<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le mari retrouvé . Comédie</title>
        <author>Dancourt</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb30297764f"/>
          <author>
            <persName>Dancourt</persName>
          </author>
          <title>Le mari retrouvé . Comédie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1698" cert="high" resp="BNF">1698</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>JOLIENNE, ia ſemme.</orig>
          <reg>JOLIENNE, ja semme.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>COLETTE, leur niéce.</orig>
          <reg>COLETTE, leur nièce.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>CLITANDRE, amant de Colette.</orig>
          <reg>CLITANDRE, amant de Colette.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LEPINE, ſon valet.</orig>
          <reg>LEPINE, son valet.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Me AGATHE, amoureuſe de Charlot.</orig>
            <reg>Me AGATHE, amoureuse de Charlot.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CHARLOT, amoureux de Colette.</orig>
            <reg>CHARLOT, amoureux de Colette.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LE BAILLI.</orig>
            <reg>LE BAILLI.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>MATHURIN, garçon du Moulin, La Scène eſt au Moulin.</orig>
            <reg>MATHURIN, garçon du Moulin, La Scène est au Moulin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>LE M L LEeI RETROUVE, COMEDIE.</orig>
          <reg>LE M L EEI RETROUVE, COMÉDIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>DOLIJE IREMTENE.</orig>
          <reg>DOLIJE IREMTENE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LEPINE, CLITANDRE.</orig>
          <reg>LEPINE, CLITANDRE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A FOI, Monſieur, c'eſt une ſotte choſe que l’Amour, convenez-en de bonne foi!</orig>
            <reg>À FOI, Monsieur, c'est une sotte chose que l'Amour, convenez-en de bonne foi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tant que vous n’avez été a qe que libeirtin, vous avez vecu le plus heureux homme du monde:</orig>
            <reg>tant que vous n'avez été a qe que libéirtin, vous avez vécu le plus heureux homme du monde:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pourquoi diantre changer des manières dont vous vous êtes ſi bien trouvé?</orig>
            <reg>pourquoi diantre changer des manières dont vous vous êtes si bien trouvé?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LITANDRE.</orig>
            <reg>LITANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que veux-tu que je faſſe, mon pauvre Lépine?</orig>
            <reg>Que veux-tu que je fasse, mon pauvre Lépine?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne dépend pas de moi de réſiſter aux charmes de l'aimable Colette, &amp; ſon mérite &amp; ſa beauté me paroiſſent dignes d’une ſortune plus conſidérable que celle que je puit lui ſairs.</orig>
            <reg>Il ne dépend pas de moi de résister aux charmes de l'aimable Collette, et son mérite et sa beauté me paraissent dignes d'une sortune plus considérable que celle que je puit lui sairs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment, diable!</orig>
            <reg>Comment, diable!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voilà une paſſion bien ſérieuſe, au moins;</orig>
            <reg>voilà une passion bien sérieuse, au moins;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; pour la petite niéce d’une Meûnière encore!</orig>
            <reg>et pour la petite nièce d'une Meûnière encore!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette aventure-là fera cu bruit;</orig>
            <reg>Cette aventure-là fera cv bruit;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Momeui, e ce icia un des beaux chapitres du Roman de votre vie.</orig>
            <reg>Momeui, eu ce icia un des beaux chapitres du Roman de votre vie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLITANDRE.</orig>
            <reg>CLITANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'en ſera la coneluſion, mon enfant, &amp; je borne tous mes deſirs, toute ma félieité au ſeul plaiſir de me falre aimer d’une ſi charmante perſonne.</orig>
            <reg>C'en sera la conélusion, mon enfant, et je borne tous mes désirs, toute ma félieité au seul plaisir de me falre aimer d'une si charmante personne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MVMMM.</orig>
            <reg>MUMM.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé fi done, Monſieur, c’eſt bien à moi qu’il faut dite cela.</orig>
            <reg>Hé fi donce, Monsieur, c'est bien à moi qu'il faut dite cela.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLITANDRE.</orig>
            <reg>CLITANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je te dis vrai.</orig>
            <reg>Je te dis vrai.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoi!</orig>
            <reg>Quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous qui avez paſſé de ſi doux momens dans les plus agréables compagnics de la Province;</orig>
            <reg>vous qui avez passé de si doux moments dans les plus agréables compagnics de la Province;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous qui êtes la coqueluche de tout le amnois, &amp; les delſces de toutes les coquettes de Montargis;</orig>
            <reg>vous qui êtes la coqueluche de tout le amnois, et les délsces de toutes les coquettes de Montargis;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous allez vous borner ici, &amp; vous amuſer à filer le parfait amour dans un moulin!</orig>
            <reg>vous allez -vous borner ici, et vous amuser à filer le parfait amour dans un moulin!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous vous mocquez, je penſe.</orig>
            <reg>Vous vous moquez, je pense.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLITANDRE.</orig>
            <reg>CLITANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne me moque point, je m’abandonne à ma deſtinée.</orig>
            <reg>Je ne me moque point, je m'abandonne à ma destinée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je n’ai jamais rien vâ dè plus aimable que voiette, es falnais je Taimerar qu’elle.</orig>
            <reg>Je n'ai jamais rien vas dène plus aimable que voiette, es falnais je Taimerar qu'elle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'eſt-à-dire, que vous voilà déterminé à ne vous point marier;</orig>
            <reg>C'est-à-dire, que vous voilà déterminé à ne vous point marier;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>car apparemment vous ne voulez pas faire de la petite Meûnière autre choſe qu’une Maîtreſſe?</orig>
            <reg>car apparemment vous ne voulez pas faire de la petite Meûnière autre chose qu'une Maîtresse?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLITANDRE.</orig>
            <reg>CLITANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoi non ?</orig>
            <reg>Pourquoi non ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce la naiſſance qui doit déterminer au choix d’une femme?</orig>
            <reg>Est-ce la naissance qui doit déterminer au choix d'une femme?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt le mérite &amp; la vertu qui font des mariages, &amp; je trouve dans la perſonne de Golette tout ce qu’il faut pour me rendre heureux.</orig>
            <reg>c'est le mérite et la vertu qui font des mariages, et je trouve dans la personne de Golette tout ce qu'il faut pour me rendre heureux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſque vous étes abſolument dans ce goûtda, Monneur, pen iuis ravi, je vous aſſure:</orig>
            <reg>Puisque vous êtes absolument dans ce goûtda, Monneur, pen juis ravi, je vous assure:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je vous on félieite, &amp; je pourrai bien avoir l’honneur de devenir votre onele!</orig>
            <reg>je vous on félieite, et je pourrai bien avoir l'honneur de devenir votre onèle!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLITANDRE.</orig>
            <reg>CLITANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment, mon onele!</orig>
            <reg>Comment, mon onèle!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ma MXAAM.</orig>
            <reg>Ma MXAM.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oui, Monſieur, Madame Julienne la Menniere elt, comme vous ſearez;</orig>
            <reg>Oui, Monsieur, Madame Julienne la Menniere ellet, comme vous séparez;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>la tante de votro charmante Colette.</orig>
            <reg>la tante de voctro charmante Colette.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLITANDRE.</orig>
            <reg>CLITANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien?</orig>
            <reg>Hé bien?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé!</orig>
            <reg>Hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>bien, Monſieur, je trouve dans la perſonne de la tante tout ce que vous trouvez dans celle de</orig>
            <reg>bien, Monsieur, je trouve dans la personne de la tante tout ce que vous trouvez dans celle de</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>a2 et.</orig>
            <reg>a2 et.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>la niéce:</orig>
            <reg>la nièce:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; comme je ne m’oppoſe point à votre ſatisfaction, vous ne voudrez pus mettre obſtacle A ma petite tortune, peut-être.</orig>
            <reg>et comme je ne m'oppose point à votre satisfaction, vous ne voudrez pus mettre obstacle À ma petite tortune, peut-être.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLITANDRE.</orig>
            <reg>CLITANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelles viſions tu te mets dans la tête!</orig>
            <reg>Quelles visions tu te mets dans la tête!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toi, poudon duuduude cunoudo ven daue uuparauans qu’elle devienne veuve.</orig>
            <reg>Toi, poudon duudude cunoudo ven dave uuparauans qu'elle devienne veuve.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On Ielle l'eſt, Monſieur, le Meunier eſt défunt, ſur ma parole.</orig>
            <reg>On Ielle l'est, Monsieur, le Meunier est défunt, sur ma parole.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLITANDRE.</orig>
            <reg>CLITANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ne ſçais ce que tu dis, cela n’eſt point.</orig>
            <reg>Tu ne sais ce que tu dis, cela n'est point.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que diantre ſeroit-il donc devenu?</orig>
            <reg>Que diantre serait-il donc devenu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On l'a aſſommé quelque part, ſur ma parole;</orig>
            <reg>On l'a assommé quelque part, sur ma parole;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tout le monde le ctoit du moins:</orig>
            <reg>tout le monde le ctait du moins:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; il faut que Madame Julienne en ſoit bien sure, elle, ear depuit quelques jours elle eſt d’un contentement, d’une ayeté.</orig>
            <reg>et il faut que Madame Julienne en soit bien sure, elle, eu dépuit quelques jours elle est d'un contentement, d'une aieté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLITANDRE.</orig>
            <reg>CLITANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ve lul paruonnerois de ne le pas ragretter:</orig>
            <reg>ve lul parvonnerais de ne le pas ragretter:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>un fou, un imbéeille, qui, ſans la réſiſtance de ſi ſemme, auroit rendu ſa pauvre petite niéce malheureuſe.</orig>
            <reg>un fou, un imbéeille, qui, sans la résistance de si semme, aurait rendu sa pauvre petite nièce malheureuse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il prétendoit la marier à Monſieur le Bailli, &amp; ce Monſieur le Bailli n’a pas encore renoncé tout-à-fait à ſes prétentions.</orig>
            <reg>Il prétendait la marier à Monsieur le Bailli, et ce Monsieur le Bailli n'a pas encore renoncé tout-à-fait à ses prétentions.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLITANDRE.</orig>
            <reg>CLITANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il peut ſe flatter tant qu’il lui plaira, mais la tante eſt dans mos intérets.</orig>
            <reg>Il peut se flatter tant qu'il lui plaira, mais la tante est dans mos intérets.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vos affaires ſont en bonnes mains, c’eſt une maîtreſſe femme.</orig>
            <reg>Vos affaires sont en bonnes mains, c'est une maîtresse femme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La voiei, Monſieur.</orig>
            <reg>La voiei, Monsieur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>por dhumuvuru y uuoudecmdE:</orig>
          <reg>por dhumuvru y uuoudecmdE:</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIENNE, J'Otre ſaryante, Monſieu Clitandre.</orig>
            <reg>JULIENNE, J'Otre sarysante, Monsieur Clitandre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>He Ibian, Y qu’oſt ce l êtes-vous toujours bian amoureux de ma niéce?</orig>
            <reg>He Ibian, Y qu'ost ce l êtes-vous toujours bian amoureux de ma nièce?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>terminerons-je cette affaire-là!</orig>
            <reg>terminerons-je cette affaire-là!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il ne faut point tant barguig.</orig>
            <reg>il ne faut point tant barguig.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>u,oiutiu le Con?</orig>
            <reg>u,oiutiu le Con?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>trat quand vous voudrez.</orig>
            <reg>trat quand vous voudrez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A quand la nôce!</orig>
            <reg>À quand la nôce!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que j'y danſerai de bon cour!</orig>
            <reg>que j'y danserai de bon cour!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je ne me ſuis jamais ſentle ſi tort en joye,</orig>
            <reg>je ne me suis jamais sentle si tort en joie,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oh!</orig>
            <reg>Oh!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le bon-homme Julien eſt trépaſſé, il n’y a point de milieu.</orig>
            <reg>le bon-homme Julien est trépassé, il n'y a point de milieu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLITANDRE.</orig>
            <reg>CLITANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que je ſuis ravi, ma chêre Madame Julienne, de vous trouver dans ces ſentimens!</orig>
            <reg>Que je suis ravi, ma chère Madame Julienne, de vous trouver dans ces sentiments!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſi ceux de votre charmante niéce m’étoient auſſi favorables.</orig>
            <reg>si ceux de votre charmante nièce m'étaient aussi favorables.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIENNE.</orig>
            <reg>JULIENNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Serinis-vous encore à vous en appercevoir ?</orig>
            <reg>Serinis-vous encore à vous en apercevoir ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; depuis un mois que ſon boutru d’onele a quitté le Moulin, n’avez-vous pas eu tout le toms &amp; toute la commodité de lui conter vos raiſons, &amp; de ſçavoir ce qu’elle a dans l’aine!</orig>
            <reg>et depuis un mois que son boutru d'onèle a quitté le Moulin, n'avez-vous pas eu tout le temps et toute la commodité de lui conter vos raisons, et de savoir ce qu'elle a dans l'aine!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLITANDRE.</orig>
            <reg>CLITANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je crois lire dane ſes yeux &amp; dans ſes maniéres qu’elle n’eſt pas inſenſible à ma tendreſſe:</orig>
            <reg>Je crois lire dane ses yeux et dans ses manières qu'elle n'est pas insensible à ma tendresse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>maie j’ai beau là preſſer de conſentir à l’union que vous voulez ſaire, l'éloignement de votre mari, le deſſein qu’il avoit de lui fail.</orig>
            <reg>maie j'ai beau là presser de consentir à l'union que vous voulez zaïre, l'éloignement de votre mari, le dessein qu'il avait de lui fail.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ureux Bailli, la etainte où elle eſt qu’à ſon retour il ne *2</orig>
            <reg>Çureux Bailli, la étainte où elle est qu'à son retour il ne *2</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JUTTENNE.</orig>
            <reg>JUTENNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De quoi ſe mele-t-elle!</orig>
            <reg>De quoi se mele-t-elle!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſont-ce-la ſes aſſaires?</orig>
            <reg>sont-ce-la ses assaires?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je veux le ficher, moi, je veux qu’il me querelle, en eus qu’il me revienne, dà, car.</orig>
            <reg>Je veux le ficher, moi, je veux qu'il me querelle, en eus qu'il me revienne, dà, car.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PAPINE.</orig>
            <reg>PAPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou!</orig>
            <reg>Ou!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame Jullenne ſçait blen ce qu’elle fait, Monſieur.</orig>
            <reg>Madame Jullenne sait blen ce qu'elle fait, Monsieur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIENNE.</orig>
            <reg>JULIENNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oh!</orig>
            <reg>Oh!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pour celal, oui, j'ai toulours voulu être la maſtreſſe.</orig>
            <reg>pour celal, oui, j'ai toulours voulu être la mastresse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand Julian me faiſoit l’amour, il m’a tant dit qu’il étoit mon ſarviteur, que je n’en ai jamais voulu démordre.</orig>
            <reg>Quand Julian me faisait l'amour, il m'a tant dit qu'il était mon sarviteur, que je n'en ai jamais voulu démordre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Du depuis que je ſommes marlés, il a voulu faire le maître, oh!</orig>
            <reg>Du depuis que je sommes marlés, il a voulu faire le maître, oh!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dame, je nous ſommes trouvés deux, je nous ſommes querellés, je nous ſommes battue, auſſi ça fait que je ne nous aimons guéres.</orig>
            <reg>dame, je nous sommes trouvés deux, je nous sommes querellz, je nous sommes battue, aussi ça fait que je ne nous aimons guère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A la parfin je l’y ai fait déſarter la maiſon;</orig>
            <reg>À la parfin je l'y ai fait désarter la maison;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; de cette magnière-là, je ſuis demeurée la maitreſſe, moi, comme vous voyez.</orig>
            <reg>et de cette magnière-là, je suis demeurée la maîtresse, moi, comme vous voyez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Orla nicec iauroncmpie celes leçons de la tante, vous allez faire un beau mariage, Monſieur,</orig>
            <reg>Orla nicec ici celes leçons de la tante, vous allez faire un beau mariage, Monsieur,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIIANDAEe Faix, tais-toi.</orig>
            <reg>CLIIANDAJEe Faix, tais-toi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIENNE.</orig>
            <reg>JULIENNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>M'en croirez-voue, Monſieu Clitandre?</orig>
            <reg>M'en croirez-voue, Monsieu Clitandre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sarvez-vous de l’occaſion:</orig>
            <reg>Sarvez-vous de l'occasion:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous aimez Colette, alle eſt gentille, alle a de bon bian:</orig>
            <reg>vous aimez Colette, allé est gentille, allé a de bon bian:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>j'ons vingt mille ſtans à elle, ça eſt bon à prendre:</orig>
            <reg>j'ons vingt mille stant à elle, ça est bon à prendre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je vous la veux bailler, paree que Julian la vouloit bailler à un autre.</orig>
            <reg>je vous la veux bailler, parée que Julian la voulait bailler à un autre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si par aventure je navois plus perſonne qui m’obſtinit, je changerois d’avis, peut-être, &amp; vous on enrageriais, je gage.</orig>
            <reg>Si par aventure je navais plus personne qui m'obstinit, je changerais d'avis, peut-être, et vous on enrageriais, je gage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLTTANDRE.</orig>
            <reg>CLTANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui, je ſerois au déſeſpoir, ſi vous doveniez contrane à mon auour.</orig>
            <reg>Qui, je serais au désespoir, si vous doveniez contrane à mon auour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Jauore vorre ainable niece, je fais tout mon bonheur de la poſſéder:</orig>
            <reg>Jauore vorre ainable nièce, je fais tout mon bonheur de la posséder:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>diſpoſez-la ſeulement à ce mariage;</orig>
            <reg>disposez-la seulement à ce mariage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nous en ferons, quand il vous plaira, la cérémonie.</orig>
            <reg>nous en ferons, quand il vous plaira, la cérémonie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIENN.</orig>
            <reg>JULIENN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E.</orig>
            <reg>E.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dame, acoutez, je prétends que ça faſſe fracas:</orig>
            <reg>Dame, acoutez, je prétends que ça fasse fracas:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dans le païs, &amp; que tour le monde ſçache quevous ſerez mon noveu.</orig>
            <reg>dans le pays, et que tour le monde sache quevous serez mon novu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>da ve</orig>
          <reg>da ve</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLITANDRE.</orig>
            <reg>CLITANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je m’en ſaïs trop de plaiſir pour ne m’en pas taire honneur, je vous aſſure.</orig>
            <reg>Je m'en saïs trop de plaisir pour ne m'en pas taire honneur, je vous assure.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIENNE.</orig>
            <reg>JULIENNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bon, tant mieux, le Bailli en crévera de dépit, &amp; je m’en vais faire prier de la nôce toutes les Meûnières des environe, pour qu’alles ayent la rage au cour ue von Colette uevonir groſſe Madame.</orig>
            <reg>Bon, tant mieux, le Bailli en crèvera de dépit, et je m'en vais faire prier de la nôce toutes les Meûnières des environe, pour qu'allés aient la rage au cour ue von Collette ouvonir grosse Madame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La bonne perſonne, que Madame Julienne!</orig>
            <reg>La bonne personne, que Madame Julienne!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIENNE.</orig>
            <reg>JULIENNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>un tuuy laue lue amaquace dros dujourd’hui, Monſieu Clitandre, je baillerai le feſtin, moi, Ayezenous des Menetrieis tant-ſeulemente</orig>
            <reg>un tuui laue lue amaquace dros dujourd'hui, Monsieur Clitandre, je baillerai le festin, moi, Ayezenous des Menetrieis tant-seulemente</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'eſt me naffaire, à moi, je m’en charge.</orig>
            <reg>C'est me naffaire, à moi, je m'en charge.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLITANDRE.</orig>
            <reg>CLITANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moi, je vais avertir ma famille de la réſoIucion quy pus pinle, les lititer a veut prendre part à mon bonheur, &amp; je me rends enſuite auprès de votre charmante niéce, pour ne la quitter de ma vie.</orig>
            <reg>Et moi, je vais avertir ma famille de la résoIucion quy pus pinle, les litter a veut prendre part à mon bonheur, et je me rends ensuite auprès de votre charmante nièce, pour ne la quitter de ma vie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIENNE.</orig>
            <reg>JULIENNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’aimable petit homme!</orig>
            <reg>L'aimable petit homme!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu, mon neveu.</orig>
            <reg>Adieu, mon neveu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>JULIENNE, LETINE,</orig>
          <reg>JULIENNE, LETINE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIENNE.</orig>
            <reg>JULIENNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>IEtte paremeela no lera pomt de deshonneus  à la profeſſion, Monſieu de Lépeine.</orig>
            <reg>IEtte paremeela nô lera pompt de déshonnus à la profession, Monsieu de Lépeine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non vraiment, &amp; voilà votre Moulin illuſtré, Madame Julienne.</orig>
            <reg>Non vraiment, et voilà votre Moulin illustré, Madame Julienne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>oe de Ny Gv Vous ne ſçauriais croire le plaiſir que ça me laſt, &amp; il pourtant je ne ns pas glorſeuie.</orig>
            <reg>oe de Ni Gv Vous ne sauriais croire le plaisir que ça me last, et il tant je ne ns pas glorsévie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un peu d’ambition n’eſt pas blâmable.</orig>
            <reg>Un peu d'ambition n'est pas blâmable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIENNE.</orig>
            <reg>JULIENNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ca ne me tourmente point, &amp; je voudrois que mon pauvre mari ſût mort, on verroit bian que es nenpas la ammte dur me guuvanee.</orig>
            <reg>Ca ne me tourmente point, et je voudrais que mon pauvre mari sut mort, on verrait bian que es npas la amte dur me guvane.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ne ſeriez pas fachée d'être veuve, Madame Julienne?</orig>
            <reg>Vous ne seriez pas fâchée d'être veuve, Madame Julienne?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIENNE.</orig>
            <reg>JULIENNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il m’eſt avis que non, Monſſeu de Lépoine, je crois que ça eſt drôle:</orig>
            <reg>Il m'est avis que non, Monsseu de Lépoine, je crois que a est que:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je ne l'ai jamais été, ca me ſeroit nouviau, &amp; los femmes ne haïſſont pala nouviauté, comme vous ſçavez.</orig>
            <reg>je ne l'ai jamais été, ca me serait nouviau, et los femmes ne haïssont pála nouviauté, comme vous savez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Avj.</orig>
            <reg>Avj.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non vraiment.</orig>
            <reg>Non vraiment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JU LIENNE.</orig>
            <reg>JU LIENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S'il étoit vrai, comme ehacun dit, que Julian fût défunt.</orig>
            <reg>S'il était vrai, comme ehacun dit, que Julian fût défunt.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je ne lui ſouhaite point de mal, le Ciel m’en préſerve.</orig>
            <reg>je ne lui souhaite point de mal, le Ciel m'en préserve.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous avez le coeur trop bon pour cela, aſſiirément:</orig>
            <reg>vous avez le coeur trop bon pour cela, assiirément:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais ſi le mal étoit arrlvé-par aventure?</orig>
            <reg>mais si le mal était arrêvé-par aventure?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIENNE.</orig>
            <reg>JULIENNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oh!</orig>
            <reg>Oh!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dame, en cas de ça, Dieu veuille avoir ſon dinioy cot nomle-là m’a bian tourmentée.</orig>
            <reg>Dame, en cas de ça, Dieu veuille avoir son dinioi cot nomle-là m'a bian tourmentée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous ne vous remarierlez pas, je gagés</orig>
            <reg>vous ne vous remarierlez pas, je gagnez</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIENNE.</orig>
            <reg>JULIENNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous eroyez cela, Monſieu de Lépeine?</orig>
            <reg>Vous irez cela, Monsieur de Lépeine?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oui, vous vous êtes ſi mal trouvée de ce mari-là.</orig>
            <reg>Oui, vous vous êtes si mal trouvée de ce mari-là.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIENNE.</orig>
            <reg>JULIENNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ile voneniont, ce ſeroit pour être mieux, que je voudrois en prendre un autre.</orig>
            <reg>Ile voniont, ce serait pour être mieux, que je voudrais en prendre un autre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Rlca.</orig>
            <reg>Rlca.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DETIN R.</orig>
            <reg>DETIN R.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cela eſt de fort bon ſens.</orig>
            <reg>Cela est de fort bon sens.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIENNE.</orig>
            <reg>JULIENNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’eſt-il pas vrai?</orig>
            <reg>N'est-il pas vrai?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Il faudroit bien prondre garde au choix que vous feriez.</orig>
            <reg>Il faudrait bien prondre garde au choix que vous feriez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIENNE.</orig>
            <reg>JULIENNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt déſa tout fait, Monſſeur de Lepeinet.</orig>
            <reg>Il est dès tout fait, Monsieur de Lépeinet.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt déjà fait!</orig>
            <reg>Il est déjà fait!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelle précaution de femme!</orig>
            <reg>quelle précaution de femme!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>J'ULIENNE.</orig>
            <reg>J'ULIENNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oh!</orig>
            <reg>Oh!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dame, je ne ſis pas une barguineuſe, moi</orig>
            <reg>dame, je ne sis pas une barguineuse, moi</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE, à part.</orig>
            <reg>LEPINE, à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parbieu, c’eſt a mor qu’eſle en veut, je l’avois;</orig>
            <reg>Parbieu, c'est a mór qu'éle en veut, je l'avais;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>bien prévû, je ſerai l’oncle de mon maître.</orig>
            <reg>bien prévu, je serai l'oncle de mon maître.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIENNE.</orig>
            <reg>JULIENNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Drès que je ſuis menacée de queuque accident, je fonge d’abord au reméde, voyez-vous!</orig>
            <reg>Drès que je suis menacée de queuque accident, je fonge d'abord au remède, voyez-vous!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’en tort prudemmient fait.</orig>
            <reg>C'en tort prudemmient fait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quel neureux mortel, Madame Julienne, ſeroit l’antidote de votre veuvage?</orig>
            <reg>Et quel neureux mortel, Madame Julienne, serait l'antidote de votre veuvage?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIENNE.</orig>
            <reg>JULIENNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un bon garçon, de qui je ferai la forteune;</orig>
            <reg>Un bon garçon, de qui je ferai la forteune;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur de Lépeine.</orig>
            <reg>Monsieur de Lépeine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DEPIN Es à part.</orig>
            <reg>DÉPIN Es à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'eſt moi.</orig>
            <reg>C'est moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULTENNE.</orig>
            <reg>JULTENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Jeune, &amp; de bonne himeur.</orig>
            <reg>Jeune, et de bonne himeur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE, à part.</orig>
            <reg>LEPINE, à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Juſtement, c’eſt moi.</orig>
            <reg>Justement, c'est moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Beau, bien fait.</orig>
            <reg>Beau, bien fait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE, à part.</orig>
            <reg>LEPINE, à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oh!</orig>
            <reg>Oh!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt moi ſans contredit.</orig>
            <reg>c'est moi sans contredit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIENNE.</orig>
            <reg>JULIENNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et de qui je ſis ſûre que je ferai ce que je voudrate</orig>
            <reg>Et de qui je sis sure que je ferai ce que je voudrate</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oui, Madame Julienne, je vous en réponds, &amp; vous me verrez toujours l’homme du monde le plus amoureurt &amp; le plus reconnoiſſant.</orig>
            <reg>Oui, Madame Julienne, je vous en réponds, et vous me verrez toujours l'homme du monde le plus amoureurt et le plus reconnaissant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIENNE.</orig>
            <reg>JULIENNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1 Je vous varrai amoureux!</orig>
            <reg>1 Je vous varrai amoureux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de qui t&amp; reconnoiſſant l'de quoi?</orig>
            <reg>de qui tel reconnaissant l'de quoi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De toutes les bontés que vous avez pour moi.</orig>
            <reg>De toutes les bontés que vous avez pour moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mu MaMva.</orig>
            <reg>Mu MaMa.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé!</orig>
            <reg>Hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voirement, je n’en ai point, ce n’eſt pas vons que va fegaide.</orig>
            <reg>voirement, je n'en ai point, ce n'est pas vont que va fégaide.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n’eſt pas moi.</orig>
            <reg>Ce n'est pas moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIENNE.</orig>
            <reg>JULIENNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé fy done, vous vous gauſſez, je penſe.</orig>
            <reg>Hé fi donce, vous vous gaussez, je pense.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oh!</orig>
            <reg>Oh!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous n’êtes pas d’une corpulance à devenir Meûnier, le Moulin dépériroit entre vos mains.</orig>
            <reg>vous n'êtes pas d'une corpulance à devenir Munier, le Moulin dépérirait entre vos mains.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſis bian votre ſarvante, je ne veux pas quitter la profeſſion.</orig>
            <reg>Je sis bian votre sarvante, je ne veux pas quitter la profession.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez nous chercher des Menêtriers.</orig>
            <reg>Allez nous chercher des Ménétriers.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Juſqu’au revoir, Monſieur de Lépeine.</orig>
            <reg>Jusqu'au revoir, Monsieur de Lépeine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE ſeul.</orig>
            <reg>LEPINE seul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Augrebleu de la maſque, avec ſon Moulin.</orig>
            <reg>Augrébleu de la masque, avec son Moulin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>NICe ſera quelque jeune Meûnier du voiſinage qui lui aura donné dans la vd̂e;</orig>
            <reg>NICe sera quelque jeune Munier du voisinage qui lui aura donné dans la vd̂e;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A la peinture qu’elle a faite pourtant, je me ſuis reconnu trair pour trait, beau, bien fait.</orig>
            <reg>À la peinture qu'elle a faite pourtant, je me suis reconnu trair pour trait, beau, bien fait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vrai qu’elle n’a point parlé de l’eſprit &amp; du mérite, c'eſt quelque manant dont elle eſt coeffée, &amp; voilà l'erreur de la plûpart des ſemmes;</orig>
            <reg>Il est vrai qu'elle n'a point parlé de l'esprit et du mérite, c'est quelque manant dont elle est cossée, et voilà l'erreur de la plupart des semmes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce n’eſt ni le mérite, ni l'eſprit, c’eſt la taille &amp; la figure qui ſont aujourd’hui la fortune des hommes.</orig>
            <reg>ce n'est ni le mérite, ni l'esprit, c'est la taille et la figure qui sont aujourd'hui la fortune des hommes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SUENE V.</orig>
          <reg>SUENE V.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Me AGATHE, LEPINE.</orig>
          <reg>Me AGATHE, LEPINE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>M AGATHE.</orig>
            <reg>M AGATHE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>n jour, Monſieai de Logmie, comment D vous en va?</orig>
            <reg>n jour, Monsieai de Logmie, comment D vous en va?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Votre valet, Madame Agathe:</orig>
            <reg>Votre valet, Madame Agathe:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>fort à votre ſerviee.</orig>
            <reg>fort à votre servie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Me AGATHE.</orig>
            <reg>Me AGATHE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’auriez-vous point vû la commére Julienne, par aventure?</orig>
            <reg>N'auriez-vous point vu la commère Julienne, par aventure?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La voilà qui s’en va de ce côté:</orig>
            <reg>La voilà qui s'en va de ce côté:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Me AGATHE.</orig>
            <reg>Me AGATHE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ve ſt en vaiscourit apres elle, j’ai une plaiſante?</orig>
            <reg>ve st en vaiscourit après elle, j'ai une plaisante?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nouvelle à lui apprendre.</orig>
            <reg>nouvelle à lui apprendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Et quelle?</orig>
            <reg>Et quelle?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>h.</orig>
            <reg>h.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E.</orig>
            <reg>E.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>PANE.</orig>
            <reg>PANE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Me AGATHE.</orig>
            <reg>Me AGATHE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son mari n’eſt pas mort, Monſieur de L'épine:</orig>
            <reg>Son mari n'est pas mort, Monsieur de L'épine:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>d, is nrsla Cette nouvelle-là ne lui plaira point, Madame:</orig>
            <reg>d, is nrsla Cette nouvelle-là ne lui plaira point, Madame:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Agathe, ne vous preſſez point de la lui donner.</orig>
            <reg>Agathe, ne vous pressez point de la lui donner.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAGATHE.</orig>
            <reg>MAGATHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé!</orig>
            <reg>Hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le plaiſant n’eſt pas qu’il ſoit en vie, c’eſt:</orig>
            <reg>le plaisant n'est pas qu'il soit en vie, c'est:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’il va ſe marier.</orig>
            <reg>qu'il va se marier.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>270.</orig>
            <reg>270.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>varene, ju la lolillle .</orig>
            <reg>varène, ju la lolillle .</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Me AGATHE.</orig>
            <reg>Me AGATHE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüi vraiment, il ne t’embarraſſe pas de ça, &amp; il faut y mettre empechement, n’eſt-ce pas?</orig>
            <reg>Oui vraiment, il ne t'embarrasse pas de ça, et il faut y mettre empêchement, n'est-ce pas?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oh!</orig>
            <reg>Oh!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>point du tout, il n'y a qu’à le laiſſenfaire, elle lui rendra bien le change, ſur ma parole.</orig>
            <reg>point du tout, il n'y a qu'à le laissenfaire, elle lui rendra bien le change, sur ma parole.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Me AGATHE.</orig>
            <reg>Me AGATHE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſçai blen qu’ils ne s’aiment guéres:</orig>
            <reg>Je sais blen qu'ils ne s'aiment guère:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais ça ne fait rien, une femme a beau ne ſe pas ſoucier de ſon mari, elle aime toujours bien mieux qu’il ſoit mort, que non pas qu’il en épouſe d’autres.</orig>
            <reg>mais ça ne fait rien, une femme a beau ne se pas soucier de son mari, elle aime toujours bien mieux qu'il soit mort, que non pas qu'il en épouse d'autres.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vous êtes bien ſûre de cette nouvelle-là, Madame Agathe?</orig>
            <reg>Mais vous êtes bien sure de cette nouvelle-là, Madame Agathe?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Me AGATHE.</orig>
            <reg>Me AGATHE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si j'en ſuis ſûre?</orig>
            <reg>Si j'en suis sure?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt le couſin Vincent qui me l’à dit;</orig>
            <reg>c'est le cousin Vincent qui me l'à dit;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il revient de Nemours, comme vous Mavet.</orig>
            <reg>il revient de Nemours, comme vous Mavet.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>He!</orig>
            <reg>He!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>bien?</orig>
            <reg>bien?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>M AGATHE.</orig>
            <reg>M AGATHE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé!</orig>
            <reg>Hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>bien eil a trouvé là le Meunier qui s’eſt fait Rat de cave.</orig>
            <reg>bien eil a trouvé là le Meunier qui s'est fait Rat de cave.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils ont ſoué bouteille à la boule enſemble, &amp; en buvant, le Meûnier lui a tout conté;</orig>
            <reg>Ils ont sou teille à la boule ensemble, et en buvant, le Meûnier lui a tout conté;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’il eſt amoureux de la fille d’un Cabaretier;</orig>
            <reg>qu'il est amoureux de la fille d'un Cabaretier;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu'il y a trois ans que cet amour-là lui trotte dans la cervelle, yy queconiuioulauuo pom Mladame Julienne, &amp; que Madame Julienne ne l'eime point, il à trouvé à propos de devenir veuf, ſans qu’il mourſt perſonne, &amp; de ſe remarier en ſurvivance,</orig>
            <reg>qu'il y a trois ans que cet amour-là lui trotte dans la cervelle, yy queconiuioulauuo pom Mladame Julienne, et que Madame Julienne ne l'ime point, il a trouvé à propos de devenir veuf, sans qu'il mourst personne, et de se remarier en survivance,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cela eſt fort commode:</orig>
            <reg>Cela est fort commode:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais le Meûnier eſt fort indiſeret.</orig>
            <reg>mais le Meûnier est fort indisèret.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Me AGATHE.</orig>
            <reg>Me AGATHE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oh!</orig>
            <reg>Oh!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il a bien recommandé le ſecret au couſin.</orig>
            <reg>il a bien recommandé le secret au cousin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auſſt le couſin ne l'a dit qu’à moi, je ne l'ai dit qu’à vous, je ne le ditai plus qu’à la commére Julienne.</orig>
            <reg>Ausst le cousin ne l'a dit qu'à moi, je ne l'ai dit qu'à vous, je ne le dit plus qu'à la commère Julienne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et je n’en ferai confidence qu’à trois ou quatre, de mes amis, moi</orig>
            <reg>Et je n'en ferai confidence qu'à trois ou quatre, de mes amis, moi</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Me AGATHE.</orig>
            <reg>Me AGATHE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Priez-les bien de n’en point parler, Monſieur Lépine.</orig>
            <reg>Priez-les bien de n'en point parler, Monsieur Lépine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je meurs d’impatience de le conter à la commere;</orig>
            <reg>Je meurs d'impatience de le conter à la commere;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il eſt bon qu’elle prenne un peu l’avie de ſa famille là-deſſus;</orig>
            <reg>il est bon qu'elle prenne un peu l'avie de sa famille là-dessus;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je crois qu’elle ne ſeroit pas mal de faire avertir celle de ſon mari, qu’en dites.</orig>
            <reg>Je crois qu'elle ne serait pas mal de faire avertir celle de son mari, qu'en dites.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous?</orig>
            <reg>vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE Oui, oui, vous avez raiſon, un ſecret eſt bien entre vos mains, Madame Agathe.</orig>
            <reg>LEPINE Oui, oui, vous avez raison, un secret est bien entre vos mains, Madame Agathe.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>M AGATHE.</orig>
            <reg>M AGATHE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oh, je ne manque ni de diſcrétion, ni de jugement, n de conanitor ve vous dis adieu, Monſieut le Lépine.</orig>
            <reg>Oh, je ne manque ni de discrétion, ni de jugement, n de conanitor ve vous dis adieu, Monsieut le Lépine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>MENETI 7Oilà un ineident qui change la ſituation de ynos affaires;</orig>
          <reg>MENETI 7Oilà un inident qui change la situation de ynos affaires;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>il faut en ſaire part à mon Maltre.</orig>
          <reg>il faut en zaïre part à mon Maltre.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Je n’ai que faire de me preſſer de retenir les Menêtriers juſqu’à nouvel ordre;</orig>
          <reg>Je n'ai que faire de me presser de retenir les Ménétriers jusqu'à nouvel ordre;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>les fiançailles &amp; le ſeſtin pourront bien être retardés, &amp; Madame Julienne ne danſera pas de ſi bon cœur qu’elle etoyoit, ſur ma parole.</orig>
          <reg>les fiançailles et le sestin pourront bien être retardés, et Madame Julienne ne dansera pas de si bon cœur qu'elle étoyait, sur ma parole.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VII.</orig>
          <reg>SCÈNE VII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>JVIEN, LRIINE.</orig>
          <reg>JVIEN, LRINE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIEN, à part.</orig>
            <reg>JULIEN, à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mnangueme sM taut jouer de notre reſte:</orig>
            <reg>ménangueme sM taut jouer de notre reste:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>alL lons, bonne meine &amp; mauvais jeu.</orig>
            <reg>alL lons, bonne mène et mauvais jeu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé!</orig>
            <reg>Hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>parbleu, voilà le Meûnier qui revient de Nemours;</orig>
            <reg>parbleu, voilà le Meûnier qui revient de Nemours;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il lui a pris quelque remords de confcience, apparemment.</orig>
            <reg>il lui a pris quelque remords de conscience, apparemment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIEN.</orig>
            <reg>JULIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vians prendre congé de mon ancien ménage, &amp; je tacſerai d’enporter de ſti-ci de quoi commencer à tenir le nouviau.</orig>
            <reg>Je viants prendre congé de mon ancien ménage, et je tacserai d'enporter de sti-cy de quoi commencer à tenir le nouviau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand on n’eſt pas bian d’un côté, il n’y a pas de mal à ſe torner de l'autre.</orig>
            <reg>Quand on n'est pas bian d'un côté, il n'y a pas de mal à se torner de l'autre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>.</orig>
            <reg>.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>7 LEPINE.</orig>
            <reg>7 LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Serviteur à Monſieur.</orig>
            <reg>Serviteur à Monsieur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Julien.</orig>
            <reg>Julien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIEMI.</orig>
            <reg>LIEMI.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A.</orig>
            <reg>A.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>votro valet, Monſieur de Lépeine.</orig>
            <reg>votro valet, Monsieur de Lépeine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé, d’où diantre venez-vous donc t</orig>
            <reg>Hé, d'où diantre venez-vous donc t</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIEN.</orig>
            <reg>JULIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vians de voyager;</orig>
            <reg>Je viants de voyager;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le monde eſt bian grand,</orig>
            <reg>le monde est bian grand,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oui vraiment, &amp; vous aimez foit à voyages, vous, Monſieur Julien.</orig>
            <reg>Oui vraiment, et vous aimez soit à voyages, vous, Monsieur Julien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JU LIEN.</orig>
            <reg>JU LIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Drès que Julianne &amp; moi j’avons queuque grabuge, je me divartis à ça, c’eſt ma couteume:</orig>
            <reg>Drès que Julianne et moi j'avons queuque grabuge, je me divartis à ça, c'est ma couteume:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tâtigué que de Villes &amp; de Villages!</orig>
            <reg>Tâtigué que de Villes et de Villages!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; ſi parmi tout ça charchez-moi une bonne femme, vous n’en trouverez morgué pas tant ſeulement la queue d’une.</orig>
            <reg>et si parmi tout ça charchez-moi une bonne femme, vous n'en trouverez morgué pas tant seulement la queue d'une.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous êtes prévenu contre le ſexe, Monſieur Junen:</orig>
            <reg>Vous êtes prévenu contre le sexe, Monsieur Junen:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>jar pourtant ourdne qu'a Iscmours i’y avoic d’aſſez bonne pâte de filles, &amp; qui promettoient.</orig>
            <reg>jar pourtant ourdne qu'a Iscmours j'y avoive d'assez bonne pâte de filles, et qui promettaient.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>J'ULIEN, à part.</orig>
            <reg>J'ULIEN, à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A Nemours?</orig>
            <reg>À Nemours?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce drôle-là eſt ſorcier, ou bian la mêche eſt découvarte.</orig>
            <reg>ce drôle-là est sorcier, ou bian la mêche est découvarte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faiſons bonne contenanee.</orig>
            <reg>Faisons bonne contenance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous y avez paſſé à Nemours:</orig>
            <reg>Vous y avez passé à Nemours:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LULIEN.</orig>
            <reg>LÙLIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oui, mais je n'y ai paſſé qu’en paſſant.</orig>
            <reg>Oui, mais je n'y ai passé qu'en passant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment ſe porte Juliane, Monſieur de Lépeine;</orig>
            <reg>Comment se porte Juliane, Monsieur de Lépeine;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>j'aime toujours cette maſque-la, queuque chagrin qu’alle me baille.</orig>
            <reg>j'aime toujours cette masque-la, queuque chagrin qu'alleu me baille.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’avons à cout bout de champ maille à partir enſemble;</orig>
            <reg>J'avons à coût bout de champ maille à partir ensemble;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; velà dejà la troiſié me fois qu’alle me Iant delater la monom.</orig>
            <reg>et velà déjà la troisié me fois qu'allé me Iant délater la monom.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vous déſertez toujours du côté de Nemours,, Monſieur Julien ?</orig>
            <reg>Et vous dèsertez toujours du côté de Nemours, Monsieur Julien ?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIEN, à part.</orig>
            <reg>JULIEN, à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il a morgué queuque ſoupçon de l’affaire.</orig>
            <reg>Il a morgué queuque soupçon de l'affaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous avez un grand foible pour cette Ville-là, Monſieur Julien.</orig>
            <reg>Vous avez un grand faible pour cette Ville-là, Monsieur Julien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIEN.</orig>
            <reg>JULIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vous itou, Monſieur de Lépeine, vous en parlez ſouvent:</orig>
            <reg>Et vous itou, Monsieur de Lépeine, vous en parlez souvent:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>y auriais-vous queuque connoiſſancez</orig>
            <reg>y auriais-vous queuque connaissancez</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D A M lin Mo Si j'y en ai?</orig>
            <reg>À M M lin Mo Si j'y en ai?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J'y ai été Rat de Cave.</orig>
            <reg>J'y ai été Rat de Cave.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>J.</orig>
            <reg>J.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ULIEN, à part.</orig>
            <reg>ULIEN, à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rat de Cave?</orig>
            <reg>Rat de Cave?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſe gauſſe pargué de moi.</orig>
            <reg>Il se gausse pargué de moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il y avoit dans ce tems-là une jolie fille dans une certaine hôtellerie, là;</orig>
            <reg>Il y avait dans ce temps-là une jolie fille dans une certaine hôtellerie, là;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>comment appellezvous?</orig>
            <reg>comment appellezvous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>aidez-moi à dire.</orig>
            <reg>aidez-moi à dire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LULIEN.</orig>
            <reg>LÙLIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La fille de-’Ecu4</orig>
            <reg>La fille de t'Écu4</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oui, juſtement, la fille de l'Ecu.</orig>
            <reg>Oui, justement, la fille de l'Écu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VULIEN, à part.</orig>
            <reg>VULIEN, à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce drole-là me vout faire parler:</orig>
            <reg>Ce drôle-là me vout faire parler:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>défions-nous de ly.</orig>
            <reg>défions-nous de li.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle s’appelle, je penſe, Mademoiſelle.</orig>
            <reg>Elle s'appelle, je pense, Mademoiselle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>j'aurai oublié ſon nom, Mademoiſelle.</orig>
            <reg>j'aurai oublié son nom, Mademoiselle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mademoiſelle.</orig>
            <reg>Mademoiselle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ULIEN.</orig>
            <reg>ULIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mademoiſelle Margot.</orig>
            <reg>Mademoiselle Margot.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Là voilà, Mademoiſelle Margot de l’Ecu, c’eſt elle-même.</orig>
            <reg>Là voilà, Mademoiselle Margot de l'Écu, c'est elle-même.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIEN, à part.</orig>
            <reg>JULIEN, à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il me tire morgué les vars du nez;</orig>
            <reg>Il me tire morgué les vars du nez;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>baillons-nous de garde.</orig>
            <reg>baillons-nous de garde.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'étoit une aimable perſonne dans le tems que je l'aivûe.</orig>
            <reg>C'était une aimable personne dans le temps que je l'aivue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIEN.</orig>
            <reg>JULIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On.</orig>
            <reg>On.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>paiguemne, de reit pius que jamais:</orig>
            <reg>paiguemne, de reit pius que jamais:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>li vous la voyais, c’eſt un petit charme.</orig>
            <reg>li vous la voyais, c'est un petit charme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que j'ai été vivement amour eux d’elle, Mon ſieur Julien!</orig>
            <reg>que j'ai été vivement amour eux d'elle, Mon eur Julien!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Dud Pas tant que moi, je gage;</orig>
            <reg>Dud Pas tant que moi, je gage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>j’en pars l’eſprit, pie qu’il faut vous le dire.</orig>
            <reg>j'en pars l'esprit, pie qu'il faut vous le dire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LÉPINE.</orig>
            <reg>LÉPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui vraiment!</orig>
            <reg>Qui vraiment!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vous en félieite.</orig>
            <reg>Je vous en félieite.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voilà donc la cauſe de vos fréquentes promenades, Monſieur Julien?</orig>
            <reg>Voilà donc la cause de vos fréquentes promenades, Monsieur Julien?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DGEIAN;</orig>
            <reg>DGEIAN;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>aspurte Morgué, je jaſe trop:</orig>
            <reg>aspurte Morgué, je jase trop:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais je ne ſçaurois m’on tenir.</orig>
            <reg>mais je ne saurais m'on tenir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPTNE.</orig>
            <reg>LEPTNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſi Madame dulienne vient à içavoir.</orig>
            <reg>Et si Madame dulienne vient à içavoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIEN.</orig>
            <reg>JULIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oh!</orig>
            <reg>Oh!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>palſangué, ne Iy en parlez pas;</orig>
            <reg>palsangué, ne Ii en parlez pas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne me jouez pas ce tour-là, Monſieur de Lépeine.</orig>
            <reg>ne me jouez pas ce tour-là, Monsieur de Lépeine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L'EPINE.</orig>
            <reg>L'ÉPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Promettez-moi done de ne vous plus oppoſer au mariage de mon maître avec votre niéce, &amp; je vous promets, moi, de vous garder le ſecret.</orig>
            <reg>Promettez-moi done de ne vous plus opposer au mariage de mon maître avec votre nièce, et je vous promets, moi, de vous garder le secret.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIEN.</orig>
            <reg>JULIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pargué, de tout mon cœur.</orig>
            <reg>Pargué, de tout mon cœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Touchez-là, voilà qui eſt fait, je baille ma parole:</orig>
            <reg>Touchez-là, voilà qui est fait, je baille ma parole:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais motus au moins.</orig>
            <reg>mais motus au moins.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vous répons de moi.</orig>
            <reg>Je vous réponds de moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſi d’ailleurs on venoit à découvrir.</orig>
            <reg>Mais si d'ailleurs on venait à découvrir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIEN.</orig>
            <reg>JULIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On ne ſçauroit, je ſis trop diſſimulé.</orig>
            <reg>On ne saurait, je sis trop dissimulé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il y a morgué trois ans que ça dure, &amp; parſonne ne ſe doute de rian, vous n’en ſçavez pas le plus principal vous-même.</orig>
            <reg>Il y a morgué trois ans que ça dure, et parsonne ne se doute de rian, vous n'en savez pas le plus principal vous-même.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oh!</orig>
            <reg>Oh!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pour ce qui eſt de ça, ie ſis un ruſé mandeuvre.</orig>
            <reg>pour ce qui est de ça, ie sis un rusé mandeuvre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VIII.</orig>
          <reg>SCÈNE VIII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>JULIEN, JOLIENNE, LEPINE, Me AGATHE.</orig>
          <reg>JULIEN, JOLIENNE, LEPINE, Me AGATHE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIENNE.</orig>
            <reg>JULIENNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I1, aiii te vona, je peilie?</orig>
            <reg>I1, aii te vona, je peilie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; de quoi t’aL viſes-tu de revenir ici, bon vaurien?</orig>
            <reg>et de quoi t'aL vises-tu de revenir ici, bon vaurien?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JOLIEN.</orig>
            <reg>JOLIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame Juliane!</orig>
            <reg>Madame Juliane!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voilà un mati bien reçſ eliez lui!</orig>
            <reg>Voilà un mati bien reçs éliés lui!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Me AGATHE.</orig>
            <reg>Me AGATHE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On diſoit que vous étiez mort, Monſieur Julien, cela n’eſt donc past</orig>
            <reg>On disait que vous étiez mort, Monsieur Julien, cela n'est donc past</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULLEN.</orig>
            <reg>JULEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moa dianiiant je lie le no pase,</orig>
            <reg>Mo dianiant je lie le nô pase,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIENNE.</orig>
            <reg>JULIENNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé!</orig>
            <reg>Hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pourquoi me l’es-tu pas, dis?</orig>
            <reg>pourquoi me l'es-tu pas, dis?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Jone ſçai qui me tient que je ne te déviſage.</orig>
            <reg>Jone sais qui me tient que je ne te dévisage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé, la, la, ſans emportement.</orig>
            <reg>Hé, la, la, sans emportement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>a MM dIJ Vela toujours de vos magniéres, Madame Juliane.</orig>
            <reg>à MM dIJ Elà toujours de vos magnières, Madame Juliane.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULLENNE pleurant.</orig>
            <reg>JULENE pleurant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il vaudroit bian mieux pour moi que tu le fuſſes, que non pas de mener la vie que tu menes.</orig>
            <reg>Il vaudrait bian mieux pour moi que tu le fusses, que non pas de mener la vie que tu mènes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Me AGATHE.</orig>
            <reg>Me AGATHE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oht pour cela, Monſieur Julien;</orig>
            <reg>Oh pour cela, Monsieur Julien;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous êtes un mecuant nomie;</orig>
            <reg>vous êtes un mécuant nomie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>d'’abanuomer comme çatous les ans une pauvre femme qui vous adoreroit ſi vous étiez raiſonnable.</orig>
            <reg>d'abanuomer comme çatous les ans une pauvre femme qui vous adorerait si vous étiez raisonnable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIENNE pleurant.</orig>
            <reg>JULIENNE pleurant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ſçavez mieux que parſonne, ma comme.</orig>
            <reg>Vous savez mieux que parsonne, ma comme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pontouaume pmu ſiovomuun mena faites;</orig>
            <reg>Pontouaume pmu siovomuun mena faites;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; ſi pourtant l’autre jour, quand on nous vint dire qu’il étoit défunt, queule inquiétude eſt-ce que ça me donnit !</orig>
            <reg>et si pourtant l'autre jour, quand on nous vint dire qu'il était défunt, queule inquiétude est-ce que ça me donnit !</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je vous en fais juge.</orig>
            <reg>je vous en fais juge.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>M AGATHE.</orig>
            <reg>M AGATHE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moi, ma commere?</orig>
            <reg>Et moi, ma commere?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il falloit nous voir;</orig>
            <reg>il fallait nous voir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nous étions toutes deux dans des impatiences de ſçavoir ce qui en étoit.</orig>
            <reg>nous étions toutes deux dans des impatiences de savoir ce qui en était.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’incertitude de ces choſes-là fait bien ſouffrir une pauvre femme, Monſieur de Lépine, LEPINE</orig>
            <reg>L'incertitude de ces choses-là fait bien souffrir une pauvre femme, Monsieur de Lépine, LEPINE</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LÉPINE.</orig>
            <reg>LÉPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cela eſt vrai, tout le monde étoit d'une affliction.</orig>
            <reg>Cela est vrai, tout le monde était d'une affliction.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous êtes furieuſement aimé, Monſieur Julien;</orig>
            <reg>Vous êtes furieusement aimé, Monsieur Julien;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; quand vous êtes arrivé, je m’en allois chercher des menêtriers, pour nous aider ce ſoir à conſoler tout le Village.</orig>
            <reg>et quand vous êtes arrivé, je m'en allais chercher des menêtriers, pour nous aider ce soir à consoler tout le Village.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIENNE.</orig>
            <reg>JULIENNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne ſuis-je pas bien malheureuſe!</orig>
            <reg>Ne suis-je pas bien malheureuse!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIEN.</orig>
            <reg>JULIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Entrons dals la maſſon, Madame oulianne, &amp; nous parlerons.</orig>
            <reg>Entrons dals la masson, Madame oulianne, et nous parlerons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIENNE.</orig>
            <reg>JULIENNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans la maiſon?</orig>
            <reg>Dans la maison?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oh!</orig>
            <reg>Oh!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne t’aviſes pas d’y mettre le pied, je ne veux pas que tu en approches.</orig>
            <reg>ne t'avises pas d'y mettre le pied, je ne veux pas que tu en approches.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si tu regardes la porte ſeulement.</orig>
            <reg>Si tu regardes la porte seulement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JOLIEN.</orig>
            <reg>JOLIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment?</orig>
            <reg>Comment?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>comment donc?</orig>
            <reg>comment donc?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’eſt-ce que cela ſignifie?</orig>
            <reg>Qu'est-ce que cela signifie?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Meûnier ne ſera pas le Maître dans le MouMil yiui Monmonlioure</orig>
            <reg>Le Meûnier ne sera pas le Maître dans le MouMil yivi Monmonlioure</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIENNE.</orig>
            <reg>JULIENNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’y mettrois plutôt le feu que non pas qui le fût.</orig>
            <reg>J'y mettrais plutôt le feu que non pas qui le fût.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIEN.</orig>
            <reg>JULIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelle enragée!</orig>
            <reg>Quelle enragée!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais acoutez done, Madame ma femme, vous le prenez là ſur un ton.</orig>
            <reg>Mais acoutez donce, Madame ma femme, vous le prenez là sur un ton.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIENNE.</orig>
            <reg>JULIENNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ta femme, moit moi ta ſemme!</orig>
            <reg>Ta femme, moit moi ta semme!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah le bon traître!</orig>
            <reg>Ah le bon traître!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il croit parler à ſa cabaretière de Nemonis, ſla commere.</orig>
            <reg>Il croit parler à sa cabaretière de Némonis, sla commere.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A la cabarctière de Nemours!</orig>
            <reg>À la cabarctière de Nemours!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ve La meine eſt inventée:</orig>
            <reg>Ve La mène est inventée:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais chut.</orig>
            <reg>mais chut.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Me AGATHE.</orig>
            <reg>Me AGATHE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Etes-vous bien content de votre nouveau ménage, Monſieur Julien?</orig>
            <reg>Êtes-vous bien content de votre nouveau ménage, Monsieur Julien?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIEN.</orig>
            <reg>JULIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'eſt-ce que vous voulez dire avec votre nouMau luuno mrequuy touomarca uue ſanguo de vipère, Madame Agathe.</orig>
            <reg>Qu'est-ce que vous voulez dire avec votre nouveau luuno mrequui touomarca ue sanguo de vipère, Madame Agathe.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous croyez les contes qu’on vous fait, Madame Julianne?</orig>
            <reg>Vous croyez les contes qu'on vous fait, Madame Julianne?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JOLTENNE.</orig>
            <reg>JOLTENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des contes, bon pendard!</orig>
            <reg>Des contes, bon pendard!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oh !</orig>
            <reg>Oh !</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>la gueule du Juge en pètera, tu ſeras pendu, je t’en répons.</orig>
            <reg>la gueule du Juge en pètera, tu seras pendu, je t'en réponds.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIEN.</orig>
            <reg>JULIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſerai pendu, moi?</orig>
            <reg>Je serai pendu, moi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Me AoAIIIE.</orig>
            <reg>Me AoAIIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oui, par votre cou, mon compere Julien.</orig>
            <reg>Oui, par votre cou, mon compère Julien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIEN.</orig>
            <reg>JULIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame Julianne.</orig>
            <reg>Madame Julianne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIENNE.</orig>
            <reg>JULIENNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu m’as fait trop de fredaines, je veux devenir veuve.</orig>
            <reg>Tu m'as fait trop de fredaines, je veux devenir veuve.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſenduisilla ngaine.</orig>
            <reg>senduisilla négaine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAGATHE.</orig>
            <reg>MAGATHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un debauché qui prend deux femmes;</orig>
            <reg>Un débauché qui prend deux femmes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>au diable, au diable, point de miſéricorde.</orig>
            <reg>au diable, au diable, point de miséricorde.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIEN.</orig>
            <reg>JULIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par ma foi, vela deux méchantos carognes.</orig>
            <reg>Par ma foi, vêla deux méchantos carognes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIENNE, tuuis rvoyez ce mpon, cet uuoient qui nous injurie.</orig>
            <reg>JULIENNE, tuuis rvoyez ce mpon, cet uuoient qui nous injurie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>M AGATAE.</orig>
            <reg>M MAGATAE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce débauché, ce miſerable!</orig>
            <reg>Ce débauché, ce misérable!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il perd le reſpect qu’il nous doit, ma commere.</orig>
            <reg>Il perd le respect qu'il nous doit, ma commere.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIEN.</orig>
            <reg>JULIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sonimene du leipeet i'ue me uonne au diable ſi vous me faites prendre un trieot, je le pardrai morgué, bian davantage, prenez-y gardo.</orig>
            <reg>Sonimène du ipeet j'ue me ouvonne au diable si vous me faites prendre un trie, je le pardrai morgué, bian davantage, prenez-y gardo.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VULIENNE.</orig>
            <reg>VULIENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un trieot!</orig>
            <reg>Un trieot!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>au ſocours, à la ſorce, on me rouë de coups, on m’aſſaſſine, à la Juſtice, à la Juſtice.</orig>
            <reg>au socours, à la sorce, on me roue de coups, on m'assassine, à la Justice, à la Justice.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>M AGATHE.</orig>
            <reg>M AGATHE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un tricot!</orig>
            <reg>Un tricot!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>bon, ferme, courage, ma commero, à la Juſtice, à la Juſtice.</orig>
            <reg>bon, ferme, courage, ma comméro, à la Justice, à la Justice.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Bij</orig>
          <reg>Bijj</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IX.</orig>
          <reg>SCÈNE IX.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>JOLIEN, LEFINE.</orig>
          <reg>JOLIEN, LÉSINE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIEN.</orig>
            <reg>JULIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>.</orig>
            <reg>.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ccreu.</orig>
            <reg>crécreu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>i auiiena cesps, Monſieur de IA Lépeine.</orig>
            <reg>y ajiena cesps, Monsieur de JA Lépeine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oui vraſent, o je vous touve tort à plaindre d’avoir affaire à ces deux maſques-là.</orig>
            <reg>Oui vrasent, ô je vous touve tort à plaindre d'avoir affaire à ces deux masques-là.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIEN.</orig>
            <reg>JULIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moi!</orig>
            <reg>Moi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>palſangué, je ne les craine point, je les mets à pis faire.</orig>
            <reg>palsangué, je ne les craine point, je les mets à pis faire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à il etoit vmi que vous euſiez epouſé cette Mademoiſelle Margot de l'Ecu, l'affaire ſeroit fucheuſe.</orig>
            <reg>à il était vémi que vous eusiez épousé cette Mademoiselle Margot de l'Écu, l'affaire serait fucheuse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIEN.</orig>
            <reg>JULIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oh ça n’eſt morgué pas falt à demeurer, il n’y a encore que le Contrat de dreſſé, voyez-vous.</orig>
            <reg>Oh ça n'est morgué pas falt à demeurer, il n'y a encore que le Contrat de dressé, voyez-vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que le Conttat de dreſſe !</orig>
            <reg>Que le Contâtat de dresse !</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On Tee n’eſt qu’une bagatelle, on ne ſçauroit vous faire un crime que de l’intention, &amp; je vois bien que cela n’ira qu’aux Galéres.</orig>
            <reg>On Te n'est qu'une bagatelle, on ne saurait vous faire un crime que de l'intention, et je vois bien que cela n'ira qu'aux Galères.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ULIEN.</orig>
            <reg>ULIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aux Galeres, Monſieur de Lépeine!</orig>
            <reg>Aux Galères, Monsieur de Lépeine!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüi, à moins que votre femme n’eût pour ami quelque Juge qui eût l’adreſſe de donner un tour unuuune, oe de-voue ſune peuuse dau conſidération.</orig>
            <reg>Oui, à moins que votre femme n'eût pour ami quelque Juge qui eût l'adresse de donner un tour unuuune, oe dévoue sune peuuse dav considération.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIEN.</orig>
            <reg>JULIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Alle eſt morguenne, aſſez malicieuſe pour ca Mais vela une extravagante eréature!</orig>
            <reg>Alle est morguenne, assez malicieuse pour ca Mais vêla une extravagante eréature!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Alle voudroit être défaite de moi, je voudrois être débarraſſé d’elle;</orig>
            <reg>Alle voudrait être défaite de moi, je voudrais être débarrassé d'elle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’alle me paſſe veuf, je la paſſerai veuve.</orig>
            <reg>qu'allé me passe veuf, je la passerai veuve.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il m’eſt avis qu’il ne faudroit pour ça qu’un petit mot d’accommodement ſous ſeing privé;</orig>
            <reg>Il m'est avis qu'il ne faudrait pour ça qu'un petit mot d'accommodement sous seing privé;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; quand je ſetions d’accorq uns fols, ce ne ſeroit l’affaire de parſonne;</orig>
            <reg>et quand je sétions d'accorq uns fols, ce ne serait l'affaire de parsonne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’eſt-ce qui s’aviſeroit de nous plaider?</orig>
            <reg>Qu'est-ce qui s'aviserait de nous plaider?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>e.</orig>
            <reg>e.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>iM.</orig>
            <reg>iM.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous avez raiſon;</orig>
            <reg>Vous avez raison;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais Madame Julienne eſt une femme réguliere qui veut êtrè veuve dans toutes les formes;</orig>
            <reg>Mais Madame Julienne est une femme régulière qui veut êtrè veuve dans toutes les formes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt là ſa folie.</orig>
            <reg>c'est là sa folie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIEN.</orig>
            <reg>JULIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſeroit bian la mienne itou :</orig>
            <reg>Ce serait bian la mienne itou :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais commen s’y prendre?</orig>
            <reg>mais commen s'y prendre?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle va faire ſa plainte, &amp; l'on informera contre vous.</orig>
            <reg>Elle va faire sa plainte, et l'on informera contre vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne vous crois pas ici trop en sûreté, Monſieur Julien, ſi vous m’en croyez.</orig>
            <reg>Je ne vous crois pas ici trop en sûreté, Monsieur Julien, si vous m'en croyez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIEN.</orig>
            <reg>JULIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parguenne, à bon chat, bon rat:</orig>
            <reg>Parguenne, à bon chat, bon rat:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pls qu’alle B iij le prendcomme ca, je m’en vas l’y jouer d’un tour à quoi elle ne s’at:</orig>
            <reg>pls qu'allèle B ijà le prendcomme ca, je m'en vas l'y jouer d'un tour à quoi elle ne s'at:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>end pas:</orig>
            <reg>end pas:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le Bailli eſt plus de mes amis que des ſians, allo n’a qu’à ſe bian tenir.</orig>
            <reg>le Bailli est plus de mes amis que des siants, allo n'a qu'à se bian tenir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>a dss de dur Comment?</orig>
            <reg>a dss de dur Comment?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel eſt votre deſſein?</orig>
            <reg>Quel est votre dessein?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIEN.</orig>
            <reg>JULIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tatigué, je n’en dirai mot de ſtila, en arrivera ce qui pourra, je varrons lequel ee ſera de nous deux qui aura plutôt l’eſprit de faire pendre l’autre.</orig>
            <reg>Tatigué, je n'en dirai mot de styla, en arrivera ce qui pourra, je varrons lequel ce sera de nous deux qui aura plutôt l'esprit de faire pendre l'autre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Votre valet, Monſieu de Lépine, juſqu’au revoir.</orig>
            <reg>Votre valet, Monsieu de Lépine, jusqu'au revoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vous baiſe les mains, Monſieur Julien.</orig>
            <reg>Je vous baise les mains, Monsieur Julien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE X.</orig>
          <reg>SCÈNE X.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LEPINE, CHARLOT.</orig>
          <reg>LEPINE, CHARLOT.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE, à part.</orig>
            <reg>LEPINE, à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>JOilà une agréable ſociété.</orig>
            <reg>JOilà une agréable société.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il y a d’heureux Y mariages dans le monde!</orig>
            <reg>Il y a d'heureux Y mariages dans le monde!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHARLOT, à part.</orig>
            <reg>CHARLOT, à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’amour &amp; la jalouſie me feront devenir fou, moi qui ſis ſi ſage &amp; ſi raiſonnable.</orig>
            <reg>L'amour et la jalousie me feront devenir fou, moi qui sis si sage et si raisonnable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE, à part.</orig>
            <reg>LEPINE, à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voilà le garçon du Moulin de Madame Julienne.</orig>
            <reg>Voilà le garçon du Moulin de Madame Julienne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah ventrebleu!</orig>
            <reg>Ah ventrebleu!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne ſeroit-ce point lui qui lui auroit donné dans la vuë, &amp; qu’elle coucheroit en joue en cas de veuvage?</orig>
            <reg>ne serait-ce point lui qui lui aurait donné dans la vue, et qu'elle coucherait en joue en cas de veuvage?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Source gallica.</orig>
            <reg>Source galica.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>bnf.</orig>
            <reg>bnf.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>fr ( Biblic ale de France</orig>
            <reg>fr ( Biblic ale de France</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHARLOT,a part.</orig>
            <reg>CHARLOT,a part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’eſt-ee pas-là le valet de ce Houberiau, qui fait l’amoureux de ma chère Colette?</orig>
            <reg>N'est-ce là-là le valet de ce Houberiau, qui fait l'amoureux de ma chère Collette?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE, à part.</orig>
            <reg>LEPINE, à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que parle-t’il, de Colette?</orig>
            <reg>Que parle-t-il, de Collette?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHARLOT, à part.</orig>
            <reg>CHARLOT, à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de ne l’y ocerai morgue pas mon chaptau ſe premier, je l’y en veux trop.</orig>
            <reg>de ne l'y occérai morgue pas mon chaptau se premier, je l'y en veux trop.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’eſt-ce que e’eſt done, Monſieur Charlot, vous me paroiſſez bien fier aujourd’hui ?</orig>
            <reg>Qu'est-ce que j'est done, Monsieur Charlot, vous me paraissez bien fier aujourd'hui ?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHARLOT.</orig>
            <reg>CHARLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parguenne, comme de couteume, &amp; ſi ça ne vous convient pas, je m’en gauſſe;</orig>
            <reg>Parguenne, comme de couteume, et si ça ne vous convient pas, je m'en gausse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je ne vous charchons pas, laiſſez-nous en repos.</orig>
            <reg>je ne vous charchons pas, laissez-nous en repos.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous avez quelque choſe dans la tête, à ce qa d addo domibro ?</orig>
            <reg>Vous avez quelque chose dans la tête, à ce qa d addo domibro ?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHARLOT.</orig>
            <reg>CHARLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ca eit vrai, il vous ſemble bian, fy ai la volonté de vous paumer la gueule, Monſieu de Lépeinc.</orig>
            <reg>Ça eit vrai, il vous semble bian, fi ai la volonté de vous paumer la gueule, Monsieu de Lépeinc.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A moi ?</orig>
            <reg>À moi ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHARLOT.</orig>
            <reg>CHARLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüi, palſanguenne à vous :</orig>
            <reg>Oui, palsanguenne à vous :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous êtes un débaucheux de filles.</orig>
            <reg>vous êtes un débaucheux de filles.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſis Garde-Moulin, le Meûnier n’y eſt pas, vous en voulez à la niéce;</orig>
            <reg>Je sis Garde-Moulin, le Meûnier n'y est pas, vous en voulez à la nièce;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais ſi vous me faites prendre un gourdin.</orig>
            <reg>mais si vous me faites prendre un gourdin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>.</orig>
            <reg>.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D.</orig>
            <reg>D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>iiij</orig>
            <reg>jijà</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nu elſece à dile, un gouidn*.</orig>
            <reg>nu ellese à dile, un gouidn*.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHARLOT.</orig>
            <reg>CHARLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne parle pas pour à ſtheure, c’oſt une magniere d’avertiſſement, pour en cas que vous y reveniais.</orig>
            <reg>Je ne parle pas pour à stheure, c'ost une magnière d'avertissement, pour en cas que vous y reveniais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>o y le vieſorar quaiid n mo piana, Monſicur Charlot.</orig>
            <reg>ô y le viesorar quaiid n mo piana, Monsieur Charlot.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHARLOT.</orig>
            <reg>CHARLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand il vous plaira, Monſieur de Lépeine?</orig>
            <reg>Quand il vous plaira, Monsieur de Lépeine?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aſſurément, quand il me plaira.</orig>
            <reg>Assurément, quand il me plaira.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ailal is Me 27 Hé bian, revenez-y, ce ſont vos affaires, vous êtes le maître.</orig>
            <reg>Ailal is Me 27 Hé bian, revenez-y, ce sont vos affaires, vous êtes le maître.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſi vous vous aviſez de faire le raiſonneur, ſçavez-vous bien que voua vous attirerez mille Coupe de nueou yauol pueie atit t</orig>
            <reg>Et si vous vous avisez de faire le raisonneur, Savez-vous bien que voua vous attirerez mille Coupe de nouveauté yauol tueie atit t</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHARLOT.</orig>
            <reg>CHARLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mille coups de bâton l'c’eſt biaucoup, Monſieur de Lépeine.</orig>
            <reg>Mille coups de bâton l'est biavcoup, Monsieur de Lépeine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AATINE.</orig>
            <reg>AATINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous les aurez, ſi vous raiſonnez.</orig>
            <reg>Vous les aurez, si vous raisonnez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHARLOT.</orig>
            <reg>CHARLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bian, je ne raiſonnerai point, vela qui eſt „ fini.</orig>
            <reg>Hé bien, je ne raisonnerai point, vêla qui est „ fini.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ferez ſagement;</orig>
            <reg>Vous ferez sagement;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; pour vous faire voir qu’on ne vous craint guères, c’eſt que je veux btuu voue urottn que mou lauseto vpouse aujouta d’hui Colette;</orig>
            <reg>et pour vous faire voir qu'on ne vous craint guères, c'est que je veux btu voue urotth que mou lauseto vouse aujouta d'hui Colette;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>entendez-vous?</orig>
            <reg>entendez-vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHARLOT.</orig>
            <reg>CHARLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il epouſe aujourd'hui Colette, Monſieur de Lépeine?</orig>
            <reg>Il épouse aujourd'hui Colette, Monsieur de Lépeine?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEFINE.</orig>
            <reg>LÉSINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui, vous dis je.</orig>
            <reg>Qui, vous dis -je.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHARLOT.</orig>
            <reg>CHARLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et il l’épouſe en vrai mariage?</orig>
            <reg>Et il l'épouse en vrai mariage?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En vrai mariage.</orig>
            <reg>En vrai mariage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le feſtin eſt commandé, les parens &amp; les amis priés;</orig>
            <reg>Le festin est commandé, les parents et les amis priés;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je m’en vais chercher les violons, moi.</orig>
            <reg>je m'en vais chercher les violons, moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>23  ulHOT.</orig>
            <reg>23 ulHOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé!</orig>
            <reg>Hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais morgué, que votre maître ne faſſe pas cette ſotllesſa, il s’en repenchoit.</orig>
            <reg>mais morgué, que votre maître ne fasse pas cette sotllessa, il s'en repenchait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Colette eſt amoureùſt de moi, Monſieur de Lépeine.</orig>
            <reg>Colette est amoureùst de moi, Monsieur de Lépeine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Colette eſt amoureuſe de vous t</orig>
            <reg>Colette est amoureuse de vous t</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHAREOT.</orig>
            <reg>CHAREOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Drès le cerciau, vous dit-on, je l’ai élevée à la brochette;</orig>
            <reg>Drès le cerciau, vous dit-on, je l'ai élevée à la brochette;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; tenez, la vela qui viant, je m’envais vous le faite-dire.</orig>
            <reg>et tenez, la vêla qui viant, je m'envais vous le faite-dire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Parbleu, je le voudrois de tout mon cœur, mon maître n’auroit quie ce qu’il metite.</orig>
            <reg>Parbleu, je le voudrais de tout mon cœur, mon maître n'aurait quie ce qu'il metite.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dia</orig>
            <reg>dia</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XI.</orig>
          <reg>SCÈNE XI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>COLETTE, LEPINE, CHARLOT.</orig>
          <reg>COLETTE, LEPINE, CHARLOT.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLETTE.</orig>
            <reg>COLETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DOn-jour, Charlot.</orig>
            <reg>DOnjour, Charlot.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHARLOT.</orig>
            <reg>CHARLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme alle me dit bon-ſour de bonne amitié, voyez-vous?</orig>
            <reg>Comme allé me dit bonsour de bonne amitié, voyez-vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cela eſt ſort tendre.</orig>
            <reg>Cela est sort tendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLETTE.</orig>
            <reg>COLETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Votre ſervante, Monſieur de Lépine.</orig>
            <reg>Votre servante, Monsieur de Lépine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LETINE.</orig>
            <reg>LETINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vous baiſe bien les mains, Mademoiſelle Colette.</orig>
            <reg>Je vous baise bien les mains, Mademoiselle Colette.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>C.</orig>
            <reg>Ç.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>OLETTE.</orig>
            <reg>OLETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Queſt-ce donc, mon garçon?</orig>
            <reg>Quest-ce donc, mon garçon?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tu me parois tout triſte?</orig>
            <reg>tu me parais tout triste?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CIARLOT.</orig>
            <reg>CIARLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé!</orig>
            <reg>Hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tatigué, comment ne le ſerois-je pas?</orig>
            <reg>tatigué, comment ne le serais-je pas?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>n’an veut bailler du croc en jambe à l’amour que j’avons l’un pour l’autre.</orig>
            <reg>n'an veut bailler du croc en jambe à l'amour que j'avons l'un pour l'autre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLETTE.</orig>
            <reg>COLETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous avons de l’amour l'un pour l'autre!</orig>
            <reg>Nous avons de l'amour l'un pour l'autre!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui t’a dit cela, Charlot?</orig>
            <reg>Qui t'a dit cela, Charlot?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHARLOT.</orig>
            <reg>CHARLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé!</orig>
            <reg>Hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pargué, je ſens bian le mien, parſonne nu que faire de me le dire;</orig>
            <reg>pargué, je sens bian le mien, parsonne nu que faire de me le dire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; pour ce qui eſt du vôtre, il m’eſt avis que du depis quatre ans vous.</orig>
            <reg>et pour ce qui est du vôtre, il m'est avis que du dépis quatre ans vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>m’en avez baillé tant de ſignifiance.</orig>
            <reg>m'en avez baillé tant de signifiance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>M Haye, haye, haye.</orig>
            <reg>M Haie, haie, haie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLETTES Je t’ai donné des ſignifianees d’amour, moi!</orig>
            <reg>COLETTES Je t'ai donné des signifiances d'amour, moi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé!</orig>
            <reg>Hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’oſt-ce que e'eſt que l’amour, Charlot, je ne le connois pas encore?</orig>
            <reg>qu'ost-ce que elle est que l'amour, Charlot, je ne le connais pas encore?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHARLOT.</orig>
            <reg>CHARLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ot tatigne non, quaiie iguorante ralle en ſçait morgué bian plus qu’alle ne dit, Monſieu de Lépeine.</orig>
            <reg>Ot tatigne non, quaiie iguorante rallé en sait morgué bian plus qu'allé ne dit, Monsieu de Lépeine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLETTE.</orig>
            <reg>COLETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vraiment, Charlos, tu perds l'eſprit, &amp; tu ferois croire des choſes.</orig>
            <reg>Mais vraiment, Charlos, tu perds l'esprit, et tu ferais croire des choses.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHARLOT.</orig>
            <reg>CHARLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Paigue, je le lais expres;</orig>
            <reg>Paigue, je le lais exprès;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je ſis bian-aiſe qu’on ſçache ce qui en eſt, &amp; je ne veux pas que vous attrapiais parſonne:</orig>
            <reg>je sis bianaise qu'on sçache ce qui en est, et je ne veux pas que vous attrapiais parsonne:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>oh!</orig>
            <reg>oh!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>j’ai de la conſcience, moi.</orig>
            <reg>j'ai de la conscience, moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voilà un honnête garçon:</orig>
            <reg>Voilà un honnête garçon:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLETTEF'en ai auſſi, je t’aſſure;</orig>
            <reg>COLETEF'en ai aussi, je t'assure;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; pour te tirer de ton erreur, je te dirai en bonne conſcience que je ne t’aime point, que je ne t’al lamais aimé, &amp;t que jene tamelm de ma vle.</orig>
            <reg>et pour te tirer de ton erreur, je te dirai en bonne conscience que je ne t'aime point, que je ne t'al lamais aimé, ett que jène tamelm de ma veule.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cela eſt fort elair, Monſieur Charlot, &amp; voilà.</orig>
            <reg>Cela est fort elleair, Monsieur Charlot, et voilà.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>une déclaration dans lee formes.</orig>
            <reg>une déclaration dans lee formes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHARLOT.</orig>
            <reg>CHARLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oh!</orig>
            <reg>Oh!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>palſanguenne, alle ne penſe point ça, c’eſt pour vous le lalte acclone, Moigule celt un anlmal bien trompeux que la femelle d’un homme k</orig>
            <reg>palsanguenne, allé ne pense point ça, c'est pour vous le lalte acclone, Moigule celt un anlmal bien trompeux que la femelle d'un homme k</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne faut pas toujours ſe fier aux apparences, Monſieur Charlot.</orig>
            <reg>Il ne faut pas toujours se fier aux apparences, Monsieur Charlot.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHARLOT.</orig>
            <reg>CHARLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>me traiter de la magmete t allez, cela n’eſt ni biau ni honnête, après tout ce qui s’eſt paſſé depis que je nous connoiſſons.</orig>
            <reg>me traiter de la magmete ni allés, cela n'est ni biav ni honnête, après tout ce qui s'est passé dépis que je nous connaissons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLETTE.</orig>
            <reg>COLETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé!</orig>
            <reg>Hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que s’eſt-il paſſe, dis maroufle, qui te faſſe pamur que papue pauloul paur toit</orig>
            <reg>que s'est-il passe, dis maroufle, qui te fasse pamur que papue pauloul paur ait</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHARLOT.</orig>
            <reg>CHARLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoi!</orig>
            <reg>Quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je n’ons pas joue enſemble à la Madame.</orig>
            <reg>je n'ons pas joue ensemble à la Madame.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à Colin-Maillard, à la Queu-leleu, à Petangueule?</orig>
            <reg>à Colin-Maillard, à la Queu-lev, à Petangueule?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Hé bien!</orig>
            <reg>Hé bien!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>COLETTE.</orig>
            <reg>COLETTE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHARLOT.</orig>
            <reg>CHARLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n'eſt rien que ça, n’eſt-ce pas?</orig>
            <reg>Ce n'est rien que ça, n'est-ce pas?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; quand je jouions à la Cleumiſette;</orig>
            <reg>et quand je jouions à la Cleumisette;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>acoutez, ne me faites pas parler.</orig>
            <reg>acoutez, ne me faites pas parler.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Source gal ale de France</orig>
            <reg>Source gal ale de France</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLETTE.</orig>
            <reg>COLETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parle, parle, je ne te crains point:</orig>
            <reg>Parle, parle, je ne te crains point:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quand noua jouions à la Cleumiſette;</orig>
            <reg>quand noua jouions à la Cleumisette;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que veux-tu dire?</orig>
            <reg>que veux-tu dire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHARLOT.</orig>
            <reg>CHARLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On nous trouvoit tous deux dans la même cacne.</orig>
            <reg>On nous trouvait tous deux dans la même cacne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sont-ce des preuves que ça, Monſieur de Lépeine?</orig>
            <reg>Sont-ce des preuves que ça, Monsieur de Lépeine?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non vraiment.</orig>
            <reg>Non vraiment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLETTE.</orig>
            <reg>COLETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyez le grand malheur !</orig>
            <reg>Voyez le grand malheur !</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé!</orig>
            <reg>Hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pourquoi m’y venois-tu trouver, dis?</orig>
            <reg>pourquoi m'y venais-tu trouver, dis?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ii 1 l ſS Parce que je vous aime:</orig>
            <reg>Ji 1 l lS Parce que je vous aime:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pourquoi ne me chaſſiais-vous pas, vous?</orig>
            <reg>Mais pourquoi ne me chasssiais-vous pas, vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLEITE.</orig>
            <reg>COLEITE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parce que je ne ſçavois pas que tu m’aimaſſes, &amp; que je ne t’aimois pas, moi.</orig>
            <reg>Parce que je ne savais pas que tu m'aimasses, et que je ne t'aimais pas, moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHARLOT.</orig>
            <reg>CHARLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Alle ne m’aimoit pas!</orig>
            <reg>Alle ne m'aimait pas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’alle eſt trigaude!</orig>
            <reg>qu'allé est trigaude!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quanu je dalſlons au x clamions, alle étoit toujours la première à me prendre, &amp; ſi alle auroit voulu pouvoir me tenir par les deux mains, tant alle étoit aſſotée de ma parſonne.</orig>
            <reg>Quanu je dalslons au x clamions, allé était toujours la première à me prendre, et si allé aurait voulu pouvoir me tenir par les deux mains, tant allé était assotée de ma parsonne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLETTE.</orig>
            <reg>COLETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu t’es figuré cela, mon pauvre Charlot.</orig>
            <reg>Tu t'es figuré cela, mon pauvre Charlot.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHARLOT.</orig>
            <reg>CHARLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oh!</orig>
            <reg>Oh!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pargué non, je ſçai bian ce que je dis.</orig>
            <reg>pargué non, je sais bian ce que je dis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Te nez, Monſieu de Lépeino, alle faiſoit cont fois plus de eareſſe aux franes moigneaux que je ly dénichois, qu’à tous les marles que lui bailloient les autres.</orig>
            <reg>Te nez, Monsieu de Lépeino, allé faisait cont fois plus de earesse aux franes moigneaux que je li dénichais, qu'à tous les marles que lui baillaient les autres.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Morgué, n’eſt-ce pas là de l’amour?</orig>
            <reg>Morgué, n'est-ce pas là de l'amour?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je vous en fais juge.</orig>
            <reg>je vous en fais juge.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il'y a quelque choſe à dire à cela, vous avez raiſon:</orig>
            <reg>Il'y a quelque chose à dire à cela, vous avez raison:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais il n’y a pas de quoi rebuter mon maî.</orig>
            <reg>mais il n'y a pas de quoi rebuter mon maît.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de, &amp; ces bagatelles-la ne l’empêcheront pas de conclure le mariage.</orig>
            <reg>de, et ces bagatelles-la ne l'empêcheront pas de conclure le mariage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHARLOT.</orig>
            <reg>CHARLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ca ne l’en empêchera pas?</orig>
            <reg>Ça ne l'en empêchera pas?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non vraiment.</orig>
            <reg>Non vraiment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>O li l n do r.</orig>
            <reg>Ô li l y do r.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tatigué, que je ſis.</orig>
            <reg>Tatigué, que je sis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>fâché de ce qu’il n’y en as pas davantage.</orig>
            <reg>fâché de ce qu'il n'y en as pas davantage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLETIE.</orig>
            <reg>COLETIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J'en ſuis fort contente, moi.</orig>
            <reg>J'en suis fort contente, moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu l’aurois dit de même?</orig>
            <reg>Tu l'aurais dit de même?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHARLOT.</orig>
            <reg>CHARLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oh!</orig>
            <reg>Oh!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pour ſti-là, oui, je vous en réponde:</orig>
            <reg>pour sti-là, oui, je vous en réponde:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLETTE.</orig>
            <reg>COLETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Où eſt votre maſtre, Monſieur de Lépine?</orig>
            <reg>Où est votre mastre, Monsieur de Lépine?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ne tarderez pas à le voir;</orig>
            <reg>Vous ne tarderez pas à le voir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je vais vous l’amener dans le moment même.</orig>
            <reg>Je vais vous l'amener dans le moment même.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLETTE.</orig>
            <reg>COLETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moi, je vais l’attendre avec impatience.</orig>
            <reg>Et moi, je vais l'attendre avec impatience.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHARLOT.</orig>
            <reg>CHARLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hom, la maſque!</orig>
            <reg>Hom, la masque!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XII.</orig>
          <reg>SCÈNE XII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>COLETTE, CHARLOT.</orig>
          <reg>COLETTE, CHARLOT.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLETTE.</orig>
            <reg>COLETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieu, Charlot, ne te chagrine point;</orig>
            <reg>Dieu, Charlot, ne te chagrine point;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le A Lt’aimes toujours un peu.</orig>
            <reg>le À Lt-aimes toujours un peu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va, tiens, baiſe ma main.</orig>
            <reg>Va, tiens, baise ma main.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CIMREGI.</orig>
            <reg>CIMREGI.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>.</orig>
            <reg>.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, morgué, je n’en ferai rian, je cracherois plutôt deſſus.</orig>
            <reg>Non, morgué, je n'en ferai rian, je crêcherais plutôt dessus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fy, pouas, la perfide, la vilaine.</orig>
            <reg>Fi, pouas, la perfide, la vilaine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLETTE.</orig>
            <reg>COLETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu fais le mauvais, tant pis pour toi, je ne m’en ſoucie guéres.</orig>
            <reg>Tu fais le mauvais, tant pis pour toi, je ne m'en soucie guère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XIII.</orig>
          <reg>SCÈNE XIII.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHARLOT ſeul.</orig>
            <reg>CHARLOT seul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Es carognes de filles!</orig>
            <reg>Es carognes de filles!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>être déja traîtreſſes, à Ccet âge-là!</orig>
            <reg>être déjà traîtresses, à Ccet âge-là!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ça.</orig>
            <reg>Ça.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne s’apprend point, ça leur viant tout ſeul.</orig>
            <reg>ne s'apprend point, ça leur viant tout seul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tians, baiſe ma main, le biau régal!</orig>
            <reg>Tians, baise ma main, le biau régal!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt Madame Julianne qui ſait ce mariage</orig>
            <reg>C'est Madame Julianne qui sait ce mariage</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACENT XIV.</orig>
          <reg>ACENT XIV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>M AGATHE, CHARLOT.</orig>
          <reg>M AGATHE, CHARLOT.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAGATHE.</orig>
            <reg>MAGATHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E!</orig>
            <reg>E!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ou vas-tu Il vlue, Charlot?</orig>
            <reg>ou vas-tu Il veulue, Charlot?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>attens, atAt ail tens;</orig>
            <reg>attends, atAt ail tens;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>j’ai quelque choſe à te dire.</orig>
            <reg>j'ai quelque chose à te dire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>M A n Ee E.</orig>
            <reg>M À n Ee E.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dépêchez-vous donc;</orig>
            <reg>Dépêchez-vous donc;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>car j’ai queuque choſe à ſaire, moi.</orig>
            <reg>car j'ai queuque chose à zaïre, moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>M AGATHE.</orig>
            <reg>M AGATHE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Golette va être mariée avee un Monſieur, ſçaistu bion evld l</orig>
            <reg>Golette va être mariée ave un Monsieur, sçaistu bion évld l'</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHARLOT.</orig>
            <reg>CHARLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>minauegummol gu luie puo brenoui, jy boutrons queuque empêchement, ou je ne pourtons.</orig>
            <reg>minavegummol gu luie puo brenoui, ji boutrons queuque empêchement, ou je ne pourtons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ma AGATHE.</orig>
            <reg>Ma AGATHE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé!</orig>
            <reg>Hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pourquoi cue qu’eſt-ec que ca te fait ?</orig>
            <reg>pourquoi cue qu'est-elle que ca te fait ?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GRARLOT.</orig>
            <reg>GRARLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment morgué!</orig>
            <reg>Comment morgué!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’eſtece que ça me fait?</orig>
            <reg>qu'estece que ça me fait?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne ſeroit-ce point vous qui auriais baillé conſeil à notre maîtreſſe de me jouer ce tour-là?</orig>
            <reg>Ne serait-ce point vous qui auriais baillé conseil à notre maîtresse de me jouer ce tour-là?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>M AGATHE.</orig>
            <reg>M AGATHE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moi!</orig>
            <reg>Moi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pur quelle raiſon?</orig>
            <reg>pur quelle raison?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHARLOT.</orig>
            <reg>CHARLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Morgué, que ſçais-je?</orig>
            <reg>Morgué, que sais-je?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour m’avoir peut-être, car vous êtes folle de moi, Madame Agathe.</orig>
            <reg>Pour m'avoir peut-être, car vous êtes folle de moi, Madame Agathe.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Me AGATHE.</orig>
            <reg>Me AGATHE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſuis folle de toi, tu re le mérites guéres.</orig>
            <reg>Je suis folle de toi, tu re le mérites guère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHARLOT.</orig>
            <reg>CHARLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>uriait, pazgueme, n n'y a que colette que j’aime mieur que vous, la peſte m’étouſſe!</orig>
            <reg>uriait, pazgueme, n 'y a que collette que j'aime mieur que vous, la peste m'étouffe!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>M AGEIME.</orig>
            <reg>M AGEIME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé!</orig>
            <reg>Hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pourquoi l’aimos tu mieux que moi, die!</orig>
            <reg>pourquoi l'aimos tu mieux que moi, die!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>2 dn la la d d a.</orig>
            <reg>2 dès la la dîn la a.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>s.</orig>
            <reg>s.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pargué, parce qu’alle me plaſt davantage.</orig>
            <reg>Pargué, parce qu'allé me plât davantage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que voulez-vuus que pvous diie r</orig>
            <reg>Que voulez-vus que pvous diie r</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Me AGATHE.</orig>
            <reg>Me AGATHE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle to plaſt davantan!</orig>
            <reg>Elle to plât davantan!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>une pecite coquette!</orig>
            <reg>une pécite coquette!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ca eſt vrai.</orig>
            <reg>Ça est vrai.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CHARLOT.</orig>
            <reg>CHARLOT.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>may al d d Mra Ms.</orig>
            <reg>mais al dès Mra Mra Ms.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui te préſere un autre amoureux.</orig>
            <reg>Qui te présere un autre amoureux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHARLOT.</orig>
            <reg>CHARLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous avez raiſon.</orig>
            <reg>Vous avez raison.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Me AGATHE.</orig>
            <reg>Me AGATHE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et cela ne tecorrige point de la paſſlon que tu as pour elle?</orig>
            <reg>Et cela ne tecorrige point de la passon que tu as pour elle?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHARLOT.</orig>
            <reg>CHARLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fargué non;</orig>
            <reg>Fargué non;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; je vous préfere biun Golette, moi, ça vous corrige-t-il?</orig>
            <reg>et je vous préfère biun Golette, moi, ça vous corrige-t-il?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Cela le devroit bien faire.</orig>
            <reg>Cela le devrait bien faire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHARLOT.</orig>
            <reg>CHARLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>7 Oui, mais ça ne le fait pas, &amp; pourquoi velezvous que je ne ſois pas auſſi mal-aiſé à corriger que vous, Madame Agathe?</orig>
            <reg>7 Oui, mais ça ne le fait pas, et pourquoi velezvous que je ne sois pas aussi malaisé à corriger que vous, Madame Agathe?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Me AGATHE.</orig>
            <reg>Me AGATHE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais promets-moi donc que tu m’épouſeras, ſi tu ne peux empêcher le mariage de Colette.</orig>
            <reg>Mais promets-moi donc que tu m'épouseras, si tu ne peux empêcher le mariage de Collette.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHARLOT.</orig>
            <reg>CHARLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oh!</orig>
            <reg>Oh!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pour ce qui eſt d’en cas de ça, je le veux bian.</orig>
            <reg>pour ce qui est d'en cas de ça, je le veux bian.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si Colette m’échappe, je me baille à vous par déſeſpoir, vela qui eſt fini.</orig>
            <reg>Si Colette m'échappe, je me baille à vous par désespoir, vêla qui est fini.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Me HGAPIIE.</orig>
            <reg>Me HGAPIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par déſeſpoir!</orig>
            <reg>Par désespoir!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je ne te devrois qu’à ton déſeſpoir?</orig>
            <reg>je ne te devrais qu'à ton désespoir?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHARLOT.</orig>
            <reg>CHARLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tatigué qu’importe à qui!</orig>
            <reg>Tatigué qu'importe à qui!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ne velez que m’avoir une fois, vous m’aurais, &amp; je vous baillerat la preierence lur Mauanie oullaine qui me marchande itou.</orig>
            <reg>Vous ne vêlez que m'avoir une fois, vous m'aurais, et je vous baillerat la preierence lur Mavanie oullaine qui me marchande itou.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Me.</orig>
            <reg>Me.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AGATHE.</orig>
            <reg>AGATHE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La commêre Julienne eſt amoureuſe de toi!</orig>
            <reg>La commère Julienne est amoureuse de toi!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHARLOTR Oui, alle me mitonne pour en cas qu’alle ſoit veuve:</orig>
            <reg>CHARLOTR Oui, allé me mitonne pour en cas qu'allé soit veuve:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais queuque ſot, je ne m’y frote pas.</orig>
            <reg>mais queuque sot, je ne m'y frotte pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Drès que je ſerions mariés alle en mitonneroit peut-être queuque autre pour être veuve de moi.</orig>
            <reg>Drès que je serions mariés allé en mitonnerait peut-être queuque autre pour être veuve de moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je n’aime</orig>
            <reg>Je n'aime</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>morgue point ces pre voyeuſes là, Madame Agathe.</orig>
            <reg>morgue point ces pré voyeuses -là, Madame Agathe.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Me AGATHE.</orig>
            <reg>Me AGATHE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et tu as bien raiſon.</orig>
            <reg>Et tu as bien raison.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHARLOT.</orig>
            <reg>CHARLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Patigue y je iy en veux piua qu'a une autre, ſtelle-là, c’eſt elle qui fait le mariage de Colette.</orig>
            <reg>Patigue y je ji en veux piva qu'a une autre, stelle-là, c'est elle qui fait le mariage de Colette.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Me AGATHE.</orig>
            <reg>Me AGATHE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toujours Colette.</orig>
            <reg>Toujours Collette.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cela te tient bien au cœur, petit vilain.</orig>
            <reg>Cela te tient bien au cœur, petit vil.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHARLOT.</orig>
            <reg>CHARLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J'en ſerois plus d’à demi conſolé ſi alle épouſoit queuque autie que cet louberlau, &amp; que je trouviſſe la magniere de me vanger de Madame Julianne.</orig>
            <reg>J'en serais plus d'à demi consolé si allé épousait queuque autie que cet louberlau, et que je trouvisse la magnière de me venger de Madame Julianne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Morguenne, aidez-moi à ça, Madame Agatho.</orig>
            <reg>Morguenne, aidez-moi à ça, Madame Agatho.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Me AGATHE.</orig>
            <reg>Me AGATHE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Très-volontiers, mais comment s’y ptendre?</orig>
            <reg>Très-volontiers, mais comment s'y ptendre?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHARLOT.</orig>
            <reg>CHARLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment morguenne!</orig>
            <reg>Comment morguenne!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons demander conſeil à Monſieur le Hailli, c’eſt bian le meilleur homme, le plus honnete, le plus habile homme, pour faire du mal à queuqu’un, dà.</orig>
            <reg>Allons demander conseil à Monsieur le Hailli, c'est bian le meilleur homme, le plus honnête, le plus habile homme, pour faire du mal à qu'un, dà.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſçait morgué ſur le bout du doigt toutes les rubriques de la Juſtice.</orig>
            <reg>Il sait morgué sur le bout du doigt toutes les rubriques de la Justice.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Me AGATHE.</orig>
            <reg>Me AGATHE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ca n’eſt pas mal imaginé.</orig>
            <reg>Ça n'est pas mal imaginé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons, viens.</orig>
            <reg>Allons, viens.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHARLOT.</orig>
            <reg>CHARLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, ne bougeons, le vela ly-même tout à point, comme ſi je l’avions mandé.</orig>
            <reg>Non, ne bougeons, le vêla li-même tout à point, comme si je l'avions mandé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sarviteur, Monſieu le Bailli.</orig>
            <reg>Sarviteur, Monsieur le Bailli.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XV.</orig>
          <reg>SCÈNE XV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Me AGATHE, LEBAILLI, CHARLOT.</orig>
          <reg>Me AGATHE, LEBAILLI, CHARLOT.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE BAILLI.</orig>
            <reg>LE BAILLI.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D On-jour, Monſieur Charlor, bon-jour;</orig>
            <reg> On-jour, Monsieur Charlor, bonjour;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Me AGATHE.</orig>
            <reg>Me AGATHE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur le Bailli, je ſuis bien votre ſervante.</orig>
            <reg>Monsieur le Bailli, je suis bien votre servante.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE BAILLI.</orig>
            <reg>LE BAILLI.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>votre vaiot;</orig>
            <reg>votre vaiot;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>anatame Aigatnd.</orig>
            <reg>anatame Aigatnd.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>lag bien, qu’eſte ce, mes onfans ?</orig>
            <reg>la bien, qu'este ce, mes onfants ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voilà d’étrangos nouvelles, cette ſcélerate de Julienne fetes</orig>
            <reg>Voilà d'étrangos nouvelles, cette scélerate de Julienne fètes</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAARROT 4 3 li.</orig>
            <reg>DARROT 4 3 li.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>muu Morgué, bou ell onfourne blan, Faurons be ne iſſué.</orig>
            <reg>mu Morgué, bou ell onfourne blan, Faurons b ne issué.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ſçavez déla ça, Monſieu ls mill</orig>
            <reg>Vous savez déla ça, Monsieu ls mill</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>d M's al s Md i Il y a plus de quinzé jours que je le ſoupçonne;</orig>
            <reg> D's al séd y y Il y a plus de quinzé jours que je le soupçonne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais je n’al point voulu faire d'éclat que je n’en eulle quelqueicertitude.</orig>
            <reg>mais je n'al point voulu faire d'éclat que je n'en eulle quelqueicertitude.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>.</orig>
            <reg>.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>v</orig>
            <reg>v</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>* CHARLOT.</orig>
            <reg>* CHARLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oh!</orig>
            <reg>Oh!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>parguenne, n’y a point à en douter à préſent, c’eſt une affaire sûre.</orig>
            <reg>parguenne, n'y a point à en douter à présent, c'est une affaire sure.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Me AGATHE.</orig>
            <reg>Me AGATHE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On ne parle d’autre choſe cans tout le Village.</orig>
            <reg>On ne parle d'autre chose cans tout le Village.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE BAILLI.</orig>
            <reg>LE BAILLI.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En ſçavez-vous quelque partieularité, &amp; ne pourriez-vous point ſervir de témoins dans tout ceci, vous autres t’i</orig>
            <reg>En savez-vous quelque partieularité, et ne pourriez-vous point servir de témoins dans tout ceci, vous autres t'y</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHARLOT.</orig>
            <reg>CHARLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pargué vous en ſarvirez vous-même;</orig>
            <reg>Pargué vous en sarvirez vous-même;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ils allont faire la nôce, &amp; vela leà menêtriers qui allont venit.</orig>
            <reg>ils allont faire la nôce, et vêla leà mentriers qui allont venit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L I B'i dD Ie Comment des Menêtriers!</orig>
            <reg> I L'y dD Je Comment des Ménétriers!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>la nôce de qui?</orig>
            <reg>la nôce de qui?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Me AGATHE.</orig>
            <reg>Me AGATHE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La nôce de Colette, que Madame Julianne fait épouſet à ce Monſieur Clitandre.</orig>
            <reg>La nôce de Colette, que Madame Julianne fait épouset à ce Monsieur Clitandre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE BAILLI.</orig>
            <reg>LE BAILLI.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vlaimene;</orig>
            <reg>Vlaimène;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>viaitiont, ene prenu bien ſon temps pour faire une nôce.</orig>
            <reg>viaitiont, ene prenu bien son temps pour faire une nôce.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oh!</orig>
            <reg>Oh!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je troublerai la fetg, lli mlla paroles</orig>
            <reg>je troublerai la fetg, li mlla paroles</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHARLOT.</orig>
            <reg>CHARLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vous foréz fort bian, Monſieur le Bailli.</orig>
            <reg>Et vous foréz fort bian, Monsieur le Bailli.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE BAILLI.</orig>
            <reg>LE BAILLI.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>e ma mauſauemn?</orig>
            <reg> Je mausavemn?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHARLOT.</orig>
            <reg>CHARLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Acoutez, c’eſt une méchante ſemme.</orig>
            <reg>Acoutez, c'est une méchante semme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce que vous ſçauriais queuqu’une de ſes petites fredaines.</orig>
            <reg>Est-ce que vous sauriais queuqu'une de ses petites fredaines.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE BAILLI.</orig>
            <reg>LE BAILLI.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oui de ſes petites fredaines, une bagatelle;</orig>
            <reg>Oui de ses petites fredaines, une bagatelle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>elle a fait noyer ſon mari ſeulement.</orig>
            <reg>elle a fait noyer son mari seulement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CHARLOT.</orig>
            <reg>CHARLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Alle a fait noyer Monſieur Julian!</orig>
            <reg>Alle a fait noyer Monsieur Julian!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vela pourquor diione Mitomlolt, voyeastons.</orig>
            <reg>Vela pourquor diione Mitomlolt, voieastons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Me AGATHE.</orig>
            <reg>Me AGATHE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ca ne ſe peut pas, Monſieur le Bailli, je viens de le voir.</orig>
            <reg>Ca ne se peut pas, Monsieur le Bailli, je viens de le voir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE BAILLI.</orig>
            <reg>LE BAILLI.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous avez rêvé cela, Madame Agathe, il y a pius d’un mon qu’ireit deſunt, je le ſçal de bonne part.</orig>
            <reg>Vous avez rêvé cela, Madame Agathe, il y a pius d'un mon qu'ireit désunt, je le savez de bonne part.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>M AGATHE.</orig>
            <reg>M AGATHE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’y a qu’un quart-d’heure que j’ai quitté Monſieur Julien, vous dis-je.</orig>
            <reg>Il n'y a qu'un quart-d'heure que j'ai quitté Monsieur Julien, vous dis-je.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>a a l dl sa u.</orig>
            <reg>a a l dl sa u.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oui, un faux Monſieur Julien qu’elle aura attitté pour faire prendre le change.</orig>
            <reg>Oui, un faux Monsieur Julien qu'elle aura attitté pour faire prendre le change.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Me AGATHE.</orig>
            <reg>Me AGATHE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oh!</orig>
            <reg>Oh!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>point du tout, c’eſt le véritable, elle l’a reęu comme un vrai mari, je l'ai aidée à le battre, moi, Monſieur le Bailli, puiſqu’il faut vous le dire.</orig>
            <reg>point du tout, c'est le véritable, elle l'a revoir comme un vrai mari, je l'ai aidée à le battre, moi, Monsieur le Bailli, puisqu'il faut vous le dire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>1 D d.</orig>
            <reg>1 D d.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l ladd.</orig>
            <reg>l lad.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bagatelle, je ne donne point là-dedans;</orig>
            <reg>Bagatelle, je ne donne point là-dedans;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; noue avons, le Procureur Fiſcal &amp; moi, commencé une procédure que nous ſoutiendrons vigoureuſement</orig>
            <reg>et noue avons, le Procureur Fiscal et moi, commencé une procédure que nous soutiendrons vigoureusement</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHARLOT.</orig>
            <reg>CHARLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vous le diſois bian, Madame Agathe, c’eſt un bian honnête homme, un bian habile homme que notre Monſieur le Bailli.</orig>
            <reg>Je vous le disais bian, Madame Agathe, c'est un bian honnête homme, un bian habile homme que notre Monsieur le Bailli.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Me AGATHE.</orig>
            <reg>Me AGATHE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais le compere Julien n’eſt point défunt, ce lont des contes.</orig>
            <reg>Mais le compère Julien n'est point défunt, ce lont des contes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHARLOT.</orig>
            <reg>CHARLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je crois pargué bian que ſi, moi, &amp; s'il ne l'étoit pas, il faudroit qu’il le devenit, puiſque Monſieu le Bailli le dit.</orig>
            <reg>Je crois pargué bian que si, moi, et s'il ne l'était pas, il faudrait qu'il le devenit, puisque Monsieu le Bailli le dit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce que la Juſtice eſt une menteuſe, Madame Agathe!</orig>
            <reg>Est-ce que la Justice est une menteuse, Madame Agathe!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE BAILLI.</orig>
            <reg>LE BAILLI.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur Charlot prend fort bien la choſe, &amp; il n’eſt pas qu’il n’ait quelque connoiſſance du fait.</orig>
            <reg>Monsieur Charlot prend fort bien la chose, et il n'est pas qu'il n'ait quelque connaissance du fait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHARLOT.</orig>
            <reg>CHARLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moi, Monſiéur le Bailli</orig>
            <reg>Moi, Monsieur le Bailli</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEBAIELI.</orig>
            <reg>LEBAIELI.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oui vous:</orig>
            <reg>Oui vous:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>votre témoignage ſera d’un grand poids dans cette affairo-ci.</orig>
            <reg>votre témoignage sera d'un grand poids dans cette affairo-cy.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHARLOT.</orig>
            <reg>CHARLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon témoignage ſera de poids?</orig>
            <reg>Mon témoignage sera de poids?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE BAILLI.</orig>
            <reg>LE BAILLI.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans doute.</orig>
            <reg>Sans doute.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OIIRLOI.</orig>
            <reg>ÔIIRLOI.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pargué bon, tant mieux, vela de quol me vanger de Madame Julianne.</orig>
            <reg>Pargué bon, tant mieux, vêla de quol me venger de Madame Julianne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ca voyons, qu’eſt-ce qu’il faut que je témoigne, Monſieur le Bailli?</orig>
            <reg>Ça voyons, qu'est-ce qu'il faut que je témoigne, Monsieur le Bailli?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L'E BAILLI.</orig>
            <reg>L'E BAILLI.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce que vous ſçavez, on ne vous demande pas autre choſe.</orig>
            <reg>Ce que vous savez, on ne vous demande pas autre chose.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHARLOT.</orig>
            <reg>CHARLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Morgué je ne ſçairian, mais toutcoup vaille, Si</orig>
            <reg>Morgué je ne sçairian, mais toutcoup vaille, Si</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>I LE MARIRE OUME.</orig>
            <reg>I LE MARIRE OUME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous veulez que je nous aimions, il faut dire commo mory Mma dante lapjuend.</orig>
            <reg>vous veulez que je nous aimions, il faut dire commo mory Mma dante lapjuend.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Me AGATHE.</orig>
            <reg>Me AGATHE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je dirai la verſte.</orig>
            <reg>Je dirai la verste.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHARLOT.</orig>
            <reg>CHARLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moi itou;</orig>
            <reg>Et moi itou;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais aidez-nous à la dire, Monſieu le Bailll;</orig>
            <reg>mais aidez-nous à la dire, Monsieu le Bailll;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ear ce que je ſçavons, nous, vous quasjanen touentauomaqen poue eus mieux que nous, par avanture.</orig>
            <reg>éar ce que je savons, nous, vous quasjanen touentauomacen poue eus mieux que nous, par aventure.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEBAILLI.</orig>
            <reg>LEBAILLI.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais le Meûnier &amp; la Meûniere vivoient en très.</orig>
            <reg>Mais le Meûnier et la Meûniere vivaient en très.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mauvaiſe intelligence, premférement.</orig>
            <reg>mauvaise intelligence, premférement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHARLOT.</orig>
            <reg>CHARLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ohi pour itna oui, tous les jours ils ſe battiont ou ils ſe querelliont très-réguliérement à une darcaiſle heule, je lis temoin de çae</orig>
            <reg>Ohi pour itna oui, tous les jours ils se battiont ou ils se querelliont très-réguliérement à une darcaisle heule, je lis témoin de çae</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Me AGATHE.</orig>
            <reg>Me AGATHE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moi auſſi, Monſieur le Bailli.</orig>
            <reg>Et moi aussi, Monsieur le Bailli.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE BAILEI.</orig>
            <reg>LE BAILEY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bon!</orig>
            <reg>Bon!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le reſte eſt une ſuite de cela, mes enfans.</orig>
            <reg>le reste est une suite de cela, mes enfants.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le pauvre Ialien s’enyvroit quelquefois</orig>
            <reg>Le pauvre Jalien s'enivrait quelquefois</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SMAREOT.</orig>
            <reg>SMAREOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>3x Quelquefois;</orig>
            <reg>3x Quelquefois;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pargué tres-ſouvent;</orig>
            <reg>pargué très-souvent;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il étoit coûtumier de ça quaſiment autant que vous, Monſieu le Bailli!</orig>
            <reg>il était coutumier de ça quasiment autant que vous, Monsieu le Bailli!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE BAILLI.</orig>
            <reg>LE BAILLI.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voilà le fait;</orig>
            <reg>Voilà le fait;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>la femme aura pris le temps de l'yveſſo du mari, pour exeeuter ſon mauvais deſſein.</orig>
            <reg>la femme aura pris le temps de l'yvesso du mari, pour exeeuter son mauvais dessein.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CHARLOT.</orig>
            <reg>CHARLOT.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CNARLOF.</orig>
            <reg>CNARLOF.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vuſtement, il avoit trop bu de vin, alle l'y aura voulu faire boire de l’iau, il n’y a rien de plus naturel, ça parle tout ſeul.</orig>
            <reg>Vitement, il avait trop bu de vin, allé l'y aura voulu faire boire de l'iau, il n'y a rien de plus naturel, ça parle tout seul.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Me AGATHE.</orig>
            <reg>Me AGATHE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ça eſt çã eſt comme ca, Monſieu le Bailli!</orig>
            <reg>Si ça est çã est comme ca, Monsieu le Bailli!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE FAILLI.</orig>
            <reg>LE FAILLI.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oui, on T'a jette dans larſviere, &amp; Il ne ſe trouve point;</orig>
            <reg>Oui, on T'a jette dans larsvière, et Il ne se trouve point;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voilà ce mri eſt d’embatraffant.</orig>
            <reg>voilà ce mri est d'embatraffant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHARLOT.</orig>
            <reg>CHARLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On l'y a mis une piarre au cou.</orig>
            <reg>On l'y a mis une piarre au cou.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſtece une chono mamo quala paure muamcomun groe tas cout proçhe du Moulin, où il m'eſt avis qu’il en manque quouqu’une.</orig>
            <reg>Estece une chono mamo quala paure muamcomun groe tas coût proçhe du Moulin, où il m'est avis qu'il en manque quouqu'une.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE AXLLEL Oui, il en manque quelqu'une?</orig>
            <reg>LE AXLEL Oui, il en manque quelqu'une?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voila un bon indice;</orig>
            <reg>voilà un bon indice;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais elle n’aura pas fait cela toute ſeule:</orig>
            <reg>mais elle n'aura pas fait cela toute seule:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GHAREOT.</orig>
            <reg>GHAREOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non volrertent, il faut ly bailler de, camarades Tier paigue;</orig>
            <reg>Non volrertent, il faut li bailler de, camarades Tier paigue;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>cet amouieux de Colette &amp; ſon valer, Monfieur de, Lepine.</orig>
            <reg>cet amouieux de Colette et son valer, Monfieur de, Lepine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le défunt né vouloit pas qu’il epousie ſa maue.</orig>
            <reg>Le défunt né voulait pas qu'il épousie sa mave.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſteux qui avont faſt ce coup, Monſieu ſe Bailli.</orig>
            <reg>C'esteux qui avont fât ce coup, Monsieu se Bailli.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE FATLLI.</orig>
            <reg>LE FATLI.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous eroyez qu, Monſieur Charlot!</orig>
            <reg>Vous irez qu, Monsieur Charlot!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHARLOT.</orig>
            <reg>CHARLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si je le croisi je l'y en veux morgué trop pour ne me pascioire, &amp; vouie ſertoyez itou, vous, jegage;</orig>
            <reg>Si je le croisy je l'y en veux morgué trop pour ne me pascioire, et vou sertoyez itou, vous, jegage;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>C'eſt notre rival, Monſieur le Bailli, j'en jurerois, moi, en cas de beſoin;</orig>
            <reg>C'est notre rival, Monsieur le Bailli, j'en jurerais, moi, en cas de besoin;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ça ſuffira-t-il pour le Malle pende l</orig>
            <reg>ça suffira-t-il pour le Malle pende l</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE BAILLI.</orig>
            <reg>LE BAILLI.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila une oruelle affaire pour ces gens-la!</orig>
            <reg>Voilà une orvelle affaire pour ces gens-la!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHARLOT.</orig>
            <reg>CHARLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’allons, pargué, leur tailler de la beſogne.</orig>
            <reg>J'allons, pargué, leur tailler de la besogne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE BAILLI.</orig>
            <reg>LE BAILLI.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je les forai arrêter ſur votre dépoſition, &amp; je vais tout de ce pas faite chercher le Greflier pour la venir recevoir.</orig>
            <reg>Je les forai arrêter sur votre déposition, et je vais tout de ce pas faite chercher le Greflier pour la venir recevoir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1</orig>
            <reg>1</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHARLOT.</orig>
            <reg>CHARLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'il écrive ce qu’il voudra, je ſommes témoina de tout, ne vous boutez pas on peine.</orig>
            <reg>Qu'il écrive ce qu'il voudra, je sommes témoina de tout, ne vous boutez pas on peine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pargué, je nous en allons bian rire.</orig>
            <reg>Pargué, je nous en allons bian rire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XVI.</orig>
          <reg>SCÈNE XVI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>1 Vreuudaugn duhapme.</orig>
          <reg>1 Vreuudaugn duhapme.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Me AGATHE.</orig>
            <reg>Me AGATHE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ais ſçaisetu bien que tu fais-le une fort méchante action, mon pauvre Charlot?</orig>
            <reg>Ais sçaisetu bien que tu fais-le une fort méchante action, mon pauvre Charlot?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SIAN l U.</orig>
            <reg>SIAN l' V.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I.</orig>
            <reg>I.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bon'l queu conto!</orig>
            <reg>Bon'l queu conto!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce n’eſt pas par méchanceté, ce n’eſt que pour troubler la nôce, &amp; faire enrager Madame Julianne.</orig>
            <reg>ce n'est pas par méchanceté, ce n'est que pour troubler la nôce, et faire enrager Madame Julianne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Me AGATHE.</orig>
            <reg>Me AGATHE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce no ſont pas-là des bagatelles s il y a lì de quol la ruiner tout au moine, &amp; cela pourroit aller plue Aom memd.</orig>
            <reg>Ce nô sont pas-là des bagatelles s il y a l ' abol la ruiner tout au moine, et cela pourrait aller plue Aom mémd.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHARLOT.</orig>
            <reg>CHARLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dh!</orig>
            <reg>Dh!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que point, point, Madame Agathe, je nous dédirons quand on ſera prêt de la pendre.</orig>
            <reg>que point, point, Madame Agathe, je nous dédirons quand on sera prêt de la pendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La voici:</orig>
            <reg>La voici:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſi vous m’aimez, laiſſez-moi faire, ou ſans ca la paille eſt rompué,</orig>
            <reg>si vous m'aimez, laissez-moi faire, ou sans ca la paille est rompué,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENELL II.</orig>
          <reg>SCENELL II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>JOLIENVNVE, Me MOMIIE.</orig>
          <reg>JOLIENUNE, M OMIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIENNE.</orig>
            <reg>JULIENNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Llons, gai, gai, mes enfans, allégreſſe.</orig>
            <reg>Llons, gai, gai, mes enfants, allégresse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L Ma commere, Julian eſt redécampé, je ly avons fait peur, &amp; vela nos parens &amp; nos amis qui s’en allont venir aux fiançailles;</orig>
            <reg> Ma commere, Julian est redécampé, je li avons fait peur, et vêla nos parents et nos amis qui s'en allont venir aux fiançailles;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je ferons notre nôce tout à gogo, ſans rabat-joie.</orig>
            <reg>je ferons notre nôce tout à gogo, sans rabat-joie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHARLOE.</orig>
            <reg>CHARLOE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On Ipaigue, je puge que nomn lauoron pour ci I 3 qu'il ny eut point lle Charlot, ni de Bailli, Madame Julianne.</orig>
            <reg>On Ipague, je puge que nomn lavoron pour cy I 3 qu'il ni eût point lègle Charlot, ni de Bailli, Madame Julianne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mals, Dieu maici, je ne ſis pas noyé, moi;</orig>
            <reg>Mals, Dieu maici, je ne sis pas noyé, moi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tatigué, que je l'ai échappé belle?</orig>
            <reg>tatigué, que je l'ai échappé belle?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIENNE.</orig>
            <reg>JULIENNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu n'es pas noyé!</orig>
            <reg>Tu n'es pas noyé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vraiement je le vois bian.</orig>
            <reg>vraiment je le vois bian.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHARLOT.</orig>
            <reg>CHARLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, tatigué, je ne le lis pas, ni le le Bailli nan plus, je vous en avartis.</orig>
            <reg>Non, tatigué, je ne le lis pas, ni le le Bailli nan plus, je vous en avartis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIENNE.</orig>
            <reg>JULIENNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand il le ſeroit, il n’y auroit pas grand dommage;</orig>
            <reg>Quand il le serait, il n'y aurait pas grand dommage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais voyez ce qu’il veut dire avee ſon noye l’eſtece qu’il a pardu l’eſprit, ma commere?</orig>
            <reg>mais voyez ce qu'il veut dire ave son noie l'estece qu'il a pardu l'esprit, ma commere?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Me AGATHE.</orig>
            <reg>Me AGATHE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dame!</orig>
            <reg>Dame!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>acoutez, ſi ſti-la eſt ſou, Monſteu le Bailli n’eſt pas trop ſage, ils diſont comme va tous deux, que vous avez fait noyer votre mari.</orig>
            <reg>acoutez, si sti-la est sou, Monsteu le Bailli n'est pas trop sage, ils disont comme va tous deux, que vous avez fait noyer votre mari.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>de l'aifait noyer, moi!</orig>
            <reg>de l'aifait noyer, moi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous venez de le voir, ma commere?</orig>
            <reg>Vous venez de le voir, ma commere?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Me AGATHE.</orig>
            <reg>Me AGATHE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ca eſt vrai, je l’ai vu;</orig>
            <reg>Ça est vrai, je l'ai vu;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mals le Bailli dit quo non, &amp; Charlõt dit de meme, &amp; comme ile ſont deux denina anjulasla duanesana Rείας</orig>
            <reg>mals le Bailli dit quo non, et Charlion dit de même, et comme il sont deux denina anjulasla duanesana Rente</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIENNE.</orig>
            <reg>JULIENNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu oſes dire ça, toi?</orig>
            <reg>Tu oses dire ça, toi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHARLOT.</orig>
            <reg>CHARLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parguenne l'oui, je l'oſe dire, &amp; je ſis sùr que ca eſt, j’en bouttois;</orig>
            <reg>Parguenne l'oui, je l'ose dire, et je sis sùr que ca est, j'en boutais;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>motgué, la main uu fou</orig>
            <reg>motgué, la main u fou</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIENNE.</orig>
            <reg>JULIENNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, le malheureux!</orig>
            <reg>Ah, le malheureux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I Source gallica.</orig>
            <reg>I Source galica.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>bnffr!</orig>
            <reg>bnffr!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de nationale de France</orig>
            <reg>de nationale de France</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XVIII.</orig>
          <reg>SCÈNE XVIII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>JULIENNE, M AGATHE, COBEME, CMARLOT,</orig>
          <reg>JULIENNE, M AGATHE, COBEME, CARLOT,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLETTE.</orig>
            <reg>COLETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>14 l' nia esſere chaise, Iatevez-vous, vous êtes E* perdue.</orig>
            <reg>14 l' nia essère chaise, Iatevez-vous, vous êtes E* perdue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JURIENNE, Comment!</orig>
            <reg>JURIENE, Comment!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’eſt-ce qu’il y a?</orig>
            <reg>qu'est-ce qu'il y a?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLETTE.</orig>
            <reg>COLETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mhluy er vous en vajegient.</orig>
            <reg>mhlui er vous en vajegient.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>, vous dis-je, voilà le Bailli qui emaſſe du monde, pour venir vous prendre pllomere.</orig>
            <reg>, vous dis-je, voilà le Bailli qui emasse du monde, pour venir vous prendre pllomère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>*---v.</orig>
            <reg>*-v.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIENNE.</orig>
            <reg>JULIENNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>EAſonniere l'mor?</orig>
            <reg>EAsonnière l'mór?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHARLOT.</orig>
            <reg>CHARLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pargué!</orig>
            <reg>Pargué!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>bon, ça commence bian.</orig>
            <reg>bon, ça commence bian.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COEETTE.</orig>
            <reg>COETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout le Village dit que mon onele eſt noyé, &amp; dus c’oſt vous et Charſot qui avez fait cette belle affaire, pour vous marier enſemble.</orig>
            <reg>Tout le Village dit que mon onèle est noyé, et dus c'ost vous et Charsot qui avez fait cette belle affaire, pour vous marier ensemble.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Moi?</orig>
            <reg>Moi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CHARLOT.</orig>
            <reg>CHARLOT.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Me AGATHE.</orig>
            <reg>Me AGATHE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Charlot?</orig>
            <reg>Charlot?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C ij</orig>
            <reg>Ç ij</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLETTE.</orig>
            <reg>COLETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oui, toi-même;</orig>
            <reg>Oui, toi-même;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; ſi cola eſt, tu feras bien de ESntuir.</orig>
            <reg>et si cola est, tu feras bien de ESntuir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHARLOT.</orig>
            <reg>CHARLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Morgué!</orig>
            <reg>Morgué!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ça n’eſt point, c’eſt votre monſieu Clitandre, que vous velez dire.</orig>
            <reg>ça n'est point, c'est votre monsieu Clitandre, que vous vêlez dire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>uOſaPIE.</orig>
            <reg>OUOsaPIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Clirandre!</orig>
            <reg>Clirandre!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHARLOT.</orig>
            <reg>CHARLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oui, le Bailli eſt convenu que je le dirion' comme p̧a.</orig>
            <reg>Oui, le Bailli est convenu que je le dirion comme p̧a.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oh!</orig>
            <reg>Oh!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dame, ſi l’on fait un quiproque je tire mon éplingue du jeu, Monſi euJulian ileſt point noyé, je m'en dedis.</orig>
            <reg>dame, si l'on fait un quiproque je tire mon éplingue du jeu, Monsieur euJulian ilest point noyé, je m'en dédis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XIX.</orig>
          <reg>SCÈNE XIX.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>yueunivevu yuoAlHE CLITANDRE, COLETTE, CHARLOT.</orig>
          <reg>yueunivevu yvoAlHE CLITANDRE, COLETTE, CHARLOT.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CE IIANEM Me Ien ne retarde mon bonheur, j’ai donné les Lordres néceſſaircs.</orig>
            <reg>CE IIANEM Me Jen ne retarde mon bonheur, j'ai donné les Lordres nécessaircs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais!</orig>
            <reg>Mais!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que vois-je?</orig>
            <reg>que vois-je?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelle conſternation!</orig>
            <reg>quelle consternation!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’avez-vous?</orig>
            <reg>qu'avez-vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIENNE.</orig>
            <reg>JULIENNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mon pauvre Monſieu Clitandre, voici de terribles affaires!</orig>
            <reg>mon pauvre Monsieu Clitandre, voici de terribles affaires!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLITANDRE.</orig>
            <reg>CLITANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>comment f</orig>
            <reg>comment f</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIENNE.</orig>
            <reg>JULIENNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce Bailli de malheur qui m’aceuſe duvoir fait noyer mon mari !</orig>
            <reg>Ce Bailli de malheur qui m'aceuse duvoir fait noyer mon mari !</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLITANDRE.</orig>
            <reg>CLITANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Saul dasna dasama I.</orig>
            <reg>Saul dâna dasama I.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XX.</orig>
          <reg>SCÈNE XX.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>JULIENNE, Me AGATHE, CLITANDRE, COLETTE,</orig>
          <reg>JULIENNE, Me AGATHE, CLITANDRE, COLETTE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>r Oilà des Violons que je vous amenois, V Monſieur:</orig>
            <reg>Ô Rilà des Violons que je vous amenais, V Monsieur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais il faudra les renvoyer, je penſe, &amp; Monſieur le Bailli nous prépare d’autres occupations, À ce que je viens d’apprendre.</orig>
            <reg>mais il faudra les renvoyer, je pense, et Monsieur le Bailli nous prépare d'autres occupations, ce que je viens d'apprendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLITANDRE.</orig>
            <reg>CLITANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçais-tu le fonds de cette affaire?</orig>
            <reg>Sais-tu le fond de cette affaire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, Monſieur, je ſeai ſeulement qu’il prétend?</orig>
            <reg>Non, Monsieur, je seai seulement qu'il prétend?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que nous avons noyé le Meûnier;</orig>
            <reg>que nous avons noyé le Munier;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; que ſur la dépoſition de ce maroufle, on à détreté contre vous &amp; moi.</orig>
            <reg>et que sur la déposition de ce maroufle, on à détreté contre vous et moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLITANDRE.</orig>
            <reg>CLITANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Décreté contre nous!</orig>
            <reg>Décreté contre nous!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>E iv</orig>
          <reg>E jeu</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHARLOT.</orig>
            <reg>CHARLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ahi bon, paiſe pour ſtlela.</orig>
            <reg>Ahi bon, paise pour stlela.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLITANDRE tire l'épée.</orig>
            <reg>CLITANDRE tire l'épée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment i maraud,.</orig>
            <reg>Comment y maraud,.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CALOT.</orig>
            <reg>CALOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé!</orig>
            <reg>Hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>miſerleorde, Monſieu, ne me tuez pas.</orig>
            <reg>miserleorde, Monsieu, ne me tuez pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mi Ad a vIles.</orig>
            <reg>Mi Ad a vIles.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé, pardonnez-lui, Monſieu Clitandte.</orig>
            <reg>Hé, pardonnez-lui, Monsieu Clitandte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHARLOT.</orig>
            <reg>CHARLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n’eſt qu’une petite gaillardiſe que tout ça, la peſte m'étouffe.</orig>
            <reg>Ce n'est qu'une petite gaillardise que tout ça, la peste m'étouffe.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLITANDRE.</orig>
            <reg>CLITANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Une gaillardiſe, milerable?</orig>
            <reg>Une gaillardise, milérable?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHARLOT.</orig>
            <reg>CHARLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je ſis mort.</orig>
            <reg>je sis mort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CEPINE.</orig>
            <reg>CÉPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne vous emportez point, Monſieur, ceci n’aura pas de ſuites.</orig>
            <reg>Ne vous emportez point, Monsieur, ceci n'aura pas de suites.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laiſſez-moi faire ſeulement, j’y vais donner ordre.</orig>
            <reg>Laissez-moi faire seulement, j'y vais donner ordre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE.</orig>
          <reg>SCÈNE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>XXI.</orig>
          <reg>XXI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>JULIENNE, M' AGATHE, Muavavuavaaled y'dosmadl 2</orig>
          <reg>JULIENNE, M' AGATHE, Muavavuavaaled y'dômadl 2</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIENNE.</orig>
            <reg>JULIENNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Es maris ne donnent jamais que du chagrin, Lde quelque ſaçon que ce ſoit, je ſis plus morte que vive.</orig>
            <reg>Es maris ne donnent jamais que du chagrin, Lde quelque saçon que ce soit, je sis plus morte que vive.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ne craignez rien, cette affaire eſt plus dé ſagréam Mougnomervoiosquumua vouamari.</orig>
            <reg>Ne craignez rien, cette affaire est plus dé sagréam Ougnomervoyosquumua vouamari.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIENNE.</orig>
            <reg>JULIENNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt revenu, Monſieu Clitandre.</orig>
            <reg>Il est revenu, Monsieu Clitandre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLITANDRE.</orig>
            <reg>CLITANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt revenu?</orig>
            <reg>Il est revenu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l’impoſture ne ſera pas difficileà comtondes</orig>
            <reg>l'imposture ne sera pas difficileà comtondes</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIENNE.</orig>
            <reg>JULIENNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le maſheureux Bailli &amp; ce coquin-la diſent que de n’eſt pas ly.</orig>
            <reg>Le masheureux Bailli et ce coquin-la disent que de n'est pas li.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLITANDRE.</orig>
            <reg>CLITANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu dis cela, pendart?</orig>
            <reg>Tu dis cela, pendard?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHARLOT.</orig>
            <reg>CHARLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moi?</orig>
            <reg>Moi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je ne dis plus rian, j’ai perdu la parole</orig>
            <reg>je ne dis plus rian, j'ai perdu la parole</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLITANDRE.</orig>
            <reg>CLITANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I n’a qu’à ſe montrer, où eſt-il?</orig>
            <reg>I n'a qu'à se montrer, où est-il?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>C iu</orig>
            <reg>Ç ju</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Il s’on eſt déja retourné, je l’ai trop mal reçû.</orig>
            <reg>Il s'on est déjà retourné, je l'ai trop mal reçu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Où l'aller recharcher?</orig>
            <reg>Où l'aller recharcher?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>s’il étoit ici !</orig>
            <reg>s'il était ici !</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que le ſis malheureuſe!</orig>
            <reg>Que le sis malheureuse!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLETTE.</orig>
            <reg>COLETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voilà ce vilain Bailli avec toute ſa ſequelle, ella iſiites</orig>
            <reg>Voilà ce vilain Bailli avec toute sa séquelle, elle a</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XXII.</orig>
          <reg>SCÈNE XXII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>JULIENNE, Me AGATHE, CLITANDRE, COLETTE, LE BAILLI, CHARLOT, Suite du Bailli.</orig>
          <reg>JULIENNE, Me AGATHE, CLITANDRE, COLETTE, LE BAILLI, CHARLOT, Suite du Bailli.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>C.</orig>
            <reg>Ç.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LITANDRE.</orig>
            <reg>LITANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vancez, Monſieur le Bailli, avancez, LY mais que vos Records ſe tiennont écartés, ſur-tout:</orig>
            <reg>Vancez, Monsieur le Bailli, avancez, LI mais que vos Records se tiennont écartés, sur-tout:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>car je donnerai de l’épée dans le ventre au premier qui hazardera de s’approcher.</orig>
            <reg>car je donnerai de l'épée dans le ventre au premier qui hasardera de s'approcher.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE BAILLI.</orig>
            <reg>LE BAILLI.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah l'Monſieur, point d’emportement, ce ne ſont iei que de petites formalités, dont le devoin de ma Charge ne me permet pas de me diſpenſer.</orig>
            <reg>Ah l'Monsieur, point d'emportement, ce ne sont iei que de petites formalités, dont le devoin de ma Charge ne me permet pas de me dispenser.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLITANDRE.</orig>
            <reg>CLITANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüi, vous êtes fort exact:</orig>
            <reg>Oui, vous êtes fort exact:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je le vois bien</orig>
            <reg>je le vois bien</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE BAILEI L'affaite eſt importante, Monſieur, il va iei mort d’homme et ſuppaiſtion, voyez-vous?</orig>
            <reg>LE BAILEY L'affaite est importante, Monsieur, il va impi mort d'homme et supaition, voyez-vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLITANDRE.</orig>
            <reg>CLITANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n'y a ni l’un ni l’autre:</orig>
            <reg>Il n'y a ni l'un ni l'autre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais il pourroit arriver, ſi vous vous mettez en devois.</orig>
            <reg>mais il pourrait arriver, si vous vous mettez en devais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XXIII.</orig>
          <reg>SCÈNE XXIII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>JULIEN, JULIENNE, Me AGATHE, CLITANDRE, COLETIE, LE BAILLE, LEPINE.</orig>
          <reg>JULIEN, JULIENNE, Me AGATHE, CLITANDRE, COLETIE, LE BAILLE, LEPINE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>, C’HARLOT.</orig>
          <reg>, C'HARLOT.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPINE.</orig>
            <reg>LEPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>equrez, tirez, Monſieur le Bailli, &amp; rengainezL vos procédures;</orig>
            <reg>euqurez, tirez, Monsieur le Bailli, et rengainezL vos procédures;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le défunt n’eſt par mort, le voilà que je vous amene.</orig>
            <reg>le défunt n'est par mort, le voilà que je vous amène.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIENNE embraſſant ſon marì Mon pauvre Julian!</orig>
            <reg>JULIENNE embrassant son marù Mon pauvre Julian!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mon cher mari!</orig>
            <reg>mon cher mari!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CULIEN.</orig>
            <reg>CULIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment!</orig>
            <reg>Comment!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tatigué, queu changement!</orig>
            <reg>tatigué, queu changement!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Julianne eſt devenuë bonne famme.</orig>
            <reg>Julianne est devenue bonne famme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En vous remerciant, Monſieu le Bailli, je n’avons plus que faire de vos écritures.</orig>
            <reg>En vous remerciant, Monsieu le Bailli, je n'avons plus que faire de vos écritures.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE BAILLI.</orig>
            <reg>LE BAILLI.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment !</orig>
            <reg>Comment !</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>He, qui êtes-vous done, mon ami;</orig>
            <reg>He, qui êtes-vous done, mon ami;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous qui raiſonnez?</orig>
            <reg>vous qui raisonnez?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIEN.</orig>
            <reg>JULIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui je ſis?</orig>
            <reg>Qui je sis?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>hé pargué, je ſis moi, avez-vous la barlue?</orig>
            <reg>hé pargué, je sis moi, avez-vous la barlue?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Me BiſLi.</orig>
            <reg>Me BisLi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé!</orig>
            <reg>Hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qui, vous?</orig>
            <reg>qui, vous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne vous connois point.</orig>
            <reg>Je ne vous connais point.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIEN.</orig>
            <reg>JULIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Morgué!</orig>
            <reg>Morgué!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tant pis pour vous.</orig>
            <reg>tant pis pour vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous êtes plus malade que vous ne croyais, piſque vous avez:</orig>
            <reg>Vous êtes plus malade que vous ne croyais, pisque vous avez:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pardu connoiſſance.</orig>
            <reg>pardu connaissance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>a.</orig>
            <reg>a.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>euiſis Iy Ms Vous ne reconnoiſſez pas mon mari, Monſieu le Bailli :</orig>
            <reg>euisis Ii Ms Vous ne reconnaissez pas mon mari, Monsieur le Bailli :</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE BAILLI Ce ne l’eſt point-là, Madame Julienne.</orig>
            <reg>LE BAILLI Ce ne l'est point-là, Madame Julienne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Me AGATHE.</orig>
            <reg>Me AGATHE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eu leſr pomeaa la coiperec ansa,</orig>
            <reg>eu lesr pomea la coipèrec ansa,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE BAILLI.</orig>
            <reg>LE BAILLI.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, il y a plus de trois ſemaines qu’il eſt noyé.</orig>
            <reg>Non, il y a plus de trois semaines qu'il est noyé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIEN.</orig>
            <reg>JULIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſis noyé, moi?</orig>
            <reg>Je sis noyé, moi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>palſangué, vous en avez menti, Monſieu le Bailli.</orig>
            <reg>palsangué, vous en avez menti, Monsieu le Bailli.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE BAILLI.</orig>
            <reg>LE BAILLI.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il y a un bon procès verbal qui certifie le fait.</orig>
            <reg>Il y a un bon procès verbal qui certifie le fait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIEN.</orig>
            <reg>JULIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oh tatigué!</orig>
            <reg>Oh tatigué!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je çartifie le contraire,</orig>
            <reg>je çartifie le contraire,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIENNE.</orig>
            <reg>JULIENNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et je noue gauſſons du procès verbal.</orig>
            <reg>Et je noue gaussons du procès verbal.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEBAILLI.</orig>
            <reg>LEBAILLI.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'eſt ce qu’il faudra voir.</orig>
            <reg>C'est ce qu'il faudra voir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLITANDRE.</orig>
            <reg>CLITANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ecoutos, auonneut le num, voue vous enguo:</orig>
            <reg>Écoutos, avonnut le num, voue vous enguo:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>goz-là dans une affaire.</orig>
            <reg>goz-là dans une affaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEBAIDEI.</orig>
            <reg>LEBAIDEI.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Moûnier eſt noyé, cela aura des ſuites.</orig>
            <reg>Le Mounier est noyé, cela aura des suites.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIEN.</orig>
            <reg>JULIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ohbien!</orig>
            <reg>Ohbien!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>morgué, ſi je ſis nayé, c’eſt vous qu'i faut pendre:</orig>
            <reg>morgué, si je sais nayé, c'est vous qu'y faut pendre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>car c’eſt de votre façon, puiſqu’il faur doht dnes</orig>
            <reg>car c'est de votre façon, puisqu'il saur doht dînes</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLITANDRE.</orig>
            <reg>CLITANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment, de ſa façon?</orig>
            <reg>Comment, de sa façon?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIEN.</orig>
            <reg>JULIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oui, voirement, c’eſt ly qui m'a conſeillé de laiſſer croire ça, pour faire pendre Julianne.</orig>
            <reg>Oui, voirement, c'est li qui m'a conseillé de laisser croire ça, pour faire pendre Julianne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIENNE.</orig>
            <reg>JULIENNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour me faire pondre!</orig>
            <reg>Pour me faire pondre!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tu as eu ce cœur-là, 3 cher petit mari!</orig>
            <reg>tu as eu ce cœur-là, 3 cher petit mari!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIEN.</orig>
            <reg>JULIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Morgué, je ne l’ai pas eu long-temps, comme tu vois, je ſis ſans rancune.</orig>
            <reg>Morgué, je ne l'ai pas eu longtemps, comme tu vois, je sis sans rancune.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne me fais plus enrager, je n’irai plus à Nemours, vivons bien enſemble;</orig>
            <reg>Ne me fais plus enrager, je n'irai plus à Nemours, vivons bien ensemble;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>la Juſtice en aura un pied de nez, &amp; ſi alle ne le boutera, morgué, pas dans nos affaires.</orig>
            <reg>la Justice en aura un pied de nez, et si allé ne le boutera, morgué, pas dans nos affaires.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE DERNIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE DERNIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>JULIEN, JULIENNE, CEITAN.</orig>
          <reg>JULIEN, JULIENNE, CEITAN.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DRE, COLETIE, LEPINE, Me AGATHE, LE BAILLI, CHARLOT, MATURIN.</orig>
          <reg>DRE, COLETIE, LEPINE, Me AGATHE, LE BAILLI, CHARLOT, MATURIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MATURIN.</orig>
            <reg>MATURIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adame Julianne, velà ces parſonnes que Otu.</orig>
            <reg>Adame Julianne, velà ces parsonnes que Otu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous avez fait prier des flançailles de Colette, qui n’oſont approcher, parce qu’ils voyont ici des gens de Juſtico.</orig>
            <reg>vous avez fait prier des flançailles de Colette, qui n'ont approcher, parce qu'ils voyont ici des gens de Justico.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIEN.</orig>
            <reg>JULIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils avont, morgué raiſon;</orig>
            <reg>Ils avont, morgué raison;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt une vilaine viſion.</orig>
            <reg>c'est une vilaine vision.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais parle done, he] temme, eſt-ce quetu maries comme-ça notre niéco, ſans que j’en ſçache rien ?</orig>
            <reg>Mais parle donc, hé] temme, est-ce quetu maries comme-là notre nièco, sans que j'en sache rien ?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>o Cuan de ae duu Oui, Julian, &amp; ſi tu n'y baillee pas ton conſentement, je recommencerons à quereller, mon enſant, tu n’as qu’à dire.</orig>
            <reg>ô Cuan de ae du Oui, Julian, et si tu n'y baille pas ton consentement, je recommencerons à quereller, mon ensant, tu n'as qu'à dire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JUEIEN.</orig>
            <reg>JUEIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oh!</orig>
            <reg>Oh!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>palſangué, non, ne querellons point, j’aime?</orig>
            <reg>palsangué, non, ne querellons point, j'aime?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mieux faire tout ce que tu voudras.</orig>
            <reg>mieux faire tout ce que tu voudras.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CIITANDRE.</orig>
            <reg>CIITANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous n’aurez pas lieu de vous reprocher cetto:</orig>
            <reg>Vous n'aurez pas lieu de vous reprocher cetto:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>complaiſance, 2</orig>
            <reg>complaisance, 2</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIEN.</orig>
            <reg>JULIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je le veux bion, velà qui eſt fini, Monſieu Chrandre.</orig>
            <reg>Je le veux bion, velà qui est fini, Monsieu Chrandre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Me AGATHE, Tu ſçais bien co que tu m’as promis, Charlot?</orig>
            <reg>Me AGATHE, Tu sais bien co que tu m'as promis, Charlot?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>dIIAREOJ.</orig>
            <reg>dIIAREON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé!</orig>
            <reg>Hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>bien, touchez-là, je ſis garçon de parole.</orig>
            <reg>bien, touchez-là, je sis garçon de parole.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIEN.</orig>
            <reg>JULIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A la franquette, Monſieu le Bailli, je ſerais moi, maugré vous, vous avez biau faire.</orig>
            <reg>À la franquette, Monsieu le Bailli, je serais moi, maugré vous, vous avez biau faire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé!</orig>
            <reg>Hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mor pue, aamentaquo en patay je.</orig>
            <reg>mór pue, amentaquo en patay -je.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voue buiucrons de bonne amiquié oe que vous pourrais gagner à nous parſécuter.</orig>
            <reg>voue buivrons de bonne amiquié oe que vous pourrais gagner à nous parsécuter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’eſt-ce pas être raiſonnables?</orig>
            <reg>N'est-ce pas être raisonnables?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHARLOT.</orig>
            <reg>CHARLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons, Monſieu le Bailli, Julien n’a pas tort;</orig>
            <reg>Allons, Monsieur le Bailli, Julien n'a pas tort;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>e'eſt vous &amp; moi qui l’avions tantôt jetté à l’lau.</orig>
            <reg>éest vous et moi qui l'avions tantôt jeté à l'lau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Morgüé, repêchons-le, qu’eſt-ce que ça nous coutela ?</orig>
            <reg>Morguyé, repêchons-le, qu'est-ce que çà nous coutela ?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE BAILLI.</orig>
            <reg>LE BAILLI.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſuis trop humain pour un Bailli, qu’il n’en ſoit plus parlé;</orig>
            <reg>Je suis trop humain pour un Bailli, qu'il n'en soit plus parlé;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais au moins.</orig>
            <reg>mais au moins.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIEN.</orig>
            <reg>JULIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je feronsbien les choſes, ne vous boutez pas en puaaudouuuolaypuauautteoncotooman(ailles de Colette, j’allons faire notre remariage.</orig>
            <reg>Je feronsbien les choses, ne vous boutez pas en puaaudouuuolaypuauautteoncotooman (ailles de Colette, j'allons faire notre remariage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons, palſangué, que tout le monde vienne, &amp; que tous les Menêtriers jouyont queuque drôlerie, qui faſſe un peu trentouſſer ces jeunes tilles.</orig>
            <reg>Allons, palsangué, que tout le monde vienne, et que tous les Ménétriers jouiont queuque drôlerie, qui fasse un peu trentousser ces jeunes titilles.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>DIVER TISSEMENT DU MARIREIROUVEM.</orig>
          <reg>DIVER TISSEMENT DU MARIREIROUVEM.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TOUVENEL.</orig>
          <reg>TOUVENEL.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POur célébrer les nôces de Colette, Folatrons, chantons &amp; danſons:</orig>
            <reg>POur célébrer les nôces de Colette, Folâtrons, chantons et dansons:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’on faſſe retenir les ſons Du hautbois &amp; de la muſette, Et que partout l’Echo répete.</orig>
            <reg>Qu'on fasse retenir les sons Du hautbois et de la musette, Et que partout l'Écho répète.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nos agréables chanſons!</orig>
            <reg>Nos agréables chansons!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ENTRE'E C De deux Meûniers, &amp; de deux Meûnieres.</orig>
            <reg>ENTRE Ç De deux Meûniers, et de deux Meûnieres.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Me AGATHE.</orig>
            <reg>Me AGATHE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les maris qu’on voit parmi nous Sont marchandiſe bien mêlée, Pour bien faire, il faudroit les noyer preſque tous Et la France, ſaute d’époux, N’en ſeroit pas moins peuplée.</orig>
            <reg>Les maris qu'on voit parmi nous Sont marchandise bien mêlée, Pour bien faire, il faudrait les noyer presque tous Et la France, saute d'époux, N'en serait pas moins peuplée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ENTREE D’un Meunier, &amp; de Madame Afathe.</orig>
            <reg>ENTRE D'un Meunier, et de Madame Afathe.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHARLOT.</orig>
            <reg>CHARLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pelſangue, ſi j'avois fait blen, Lorſque vous cereſſiez ma petite Meliniere;</orig>
            <reg>Pelsangue, si j'avais fait blen, Lorsque vous ceressiez ma petite Melinière;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J'aurois ſur vous laclé mon chien, Quoi!</orig>
            <reg>J'aurais sur vous laclé mon chien, Quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>me ravir Colette, à moi de la magniere, ca me deplaſt, ca ne vaut rien, C'eſt, morguenne, empêcher le cours de la rlriere.</orig>
            <reg>me ravir Collette, à moi de la magnière, ca me deplast, ca ne vaut rien, C'est, morguenne, empêcher le cours de la rèrière.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pargué, c’eſt être bien malin, De detourner l’iau d’un moulin.</orig>
            <reg>Pargué, c'est être bien malin, De détourner l'iau d'un moulin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ENTREE Depluſieurs Meûniers &amp; Meunieres.</orig>
            <reg>ENTRE Déplusieurs Meûniers et Meunières.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Je ne ſuis qu’une Mellniere;</orig>
            <reg>Je ne suis qu'une Melnière;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſi l’Amour Vouloit un jour Me ranger ſous ſa loi ſevere, ve dea daunl de que eqvuez Et pour punir ce petit téméraire, J'en ferois mon Garde-Moulin.</orig>
            <reg>Mais si l'Amour Voulait un jour Me ranger sous sa lois sévère, ve dea daun de que eqvuez Et pour punir ce petit téméraire, J'en ferais mon Garde-Moulin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>M.</orig>
            <reg>M.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>TOUVENEL.</orig>
            <reg>TOUVENEL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu croyois, en aimant Colette, Que tu n’aurois point de Rival;</orig>
            <reg>Tu croyais, en aimant Collette, Que tu n'aurais point de Rival;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais le Moulin d’une coquette.</orig>
            <reg>Mais le Moulin d'une coquette.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt toujours un Moulin bannal.</orig>
            <reg>Est toujours un Moulin bannal.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>M.</orig>
            <reg>M.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>TOUVENEL.</orig>
            <reg>TOUVENEL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur Clitandre a bon génie, En ſaiſant même un mauvais pos u Il prend Meûniere cuasvut, Son Moulin ne chomera pas.</orig>
            <reg>Monsieur Clitandre a bon génie, En saisant même un mauvais pô Il prend Meûniere cuasvut, Son Moulin ne chômera pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mlle LOLOTTE Avoir deux Amans en nature, Cela ſe peut, ſelon les loix;</orig>
            <reg>Mlle LOLOTTTE Avoir deux Amants en nature, Cela se peut, selon les lois;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt tirer d’un ſac deux moutures, Qu’avoir deux époux à la fois.</orig>
            <reg>C'est tirer d'un sac deux moutures, Qu'avoir deux époux à la fois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Vous qu’Amour à l’hymen deſtine, Ecoutez bien cette leçon, Tel croit en avoir la farine.</orig>
            <reg>Vous qu'Amour à l'hymen destine, Écoutez bien cette leçon, Tel croit en avoir la farine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui ſourent n’en a que V 8 Q</orig>
            <reg>Qui sourent n'en a que V 8 Q</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
    </body>
  </text>
</TEI>
