<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le Prince corsaire, tragi-comédie</title>
        <author>Scarron, Paul</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb44729577s"/>
          <author>
            <persName>Scarron, Paul</persName>
          </author>
          <title>Le Prince corsaire, tragi-comédie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1663" cert="high" resp="BNF">1663</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>Auec Priuilege du Royi</orig>
          <reg>Avec Privilège du Roii</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>PRIVILEGE DV ROY.</orig>
          <reg>PRIVILÈGE DU ROI.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>OVYSPAR LA CRACE DE DIEV DROY DE FRANCE ET DE NAVARRE, A nos amez &amp; feaux Conſeillers, les gens tenans nos Cours de Parlement, Maiſtres des Requeſtes ordinaires de noſtre Hoſtel, Baillifs, Seneſchaux Preuoſts, leurs Lieutenans &amp; tous autres nos Iuſliciers &amp; Officiers qu’il appartiendra, Salut.</orig>
          <reg>OUYSPAR LA CRACE DE DIEU DROY DE FRANCE ET DE NAUARRE, A nos âmez et féaux Conseillers, les gens tenants nos Cours de Parlement, Maîtres des Requêtes ordinaires de notre Hôtel, Baillifs, Sénéchaux Preuosts, leurs Lieutenants et tous autres nos Jusliciers et Officiers qu'il appartiendra, Salut.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Noſtre cher &amp; bien amé GVILLAVME DE LVYNE, Marchand Libraireluré en noſtre bonne Ville de Paris;</orig>
          <reg>Notre cher et bien amé GUILLAUME DE LUYNE, Marchand Libraireleuré en notre bonne Ville de Paris;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Nous a mi romiomtrer qu'ayaiit cy-deuant fait imprimer auec nos Lettres de permiſſion, les ſept Liures de Virgile traueſty, &amp; le Roman Comique du ſieur Scaron, dont les Priuileges ſont preſls d’expirer, &amp; que depuis il a recouuré auec grand frais ce qui reſte à imprimer dudit Autheur, ſçauoir deux pieces de Theatre, intitulées les fauſſes Apparences, &amp; l’illuſtre Corſaire, comme auſſi le huictiéme Liure de Virgile traueſty, auec pluſieurs Lettres ſur diuers ſujets, &amp; autres Pieces tant en Vers qu’en Proſes tous leſquels œuures ils deſireroit faire imprimer &amp; reimprimer;</orig>
          <reg>Nous a mi romiomtrer qu'aiit cy-devant fait imprimer avec nos Lettres de permission, les sept Livres de Virgile trauesty, et le Roman Comique du sieur Scaron, dont les Privilèges sont prés d'expirer, et que depuis il a recouvré avec grand frais ce qui reste à imprimer dudit Auteur, sçauoir deux pièces de Théâtre, intitulées les fausses Apparences, et l'illustre Corsaire, comme aussi le huictième Livre de Virgile trauesty,va plusieurs Lettres sur diuers sujets, et autres Pieces tant en Vers en Proses tous lesquels œuures ils desireroit age imprimer et réimprimer;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais craignant que quelques autres vouluſſent l’imiter, ce qui luy cauſeroit grande perte, au ſuiet des frais auancez qu’il a pource faits:</orig>
          <reg>mais craignant que quelques autres voulussent l'imiter, ce qui tu causerait grande perte, au suite des frais avancés qu'il a pource faits:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il nous auroit ſupplié tres-hũblement luy octroyer nos Lettres ſur ce neceſſaires.</orig>
          <reg>Il nous aurait supplié très-hũblement lui octroyer nos Lettres sur ce nécessaires.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ACES CAVSES, deſirant fauorablemes traiter ledit Expoſant, luy auons permis &amp; permettons par ces preſentes, de faire imprimer &amp; reimprimer les œuures cy-deſſus ſpecifiez en tels Volumes, characteres, &amp; autant de fois qu’il auiſera, iceux vẽdre &amp; debiter durant ſept années, à compter du iour qu’ils ſerõt acheuts d’imprimer, pendant lequel tẽps, faiſons tresexpreſſes inhibitiõs &amp; défences, à tous Libraires &amp; Imprimeurs de noſtre Royaume, de les imprimer ou faire imprimer &amp; vendre, ſans le conſentement dudit Expoſant, à peine aux co treuenans de 3000 liu d’amande, applicable va tiers à nous, vn tiers à l’Hoſtel-Dieu de nôtredite Ville de Paris, &amp; l’autre tiers audit Expoſant, de confiſcation deſdits exemplaires con trefaits, &amp; de tous dépens dommages &amp; intereſts, à la charge toutesfois qu’auant d’expoſet leſdits Liures en vente, il en ſera mis deux ercplaires en noſtre Bibliotheque publique, vn et celle de noſtre Cabinet en noſtre Chaſteau di Louure, &amp; vn en celle de noſtre tres-cher l ſeal, le ſieur Seguier Cheualier, Chancelier de France, &amp; à faute de rapporter és mains d ſieur grand Audiencier de France en quartiei, les recepiſſez de nos Bibliotheques, &amp; au ſieu Cramoiſy, commis par noſtredit Chancelier, vn acte de la déliurance actuelle deſdits exem plaires:</orig>
          <reg>ACES CAUSES, désirant favorable traiter ledit Exposant, su ivons permis et permettons par ces présentes, de faire imprimer et réimprimer les œuvres cy-dessus spécifiez en tels Volumes, charactères, et autant de fois qu'il avisera, iceux vendre et débiter durant sept années, à compter du jour qu'ils seront achevs d'imprimer, pendant lequel le, faisons que inhibitiõs et défences, l tous Libraires et Imprimeurs de nôtre Royaume, de les imprimer ou faire imprimer et vendre, sans le consentement dudit Exposant, peine a treuenans de 3000 y amande, applicable va tiers nous, n tiers Hostel-Dieu de nôtredite Ville de Paris, et autre tiers audit Ès, de confiscation desdits exemplaires con trefaits, et de tous dépens dommages et in, la h y auant exposet bit Liures en vente, il en sera mis deux ercplaires en nôtre Bibliotheque publique, et celle dé nôtre Cabinet en se Chasteau Louure, et en celle de à très-cher seal, le ou Seguier Cheualier, Chancelier de France, et faute de fort mains sieur grand Audiencier de France en y, lesurs de l' Bibliotheques, et au sieu Cramoisy, le pr nostredit Chancelier, et de la déliurance actuelle desdits prem ie:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Nous auons déclaté dés à preſent ladi te permiſſion nulle;</orig>
          <reg>Nous avons déclaté dès à présent lady te permission nulle;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; auons enioint aux Seit dics des Libraires &amp; Graueurs de faire ſaiſir tous les exemplaires qui auront été imprimez &amp; grauez, ſans auoir ſatisfait aux clauſes portées par ces preſentes.</orig>
          <reg>et avons enioint aux Seit dics des Libraires et Graveurs de faire saisir tous les exemplaires qui auront été imprimés et gravés, sans avoir satisfait aux clauses portées par ces présentes.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Si voys MANDONS, que d’icelles vous faſſiez ioüir &amp; vſer ledit Expoſant &amp; tous ceux qui auront droit de luy, pleinement &amp; paiſiblement, ſans ſouffrir qu’ils y ſoient troublez;</orig>
          <reg>Si vois MANDONS, que d'icelles vous fassiez jouir et user ledit Exposant et tous ceux qui auront droit de Seigneur, pleinement et paisiblement, sans souffrir qu'ils y soient troublés;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Voulant qu’en mettant vn extrait des preſentes au commencement, ou à la fin de chacun exemplaire, foy y ſoit adiouſtée comme au preſent original;</orig>
          <reg>Voulant qu'en mettant un extrait des présentes au commencement, ou à la fin de chacun exemplaire, foi y soit ajoutée comme au présent original;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; au premier noſtre Huiſſier ou Sergent ſur ce requis, faire en execution tous exploits neceſſaires ſans demander autre permiſſion, nonobſtant clameur de Haro, Chartre Normande, priſe à parties &amp; Lettres à ce contraires.</orig>
          <reg>et au premier notre Huissier ou Sergent sur ce requis, faire en exécution tous exploits nécessaires sans demander autre permission, nonobstant clameur de Haro, Chartre Normande, prise à parties et Lettres à ce contraires.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CAR tel eſt noſtre plaiſir.</orig>
          <reg>CAR tel est notre plaisir.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DONNE' à Paris le 1o.</orig>
          <reg>DONNE' à Paris le 1o.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>iour de luin 1662.</orig>
          <reg>jour de luin 1662.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; de noſtre Regne le 19 Signé par le Roy en ſon Conſeil GVITONNEAV.</orig>
          <reg>et de notre Reine le 19 Signé par le Roi en son Conseil GUITONEAU.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Acheué d’imprimer le 13.</orig>
            <reg>Achevé d'imprimer le 13.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Septembre 1662.</orig>
            <reg>Septembre 1662.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Regiſtré dans le Liure de la Communauté des Libraires &amp; Imprimeurs de cette Ville de Paris, le 16.</orig>
          <reg>Registré dans le Livre de la Communauté des Libraires et Imprimeurs de cette Ville de Paris, le 16.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>luin 1662.</orig>
          <reg>luin 1662.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ſuiuant l’Arreſt de la Cour de Parlement, du 8.</orig>
          <reg>suivant l'Arrest de la Cour de Parlement, du 8.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Auril 1653.</orig>
          <reg>Avril 1653.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Signé DEBRAY.</orig>
          <reg>Signé DEBRAY.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTEVRS.</orig>
          <reg>ACTEURS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>OROSMANE, Prince Corſaire, Amant de la Princeſſe Eliſe, &amp; enfin reconnu, ſous le nom d’Alcandre, pour fils de Nicanor.</orig>
          <reg>OROSMANE, Prince Corsaire, Amant de la Princesse Élise, et enfin reconnu, sous le nom d'Alcandre, pour fils de Nicanor.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ELISE, Princeſſe de Cypre, Maiſtreſſe d’Oroſmane.</orig>
          <reg>ELISE, Princesse de Cypre, Maîtresse d'Orômane.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ALCIONE, autre Princeſſe de Cypre, Sœur d’Eliſe, Maiſtreſſe d’Amintas.</orig>
          <reg>ALCYONE, autre Princesse de Cypre, Sœur d'Élise, Maîtresse d'Amintas.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>AMINTAS, Fils de Nicanor, Frere d’Oroſmane, Amant de la Princeſſe Alcione.</orig>
          <reg>AMINTAS, Fils de Nicanor, Frère d'Orômane, Amant de la Princesse Alcione.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>NICANOR, Pere d’Oroſmane, &amp; d’Amintas, &amp; Oncle des Princeſſes.</orig>
          <reg>NICANOR, Père d'Orômane, et d'Amintas, et Oncle des Princesses.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SEBASTE, Confident d’Oroſmane.</orig>
          <reg>SÉBASTE, Confident d'Orômane.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ARGANTE, Lieutenant du meſme Oroſmane.</orig>
          <reg>ARGANTE, Lieutenant du même Orômane.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>CLARICE, Confidente des Princeſſes.</orig>
          <reg>CLARICE, Confidente des Princesses.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>CRITON, Confident d’Amintas.</orig>
          <reg>CRITON, Confident d'Amintas.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LICAS, Capitaine des Gardes de Nicanor.</orig>
          <reg>LICAS, Capitaine des Gardes de Nicanor.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>CORSAIRES de la Flotte d’Oroſmane.</orig>
          <reg>CORSAIRES de la Flotte d'Orômane.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>La Scene eſt à Paphos, Ville de l’Iſle de Cypre, dans le Palais.</orig>
          <reg>La Scène est à Paphos, Ville de l'Isle de Cypre, dans le Palais.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LE PRINCE CORSAIRE.</orig>
          <reg>LE PRINCE CORSAIRE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>N RSAIRE.</orig>
          <reg> NSAIRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>E</orig>
          <reg>E</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE PREMIER SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>ACTE PREMIER SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SEBASTE, CLARICE</orig>
          <reg>SÉBASTE, CLARICE</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SEBASTE.</orig>
            <reg>SÉBASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>OVS pleurez vn Grand Roy dont les.</orig>
            <reg>OUS pleurez un Grand Roi dont les.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>heureuſes Armes, Tenoient la (ypie en paix, &amp; l’Aſie en allarmes.</orig>
            <reg>heureuses Armes, Tenaient la (ypie en paix, et l'Asie en alarmes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Peuples éloignez qu’il vous auoit ſoûmis, Las d’eſtre vos ſujets ſeront vos ennemis.</orig>
            <reg>Les Peuples éloignez qu'il vous avait soumis, Las d'être vos sujets seront vos ennemis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le treſpas d’vn Monarque ébranle ſes conqueſtesy Et dans l’Etat plus calme excite des tempeſtes, le voſtre ſe diuiſe en partis opoſez, Et doit craindre le ſort des Eſtats diuiſez;</orig>
            <reg>Le trépas d'être Monarque ébranle ses conquêtesy Et dans l'État plus calme excite des tempêtes, le vôtre se divise en partis oposez, Et doit craindre le sort des États divisez;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais du Roy qui n’eſt plus les reſtes adorables;</orig>
            <reg>Mais du Roi qui n'est plus les restes adorables;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Aſtres de la Cypre aux Amans redoutables;</orig>
            <reg>Les Astres de la Cypre aux Amants redoutables;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>edant le Roy leur Pere ont elles tout perdu?</orig>
            <reg>édant le Roi leur Père ont elles tout perdu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eur refuſeriez vous le rang qui leur eſt deu?</orig>
            <reg>eur refuseriez -vous le rang qui leur est dev?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seriez vous leurs Tyrans, leurs vaſſaux que vous cies:</orig>
            <reg>Seriez -vous leurs Tyrans, leurs vassaux que vous ciez:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou des Filles d’vn Roy feriez vous des ſujettes?</orig>
            <reg>Ou des Filles d'un Roi feriez -vous des sujettes?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>CLARICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Cypre a conſerué conſtante dans la Foy;</orig>
            <reg>La Cypre a conservé constante dans la Foi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le reſpect quelle doit aux Filles de ſon Roy, Et de l’vne des deux ſe va faire vne Reine.</orig>
            <reg>Le respect quelle doit aux Filles de son Roi, Et de l'une des deux se va faire une Reine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D’Eliſe.</orig>
            <reg>D'Élise.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SEBASTE</orig>
            <reg>SÉBASTE</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>CLARICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iuſqu’icy, la choſe eſt incertaine, Elle aura la couronne épouſant Amintas.</orig>
            <reg>Jusqu'ici, la chose est incertaine, Elle aura la couronne épousant Amintas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SEBASTE.</orig>
            <reg>SÉBASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ne l’épouſant point?</orig>
            <reg>Et ne l'épousant point?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>CLARICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle ne l’aura pas.</orig>
            <reg>Elle ne l'aura pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SEBASTE.</orig>
            <reg>SÉBASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qui luy peut rauur vn droit en la couronne, Que ſa vertu merite, &amp; que le ſang luy donne?</orig>
            <reg>Et qui lui peut rauvrait droit en la couronne, Que sa vertu mérite, et que le sang lui donne?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE Quand la mort qui confond les Roys, &amp; leurs ſujets De Piſandre eut finy la vie, &amp; les projets, On ne publia point ſa volonté derniere, Son frere Nicanor eut la puiſſance ent ere, Et ſon fils Amintas la partage auec luy, De l’Etat l’vn, &amp; l’autre, &amp; la force, &amp; l’appu Piſaudre auant ſa mort en parolles expreſſes, Auoit reglé le ſort de nos belles Princeſſes, Et cet ordre du Roy caché ſoigneuſement, Eſt manifeſte à tous d’aujourd huy ſeu ement, I’en garde vne copie, &amp; ie puis vous la lire, Si vous le ſouhaittez.</orig>
            <reg>CLARICE Quand la mort qui confond les Rois, et leurs sujets De Pisandre eut fini la vie, et les projets, On ne publia point sa volonté dernière, Son frère Nicanor eut la puissance ent re, Et son fils Amintas la partage avec lui, De l'État s'autre, et l'autre, et la force, et l'appu Pisaudre avant sa mort en paroles expresses, Au reglé le sort de nos belles Princesses, Et cet ordre du Roi caché soigneusement, Est manifeste à tous d'aujourd' au seu autre, ET la garde vne copie, et ie puis vous le lire, Si vous le souhaités.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SEBASTE.</orig>
            <reg>SÉBASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’oſois vous le dire.</orig>
            <reg>Je n'osais vous le dire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>CLARICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'ordonne que ma fille Eliſe, CORSAIRE.</orig>
            <reg>J'ordonne que ma fille Élise, CORSAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſegne en Cypre apres mon treſpas, Et ie veux auſſi quelle éliſe, Pour Eſpoux le Prince Amintas.</orig>
            <reg>segne en Cypre après mon trépas, Et tu veux aussi quelle élise, Pour Époux le Prince Amintas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si mépriſant ce que i’ordonne Sur vn Prince eſtranger elle iette les yeux, Ie veux que ſa ſœur Alcione, Eſpouſant A mintas ſuccede à ma Couronue;</orig>
            <reg>Si méprisant ce que j'ordonne Sur un Prince étranger elle jette les yeux, Je veux que sa sœur Alcione, Espousant À mintas succède à ma Couronue;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt mon dernier vouloir apres celuy des Dieux.</orig>
            <reg>C'est mon dernier vouloir après celui des Dieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eliſe ne s’eſt point ſur ſon choix declarée, Encore qu’elle ſoit de ce Prince adorée, Et ce fidelle Amant de ce choix incertain, Attendant ſon maunais ou ſon heureux Deſtin.</orig>
            <reg>Élise ne s'est point sur son choix déclarée, Encore qu'elle soit de ce Prince adorée, Et ce fidèle Amant de ce choix incertain, Attendant son maunais ou son heureux Destin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne ſçait à qui des deux d’Eliſe ou d’Alcione.</orig>
            <reg>Ne sait à qui des deux d'Élise ou d'Alcione.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il deura le bonheur d’vne double Couronne;</orig>
            <reg>Il devra le bonheur d'une double Couronne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cypre, &amp; la Cilicie, où nous donnons des Loix;</orig>
            <reg>Chypre, et la Cilicie, où nous donnons des Lois;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Où Ehandte a vamcu le dernier de ſes Roys Et s’il cuſt eu du Ciel vne plus longue vie, Il euſt pouſſé plus loin ſa conqueſte en Aſie.</orig>
            <reg>Où Ehandte a vamcu le dernier de ses Rois Et s'il cût eu du Ciel une plus longue vie, Il eût poussé plus loin sa conquête en Asie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SEBASTE.</orig>
            <reg>SÉBASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des peuples aſſeruis le zele eſt toûjours feint, Et naturellement l’on hait ce que l’on craint, Con me Cilicien ie ſçay qu’en cette terre Piſandre euſt eu bien-toſt à ſoûtenir la guerre.</orig>
            <reg>Des peuples asservis le zèle est toujours feint, Et naturellement l'on hait ce que l'on craint, Con me Cilicien ce sais qu'en cette terre Pisandre eût eu bientôt à soutenir la guerre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>CLARICE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Son frere Nicanor politique, &amp; prudent:</orig>
            <reg>Son frère Nicanor politique, et prudent:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ferme dans ſes deſſeins;</orig>
            <reg>Ferme dans ses desseins;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ambitieux;</orig>
            <reg>ambitieux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ardent, Chef d vn party puiſſant;</orig>
            <reg>ardent, Chef d party puissant;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>abſolu dans les villes, Peut ietter cét Eſtat en des guerres ciulles, Si mépriſant ſon fis, &amp; les ordres du Roy, Eliſe diſpoloit du Royaume, &amp; de ſoy, Elle eſt inceſſamment de Nicanor preſſée, De decouurir enten ſa ſecre te penſée, Et pour la découurir elle a choiſi ce iour, Enpeu de mots, voila l’Eſtat de noſtre Cour.</orig>
            <reg>absolu dans les villes, Peut jeter cet État en des guerres ciulles, Si méprisant son fis, et les ordres du Roi, Élise dispolait du Royaume, et de soi, Elle est incessamment de Nicanor pressée, De découvrir enten sa secrè te pensée, Et pour la découvrir elle a choisi ce jour, Enpeu de mots, voilà l'État de notre Cour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SEBASTE.</orig>
            <reg>SÉBASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cet himen peut auoir ſa raiſon politique;</orig>
            <reg>Cet hymen peut avoir sa raison politique;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eliſe peut auſſi le trouuer tirannique, Si cét objet forcé de ſon affection, N’a iamais attiré que ſon auerſion, Ou ſi quelque autre amant regne en ſon cœur fidelle Amintas pourroit-il eſtre heureux auec elle?</orig>
            <reg>Élise peut aussi le trouver tyrannique, Si cet objet forcé de son affection, N'a jamais attiré que son aversion, Ou si quelque autre amant règne en son cœur fidèle Amintas pourrait-il être heureux avec elle?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quand elle tiendroit ſon ſceptre d’Amintas, D'vn époux qui déplaiſt les dons ne plaiſent pas, Contrainte en ſon amour, &amp; contrainte en ſa haine, Amante malheureuſe, &amp; malheureuſe Reine, D'vn choix violenté le ſouuenir cruel, Luy feroit de ſon Troſne vn ſupplice eternel.</orig>
            <reg>Et quand elle tiendrait son sceptre d'Amintas, D'un époux qui déplaît les dons ne plaisent pas, Contrainte en son amour, et contrainte en sa haine, Amante malheureuse, et malheureuse Reine, D'un choix violenté le souvenir cruel, Lui ferait de son Trône un supplice éternel.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le ſceptre, &amp; les treſors qu’apporte vn himenée, N’en fait point icy bas l’heureuſe Deſtinée, On n’eſt pas moins captif pour l’eſtre auec eſclat, Et les raiſons d’amour ne le ſont point d’Eſtat.</orig>
            <reg>Le sceptre, et les trésors qu'apporte un hyménée, N'en fait point ici bas l'heureuse Destinée, On n'est pas moins captif pour l'être avec éclat, Et les raisons d'amour ne le sont point d'État.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>CLARICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amintas eſt bien-fait, genereux;</orig>
            <reg>Amintas est bienfait, généreux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>plein de gloire Son bras s’eſt ſignalé par plus d’vne victoiré, Il eſt aymé du peuple, adoré de la Cour, De moindres qualités donncroient de l’amour.</orig>
            <reg>plein de gloire Son bras s'est signalé par plus d'une victoiré, Il est aimé du peuple, adoré de la Cour, De moindres qualités donnaient de l'amour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais la Princeſſe vient, retirez vous;</orig>
            <reg>Mais la Princesse vient, retirez vous;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>poſſible Vas-je la diſpoſer à vous eſtre viſible.</orig>
            <reg>possible Vas-je la disposer à vous être visible.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II ELIZE, CLARICE.</orig>
          <reg>SCÈNE II ÉLIZE, CLARICE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELIZE.</orig>
            <reg>ÉLIZE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vel eſt cét eſtranger?</orig>
            <reg>Vel est cet étranger?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>CLARICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vn Cilicien, Pour qui ie vous demande yn ſecret entrerien</orig>
            <reg>C'est un Cilicien, Pour qui je vous demande in secret entrerien</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELIZE.</orig>
            <reg>ÉLIZE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que peut me vouloir cét étranger, Clarice?</orig>
            <reg>Et que peut me vouloir cet étranger, Clarice?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>CLARICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous rendre à ce qu’il dit vn important ſeruice.</orig>
            <reg>Vous rendre à ce qu'il dit un important service.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELIZE.</orig>
            <reg>ÉLIZE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'il vienne;</orig>
            <reg>Qu'il vienne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais s’il veut quelque grace de moy, Ie n’ay plus de pouuoir depuis la mort du Roy.</orig>
            <reg>mais s'il veut quelque grâce de moi, Je n'ai plus de pouvoir depuis la mort du Roi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faittes luy donc ſçauoir qu’Amintas, &amp; ſon Pere.</orig>
            <reg>Faites -lui donc Savoir qu'Amintas, et son Père.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sont aujourd huy les Dieux que la Cypre reuere.</orig>
            <reg>Sont aujourd' hui les Dieux que la Cypre révère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I hu ui 3 4 12 8</orig>
            <reg>I hu 3 4 12 8</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>CEN E III.</orig>
          <reg>CEN E III.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LETSE.</orig>
            <reg>LETSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DRinceſſe malheureuſe, &amp; qu’vn indigne fort, I Contraint des ſa ieuneſſe à ſouhaiter ſa mont:</orig>
            <reg>DRincesse malheureuse, et qu'un indigne fort, I Contraint des sa jeunesse à souhaiter sa mont:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Ciel ne te fit donc d’vne illuſtre naiſſance, Que pour faire aux mortels redouter ſa puiſſance, Il te rauit vn Throſne à ta naiſſance acquis:</orig>
            <reg>Le Ciel ne te fit donc d'une illustre naissance, Que pour faire aux mortels redouter sa puissance, Il te ravit un Thrône à ta naissance acquis:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De tes propres ſujets il fait tes ennemis, Et du choix d’vn Eſpoux t’oſtant le priuilege, Ilte rend vers ton Pere ingrate, &amp; ſacrilege;</orig>
            <reg>De tes propres sujets il fait tes ennemis, Et du choix d'un Époux tôtant le privilège, Ilte rend vers ton Père ingrate, et sacrilège;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais des ordres d’vn Pere on ſe peut diſpenſer, Quand vne foy promiſe, eſt honteuſe à fauſſer, On me peut faire choir d'vn Troſne hereditaire, Mais me rendre inconſtante, on ne le ſçauroit faire:</orig>
            <reg>Mais des ordres d'H Pere on se peut dispenser, Quand quelque foi promise, est honteuse à fausser, On me peut faire choir d'H Trône héréditaire, Mais me rendre inconstante, on ne le saurait faire:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie t’aymeray toſiours, ſoit que loin de ces lieux, Ton ame dans le Ciel ait place entre les Dieux, Soit qu’entre les mortels, où tu vis plein de gloire, Tu conſerues encore Eliſe en ta memoire;</orig>
            <reg>Je t'aimerai tosiours, soit que loin de ces lieux, Ton âme dans le Ciel ait place entre les Dieux, Soit qu'entre les mortels, où tu vis plein de gloire, Tu conserves encore Élise en ta mémoire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Soit qu’vn ingrat oubly la chaſſe de ton cœur!</orig>
            <reg>Soit qu'un ingrat oubli la chasse de ton cœur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le l’aymeray touſiours d’vne conſtante ardeur, Prince qui meritois vne autre deſtinée, lrince le ſeul eſpoir d’Eliſe infortunée.</orig>
            <reg>le l'aimerai toujours d'une constante ardeur, Prince qui méritais une autre destinée, lrince le seul espoir d'Élise infortunée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IJ CLARICE, ELISE, SEBASTE.</orig>
          <reg>SCÈNE IJ CLARICE, ÉLISE, SÉBASTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>CLARICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>y Oicy cét etranger.</orig>
            <reg>y Oici cet étranger.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que voulez vous de moy?</orig>
            <reg>Que voulez -vous de moi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SÈBASTE.</orig>
            <reg>SÉBASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oroſmane des Mers le redoutable Roy, Qui ſur mille vaiſſeaux portant par tout la guend Fait reſpecter ſon nom aux Maiſtres de la tene, Vous offre ſa valeur contre vos ennemis, Et vingt mille ſoldats à vos ordres ſoumis, Quand vous l’ordonnerez, d’vne puiſſante Armée Vous verrez à l’inſtant cette ville enfermée;</orig>
            <reg>Orômane des Mers le redoutable Roi, Qui sur mille vaisseaux portant par tout la guend Fait respecter son nom aux Maîtres de la téne, Vous offre sa valeur contre vos ennemis, Et vingt mille soldats à vos ordres soumis, Quand vous l'ordonnerez, d'une puissante Armée Vous verrez à l'instant cette ville enfermée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous verrez les Tyrane qui vous donnent la loy!</orig>
            <reg>Vous verrez les Tyrane qui vous donnent la loi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La receuoir de vous, &amp; trembler ſous mon Roy</orig>
            <reg>La recevoir de vous, et trembler sous mon Roi</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On a mal informé voſtre yaulant Corſaire, Et ſon ſecours icy ne m'eſt point neceſlaire;</orig>
            <reg>On a mal informé votre yaulant Corsaire, Et son secours ici ne m'est point nécessaire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais d’où peuuent venir les ſoins officieux, D'vn homme ſi funeſte à la paix de ces lieux, Plus craint de nos vaiſſeaux que les plus grands ges, Quitient nos ports bloquez, deſole nos riuages;</orig>
            <reg>Mais d'où peuvent venir les soins officieux, D'un homme si funeste à la paix de ces lieux, Plus craint de nos vaisseaux que les plus grands gués, Quitient nos ports bloqués, désole nos rivages;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qui laiſſant en paix le reſte de humains, Nous choiſit pour l’objet de ſes faits inhumains</orig>
            <reg>Et qui laissant en paix le reste de humains, Nous choisit pour l'objet de ses faits inhumains</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SEBASTE.</orig>
            <reg>SÉBASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oroſmane n’eſt pas tout ce qu’il paroiſt eſtre, Et poſſible le temps le fera mieux connoiſtre, Mais troublaſt-t’il la Cypre encor plus qu’il ne!</orig>
            <reg>Orômane n'est pas tout ce qu'il paraît être, Et possible le temps le fera mieux connaître, Mais troublât-il la Cypre encor plus qu'il ne!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CORSAIRE.</orig>
            <reg>CORSAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il vous diſtingue fort de ces peuples qu’il hait, Il n’eſt ſoin ny deuoir qu’il ne vueille vous rendre, Et de fortes raiſons que vous allez apprendre, Dans vos ſeuls intereſts l’engagent tellement, Qu’il fait ſes ennemis des voſtres ſeulement :</orig>
            <reg>Il vous distingue fort de ces peuples qu'il hait, Il n'est soin rendre devoir qu'il ne veuille vous rendre, Et de fortes raisons que vous allez apprendre, Dans vos seuls intérêts l'engagent tellement, Qu'il fait ses ennemis des vôtres seulement :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn Prince incomparable, &amp; dont l’illuſtre vie, A vos yeux ſes vainqueurs fut touſiours aſſeruie, Et qui iuſqu’au trepas conſtant en ſon Amour, Ne regreſta que vous quand il perdit le iour, Eut long-temps la fortune à ſes vœux fauorable;</orig>
            <reg>Un Prince incomparable, et dont l'illustre vie, À vos yeux ses vainqueurs fut toujours asservie, Et qui jusqu'au trépas constant en son Amour, Ne regresta que vous quand il perdit le jour, Eut longtemps la fortune à ses vœux favorable;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſe fier en elle eſt baſtir ſur le ſable.</orig>
            <reg>Mais se fier en elle est bâtir sur le sable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce Prince malheureux vit ſon Troſne enuahy, Il fut de ſes ſujets abandonné, trahy, Et reduit à la fin de quitter vne Terre, Où tout ſembloit d’accord à luy faire la guerre, mionda lur les flots l ſpoir de ſon ſalut, N’ayant plus qu’vn vaiſſeau de tãt d’autres qu’il eût, Sa galere en ces mers tombant dans poſtre Armée, Se vit en vn moment des noſtres enfermée, Mais luy loing de ceder à l’ennemy plus fort, De nos meilleurs ſoldats ſe fit craindre d’abord, Et fit ſeul contre nous en ſa ſeule galere, Ce que le Dieu de Trace en ſa place euſt peu faire, Repouſſant pluſicurs fois de ſon bord inueſty, Les nombreux ennemis de ſon foible party.</orig>
            <reg>Ce Prince malheureux vit son Trône envahi, Il fut de ses sujets abandonné, trahi, Et réduit à la fin de quitter une Terre, Où tout semblait d'accord à lui faire la guerre, mionda lur les flots l' avoir de son salut, N'ayant plus qu'un vaisseau de tãt autres il eût, Sa galere en ces mers tombant dans re Armée, Se vit en moment des nôtres enfermée, Mais lui loing de céder ennemi plus fort, De nos meilleurs soldats se fit craindre abord, Et fit seul contre nous en sa seule galere, Ce que le Dieu de Trace en sa place eût peu faire, Repoussant plusicurs fois de son bord inuesty, Les nombreux ennemis de son foible party.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oroſmane rauy de ſa rare vaillance, Fait ceſſer le combat;</orig>
            <reg>Orômane ravi de sa rare vaillance, Fait cesser le combat;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vers ce guerrier s’auance;</orig>
            <reg>vers ce guerrier s'avance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Luy preſente à la fois, &amp; la paix, &amp; la main, Et ne reçoit de luy que fierté, que dédain, Il offence Oroſmane;</orig>
            <reg>Lui présente à la fois, et la paix, et la main, Et ne reçoit de soins que fierté, que dédain, Il offense Orosmane;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il l’attaque, il le preſſe, De tout ce qui luy reſte, &amp; de force, &amp; d’adreſſe;</orig>
            <reg>il l'attaque, il le presse, De tout ce qui lui reste, et de force, et d'adresse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>luite ſon courroux par ſon ſang repandu:</orig>
            <reg>luites son courroux par son sang répandu:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais foible par celuy qu’il a déja perdu, Enfin il tombe aux pieds d’Oroſmane inuincible, Et trouua ſon vainqueur à ſon malheur ſenſible, Il s’appelloit Alçandre.</orig>
            <reg>Mais faible par celui qu'il a déjà perdu, Enfin il tombe aux pieds d'Orômane invincible, Et trouva son vainqueur à son malheur sensible, Il s'appelait Alçandre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE Helas!</orig>
            <reg>ÉLISE Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il eſt donc mort, Alcandre?</orig>
            <reg>il est donc mort, Alcandre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mon Alcandre.</orig>
            <reg>mon Alcandre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SEBASTE.</orig>
            <reg>SÉBASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il a changé de ſort.</orig>
            <reg>Il a changé de sort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et le fier Oroſmane eſt meurtrier d’Alcandre?</orig>
            <reg>Et le fier Orômane est meurtrier d'Alcandre?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SEBASTE.</orig>
            <reg>SÉBASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſe croiroit heureux, s’il pouuoit vous le rendre.</orig>
            <reg>Il se croirait heureux, s'il pouvait vous le rendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SEBASTE.</orig>
            <reg>SÉBASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Alcandre donc ce Prince malheureux, Expirant, coniura ſon vainqueur genereux, Son vainqueur, qu’il voyoit pres de luy tout en lar mes, Maudire;</orig>
            <reg>Alcandre donc ce Prince malheureux, Expirant, conjura son vainqueur généreux, Son vainqueur, qu'il voyait pres de lui tout en lar mes, Maudire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais trop tard, ſes trop heureuſes Armes De vous offrir ſon bras, ſa flotte, &amp; ſon pouuoir, Et d’appaiſer par la ſon iuſte deſeſpoir, De voir ainſi finir ſon Amour, &amp; ſa vie, Dans vn temps où peut-eſtre il vous auroit ſeruie, Et c’eſt d’où ſont venus les ſoins officieux, D'vn guerrier ſans pareil qui vous eſt odieux;</orig>
            <reg>mais trop tard, ses trop heureuses Armes De vous offrir son bras, sa flotte, et son pouvoir, Et d'apaiser par la son juste désespoir, De voir ainsi finir son Amour, et sa vie, Dans un temps où peut-être il vous aurait servie, Et c'est d'où sont venus les soins officieux, D'un guerrier sans pareil qui vous est odieux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſur qui vous regnez;</orig>
            <reg>Mais sur qui vous régnez;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>en qui reuit Alcandre, Qui voudioit cõme luy pour vous tout entreprent Et de qui la valeur ne veut point d’autre prix, Que la gloire d’auoir pour vous tout entrepris.</orig>
            <reg>en qui révit Alcandre, Qui voudiait commme femme pour vous tout entreprent Et de qui la valeur ne veut point d'autre prix, Que la gloire d'avoir pour vous tout entrepris.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E'LISE.</orig>
            <reg>E'LISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha pluſtoſt qu’vn Barbare ait part en mon eſtime, Vn (orſaire Inſolent qui me propoſe vn crime, Pluſloſt que d’attirer le reproche eternd, D’armer en ma faueur vn bras ſi criminel, Que les plus grands malheurs que l’on craint ſu Terre, Me faſſent ſans relaſche vne cruelle guerre, Que ces meſmes Tyrans, dont trop officieux Il m’offre d’abaiſſer l’orgueil ambitieux, Exercent contre moy toute la violence, Qu’inſpire à des ſujets vne aueugle inſolence:</orig>
            <reg>Ha plutôt qu' Barbare ait part en mon estime, Un (orsaire Insolent qui me propose un crime, Pluslost que d'attirer le reproche éternd, D'armer en ma faveur un bras si criminel, Que les plus grands malheurs que l'on craint su Terre, Me fassent sans relâche une cruelle guerre, Que ces mêmes Tyrans, dont trop officieux Il m'offre d'abaisser l'orgueil ambitieux, Exercent contre moi toute la violence, Qu'inspire à des sujets une aveugle insolence:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé que peut-il me rendre apres m’auoir oſté, Le ſeul bien qui manquoit à ma felicité?</orig>
            <reg>Hé que peut-il me rendre après m'avoir ôté, Le seul bien qui manquait à ma félicité?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SEBASTE.</orig>
            <reg>SÉBASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oroſmane ſçait bien que vous eſtes geſnée, Dans la libre action du choix d’vn himenée, Qu’il vous fait perdre Alcandre vn amant genereux, De qui le ſeul defaut fut d’eſtre malheureux;</orig>
            <reg>Orômane sait bien que vous êtes gênée, Dans la libre action du choix d'un hyménée, Qu'il vous fait perdre Alcandre un amant généreux, De qui le seul défaut fut d'être malheureux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que tout ſon ſang versé, toute ſa flotte offerte, Peut reparer à peine vne ſi grande perte.</orig>
            <reg>Que tout son sang versé, toute sa flotte offerte, Peut réparer à peine une si grande perte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſçait-il que mon cœur ne peut trop déteſter, Celuy qui m’oſte Alcaudre, &amp; s’en oſe vanter?</orig>
            <reg>Et sais-il que mon cœur ne peut trop détester, Celui qui m'ôte Alcaudre, et s'en ose vanter?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Veut-il du ſang encore apres celuy d’Alcandre, Et m’offre-t’il le fer qui vient de le repandre?</orig>
            <reg>Veut-il du sang encore apres celui d'Alcandre, Et m'offre-t-il le fer qui vient de le répandre?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Oroſmanc.</orig>
            <reg>Orômanc.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SEBASTE.</orig>
            <reg>SÉBASTE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oſtez vous eſtranger odieux, Ce qui vient d’Oroſmane eſt horrible à mes yeux, Ha ne les ouurons plus que pour verſer des larmes, Renonçõs pour iamais aux objets pleins de charmes, Donnons nous toute enniere à nos triſtes ennuis, Lt faiſons de nos iours des eternelles nuicts.</orig>
            <reg>Ostez vous étranger odieux, Ce qui vient d'Orômane est horrible à mes yeux, Ha ne les ouvrons plus que pour verser des larmes, Renonçõs pour jamais aux objets pleins de charmes, Donnons nous toute ennière à nos tristes ennuis, Lt faisons de nos jours des éternelles nuits.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſtoit donc de nos feux la trompeuſe eſperance?</orig>
            <reg>C'était donc de nos feux la trompeuse espérance?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt donc ce que le Ciel gardoit à ſa conſtance, Dans vn temps où ſon bras ſecondant ſa valeur, Eſtoit preſt d’eſtablir noſtre commun bon-heur;</orig>
            <reg>C'est donc ce que le Ciel gardait à sa constance, Dans un temps où son bras secondant sa valeur, Était prêt d'établir notre commun bonheur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De luy rendre vn Royaume vſurpé par mon Pere, Et de me conſeruer la Cypre hereditaire?</orig>
            <reg>De grands rendre un Royaume usurpé par mon Père, Et de me conserver la Cypre héréditaire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne viens donc plus eſpoir, de tes trompeurs appas, Adoucir des tourmens que tu ne gueris pas, Puiſque ie pers Alcandre, &amp; que ie le veux ſuiure, Dequoy peux tu ſeruir à qui ne veut plus viure) Oüy bientoſt dans le Ciel où tu vis loin de moy.</orig>
            <reg>Ne viens donc plus espoir, de tes trompeurs appas, Adoucir des tourments que tu ne guéris pas, Puisque je perds Alcandre, et que ie le veux suivre, Dequoy peux tu servir à qui ne veut plus vivre) Oui bientôt dans le Ciel où tu vis loin de moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie t’y ioindray bien-toſt pour n’eſtre plus qu’à toy Belle ame qui quittas, &amp; fis tout pour El ſe, Et ſeule eus le pouuoir d’aſſeruir ſa franchiſe.</orig>
            <reg>Je t'y joindrai bientôt pour n'être plus qu'à toi Belle âme qui quittas, et fis tout pour Él se, Et seule eus le pouvoir d'asservir sa franchise.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma ſœur!</orig>
            <reg>Ma sœur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous voyez mes yeux moüillez dé pleurs, Ils ne ſont point cauſez par nos communs malheurs I’ay pleuté comme vous vne perte conmune;</orig>
            <reg>vous voyez mes yeux mouillez dé pleurs, Ils ne sont point causés par nos communs malheurs J'ai pleuté comme vous perte conmune;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais le Ciel ennemy me cauſe vne infortune!</orig>
            <reg>Mais le Ciel ennemi me cause une infortune!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A moy ſeule funeſte, à moy ſeule à pleurer, Et que tout ſon pouuoir ne ſçauroit reparer.</orig>
            <reg>À moi seule funeste, à moi seule à pleurer, Et que tout son pouvoir ne saurait réparer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALCIONNE.</orig>
            <reg>ÀLCIONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le ſujet de vos pleurs ne ſe peut-il apprendre?</orig>
            <reg>Le sujet de vos pleurs ne se peut-il apprendre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et le temps, &amp; la part qu’vne ſœur y peut prendre Vne ſœur qui voudroit tous vos maux partager, Ne pourront-ils du moins voſtre eſprit ſoulãger?</orig>
            <reg>Et le temps, et la part qu'une sœur y peut prendre Vune sœur qui voudrait tous vos maux partager, Ne pourront-ils du moins votre esprit soulangger?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le temps, &amp; la raiſon quand on pert ce qu’on aime Seruent de peu de choſe en ce malheur extréme, Et qui peut eſperer de s’en voir ſoulagé, A merité le mal dont il eſt affligé.</orig>
            <reg>Le temps, et la raison quand on pert ce qu'on aime Servent de peu de chose en ce malheur extrême, Et qui peut espérer de s'en voir soulagé, A mérité le mal dont il est affligé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALCIONNE.</orig>
            <reg>ÀLCIONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>He quoy ma chere ſœur, auez vous quelque affaire, Ou quelque déplaiſir que vous me deuiez taire?</orig>
            <reg>He quoi ma chère sœur, avez vous quelque affaire, Ou quelque déplaisir que vous me deviez taire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ieune Caualier, ce vaillant eſtranger, Qui ſecourut mon Pere en vn mortel danger, Dans ce fameux combat où d'vn Prince rebelle, Rhodes contre Piſandre entreprit la querelle, Alcandre, Ha!</orig>
            <reg>Ce jeune Cavalier, ce vaillant étranger, Qui secourut mon Père en un mortel danger, Dans ce fameux combat où d'un Prince rebelle, Rhodes contre Pisandre entreprit la querelle, Alcandre, Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce beau nom eſt tout ce qui de luy, Peut-eſtre reſteroit ſur la rerre auiourd huy, S’il ne viuoit encore en l’amoureuſe idée, Que pour ce cher amant ma memoire a gardée,</orig>
            <reg>ce beau nom est tout ce qui de lui, Peut-être resterait sur la rerèvre aujourd , 'il ne vivait encore en l'amoureuse idée, Que pour ce cher amant ma mémoire a gardée,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALCIONNE.</orig>
            <reg>ÀLCIONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quoy le braue Alcandre?</orig>
            <reg>Et quoi le brave Alcandre?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt le Prince charmant, Que meſme apres ſa mort i’ayme ſi tendrement, Peut-eſtre blaſmez vous ma foible reſiſtance;</orig>
            <reg>Est le Prince charmant, Que même après sa mort j'aime si tendrement, Peut-être blâmez vous ma faible résistance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſi iamais l’amour vous met ſous ſa puiſſance, Si vous ſçauez iamais ce que c’eſt que d’aymer, Vous me plaindrez ma ſœur, au lieu de me blaſmer.</orig>
            <reg>Mais si jamais l'amour vous met sous sa puissance, Si vous savez jamais ce que c'est que d'aimer, Vous me plaindrez ma sœur, au lieu de me blâmer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALCIONNE.</orig>
            <reg>ÀLCIONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour eſtre ſans amour, on n’eſt pas ſans tendreſſe, Et ie n’ay iamais cru l’amour vne foibleſſe, Mais ce vaillant Alcandre en Cypre paruenu, Iuſqu’où peut s’eſleuer vn merite connu, Et puis que vous l’aymiez d’vne ardeur non cõmune, Heureux dans ſon amour plus que dans ſa fortune, Pourquoy s’eſloigna-t’il?</orig>
            <reg>Pour ra sans amour, on n'est pas sans tendresse, Et grands n'ai jamais cru l'amour une faiblesse, Mais ce vaillant Alcandre en Cypre parvenu, Jusqu'où peut s'élever un mérite connu, Et puis que vous l'aimiez d'une ardeur non commune, Heureux dans son amour plus que dans sa fortune, Pourquoi s'éloigna-t-il?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; s’il vous fut ſi cher, l’auez vous du ſouffrir?</orig>
            <reg>et s'il vous fut si cher, l'avez -vous du souffrir?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’euſſe peu l’empeſcher;</orig>
            <reg>J'eusse peu l'empêcher;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais loin de m’oppoſer au voyage d’Alcandre, Mon ſeul commandement le lu .</orig>
            <reg>Mais loin de m'opposer au voyage d'Alcandre, Mon seul commandement le lu .</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>fit entreprendre, Vous ſçaurez les raiſons de ſon eſloignement, Lt de nos feux cachez le triſte éuenement.</orig>
            <reg>fit entreprendre, Vous saurez les raisons de son éloignement, Lt de nos feux cachés le triste événement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALCIONNE.</orig>
            <reg>ÀLCIONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne me differez pas cette faueur extrême,</orig>
            <reg>Ne me différez pas cette faveur extrême,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LLISE Ie ne refuſe rien aux perſonnes que i’ayme.</orig>
            <reg>LLISE -Je ne refuse rien aux personnes que j'aime.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mlon Alcandre eſtoit donc vn Prince malheureux;</orig>
            <reg>Mlon Alcandre était donc un Prince malheureux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ilais qui n’eut pas d’abord vn deſtin rigoureux, 12 D'vne illuſtre Princeſſe il receut la naiſſance, Et monta ſur le Throſne au ſortir de l’enfance, Sa mere eut de l’amour pour vn Prince eſtranger Aymable;</orig>
            <reg>Ilais qui n'eut pas d'abord un destin rigoureux, 12 D'une illustre Princesse il reçut la naissance, Et monta sur le Thrône au sortir de l'enfance, Sa Mère eut de l'amour pour un Prince étranger Aimable;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais ingrat;</orig>
            <reg>mais ingrat;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>infidelle, &amp; leger, Et dont elle ſe vit depuis abandonnée, Bien qu’vnie auec luy par vn ſaint himenée;</orig>
            <reg>infidèle, et léger, Et dont elle se vit depuis abandonnée, Bien qu'unie avec a par un saint hyménée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais qui peut s’aſſeurer d’vn eſprit inconſtant?</orig>
            <reg>Mais qui peut s'assurer d'un esprit inconstant?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce Prince abandonna celle qui l’aymoit tant, Et luy laiſſant vn fils, cher;</orig>
            <reg>Ce Prince abandonna celle qui l'aimait tant, Et tu laissant un fils, cher;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais funeſte gage, Alla peut-eſtre ailleurs offrir ſon cœur volage.</orig>
            <reg>mais funeste gage, Alla peut-être ailleurs offrir son cœur volage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle eſpera long-temps de le voir de retour, Que n’eſpere-t’on point, quand on bruſle d’amour Mais de ſon vain eſpoir enfin deſabuſée, Et d’vn perfide eſpoux ſe voyant meſpriſée, Elle laiſſa tout faire à ſa iuſte douleur, Et preſte de finir ſa vie, &amp; ſon malheur, Aſſembla ſes ſujets, &amp; leur fit reconnaiſtre, Le Fils de ſon ingrat pour leur ſouuerain Maiſtre, Elle meurt, &amp; mourant cache meſme à ſon fils, De ſon Pere inconſtant le nom, &amp; le pais, Elle ne voulut pas qu’apres ſa foy fauſſée, Vn infidelle Eſpoux d’vne Reine laiſſée, Sçeuſt qu’il en cuſt vn fils;</orig>
            <reg>Elle espéra longtemps de le voir de retour, Que n'espère-t-on point, quand on brûle d'amour Mais de son vain espoir enfin désabusée, Et d'un perfide époux se voyant méprisée, Elle laissa tout faire à sa juste douleur, Et prête de finir sa vie, et son malheur, Assembla ses sujets, et leur fit reconnaître, Le Fils de son ingrat pour leur souverain Maistre, Elle meurt, et mourant cache même à son fils, De son Père inconstant le nom, et le pais, Elle ne voulut pas qu'après sa foi faussée, Un infidèle Espoux d'une Reine laissée, Sçeust quail on sut fils;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ce fils fuſt vn Roy Et qu’il fiſt gloire ainſi d’auoir manqué de foy.</orig>
            <reg>que ce fils fût un Roi Et qu'il fît gloire ainsi d'avoir manqué de foi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son fils donc luy ſuccede, &amp; ſon adoleſcence, Des Rois les plus prudens égalle la prudence, Il eſt braue, il eſt iuſte, &amp; de ſon peuple aymé;</orig>
            <reg>Son fils donc deux succède, et son adolescence, Des Rois les plus prudents égale la prudence, Il est brave, il est juste, et de son peuple aimé;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt de ſes voiſins craint autant qu’eſtimé.</orig>
            <reg>Il est de ses voisins craint autant qu'estimé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon malheureux portrait le rauit, &amp; l’enflâme, Il me fait demander a mon Pere pour femme, Mon Pere le refuſe, &amp; meſme auec dédain, Luy mande ſur le bruit de ſon Pere incertain, Qu’on peut luy reprocher que la Reine ſa Mere, Fut femme ſans eſpoux, &amp; qu’il eſt fils ſans Pere, Alcandre refusé;</orig>
            <reg>Mon malheureux portrait le ravit, et l'enflamme, Il me fait demander à mon Père pour femme, Mon Père le refuse, et même avec dédain, Lui mande sur le bruit de son Père incertain, Qu'on peut-même reprocher que la Reine sa Mère, Fut femme sans époux, et qu'il est fils sans Père, Alcandre refusé;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais Alcandre amoureux,</orig>
            <reg>mais Alcandre amoureux,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Loin de ſe rebuter d’vn refus rigoureux,</orig>
          <reg>Loin de se rebuter d'un refus rigoureux,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Vint en Cypre où l’amour me fit bien-toſt cõnoiſtre, Le feu que dans ſon cœur ma beauté faiſoit naiſtre, Vous vouliez tout ſçauoir, &amp; ie vous ay tout dit.</orig>
            <reg>Vînt en Cypre où l'amour me fit bien-tôt cõnoistre, Le feu que dans son cœur ma beauté faisait naître, Vous vouliez tout sçauoir, et je vous ai tout dit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALCIONNE Ie ne vous quitte pas d’vn plus ample recit, Ie veux ſçauoir comment vous euſtes connoiſfance.</orig>
            <reg>ÀLCIONNE Je ne vous quitte pas d'vn plus ample récit, Je veux savoir comment vous eûtes connaissance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Du ſecret important de ſa haute naiſſance, Mais ne ſeroit-ce point aigrir voſtre douleur?</orig>
            <reg>Du secret important de sa haute naissance, Mais ne serait-ce point aigrir votre douleur?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE Vn malheureux ſe plaiſt à conter ſon malheur, Il m’aymoit donc ma ſœur, &amp; ne me l’oſoit dire;</orig>
            <reg>ELISE Un malheureux se plaît à conter son malheur, Il m'aimait donc ma sœur, et ne me l'osait dire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mlais ſa langueur enfin découurit ſon martyre, Et les triſtes ſoûpirs de ſon cœur enflâmé, Le firent ſoupçonner d’aymer ſans eſtre aymé.</orig>
            <reg>Mlais sa langueur enfin découvrît son martyre, Et les tristes soupirs de son cœur enflammé, Le firent soupçonner d'aimer sans être aimé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La pitié par l’eſtime eſt ſouuent excitée, De ſon mal dangereux la Cypre eſt attriſtée;</orig>
            <reg>La pitié par l'estime est souvent excitée, De son mal dangereux la Cypre est attristée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En luy l’Eſtat perdoit vn guerrier genereux, Mon Pere luy deuoit plus d’vn combat heureux, Et la cour autrefois pleine de barbarie, Deuoit ſa politeſſe a ſa galanterie;</orig>
            <reg>En Elle l'État perdait un guerrier généreux, Mon Père lui était plus d'un combat heureux, Et la cour autrefois pleine de barbarie, Deuait sa politesse à sa galanterie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour moy ie luy deuois des ſoins, &amp; des reſpects, Que ſa condition ne rendoit point ſuſpects, La pitié de ſon mal dans ſon mal m’intereſſe, Ie veux ſçauoir le nom de ſa fiere Maiſtreſſe;</orig>
            <reg>Pour mo ie ici devais des soins, et des respects, Que sa condition ne rendait point suspects, La pitié de son mal dans son mal m'intéresse, Je veux savoir le nom de sa fière Maîtresse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie le preſſe en ſecret de me le découurir, Vous ne ſçauriez iamais que par la mort d’Alcandre, La cauſe de ſon mal que vous voulez apprendre, Le malheureux vous ayme;</orig>
            <reg>Je le presse en secret de me le découvrir, Vous ne sauriez jamais que par la mort d'Alcandre, La cause de son mal que vous voulez apprendre, Le malheureux vous aime;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à ce mot eſchappé, Déja de vos beaux yeux les foudres l’ont frappé, Il voit d’vn fier dédain s’armer voſtre viſagé, Et dans ce fier dédain de ſa mort le prelage;</orig>
            <reg>à ce mot échappé, Déjà de vos beaux yeux les foudres l'ont frappé, Il voit d'un fier dédain s'armer votre visagé, Et dans ce fier dédain de sa mort le prêlage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ayant obeï ſi vous l’en haiſſez, Daignez connoiſtre au moins ce que vous puniſſez, Il eſt Prince Madame, &amp; les Roys de ſa race, N’ont point mis dans ſon cœur ſa temeraire audace, Vn feu reſpectueux, vne immuable foy, Font viure ſon eſpoir plus que le nom de Roy;</orig>
            <reg>Mais ayant obéir si vous l'en haïssez, Daignez connaître au moins ce que vous punissez, Il est Prince Madame, et les Rois de sa race, N'ont point mis dans son cœur sa téméraire audace, Un feu respectueux, une immuable foi, Font vivre son espoir plus que le nom de Roi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſi cét humble adueu de ſa ſlâme inſenſée, Paroiſt vn nouueau crime à voſtre ame offensée, Vn regard menaçant de vos yeux en courroux, Le feront à l’inſtant expirer deuant vous, Lors que i’allois punir ce diſcours temeraire, Sa qualité de Roy ſuſpendit ma colere, Ie la ſentis s’éteindre au heu de s’allumer, Peut-on long-temps haïr ce que l’on doit aymer!</orig>
            <reg>Mais si cet humble aveu de sa slâme insensée, Paraît un nouveau crime à votre âme offensée, Un regard menaçant de vos yeux en courroux, Le feront à l'instant expirer devant vous, Lors que j'allais punir ce discours téméraire, Sa qualité de Roy suspendit ma colère, Je la sentis s'éteindre au heu de s'allumer, Peut-on longtemps haïr ce que l'on doit aimer!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L'vnion de deux cœurs dans le Ciel déja faitte, Leur inſpire à s’aymer vne pante ſecrette;</orig>
            <reg>L'union de deux cœurs dans le Ciel déjà faitte, Leur inspire à s'aimer une pante secrète;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle preuient leur choix &amp; tel eſt ſon pouuoir, Ouę l’on s’ayme ſouuent auant que de ſe voir, I’eſcoutay donc ma ſœur tout ce qu’il voulut dire, il m’apprit que l’amour le mit ſous mon Empire!</orig>
            <reg>Elle prévient leur choix et tel est son pouvoir, Ou l'on s'aime souvent avant que de se voir, J'écoutai donc ma sœur tout ce qu'il voulut dire, il m'apprit que l'amour le mit sous mon Empire!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sur mon ſimple portrait, ſur le bruit de mon nom, Que vous diray-je encore?</orig>
            <reg>Sur mon simple portrait, sur le bruit de mon nom, Que vous dirai-je encore?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il obtint ſon pardon.</orig>
            <reg>il obtint son pardon.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALCIONNE.</orig>
            <reg>ÀLCIONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’orgue l qu’vn ſang illuſtre à nos ames inſpire, En vain malgré l’amour veut garder ſon Empire, Les ſoupirs d’vn amant agreable à nos yeux, Triumphent toſt ou tard d’vn cœur imperieux, Et ſelon qu’vn amant eſt capable de plaire, Il ſe rend le deſtin fauorable ou contraire,</orig>
            <reg>L'orgue l' amour sang illustre à nos âmes inspire, En vain malgré l'amour veut garder son Empire, Les soupirs d'un amant agréable à nos yeux, Triumphent tôt ou tard d'un cœur impérieux, Et selon qu'un amant est capable de plaire, Il se rend le destin favorable ou contraire,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE Ha ma ſœur!</orig>
            <reg>ÉLISE Ha ma sœur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce n’eſt pas ce qui nous reud heureux La fort ne peut tout dans l’Empire amoureux, Et ſouuent ſon capr ce a fait des miſerables, Des plus rares beautez des aimans plus aymables, Que le calme eſt à craindre aux plus heureux Amĩs Que leur ſort eſt ſujet à de grands changemens Le Soleil a deux fois enrichy les campagnes, Et deux fois a fondu la neige des montagnes, Depuis qu’amour fait voir entre ce Prince, &amp; my Les plus rares effects d’vne conſtante foy?</orig>
            <reg>ce n'est pas ce qui nous reud heureux La fort ne peut tout dans l'Empire amoureux, Et souvent son caprès ce a fait des misérables, Des plus rares beautés des aimands plus aimables, Que le calme est à craindre aux plus heureux Amis Que leur sort est sujet à de grands changements Le Soleil a deux fois enrichi les campagnes, Et deux fois a fondu la neige des montagnes, Depuis qu'amour fait voir entre ce Prince, et mi Les plus rares effets d'une constante foi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ORSAIRE.</orig>
            <reg>ORSAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dequoy uous ſert d’auoir eſté fidelles ?</orig>
            <reg>dequoy -vous sert d'avoir été fidèles ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En auons nous moins eu de trauerſes cruelles?</orig>
            <reg>En avons nous moins eu de traverses cruelles?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn Prince que le Ciel auoit fait ſi charmant, Si conſtant à m’aymer, que i’aymay conſlamment, Par vn indigne ſort, ſous vne main barbare, Tõbe, &amp; me laiſſe aux maux que ſa mort me prépare.</orig>
            <reg>Un Prince que le Ciel avait fait si charmant, Si constant à m'aimer, que j'aimai conslamment, Par un indigne sort, sous une main barbare, Tombe, et me laisse aux maux que sa mort me prépare.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha ſa perte m’apprend que la fidelité, Eſt vne vertu vainc j &amp; ſans vrilité.</orig>
            <reg>Ha sa perte m'apprend que la fidélité, Est une vertu vainc j et sans vrilité.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il eſt temps, ma ſœur, d’aller où nous appells De nos propres ſujers l’aſſemblée infidelle;</orig>
            <reg>Mais il est temps, ma sœur, d'aller où nous appels De nos propres sujers l'assemblée infidèle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons voir Nicanor, d’vn prétexte pieux Déguiſer les deſſeins d’vn cœur ambitieux;</orig>
            <reg>Allons voir Nicanor, d'un prétexte pieux Déguiser les desseins d'un cœur ambitieux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſon fils Amintas qu’vn meſme eſprit inſpire, Couurir de ſon amour ſon deſſein pour l’Empire;</orig>
            <reg>Et son fils Amintas qu'E armé esprit inspire, Couvrir de son amour son dessein pour l'Empire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais leur ambition outre l’ordre du Roy, Aura beſoin encore, &amp; de vous, &amp; de moy, Si vous voulez ma ſœur eſtre d’intelligence, Et comme moy contre-eux vous atmer de conſlãce, Nous les obligerons ces Tyrans odieux, De recourir au crime, &amp; d’offenſer les Dieux, Et peut-eſtre le Ciel qu’irrite le Coupable, D’ennemy qu’il nous eſt, deuiendra fauorable.</orig>
            <reg>Mais leur ambition outre l'ordre du Roi, Aura besoin encore, et de vous, et de moi, Si vous voulez ma sœur être d'intelligence, Et comme moi contre-eux vous atmer de conslance, Nous les obligerons ces Tyrans odieux, De recourir au crime, et d'offenser les Dieux, Et peut-être le Ciel qu'irrite le Coupable, D'ennemi qu'il nous est, deviendra favorable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fin du premier Acte.</orig>
          <reg>Fin du premier Acte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>A SCENE PREMIE NICANOR, ELISE, ALCIONNE AMINTAS.</orig>
          <reg>À SCÈNE PREMIE NICANOR, ELISE, ALCYONE AMINTAS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NICANOR.</orig>
            <reg>NICANOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ADAME, ie veux bien icy vous repeter, MCe que dans le conſeil ie viens de proteſter, Que mon fils a mintas vous ayme, &amp; vous adore, Et qu’il mourra pluſtoſt du feu qui le deuore, Que de ſe preualoir des volontez du Roy, Pour vn bien qu’il n’attend que de ſa ſeule foy.</orig>
            <reg>ADAME, je veux bien ici vous répéter, MCe que dans le conseil ie viens de protester, Que mon fils a mintas vous aime, et vous adore, Et qu'il mourra plutôt du feu qui le dévore, Que de se prévaloir des volontés du Roi, Pour un bien qu'il n'attend que de sa seule foi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE Ie vous l’ay déja dit.</orig>
            <reg>ÉLISE -Je vous l'ai déjà dit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; ie vous le repete, I’ay du reſſentiment de ſa flâme diſcrette, Et c’eſt de tout mon cœur que ie voudrois aymer, Celuy dont la vertu ne peut trop s’eſtimer:</orig>
            <reg>et petit vous le répète, J'ai du ressentiment de sa flamme discrette, Et c'est de tout mon cœur que ie voudrais aimer, Celui dont la vertu ne peut trop s'estimer:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais i'at-eſte les Dieux que ie ne le puis faire, Et s’il n’eſt point aymé, que c’eſt ſans me déf</orig>
            <reg>Mais j'at-leste les Dieux que ieans le puis faire, Et s'il n'est point aimé, que c'est sans me déf</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NICANOR.</orig>
            <reg>NICANOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cependant Oroſmane à la coſte paroiſt, Vous ſçauez ce qu’il peut, hazardeux comme il eſt, Et contre vn ennemy que la Cypre aprehende, Que nous auons beſoin d’vn Roy qui la deffende, Et vous ſçauez auſſi que Piſandre en mourant.</orig>
            <reg>Cependant Orômane à la côte paraît, Vous savez ce qu'il peut, hasardeux comme il est, Et contre un ennemi que la Cypre appréhende, Que nous avons besoin d'un Roi qui la défende, Et vous savez aussi que Pisandre en mourant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçay tout, &amp; de plus, qu’il eſt indifferent, De laquelle des ſœurs, d’Eliſe, ou d’Alcionne, toitre mo fimitas recoiue la couronne, Ma ſœur peut comme moy couronner Amintas.</orig>
            <reg>Je sais tout, et de plus, qu'il est indifférent, De laquelle des sœurs, d'Élise, ou d'Alcionne, toitre mo fimitas reçoive la couronne, Ma sœur peut comme moi couronner Amintas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NICANOR.</orig>
            <reg>NICANOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il n’aime que vous,</orig>
            <reg>Mais il n'aime que vous,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie ne l’ayme pas.</orig>
            <reg>Mais ici ne l'aime pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NICANOR.</orig>
            <reg>NICANOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amintas ne veut point de Sceptre ſans Elize.</orig>
            <reg>Amintas ne veut point de Sceptre sans Élise.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE ſe tournant vers Alcionna Ha ie l’ay refuſe;</orig>
            <reg>ELISE se tournant vers Alcionna Ha Hl’ès refuse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais ſans le meſpriſer,</orig>
            <reg>mais sans le mépriser,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IBETUNNE.</orig>
            <reg>IBETUNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſans mépris auſſi ie le puis refuſer, Ie le ſepare aſſez des hommes du vulgaire:</orig>
            <reg>Et sans mépris aussi ici le puis refuser, Je le sépare assez des hommes du vulgaire:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie trouue aſſez en luy ce qui me poutroit plaire;</orig>
            <reg>Je trouve assez en peine ce qui me poutrait plaire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'eſtime ſa vertu;</orig>
            <reg>J'estime sa vertu;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>i’admireſa valleur:</orig>
            <reg>j'admirez valeur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais à voſtre refus il m’offriroit ſon cœur, Et quoy que ſon amour puiſſe eſtre ſon excuſe, le ne puis accepter ce qu’vn autre refuſe,</orig>
            <reg>Mais à votre refus il m'offrirait son cœur, Et quoi que son amour puisse être son excuse, le ne puis accepter ce qu'un autre refuse,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NICANOR.</orig>
            <reg>NICANOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous pourrez entte vous terminer ces debats, Mais mon fils doit regner.</orig>
            <reg>Vous pourrez entte vous terminer ces débats, Mais mon fils doit régner.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ne regne t’il pas, Puis que vous dont il tient la vie, &amp; la lumiere, Auez ſur cét Eſtat vne puiſſance entiere?</orig>
            <reg>Et ne règne t'il pas, Puis que vous dont il tient la vie, et la lumière, Avez sur cet État quelque puissance entière?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Du moins tout ſans reſerue y dependroit de vous, S vous pouuiez auſſi nous marier ſans nous:</orig>
            <reg>Du moins tout sans réserve y dépendroit de vous, S au riez aussi nous marier sans nous:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ilais à l’ordre du Roy qui du Sceptre diſpoſe, De grace examinons s’il manque quelque choſe, L’intention du Roy ( vous en ſerez d’accord)  que l’vne de nous ſoit Reine apres ſa mort, Et s’il veut qu’Amintas ait part en la Couronne, C’eſt comme eſpoux d’Eliſe, ou celuy d'Alciõne:</orig>
            <reg>Ilais à l'ordre du Roi qui du Sceptre dispose, De grâce examinons s'il manque quelque chose, L'intention du Roi ( vous en serez d'accord) que l'une de nous soit Reine après sa mort, Et s'il veut qu'Amintas ait part en la Couronne, C'est comme époux d'Élise, ou celui d'Alcine:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais de l’aymer iamais mon cœur eſt eſloigné;</orig>
            <reg>Mais de l'aimer jamais mon coeur est éloigné;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il dédaigne ma ſœur;</orig>
            <reg>Il dédaigne ma sœur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il en eſt dédaigné, Perdrons nous elle &amp; moy pour cette antipathie, Cypre, que nos ayeux nous ont aſſuiettie?</orig>
            <reg>il en est dédaigné, Perdrons nous elle et moi pour cette antipathie, Cypre, que nos aïeux nous ont assuiettie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pourra-t’il regner voſtre fils Amintas, Puiſque ma ſœur ny moy ne l’eſpouſerons pas?</orig>
            <reg>Et pourra-t-il régner votre fils Amintas, Puisque ma sœur ni ici ne l'épouserons pas?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NICANOR.</orig>
            <reg>NICANOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon fils peut ſucceder à Piſandre mon frere,</orig>
            <reg>Mon fils peut succéder à Pisandre mon frère,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce frere fut ſon Roy;</orig>
            <reg>Ce frère fut son Roi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais ce Roy fut mon Pere.</orig>
            <reg>mais ce Roi fut mon Père.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTAS.</orig>
            <reg>AMINTAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis-je parler Seigneur?</orig>
            <reg>Puis-je parler Seigneur?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NICANOR.</orig>
            <reg>NICANOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy parle, mais en Roy.</orig>
            <reg>Oui parle, mais en Roi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTAS.</orig>
            <reg>AMINTAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A ces diuines ſœurs qui peuuent tout ſur moy, Comment puis je parler qu’en eſclaue fidelle, Dont le moindre murmure en ferot vn rebelle?</orig>
            <reg>À ces divines sœurs qui peuvent tout sur moi, Comment puis je parler qu'en esclave fidèle, Dont le moindre murmure en ferot un rebelle?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Conſeruer ſon reſpect heureux ou malheureux, C’eſt comme doit agit vn Amant genereux, I’ayme Eliſe, &amp; mon ame à ſes fers aſſeruie, N’en ſortira iamais qu’en ſortant de la vie, Et toute autre beaute par des Sceptres offers, La tenteroit en vain de ſortir de ſes fers, Pourrois-je donc, Seigneur, eſpouſant Alcionne, A ſa ſœur que i’adore oſter vne Couronne?</orig>
            <reg>Conserve son respect heureux ou malheureux, C'est comme doit agit un Amant généreux, J'aime Élise, et mon âme à ses fers asservie, N'en sortira jamais qu'en sortant de la vie, Et toute autre beauté par des Sceptres offerts, La tenterait en vain de sortir de ses fers, Pourrais-je donc, Seigneur, épousant Alcionne, À sa sœur que j'adore ôter une Couronne?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand vous l’ordonneriez, vous deurois-je obcïr Tout d’vn temps, puït-ie aymer Eliſe, &amp; la trahir Ha!</orig>
            <reg>Quand vous l'ordonneriez, vous devrais-je obcir Tout d'un temps, puït-je aimer Élise, et la trahir Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que l’ambition ne nous faſſe rien faire, Dont nous puiſſions rougir, qui luy puiſſe déplai N’exigez rien d’vn fils, qu’il doiue refuſer, Et dont vn Pere vn iour le puiſſe mépriſer,</orig>
            <reg>que l'ambition ne nous fasse rien faire, Dont nous puissions rougir, qui lui puisse déplai N'exigez rien d'un fils, qu'il doive refuser, Et dont votre Père un jour le puisse mépriser,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NICANOR.</orig>
            <reg>NICANOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et de ton Pere auſſi ne trompe pas l’attente, Mais quel homme iuconnu ſans ordre ſe preſente?</orig>
            <reg>Et de ton Père aussi ne trompe pas l'attente, Mais quel homme juconnu sans ordre se présente?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE SECONDE SEBASTE, ELISE, NICANOR, ALCIONNE, AMINTAS.</orig>
          <reg>SCÈNE SECONDE SÉBASTE, ELISE, NICANOR, ALCIONNE, AMINTAS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SEBASTE parlant à Amintas IE vous cherchois Seigneur, en ces mots vous verrez, Ce que veut Oroſmane, &amp; vous luy répondrez.</orig>
            <reg>SÉBASTE parlant à Amintas IE vous cherchais Seigneur, en ces mots vous verrez, Ce que veut Orosmane, et vous lui répondrez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NICANOR.</orig>
            <reg>NICANOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que peuuent auoir mon fils, &amp; ce Corfaite, A démeſler enſemble?</orig>
            <reg>Et que peuvent avoir mon fils, et ce Corfaite, A démêler ensemble?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SEBASTE.</orig>
            <reg>SÉBASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vne importante aſfaire.</orig>
            <reg>Une importante asfaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amintas me regarde, &amp; rougit, &amp; paſſit.</orig>
            <reg>Amintas me regarde, et rougit, et passit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALCIONNE.</orig>
            <reg>ÀLCIONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qulque choſe le trouble en ce billet qu’il lit,</orig>
            <reg>Qulque chose le trouble en ce billet qu'il lit,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTAS.</orig>
            <reg>AMINTAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce billet eſt pour vous plus que pour moy, Madame, Que de trouble diuers s'eſleuent dans mon ame!</orig>
            <reg>Ce billet est pour vous plus que pour moi, Madame, Que de trouble divers s'esleuent dans mon âme!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE apres auoir leu, Ious me gardiez encore vn ſi cruel malheur, Crands Dieux!</orig>
            <reg>ELISE après avoir lu, Jous me gardiez encore un si cruel malheur, Crands Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; vous ſouffrez qu’vn Pirate, vn voleur, Noircy déja d’vn crime à mon repos funeſte, Aitaque mon honneur le ſeul bien qui me reſte!</orig>
            <reg>et vous souffrez qu'un Pirate, un voleur, Noirci déjà d'vn crime à mon repos funeste, Aitaque mon honneur le seul bien qui me reste!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amintas, vous pourriez douter de ma vertu, ie ne publiois ce que vous auez tû.</orig>
            <reg>Amintas, vous pourriez douter de ma vertu, je ne publiais ce que vous avez tu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LETTRE.</orig>
            <reg>LETTRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En vain Prince Amintas tu bruſle pour Elize.</orig>
            <reg>En vain Prince Amintas tu brûle pour Élise.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et tu veux deuenir ſon eſpoux, &amp; ſon Roy:</orig>
            <reg>Et tu veux devenir son époux, et son Roi:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle a depuis long-temps diſposé de ſa foy;</orig>
            <reg>Elle a depuis longtemps disposé de sa foi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Depuis long-temps elle eſt eſpriſe, D'vn Prince digne d’elle, &amp; plus heureux que toy, Vn Prince qui n’eſt plus, il eſt vray, m’a ſeruie, Il m’aymoit, ie l’aymois, &amp; s’il eſtoit en vie, Ie l’aymerois encore;</orig>
            <reg>Depuis longtemps elle est éprise, D'un Prince digne d'elle, et plus heureux que toi, Un Prince qui n'est plus, il est vrai, m'a servie, Il m'aimait, Seigneur l'aimais, et s'il était en vie, Je l'aimerais encore;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il ſeroit mon Eſpoux, Et ie n’aurois iamais que des dédains pour vous, La douleur de ſa mort m’auoit déterminée, A ne viure iamais ſous les loix d’himenée;</orig>
            <reg>il serait mon Époux, Et ainsi n'aurais jamais que des dédains pour vous, La douleur de sa mort m'avait déterminée, À ne vivre jamais sous les lois d'hyménée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie change de deſſein;</orig>
            <reg>Je change de dessein;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais ie me mets à prix, D’Oroſmane ſans vie, ou d’Oroſmane pris, La teſte criminelle à ma fureur promiſe, Vous laiſſe encor l'eſpoir d’vn Royaume, &amp; d’Eliſ Vn tel preſent vous fait ſon époux, &amp; ſon Roy, Sougez y Prince, ou bien ne ſongez plus à moy.</orig>
            <reg>mais je me mets à prix, D'Orômane sans vie, ou d'Orômane pris, La tête criminelle à ma fureur promise, Vous laisse encor l'espoir d'un Royaume, et d'Élis Un tel présent vous fait son époux, et son Roi, Sougez y Prince, ou bien ne songez plus à moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTAS.</orig>
            <reg>AMINTAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne ſonger plus en vous Ha que pluſtoſt ma vie, Dans les fers du Pirate à iamais aſſeruie, Aſſeure ſon falut, acheue mon malheur, Et que deſeſperé ie meure de douleur, Si le Ciel qui vous fit ſi charmante, &amp; ſi belle;</orig>
            <reg>Ne songer plus en vous Ha que plutôt ma vie, Dans les fers du Pirate à jamais asservie, Assure son fallut, achève mon malheur, Et que désespéré reux meure de douleur, Si le Ciel qui vous fit si charmante, et si belle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais auſſi qui vous fit ſi fiere, &amp; ſi cruelle, Accordoit à mes vœux l’honneur de vous vange Quand bien voſtre fierté conſtante à m’outrager, Par d’iniuſtes rigueurs troubleroit ma victoire, Tout ce qui vient de vous fait ma ioye, &amp; ma glo Ie cheris tout en vous iuſqu’à voſtre fierté;</orig>
            <reg>Mais aussi qui vous fit si fière, et si cruelle, Accordait à mes vœux l'honneur de vous venge Quand bien votre fierté constante à m'outrager, Par d'injustes rigueurs troublerait ma victoire, Tout ce qui vient de vous fait ma joie, et ma glo Je chéris tout en vous jusqu'à votre fierté;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne me plaindrois point d’eſtre ſi mal traitté;</orig>
            <reg>Je ne me plaindrais point d'être si mal traité;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quand vous fauſſeriez la parolle promiſe, Ie me plaindrois du Ciel ſans me plaindre d’Elize</orig>
            <reg>Et quand vous fausseriez la parole promise, Je me plaindrais du Ciel sans me plaindre d'Élise</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non Prince, eſperez, puis que ie le permets, Vengez moy, ie tiendray tout ce que ie promets Ce n'eſt pas je l’aduoüe, vne baſſe entrepriſe.</orig>
            <reg>Non, non Prince, espérez, puis que je le permets, Vengez moi, apprendre tiendrai tout ce que ie promets Ce n'est pas je l'avoue, une basse entreprise.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que de vaincre Oroſmane, &amp; faire aymer Eliſe, Vous allez attaquer vn prodige en valieur, 21 Heureux dans les còbats, &amp; trop pour mon malheur;</orig>
            <reg>Que de vaincre Orômane, et faire aimer Élise, Vous allez attaquer un prodige en valieur, 21 Heureux dans les cacbats, et trop pour mon malheur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quoy, que la victoire en ſoit preſque impoſſible, Seruez vous donc du tẽps tandis qu’il eſt pour vous, Et que vous n’auez point encore de ialoux;</orig>
            <reg>Mais quoi, que la victoire en soit presque impossible, Servez -vous donc du temps tandis qu'il est pour vous, Et que vous n'avez point encore de jaloux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car quand ſeul vous ſeriez capable de me plaire, Ie ne me donneray qu’au vainqueur du Corſaire, Ie vous l’ay déja dit, ſa priſe ouſon treſpas, Laiſſent tout eſperer au vaillant Amintas, Allez donc, alſez vaincre, &amp; cependant mes larmes, V'ont demander aux Dieux le bonheur de vos armes.</orig>
            <reg>Car quand seul vous seriez capable de me plaire, Je ne me donnerai qu'au vainqueur du Corsaire, Je vous l'ai déjà dit, sa prise ouson trépas, Laissent tout espérer au vaillant Amintas, Allez donc, alsez vaincre, et cependant mes larmes, V'ont demander aux Dieux le bonheur de vos armes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle ſort.</orig>
            <reg>Elle sort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AMINTAS.</orig>
            <reg>AMINTAS.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Auec voſtre ſecours qui me peut reſiſter?</orig>
            <reg>Avec votre secours qui me peut résister?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A quel hardy deſſcin ne me puiſ-je porter?</orig>
            <reg>À quel hardi desscin ne me puis-je porter?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ous verrez abbatu l'orgueil qui vous outrage, It vous me plaindrez mort ou loüerez mõ courage,</orig>
            <reg>ous verrez abattu l'orgueil qui vous outrage, It vous me plaindrez mort ou louerez mon courage,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SEBASTE.</orig>
            <reg>SÉBASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>luant qu’auoir vaincu vous triomphez, Seigneur, epardonne la fougue à voſtre ieune ardeur :</orig>
            <reg>luant qu'avoir vaincu vous triomphez, Seigneur, épardonne la fougue à votre jeune ardeur :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>yis ſi l’excez boüillant d’vne amour non cõmune.</orig>
            <reg>yis si l'excès bannant d'une amour non commune.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>lle prix qu’vn combat offre à voſtre fortune, alamme à tel point voſtre cœur amou eux, l'il ne peut differer ce combat dangereux, uy qu’on traitte icy de voleur, de Corſaire.</orig>
            <reg>lèle prix qu'un combat offre à votre fortune, alamme à tel point votre cœur amou eux, l'il ne peut différer ce combat dangereux, ui qu'on traite ici de voleur, de Corsaire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qui ſe rend pourtant plus d’vn Roy tributaire.</orig>
            <reg>qui se rend pourtant plus d'un Roi tributaire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>clera pas long-temps d’Amintas attendu, l dans vne chaloupe en vos bords deſcendu, uiendra contenter le deſir qui vous preſſe.</orig>
            <reg>clera pas longtemps d'Amintas attendu, l dans une chaloupe en vos bords descendu, iendra contenter le désir qui vous presse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nous pourrez ainſi contenter la Princeſſe, mez voſtre parolle, &amp; fiez vous en moy.</orig>
            <reg>nous pourrez ainsi contenter la Princesse, mez votre parole, et fiez -vous en moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>te vous pourrez bien-toſt vous battre auec mon R01.</orig>
            <reg>te vous pourrez bientôt vous battre avec mon R01.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NICANOR *7!</orig>
            <reg>NICANOR *7!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>la Cypre verroit vne telle auenture?</orig>
            <reg>la Cypre verrait une telle aventure?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'offenſerois ainſi l’honneur, &amp; a nature;</orig>
            <reg>J'offenserais ainsi l'honneur, et à nature;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'expoſerois vn fils ſi vaillant &amp; ſi cher, Au hazard d’vn combat qu’on luy peut reprocher D'vn combat, dont la fin ſeroit touſiours honteuſe Quand meſme ſa valleur pourroit la rẽdre heureuſe?</orig>
            <reg>J'exposerais un fils si vaillant et si cher, Au hasard d'un combat qu'on lui peut reprocher D'un combat, dont la fin serait toujours honteuse Quand même sa valeur pourrait la rendre heureuse?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans mille occaſions que le temps peut donner, Pour obtenir Elize, &amp; pour te couronner, Tu trouueras aſſez dequoy te ſatisfaire, Sans aller te commettre auecque ce Corſaire.</orig>
            <reg>Dans mille occasions que le temps peut donner, Pour obtenir Élise, et pour te couronner, Tu trouveras assez dequoy te satisfaire, Sans aller te commettre auecque ce Corsaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTAS.</orig>
            <reg>AMINTAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dira-t'on que vous ſeul ne m’ayez pas permis, De vaincre le plus grand de tous vos ennemis, De meriter la Cipre, à ma valeur promiſe, Et bien plus que la Cipre, vne diuine Elize, Sans qui ie ne puis viure, &amp; ſans qui mon trépas!</orig>
            <reg>Dira-t'-on que vous seul ne m'ayez pas permis, De vaincre le plus grand de tous vos ennemis, De mériter la Cipre, à ma valeur promise, Et bien plus que la Cypre, une divine Élise, Sans qui ie ne suis vivre, et sans qui mon trépas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que vous redoutez tant, dependra de mon bras!</orig>
            <reg>Que vous redoutez tant, dépendra de mon bras!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car enfin, la perdant, le n’eſcouteray guere, Ni les ſages conſeils, ni les ordies d’vn Pere;</orig>
            <reg>Car enfin, la perdant, le n'écouterai guère, Ni les sages conseils, ni les ordies d' Hère;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quand vous m'oppoſez ces ordres rigoureux, Vous vous rendez, Seigneur, pour moy plus dan reux, Que ne ſera iamais la valleur du Pirate, Qu'Elize, &amp; mon honneur veulent que ie combar NICANOR.</orig>
            <reg>Et quand vous m'opposez ces ordres rigoureux, Vous vous rendez, Seigneur, pour moi plus dan reux, Que ne sera jamais la valleur du Pirate, Qu'Élise, et mon honneur veulent que je combar NICANOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſort.</orig>
            <reg>Il sort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Va donc, ſui ton deſtin, ie ne te retien plus.</orig>
            <reg>Va donc, zvi ton destin, Seigneur ne te retien plus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SEBASTE.</orig>
            <reg>SÉBASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous perdez bien du temps en d'ſcours ſuperflus</orig>
            <reg>Vous perdez bien du temps en d'scours superflus</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTAS.</orig>
            <reg>AMINTAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons donc au combat ſans tarder dauantagt</orig>
            <reg>Allons donc au combat sans tarder davantagt</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SEBASTE Allons Prince, vn vaiſſeau m’attend pres du rius Oroſmane à la rade en peu de temps ſçaura, Ce que vous luy voulez &amp; vous ſatisfera.</orig>
            <reg>SÉBASTE Allons Prince, un vaisseau m'attend pres du rius Orosmane à la rade en peu de temps saura, Ce que vous lui voulez et vous satisfera.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALCIONNE.</orig>
            <reg>ÀLCIONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amintas!</orig>
            <reg>Amintas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô mon cœur, que me ſaites vous faire, Vous vous expoſez donc à la foy d’vn Corſaire?</orig>
            <reg>ô mon cœur, que me saites -vous faire, Vous vous exposez donc à la foi d'un Corsaire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CORSAIRE.</orig>
            <reg>CORSAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn Prince commo vous ſe deuroit menager.</orig>
            <reg>Un Prince commo vous se devrait ménager.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTAS.</orig>
            <reg>AMINTAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elize eſt offencée, &amp; ie la veux venger, Qui n’en eſt pas aymé, n’eſt pas digne de viure, Il faut qu’vn prompt trépas de mes ſoins la deliure, Où qu’vn combat heureux change ſon cœur ingrat, Et ce bon-heur vaut bien qu’on hazarde vn combat, Il ſort.</orig>
            <reg>Élise est offensée, et ie la veux venger, Qui n'en est pas aimé, n'est pas digne de vivre, Il faut qu'un prompt trépas de mes soins la delivre, Où qu'un combat heureux change son cœur ingrat, Et ce bonheur vaut bien qu'on hasarde un combat, Il sort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>CE ALCION III.</orig>
          <reg>CE ALCYON III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLARICE.</orig>
          <reg>CLARICE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALCIONNE.</orig>
            <reg>ÀLCIONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elas!</orig>
            <reg>Élas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce n’eſt pas la ce que ie voulois dire, IAl’innocent autheur de mon cruel marcire, Ie luy voulois ouurir les ſecrets de mon cœur, 21 dire qu’il y regne en aimable vainqueur;</orig>
            <reg>ce n'est pas la ce que ici voulais dire, JAl'innocent auteur de mon cruel marcire, Je lui voulais ouvrir les secrets de mon cœur, 21 dire qu'il y règne en aimable vainqueur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>au ieueler les maux qu’il ignore, &amp; qu’il cauſe, lance l’as-tu veu?</orig>
            <reg>au jeueler les maux qu'il ignore, et qu'il cause, lance 'as-tu vu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>i’ay fait tout autre choſe, uſi le criminel de ſon remors preſsé, toupe, &amp; ne dit rien de ce qu’il a pensé, ui ce cher vainqueur de mon ame ſoumiſe, ont ma fo ble raiſon les armes fauoriſe, ſait point ſa conqueſte, &amp; ne la lçaura point, at vn deſtin cruel à mon amour eſt ioint :</orig>
            <reg>j'ai fait tout autre chose, uzi le criminel de son remors pressé, toupe, et ne dit rien de ce qu'il a pensé, ui ce cher vainqueur de mon âme soumise, ont ma fo bléur les armes favorise, sait point sa conquête, et ne la laura point, at un destin cruel à mon amour est joint :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quand bien il çauroit qu’il cauſe ma ſouffrance n deurois-je flatter de la moindre eſperance?</orig>
            <reg>quand bien il çauroit qu'il cause ma souffrance n devrais-je flatter de la moindre espérance?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iunce ayme ma ſœur, il ne peut donc m’aymer, uand il changeroit, le pourrois-ie eſtimer?</orig>
            <reg>Junce aime ma sœur, il ne peut donc m'aimer, uand il changerait, le pourrais-je estimer?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iant gagner mon cœur, il perdroit mon eſtime, ui amoui pour moy me paroiſtroit vi crime, Cependant il ſe iette en vn mortel danger;</orig>
            <reg>Jant gagner mon cœur, il perdrait mon estime, amoui pour moi me paroistroit vi crime, Cependant il se iette en mortel danger;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ai-je à m’en réjouir?</orig>
            <reg>Ai-je à m'en réjouir?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ai-je à m’en affliget?</orig>
            <reg>ai-je à m'en affliget?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ce Prince eſt vaincu, ce Prince perd ſa gloire Et ie doi faire ainſi des vœux pour ſa victoire?</orig>
            <reg>Si ce Prince est vaincu, ce Prince perd sa gloire Et ici doi faire ainsi des vœux pour sa victoire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſa victoire auſſi luy donnera ma ſœur, Et ie doi craindre ainſi de le revoir vainqueur L’vn &amp; l’autre ſuccez fauorable ou contraire, S’oppoſe égallement à tout ce que i’eſpere;</orig>
            <reg>Mais sa victoire aussi avoir donnera ma sœur, Et ie doi craindre ainsi de le revoir vainqueur L'un et l'autre succès favorable ou contraire, S'oppose également à tout ce que j'espère;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Où pluſtoſt ie crains tout, &amp; ie n’eſpere rien, Eſt-il vn deſeſpoir plus iuſte que le mien?</orig>
            <reg>Où plutôt Seigneur crains tout, et Seigneur n'espère rien, Est-il un désespoir plus juste que le mien?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>CLARICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais Amintas laſſé d’aimer qui le mépriſe, Peut vn iour vous offrir ce que refuſe Elize.</orig>
            <reg>Mais Amintas lassé d'aimer qui le méprise, Peut un jour vous offrir ce que refuse Élise.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALCIONNE.</orig>
            <reg>ÀLCIONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres les ſentimens d’vne noble fierté, Ou mon cœur contre luy s’eſt tantoſt omporté, Apres auoir promis à maſœur qui m’eſt chere, De reſiſter comme elle aux volontez d’vn Pere, Laſche puis-ie trahir la fierté de mon cœur, Et plus laſche manquer de parolle à ma ſœur?</orig>
            <reg>Après les sentiments d'une noble fierté, Ou mon cœur contre même s'est tantôt omporté, Après avoir promis à masœur qui m'est chère, De résister comme elle aux volontés d'un Père, Lâche puis-ie trahir la fierté de mon cœur, Et plus lâche manquer de parole à ma sœur?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>CLARICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſçauroit mon amour ſi i’eſtois Alcionne.</orig>
            <reg>Il saurait mon amour si j'étais Alcionne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALCIONNE.</orig>
            <reg>ÀLCIONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que pourroit-il penſer d’vne ame qui ſe donné?</orig>
            <reg>Que pourrait-il penser d'une âme qui se donné?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſi de la dépend tout l’heur de mon Deſtin, Reſoluons nous pluſtoſt d’en auancer la fin, Craignons l’t cat honteux d’vne amante qui pri Mais à quoy ſonge-tu, mon aueugle furie?</orig>
            <reg>si de la dépend tout l'heur de mon Destin, Résoluons nous plutôt d'en avancer la fin, Craignons l't cat honteux d'une amante qui pri Mais à quoi songe-tu, mon aveugle furie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>He n’ay-je pas vou u dans ce meſme moment, Luy découurir ma flâme, &amp; mon cruel tourme Et découurir ſa flâme à celuy qui la cauſe?</orig>
            <reg>He n'ai-je pas vou u dans ce même moment, Lui découvrir ma flamme, et mon cruel tourme Et découvrir sa flamme à celui qui la cause?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ce n’eſt le prier, il s’en faut peu de choſe, O Dieux!</orig>
            <reg>Si ce n'est le prier, il s'en faut peu de chose, Ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quand ie reproche à mon eſprit confus Que ie vien dec urir le danger d’vn refus;</orig>
            <reg>quand ici reproche à mon esprit confus Que on viens découvrir le danger d'un refus;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu il n’eſt rien de plus bas qu’vne inutile plainte Qu’ayſement ie m’engage aux loix de la contrait ORSAIRE.</orig>
            <reg>Qu il n'est rien de plus bas qu'une inutile plainte Qu'aisément apprendre m'engage aux lois de la contrait ORSAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A ne croire iamais mes deſirs trop ardens;</orig>
            <reg>À ne croire jamais mes désirs trop ardents;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A deffendre à mon cœur ſes ſoûpirs imprudens.</orig>
            <reg>À défendre à mon cœur ses soupirs imprudents.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais en vain on le cache;</orig>
            <reg>Mais en vain on le cache;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vn air triſte au viſage Vne langueur aux yeux, ſont vn muet langa Qui trahit le ſecret d’vn ſoûpir retenu, Et le feu de l’amour toſt ou tard eſt connu le;</orig>
            <reg>Un air triste au visage Une langueur aux yeux, sont un muet langa Qui trahit le secret d'un soupir retenu, Et le feu de l'amour tôt ou tard est connu le;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt le meilleur conſeil que tu peux iamais ſuiure, Choiſis, choiſis la mort pluſtoſt que de rougir;</orig>
            <reg>C'est le meilleur conseil que tu peux jamais suivre, Choisis, choisis la mort plutôt que de rougir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laiſſe à ton deſeſpoir la liberté d’agir;</orig>
            <reg>Laisse à ton désespoir la liberté d'agir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſoit que ton Amant vainque, ou perde la vie, Meurs de ton déplaiſir, ou de ta ialouſie:</orig>
            <reg>Et soit que ton Amant vainque, ou perde la vie, Meurs de ton déplaisir, ou de ta jalousie:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fin du ſecond Acte.</orig>
          <reg>Fin du second Acte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>1Y I III SCENE PREMIER NICANOR, CRITON.</orig>
          <reg>1Y I III SCÈNE PREMIER NICANOR, CRITON.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NICANOR.</orig>
            <reg>NICANOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E Coiſaire Oroſmane a donc pris terre ainſi!</orig>
            <reg>E Coisaire Orosmane a donc pris terre ainsi!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRITON.</orig>
            <reg>CRITON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LEt renuoyé ſa barque &amp; ſes Soldats auſſ.</orig>
            <reg>LEt renvoyé sa barque et ses Soldats auss.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Et mon fils?</orig>
            <reg>Et mon fils?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>NICANOR.</orig>
            <reg>NICANOR.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRITON.</orig>
            <reg>CRITON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et le Prince a de la meſme ſorte, Renuoyé les Soldats qui luy ſeruoient deſcorte.</orig>
            <reg>Et le Prince a de la même sorte, Renvoyé les Soldats qui lui servaient descorte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils ſe ſont allé battre au pied d’vn grand rocher, Où ſans ſe faire voir on ne peut approcher:</orig>
            <reg>Ils se sont allé battre au pied d'un grand rocher, Où sans se faire voir on ne peut approcher:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais Seigneur, conſentir à ce combat funeſte.</orig>
            <reg>Mais Seigneur, consentir à ce combat funeste.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NICANOR.</orig>
            <reg>NICANOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'ay fait ce que i’ay dû, les Dieux feront le reſte.</orig>
            <reg>J'ai fait ce que j'ai dû, les Dieux feront le reste.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La victoire en dépend, &amp; non pas noſtre cœur, Qui doit eſtre inuincible en cedant au vainqueur Mais la flotte Corſaire à noſtre rade ancrée, S’eſt à l’aube du iour en deux parts ſeparée.</orig>
            <reg>La victoire en dépend, et non pas nôtre cœur, Qui doit être invincible en cédant au vainqueur Mais la flotte Corsaire à notre rade ancrée, S'est à l'aube du jour en deux parts séparée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRITON.</orig>
            <reg>CRITON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dont l’vne, vent en pouppe a pris la haute met, Pendant qu’on a veu l’autre en bonne ordre ran Vers l’Occident de l’Iſle où l’abord eſt facile, Et qui n’eſt deffendu ny de Fort ny de Ville.</orig>
            <reg>Dont l'une, vent en poupe a pris la haute met, Pendant qu'on a vu l'autre en bonne ordre ran Vers l'Occident de l'Île où l'abord est facile, Et qui n'est défendu donner de Fort ni de Ville.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NICANOR.</orig>
            <reg>NICANOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils ont quelque deſſein qui nous eſt inconnu, Mais que veur Licas?</orig>
            <reg>Ils ont quelque dessein qui nous est inconnu, Mais que veut Licas?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>CENE I.</orig>
          <reg>CÈNE I.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LICAS, NICANOR,</orig>
          <reg>LICAS, NICANOR,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Seigneur:</orig>
            <reg>Seigneur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LICAS.</orig>
            <reg>LICAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Prince eſt reuenu</orig>
            <reg>Le Prince est revenu</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NICANOR.</orig>
            <reg>NICANOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De ſon combat il reuient pleia de gloire.</orig>
            <reg>De son combat il revient pleia de gloire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cen eſt-il?</orig>
            <reg>Cen est-il?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LICAS.</orig>
            <reg>LICAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’a point parlé de ſa victoire.</orig>
            <reg>Il n'a point parlé de sa victoire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le Punce eſt moderé.</orig>
            <reg>le Punce est modéré.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NICANOR.</orig>
            <reg>NICANOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Prince eſt donc vaincu, t5'il l'eſt auec honte, il n’a que trop veſcu.</orig>
            <reg>Le Prince est donc vaincu, t5-il l'est avec honte, il n'a que trop vécu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LICAS.</orig>
            <reg>LICAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Corſaire, Seigneur, a ſurpris Amatonte.</orig>
            <reg>Le Corsaire, Seigneur, a surpris Amatonte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NICANOR.</orig>
            <reg>NICANOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieux!</orig>
            <reg>Ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>adiouſtez-vous cette perte à ma honter l vôtre ſecours me veut abandonner, Lel remede aſſez prompt y pourray-je donner!</orig>
            <reg>ajoutez-vous cette perte à ma honter l vôtre secours me veut abandonner, Lel remède assez prompt y pourrai-je donner!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>iſçuit-on le deſtail d’vne telle auanture?</orig>
            <reg>isçuit-on le destail d’vne telle auanture?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LICAS.</orig>
            <reg>LICAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que i’ay pû tirer d’vn Peuple qui murmure, uous ſçauez, Seigneur, ce qu’on en peut tiret.</orig>
            <reg>que j'ai pu tirer d'Hô Peuple qui murmure, -vous sçauez, Seigneur, ce on en peut tiret.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>te qu’en peu de mots ie vais vous déclarer.</orig>
            <reg>te qu'en peu de mots ie mais vous déclarer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>uoupes d’Oroſmane en terre deſcenduës, out en diuers corps dans l’Iſe répanduës, L'on a pris Amatonte, &amp; le plus fort de touz Que les autres ſuiuront, marche, &amp; vient droit !</orig>
            <reg>Ououpes d'Orômane en terre descendues, out en divers corps dans l'Ise répandues, L'on a pris Amatonte, et le plus fort de toucés Que les autres suivront, marche, et vient droit !</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>nous.</orig>
            <reg>nous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt aſſez.</orig>
            <reg>C'est assez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>NICANOR.</orig>
            <reg>NICANOR.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>NICANOR, ELISE, LICAS,</orig>
          <reg>NICANOR, ÉLISE, LICAS,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NICANOR.</orig>
            <reg>NICANOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçauez-vous qu’Amatonte eſt ſurpriſc, Madame, &amp; qu’on s’en prend à la Princeſſe Eliſe Qu’on dit qu’elle s’entend auec nos Ennemis, Puis qu’elle a refusé de couronner mon fils;</orig>
            <reg>Savez-vous qu'Amatonte est surprisc, Madame, et qu'on s'en prend à la Princesse Élise Qu'on dit qu'elle s'entend était nos Ennemis, Puis qu'elle a refusé de couronner mon fils;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que par ce fier refus vne guerre impreueué, Trouue Cypre allarmée, &amp; de Roy dépourueue Et qu’à nous qui pourrions les eſprits raſſeurer, Elle ne permet pas ſeulement d’eſperer?</orig>
            <reg>Que par ce fier refus une guerre impreueué, Trouve Cypre alarmée, et de Roi dépourvue Et qu'à nous qui pourrions les esprits rassurer, Elle ne permet pas seulement d'espérer?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie permets d’eſperer au vainqueur du Corſaire.</orig>
            <reg>Je permets d'espérer au vainqueur du Corsaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NICANOR.</orig>
            <reg>NICANOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais Amintas vaincu, perd l’eſpoir de vous ple Ce Prince qui vous ayme, &amp; que vous mépriſez, Pour conſeruer vn bien que vous luy refuſez, Pour deffendre la Cypre à d’autres deſtinée, Ira-t’il expoſer ſa vie infortunée?</orig>
            <reg>Mais Amintas vaincu, perd l'espoir de vous ple Ce Prince qui vous aime, et que vous méprisez, Pour conserver un bien que vous lui refusez, Pour défendre la Cypre à d'autres destinée, Ira-t-il exposer sa vie infortunée?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>puiſqu’à ſon amour l’eſpoir eſt deffendu;</orig>
            <reg>puisqu'à son amour l'espoir est défendu;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que Cypre ſoit perduë autant qu’il eſt perdu.</orig>
            <reg>Que Cypre soit perdue autant qu'il est perdue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n’eſt pas la ſaiſon de faire des reproches, Quand de nos ennemis nous craignons les apf ches,</orig>
            <reg>Ce n'est pas la saison de faire des reproches, Quand de nos ennemis nous craignons les apf chez,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ny de laiſſer ainſi tout vn Peuple effrayé.</orig>
            <reg>Ni de laisser ainsi tout un Peuple effrayé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui n’eſpere qu’en vous, qui vous a tour fié.</orig>
            <reg>Qui n'espère qu'en vous, qui vous a tour fié.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que fait donc en vos mains la regence remiſe, Et vous en ſeruez-vous ſeulement contre Eliſe?</orig>
            <reg>Que fait donc en vos mains la régence remise, Et vous en servez-vous seulement contre Élise?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l’aurois donc bien choiſi pour Eſpoux &amp; pour Roy, Vn Prince qui craindroit de s’expoſer pour moy, Ce n’eſt qu’en deffendant, en forçant des murailles, Marchant vers l’ennemy, luy donnant des batailles, Quand on n’eſt pas né Roy qu’on ſe peut couronner.</orig>
            <reg>l'aurais donc bien choisi pour Époux et pour Roi, Un Prince qui craindrait de s'exposer pour moi, Ce n'est qu'en défendant, en forçant des murailles, Marchant vers l'ennemi, lui donnant des batailles, Quand on n'est pas né Roi qu'on se peut couronner.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A de moindres exploits ie ne me puis donner.</orig>
            <reg>À de moindres exploits ici ne me puis donner.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand ce que i’ay iuré pourroit vn iour s’enfraindre, Et dans mon cœur changé la vengeance s’eſteindre, Mais le Prince Amintas, ne s’eſt-t’il pas battu ?</orig>
            <reg>Quand ce que j'ai juré pourrait un jour s'enfraindre, Et dans mon cœur changé la vengeance s'éteindre, Mais le Prince Amintas, ne s'est-t-il pas battu ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tient-on ſecret s’il eſt, ou vainqueur ou vaincu?</orig>
            <reg>Tient-on secret s'il est, ou vainqueur ou vaincu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LICAS.</orig>
            <reg>LICAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il vous cherche, Madame.</orig>
            <reg>Il vous cherche, Madame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆLIJE.</orig>
            <reg>NELIJE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’il vienne m’apprendre Ie ſuccez du combat que ie brûle d’entendre.</orig>
            <reg>qu'il vienne m'apprendre Je succès du combat que ie brûle d'entendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous demandois, Prince!</orig>
            <reg>Je vous demandais, Prince!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eſt-il mort, eſt-il pris, Ie barbare Corſaire, &amp; ſuis-je voſtre prix?</orig>
            <reg>est-il mort, est-il pris, Je barbare Corsaire, et suis-je votre prix?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Du vaincu, venez vous en affliger Eliſe, Aſſez triſte dé-ja, d’Amantonte ſurpriſe?</orig>
            <reg>Du vaincu, venez -vous en affliger Élise, Assez triste déjà, d'Amantonte surprise?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV MINTAS, ELISE, NICANOR</orig>
          <reg>SCÈNE IV MINTAS, ÉLISE, NICANOR</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTAS le bras en échatpe.</orig>
            <reg>AMINTAS le bras en échatpe.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E ſuis vaincu, Princeſſe, &amp; ie cede à mon ſort.</orig>
            <reg>E suis vaincu, Princesse, et ainsi cède à mon sort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mlon bras bleſſé n’a fait qu’vn inutile effort, les longues rigueurs de vôtre fier couragé, i enſin accomply leur malheureux préſage.</orig>
            <reg>Mlon bras blessé n'a fait qu'un inutile effort, les longues rigueurs de votre fier couragé, j' sin accompli leur malheureux présage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous perds belle Eliſe, &amp; ie ne cherche plus D’où venoient vos mépris, vos froideurs, vos refus?</orig>
            <reg>Je vous perds belle Élise, et ainsi ne cherche plus D'où venaient vos mépris, vos froideurs, vos refus?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui pour vous acquerir a manqué de vaillance, A bien plus merité que voſtre indifference.</orig>
            <reg>Qui pour vous acquérir a manqué de vaillance, À bien plus mérité que votre indifférence.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dois-je vous l’auoüer?</orig>
            <reg>Dois-je vous l'auoüer?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vn illuſtre vainqueur, Tout ennemy qu’il eſt, auroit gagné mon cœur.</orig>
            <reg>un illustre vainqueur, Tout ennemi qu'il est, aurait gagné mon cœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon ame auroit eſté de la ſienne charmée, Dans le temps que ſa main la mienne a deſarmée, Si ie pouuois aimer ce que vous n’aimez pas, Lors que i’ay ſuccombé ſous l’effort de ſon bras, Va Prince, m’a-t’il dit, vis pour aimer Eliſe;</orig>
            <reg>Mon âme aurait été de la sienne charmée, Dans le temps que sa main la mienne a désarmée, Si ie pouuois aimer ce que vous n'aimez pas, Lors que j'ai succombé sous l'effort de son bras, Va Prince, m'a-t-il dit, vis pour aimer Élise;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn Dieu ne feroit pas de plus belle entrepriſe;</orig>
            <reg>Un Dieu ne ferait pas de plus belle entreprise;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui par de tels deſſeins fait enuier ſon ſort, En merite vn meilleur que mes fers, ou la mort.</orig>
            <reg>Qui par de tels desseins fait envier son sort, En mérite un meilleur que mes fers, ou la mort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De ſi beaux ſentimens ſi conformes aux nôtres, N’adouciront-ils point la cruauté des vôtres?</orig>
            <reg>De si beaux sentiments si conformes aux nôtres, N'adouciront-ils point la cruauté des vôtres?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy que par luy vaincu, que par luy malheureux, Ie dois cette iuſtice à ſon cœur genereux, Que ſa vaillante main ne m’a laiſſé la vie, Qu’à cauſe que l’amour vous l’auoit aſſeruie.</orig>
            <reg>Quo que par beau vaincu, que parfois malheureux, Je dois cette justice à son cœur généreux, Que sa vaillante main ne m'a laissé la vie, Qu'à cause que l'amour vous l'avait asservie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ſouhaittez ſa mort;</orig>
            <reg>Vous souhaitez sa mort;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais i’atteſte les Cieux, Qu’il ne parle de vous que comme on fait des Dieur Qu’il n’eſt point de mortel plus digne de vous plaire, Et que l’on connoiſt mal cét illuſtre Corſaire.</orig>
            <reg>mais j'atteste les Cieux, Qu'il ne parle de vous que comme on fait des Dame Qu'il n'est point de mortel plus digne de vous plaire, Et que l'on connaît mal cet illustre Corsaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adiouſtez, Amintas, que cét heureux vainqueur, Vous oſte à meſme temps la victoire &amp; le cœur.</orig>
            <reg>Ajoutez, Amintas, que cet heureux vainqueur, Vous ôte à même temps la victoire et le cœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’autres guerriers que vous dans l’Aſie ou la Grece Prendront les intereſts d’vne ieune Princeſſe, Combattront Oroſmane, &amp; s’ils en ſont vaincus, Ne luy parleront point de ſes rares vertus.</orig>
            <reg>D'autres guerriers que vous dans l'Asie ou la Grèce Prendront les intérêts d'une jeune Princesse, Combattront Orômane, et s'ils en sont vaincus, Ne lui parleront point de ses rares vertus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTAS.</orig>
            <reg>AMINTAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous me blaſmez, Madame, à cauſe que i'eſtime, En mon ennemy meſme, vn vainqueur magnanim Iugez pluſtoſt par là, combien c’eſt vous aymer, Que de haïr pour vous ce qu’on doit eſtimer?</orig>
            <reg>Vous me blâmez, Madame, à cause que j'estime, En mon ennemi même, un vainqueur magnanim Iugez plutôt par là, combien c'est vous aimer, Que de haïr pour vous ce qu'on doit estimer?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Obligé de la vie à ce vaillant Corſaire, Ie préfere à l’honneur la gloire de vous plaire;</orig>
            <reg>Obligé de la vie à ce vaillant Corsaire, Je préfère à l'honneur la gloire de vous plaire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car ingrate beauté, quand mon noble vainqueur, Me deuroit reprocher que ie ſuis ſans honneur, Dans ſou Camp, dans ſa tente, au peril de ma vie, Fhray par ſon trépas aſſouuir vôtre enuie;</orig>
            <reg>Car ingrate beauté, quand mon noble vainqueur, Me devrait reprocher que ie suis ans honneur, Dans sou Camp, dans sa tente, au péril de ma vie, Fhrai par son trépas assouvir votre envie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nmhumamneu dipon de vous plus poſſeder, Ie veux pour vous encore aller tout hazarder.</orig>
            <reg>nmhumamneu dipon de vous plus posséder, Je veux pour vous encore aller tout hasarder.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn ſi beau deſeſpoir, Prince, plus qu’autre choſe, Pourroit faire ceſſer le malheur qui le cauſe.</orig>
            <reg>Un si beau désespoir, Prince, plus qu'autre chose, Pourrait faire cesser le malheur qui le cause.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vaincre au milieu des ſiens mon ennemy cruel, C’eſt bien vn autre exploit que le vaincre en duel.</orig>
            <reg>Vaincre au milieu des siens mon ennemi cruel, C'est bien un autre exploit que le vaincre en duel.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour les biens de l’amour comme de la fortune, Ce qu’on manque vne fois ſe doit tenter plus d'vne:</orig>
            <reg>Pour les biens de l'amour comme de la fortune, Ce qu'on manque une fois se doit tenter plus d'une:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On s’expoſe pour timtie;</orig>
            <reg>On s'expose pour timtie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>on vainc en combattant, Et la guerre &amp; l’amour, veulent qu’on ſoit conſtant.</orig>
            <reg>on vainc en combattant, Et la guerre et l'amour, veulent qu'on soit constant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NICANOR.</orig>
            <reg>NICANOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais la guerre &amp; l’amour couronnent la conſtance, Et des plus malheureux font viure l’eſperance.</orig>
            <reg>Mais la guerre et l'amour couronnent la constance, Et des plus malheureux font vivre l'espérance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vn cœur genereux, de malheurs combattu, Pour perdre ſon eſpoir ne perd point ſa vertu.</orig>
            <reg>Mais un cœur généreux, de malheurs combattu, Pour perdre son espoir ne perd point sa vertu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Songez ſongez pluſtoſt à l’Armée ennemie, Qui menace Paphos par la Paix endormie;</orig>
            <reg>Songez songez plutôt à l'Armée ennemie, Qui menace Paphos par la Paix endormie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Songez à nos rempaits en danger d’eſtre pris, Et ſongez qu’il faut vaincre auant qu’auoir vn prix.</orig>
            <reg>Songez à nos rempaits en danger d'être pris, Et songez qu'il faut vaincre avant qu'avoir un prix.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tandis que noſtre encens brûlera dans nos Temples, Allez aux Cypriens donner de beaux exemples;</orig>
            <reg>Tandis que notre encens brûlera dans nos Temples, Allez aux Cypriens donner de beaux exemples;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il vous tendent les bras, courez les ſecourir, Et pour vous meſme enfin, allez vaincre ou mourir.</orig>
            <reg>Il vous tendent les bras, courez les secourir, Et pour vous rendre enfin, allez vaincre ou mourir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE V.</orig>
          <reg>SCÈNE V.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>NICANOR, AMINTAS.</orig>
          <reg>NICANOR, AMINTAS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Q NICANOR.</orig>
            <reg>Q NICANOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Effions-nous, mon fils, de cette ame cachée:</orig>
            <reg>Éffions-nous, mon fils, de cette âme cachée:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand du commun dãger elle paroiſt touchée Et nous porte au combat pour le ſalut de tous, Elle veut ſeulement ſe deffaire de nous.</orig>
            <reg>Quand du commun dans elle paraît touchée Et nous porte au combat pour le salut de tous, Elle veut seulement se défaire de nous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTAS.</orig>
            <reg>AMINTAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelque deſſein qu’elle ait, cette belle Princeſſe, Sa volonté touſiours de la mienne Maiſtreſſe, Et de mes actions ſeule, &amp; fatale Loy, Diſpoſe abſolument de moy-meſme ſans moy.</orig>
            <reg>Quelque dessein qu'elle ait, cette belle Princesse, Sa volonté toujours de la mienne Maîtresse, Et de mes actions seule, et fatale Loi, Dispose absolument de moi-même sans moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Heureux qu’en ce rencontre elle ne me propoſe, Qu’vne bonne action, à quoy rien ne s’oppoſe, Et qu’elle ne ſe ſert de ſon diuin pouuoir, Qu'à porter mon courage à faire ſon deuoir.</orig>
            <reg>Heureux qu'en ce rencontre elle ne me propose, Qu'une bonne action, à quoi rien ne s'oppose, Et qu'elle ne se sert de son divin pouvoir, Qu'à porter mon courage à faire son devoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NICANOR.</orig>
            <reg>NICANOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’aueuglement tu ſuis vne amour inſenſée!</orig>
            <reg>Qu'aveuglément tu suis une amour insensée!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTAS.</orig>
            <reg>AMINTAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous m’en auez Seigneur, inſpiré la penſée.</orig>
            <reg>Vous m'en avez Seigneur, inspiré la pensée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NICANOR.</orig>
            <reg>NICANOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On change de deſſein ſelon l’vrilité.</orig>
            <reg>On change de dessein selon l'évrilité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTAS.</orig>
            <reg>AMINTAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On ne ſuit pas ainſi l’exacte probité.</orig>
            <reg>On ne suit pas ainsi l'exacte probité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NTCANÔR.</orig>
            <reg>NTCANR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne te pique point de ces vertus friuolles,</orig>
            <reg>ne te pique point de ces vertus frivoles,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTAS.</orig>
            <reg>AMINTAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'eſt perdre temps, Seigneur, en de vaines parolles Tandis que de Paphos tout le peuple eſtonné, se croit auec raiſon de nous abandonné.</orig>
            <reg>C'est perdre temps, Seigneur, en de vaines paroles Tandis que de Paphos tout le peuple étonné, se croit avec raison de nous abandonné.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Donnons pour ſon ſalut les ordres neceſſaires;</orig>
            <reg>Donnons pour son salut les ordres nécessaires;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enuoyons des partis obſeruer les Corſaires.</orig>
            <reg>Envoyons des partis observer les Corsaires.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tandis que vous veillez à deffendre nos Muts, Employez ma valeur aux trauaux les plus duts.</orig>
            <reg>Tandis que vous veillez à défendre nos Muts, Employez ma valeur aux travaux les plus duts.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rendez-moy digne enfin de ces hautes penſées, Que vos couſeils hardis dans mon ame ont laiſſées.</orig>
            <reg>Rendez-moi digne enfin de ces hautes pensées, Que vos couseils hardis dans mon âme ont laissées.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NICANOR.</orig>
            <reg>NICANOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons donc faire encore des ingrats dans Paphos.</orig>
            <reg>Allons donc faire encore des ingrats dans Paphos.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCINE VI.</orig>
          <reg>SCINE VI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>AMINTAS, CRITON.</orig>
          <reg>AMINTAS, CRITON.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTAS.</orig>
            <reg>AMINTAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DRens mes armes, Criton, &amp; deux de mes cheuaux, I'Sur le bord de la mer ie te ioins dans vne heure;</orig>
            <reg>DRs mes armes, Criton, et deux de mes chevaux, J'Sur le bord de la mer ie te joins dans une heure;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mlais ne te laſſe point de ma longue demeure.</orig>
            <reg>Mlais ne te lasse point de ma longue demeure.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>les Princes éclairez, &amp; ſuiuis en tous lieux, Oat dans leurs actions à tromper bien des yeux, Lt ce monde empreſſé qui ne les quitte guere, les rend plus malheureux que ne croit le vulguaire.</orig>
            <reg>les Princes éclairez, et suivis en tous lieux, Oat dans leurs actions à tromper bien des yeux, Lt ce monde empressé qui ne les quitte guère, les rend plus malheureux que ne croit le vulgaire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le veux aller combattre Oroſmane en ſon Campi Nous ſommes peu, Criton, pour vn deſſein ſi grand.</orig>
            <reg>le veux aller combattre Orômane en son Campi Nous sommes peu, Criton, pour un dessein si grand.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRITON.</orig>
            <reg>CRITON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va ſemblable deſſein n’en veut pas dauantage.</orig>
            <reg>Va semblable dessein n'en veut pas davantage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTAS.</orig>
            <reg>AMINTAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie voulois éprouuer ton ſens, &amp; ron courage.</orig>
            <reg>Je voulais éprouver ton sens, et ron courage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>lion zele?</orig>
            <reg>lion zèle?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CRITON.</orig>
            <reg>CRITON.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTAS.</orig>
            <reg>AMINTAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il m’eſt connu, va viſte, &amp; ſois adroit.</orig>
            <reg>Il m'est connu, va vite, et sois adroit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>igneur.</orig>
            <reg>igneur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CRITON.</orig>
            <reg>CRITON.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTAS.</orig>
            <reg>AMINTAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie la voy bien, va, diſie, &amp; ſoit ſecret.</orig>
            <reg>Je la vois bien, va, disie, et soit secret.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VII ALCIONNE, AMINTAS.</orig>
          <reg>SCÈNE VII ALCYONE, AMINTAS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALCIONNE.</orig>
            <reg>ÀLCIONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A Prince!</orig>
            <reg>À Prince!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il eſt donc vray que ma ſœur vout 1T engage, A verſer voſtre ſang pour venger vn ourrage, Et vous expoſe encore à ce honteux duel;</orig>
            <reg>il est donc vrai que ma sœur vout 1T engage, À verser votre sang pour venger un ourrage, Et vous expose encore à ce honteux duel;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A l’incertaine foy d’vn Corſaire cruel?</orig>
            <reg>À l'incertaine foi d'un Corsaire cruel?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les charmes de ſes yeux, ceux de ſon diadême, Vous iettent donc encore en ce peril extrême?</orig>
            <reg>Les charmes de ses yeux, ceux de son diadême, Vous jetent donc encore en ce péril extrême?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTAS.</orig>
            <reg>AMINTAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que penſez-vous de moy, Madame?</orig>
            <reg>Que pensez-vous de moi, Madame?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ah!</orig>
            <reg>ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>iug mieux D'vn Prince décendu de vos nobles Ayeux.</orig>
            <reg>jug mieux D'un Prince décendu de vos nobles Aïeux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn cœur que la beauté de voſtre ſœus inſpire, Fait aller ſes deſirs plus loin que ſon Empire, Et ne fait point ſeruir ſa noble ambition, A l’auare intereſt d’vne autre paſſion.</orig>
            <reg>Un cœur que la beauté de votre sœus inspire, Fait aller ses désirs plus loin que son Empire, Et ne fait point servir sa noble ambition, A l'avare intérêt d'une autre passion.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand ie deu ns d’Eliſe eſclaue volont aire, Son Trône à m’aſſeruir luy fut peu neceſſaire, Il prit dans ſes beaux yeux l’éclat qu’il eut moy, Et ſon merite ſeul me rangea ſous ſa loy.</orig>
            <reg>Quand quelque grande ns d'Élise esclave volont aire, Son Trône à m'asservir Seigneur fut peu nécessaire, Il prit dans ses beaux yeux l'éclat qu'il eut moi, Et son mérite seul me rangea sous sa loi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>12</orig>
            <reg>12</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALCIONNE.</orig>
            <reg>ÀLCIONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deuez-vous hazarder des iours comme les voſtres, Quand de voſtre ſalut depend celuy des autres, Et quand par voſtre mort l'Eſtat aura perdu, L’vnique Protecteur qui l’auroit deffendu?</orig>
            <reg>Devez-vous hasarder des jours comme les vôtres, Quand de votre salut dépend celui des autres, Et quand par votre mort l'État aura perdu, L'unique Protecteur qui l'aurait défendu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTAS.</orig>
            <reg>AMINTAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie me connois, Madame, &amp; lors que ie m’expoſes Ie croy n’expoſer rien, ou du moins peu de choſe.</orig>
            <reg>Je me connais, Madame, et lors que tu m'exposes Je crois n'exposer rien, ou du moins peu de chose.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eliſe m’apprend trop par d’éternels mépris, Que mes iours malheureux ne ſont pas de grãd prix,</orig>
            <reg>Élise m'apprend trop par d'éternels mépris, Que mes jours malheureux ne sont pas de grands prix,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALCIONNE ra muie mepris n’oſte rien du merite, Et la fiere brauté que voſtre amour irrite, Peut auoir eu pour vous d’iniuſtes cruautez, Sans auoir ignoré ce Pue vous meritez.</orig>
            <reg>ÀLCIONNE ra muie mépris n'ôte rien du mérite, Et la fière brauté que votre amour irrite, Peut avoir eu pour vous d'injustes cruautés, Sans avoir ignoré ce Pue vous mérités.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais Amant malheureux, vous ſçauez d’elle-meſme, D’où ſon cœur a pour vous cette froideur extrême, Erque ce cœur fidelle aux cendres d’vn Amant, Vous ſuſcite vn Riual au fond d’vn monument.</orig>
            <reg>Mais Amant malheureux, vous savez d'elle-même, D'où son cœur a pour vous cette froideur extrême, Erque ce cœur fidèle aux cendres d'un Amant, Vous suscite un Rival au fond d'un monument.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tel que Cypre auiourd’huy vous admire, &amp; vous, priſe;</orig>
            <reg>Tel que Cypre aujourd'hui vous admire, et vous, prise;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car tout n’eſt pas dans Cypre iniuſte autant qu’Eliſe, Vous meritez vn cœur qui vous ſceût eſtimer, In cœur qui pour vous ſeul euſt commẽcé d’aimer.</orig>
            <reg>Car tout n'est pas dans Cypre injuste autant qu'Élise, Vous méritez un cœur qui vous sceût estimer, In cœur qui pour vous seul eût commencé d'aimer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTAS.</orig>
            <reg>AMINTAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eliſe rigoureuſe, Eliſe pitoyable, Elle eſt touſiours Eliſe, elle eſt touſiours aimable, It touſiours Amintas méprisé, malheureux, Sua touſiours fidelle &amp; touſiours amoureux.</orig>
            <reg>Élise rigoureuse, Élise pitoyable, Elle est toujours Élise, elle est toujours aimable, It toujours Amintâ méprisé, malheureux, Sua toujours fidèle et toujours amoureux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALCIONNE.</orig>
            <reg>ÀLCIONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iaplus ſage que vous en aimeroit vne autre, Qui feroit ſon bonheur d’vn cœur du prix du vôtre, Ia autre auſſi bien qu’elle a droit de vous donner, Ie titre qui vous manque à vous voir couronner.</orig>
            <reg>Iapplus sage que vous en aimerait une autre, Qui ferait son bonheur d'un cœur du prix du vôtre, Ja autre aussi bien qu'elle a droit de vous donner, Je titre qui vous manque à vous voir couronner.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car enſin vous ſeriez.</orig>
            <reg>Car ensin vous seriez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieux!</orig>
            <reg>Ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que vay-je dire?</orig>
            <reg>que vais-je dire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ious ſeriez plus heureux, ſi vous ſçauiez dire.</orig>
            <reg>Jous seriez plus heureux, si vous saviez dire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>aAdieu Prince.</orig>
            <reg>aAdieu Prince.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle ſort.</orig>
            <reg>Elle sort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTAS Ha!</orig>
            <reg>AMINTAS Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>i'entends, ie ſerois plus heureux, ie pouuois forcer vn deſtin malheureux, me force d’aimer celle qui me mépriſe,</orig>
            <reg>j'entends, Seigneur serais plus heureux, ils pouvais forcer un destin malheureux, me force d'aimer celle qui me méprise,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Et me fait mépriſer celle qui m’eſt acquife Mais, ô vous!</orig>
            <reg>Et me fait mépriser celle qui m'est acquise Mais, ô vous!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qui m’offrez vn Sceptre, &amp; voſtre Foy Pourriez-vous bien changer, ſi vous n’aymiez que Miaj.</orig>
            <reg>qui m'offrez un Sceptre, et votre Foi Pourriez-vous bien changer, si vous n'aimiez que Miaj.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iugez, iugez, ô vous!</orig>
            <reg>Jugez, jugez, ô vous!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dont ie crains la cholere.</orig>
            <reg>dont grands crains la colère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par ce que vous feriez, de ce que ie puis faire.</orig>
            <reg>Par ce que vous feriez, de ce que je puis faire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie voudrois vous aymer, &amp; ne le deuant pas, I'en ſouffre des tourmens pires que le trépas.</orig>
            <reg>Je voudrais vous aimer, et ne le devant pas, J'en souffre des tourments pires que le trépas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pouuoir tant pour vn autre, &amp; ſi peu pour moy meſme, C'eſt bien encore vn coup de mon malheur extrême Et c’eſt bien ſans raiſon que i’oſe demander, Ce que ie ne veux pas ny ne dois accorder.</orig>
            <reg>Pouvoir tant pour un autre, et si peu pour moi -même, C'est bien encore un coup de mon malheur extrême Et c'est bien sans raison que j'ose demander, Ce que je ne veux pas ni ne dois accorder.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VIII.</orig>
          <reg>SCÈNE VIII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>NICANOR, AMINTAS.</orig>
          <reg>NICANOR, AMINTAS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NICANOR.</orig>
            <reg>NICANOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A fortune eſt pour nous, ceſſons de nous en L plaindre, Ce fier Corſaire eſt pris;</orig>
            <reg>À fortune est pour nous, cessons de nous en L plaindre, Ce fier Corsaire est pris;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nous n’auos plus à craindre;</orig>
            <reg>nous n'avos plus à craindre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La tempeſte a briſé ſon vaiſſeau contre vn banci Tu te voy ſon vainqueur, ſans répandre de ſang La Princeſſe eſt à toy;</orig>
            <reg>La tempête a brisé son vaisseau contre un banci Tu te vois son vainqueur, sans répandre de sang La Princesse est à toi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>la Cypre eſt ſecouruë, Réjoüy-toy, mon fils.</orig>
            <reg>la Cypre est secourue, Réjoui-toi, mon fils.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTAS à part.</orig>
            <reg>AMINTAS à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O diſgrace impreueuël</orig>
            <reg>Ô disgrâce imprueuel</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Tu ſoupire.</orig>
            <reg>Tu soupire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>NICANOR.</orig>
            <reg>NICANOR.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTAS.</orig>
            <reg>AMINTAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La ioye à ſes excez, Seigneur, Nous ſurprend, &amp; nous trouble autãt que la doulet</orig>
            <reg>La joie à ses excès, Seigneur, Nous surprend, et nous trouble autant que la doulet</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NICANOR.</orig>
            <reg>NICANOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa flotte ne ſçait point quelle perte elle a faite :</orig>
            <reg>Sa flotte ne sait point quelle perte elle a faite :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si nous ſçauons bien vaincre, elle eſt déja défaite;</orig>
            <reg>Si nous sçauons bien vaincre, elle est déjà défaite;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTAS.</orig>
            <reg>AMINTAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſur noſtre parole, Oroſmane eſt venu, At’on pû l’arreſter?</orig>
            <reg>Mais sur notre parole, Orômane est venu, At-on pu l'arrêter?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NICANOR.</orig>
            <reg>NICANOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy ne l’a-t’on pû?</orig>
            <reg>Pourquoi ne l'a-t-on pu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa flotte nous ſurprend;</orig>
            <reg>Sa flotte nous surprend;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>aſſiege;</orig>
            <reg>assiège;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>attaque;</orig>
            <reg>attaque;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vole.</orig>
            <reg>vole.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne nous monſtre-t’il pas à manquer de parole?</orig>
            <reg>Ne nous montre-t-il pas à manquer de parole?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lors que les deux guerriers au combat déja preſts, Le fer doit terminer les diuers intereſts, La moindre hoſtilité ceſſe de part &amp; d’autre.</orig>
            <reg>Lors que les deux guerriers au combat déjà prêts, Le fer doit terminer les divers intérêts, La moindre hostilité cesse de part et d'autre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTAS.</orig>
            <reg>AMINTAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son manquement de foy n’excuſe pas le noſtre.</orig>
            <reg>Son manquement de foi n'excuse pas le nôtre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NTCANOR.</orig>
            <reg>NTCANOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il à pris Amatonte, &amp; cenc hoſtilité, Nous rend noſtre parole, &amp; finit tout traitté.</orig>
            <reg>Il a pris Amatonte, et cencôt hostilité, Nous rend notre parole, et finit tout traité.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut que le trépas de ce Roy des Corſaires Nous vange, &amp; tãt de Roys qu’il s’eſt fait tributaires.</orig>
            <reg>Il faut que le trépas de ce Roi des Corsaires Nous venge, et tant de Rois qu'il s'est fait tributaires.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le veux faire perir par le feu, par le fer, Ces ennemis communs, ces Tirans de la mer, Et toy, va donner ordre à garder le Corſaire.</orig>
            <reg>le veux faire périr par le feu, par le fer, Ces ennemis communs, ces Tyrans de la mer, Et toi, va donner ordre à garder le Corsaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTAS.</orig>
            <reg>AMINTAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour ſon ſalut pluſtoſt tout ozer, &amp; tout faire.</orig>
            <reg>Pour son salut plustost tout oser, et tout faire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fin du troiſiéme Acte.</orig>
          <reg>Fin du troisième Acte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>A ( JIL SCENE PREMIE</orig>
          <reg>À ( IL SCÈNE PREMIE</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>OROSMANF.</orig>
          <reg>OROSMANF.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>rAiſtre abſolu de l’Empire de l’onde, Par mille beaux exploits, AV IDe mon Thrône flottant i’ay fait tremble des Roys, Et ma puiſſance vagabonde, En a veu ſoûmis à ſes loix, Qui voyoient à leurs pieds tout le reſte du monde.</orig>
          <reg>rAître absolu de l'Empire de l'onde, Par mille beaux exploits, AU IDe mon Thrône flottant j'ai fait tremble des Rois, Et ma puissance vagabonde, En a vu soumis à ses lois, Qui voyaient à leurs pieds tout le reste du monde.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>De ce lieu ſi voiſin des Cieux, Où le deſtin capricieux, Auoit ma fortune portée, En vn moment elle tombe aux Enfers, Et languit ſous d’indignes fers, Quand loin de la voir arreſtée, Ie ne la croyois limtée, Que des bornes de l’Vniuers.</orig>
          <reg>De ce lieu si voisin des Cieux, Où le destin capricieux, Avait ma fortune portée, En un moment elle tombe aux Enfers, Et languit sous d'indignes fers, Quand loin de la voir arrêtée, Je ne la croyais limtée, Que des bornes de l'Univers.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>I'ay veu cent fois au fort de la tempeſte, L’onde aux Cieux ſe méler;</orig>
          <reg>J'ai vu cent fois au fort de la tempête, L'onde aux Cieux se mêler;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le ſoudre étincelant, ſendre, abbatre, bruler,</orig>
          <reg>Le soudre étincelant, sendre, abattre, brûler,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Des voiles, des maſts ſur ma teſte, Ie l’ay veu des rocs ébranler, Et faire mille éclats du débris de leur faiſte.</orig>
          <reg>Des voiles, des mâts sur ma tête, Je l'ai vu des rocs ébranler, Et faire mille éclats du débris de leur faîte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Cent fois dans ma noble fureur, prrtane ra guerré &amp; la terreut, Auſſi loin qu’alloit mon courage, I’ay veu la mort s’oppoſer à mes pas;</orig>
          <reg>Cent fois dans ma noble fureur, prrtane ra guerré et la terreut, Aussi loin qu'allait mon courage, J'ai vu la mort s'opposer à mes pas;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais qu’vn viſagé plein d’appas, Fait ſouuent tremble dauantage, Que le foudre, que le naufrage, Que la guerre, &amp; que le trépas!</orig>
          <reg>Mais qu'un visagé plein d'appas, Fait souvent tremble davantage, Que le foudre, que le naufrage, Que la guerre, et que le trépas!</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>OROSMANE, AMINTAS.</orig>
          <reg>OROSMANE, AMINTAS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OROSMANE.</orig>
            <reg>OROSMANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pproche mon vainqueur;</orig>
            <reg>Proche mon vainqueur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais vainqueur ſans combattre.</orig>
            <reg>mais vainqueur sans combattre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Viens voir ſi dãs ſes maux mõ cœur ſe laiſſe, abbatre, Où pluſtoſt ſi mes fers ſont aiſez a briſer.</orig>
            <reg>Viens voir si dans ses maux mon cœur se laisse, abattre, Où plutôt si mes fers sont aisé à briser.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O des Princes ingrats le plus à mépriſer, lieus pour ne me plus craindre, eſtie mod nomicide;</orig>
            <reg>Ô des Princes ingrats le plus à mépriser, lieus pour ne me plus craindre, étie mod nomicide;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iu peux bien eſtre lâ he, ayant eſte perfide.</orig>
            <reg>Ju peux bien être lâ te, ayant este perfide.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTAS.</orig>
            <reg>AMINTAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne reconnois plus ce vainqueur moderé.</orig>
            <reg>Je ne reconnais plus ce vainqueur modéré.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De qui i’auois tantoſt le courage admiré.</orig>
            <reg>De qui j'avais tantôt le courage admiré.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OROSMANE.</orig>
            <reg>OROSMANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ie reconnois moins ce vaincu magnanime, equi le faux éclat a ſurpris mon eſtime.</orig>
            <reg>Et ici reconnais moins ce vaincu magnanime, équi le faux éclat a surpris mon estime.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTAS.</orig>
            <reg>AMINTAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis tel que i’eſtois quand tu fus mon vainqueur.</orig>
            <reg>Je suis tel que j'étais quand tu fus mon vainqueur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OROSMANE.</orig>
            <reg>OROSMANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Manquer à ſa parole, eſt-ce auoir de l’honneur?</orig>
            <reg>Manquer à sa parole, est-ce avoir de l'honneur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand ton Pere inſolent &amp; fier de ma diſgrace, A déchaiſné ſur moy toute vne populace;</orig>
            <reg>Quand ton Père insolent et fier de ma disgrâce, A chaîné sur moi toute une populace;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand apres mon naufrage il m’a mis dans les fers, Toy qui dus t’oppoſer à tant d’affronts ſoufferts, Tu viens d’vne inſolence, à nulle autre ſemblable, Repaiſtre tes regards des fers dont on m’accable.</orig>
            <reg>Quand après mon naufrage il m'a mis dans les fers, Toi qui dus t'opposer à tant d'affronts soufferts, Tu viens d'une insolence, à nulle autre semblable, Repaistre tes regards des fers dont on m'accable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par ce procedé lâche, iniuſte &amp; rigoureux, Croit-on venger l’affront d’vn combat malheureur, Auancer d’vn Himen la celebre iournée, Et crois-tu voir pluſtoſt ta teſte couronnée?</orig>
            <reg>Par ce procédé lâche, injuste et rigoureux, Croit-on venger l'affront d'un combat malheureur, Avancer d'Homme Hymen la célèbre journée, Et crois-tu voir plutôt ta tête couronnée?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On a veu des vainqueurs inſulter aux vaincus, Inſulter aux vainqueurs, ha!</orig>
            <reg>On a vu des vainqueurs insulter aux vaincus, Insulter aux vainqueurs, ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt bien faire plus.</orig>
            <reg>c'est bien faire plus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu merites par là, de poſſeder Eliſe, Quand on ne l’auroit pas à ta valeur promiſe.</orig>
            <reg>Tu mérites par là, de posséder Élise, Quand on ne l'aurait pas à ta valeur promise.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTAS.</orig>
            <reg>AMINTAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu m’inſultes toy-meſme, &amp; tu ſçais en ton cœur Que i’ay peu merité ce reproche mocqueur, Tu ſçais bien que ie perds l’eſperance d’Eliſe, Et qu’à ton ſeul vainqueur elle s’eſtoit promiſe, Et ne reproches point de noire lâcheté, Toy qui viens de commetre vne infidelité, Pendant noſtre combat auoir pris vne place.</orig>
            <reg>Tu m'insultes toi-même, et tu sais en ton cœur Que j'ai peu mérité ce reproche moqueur, Tu sais bien que je perds l'espérance d'Élise, Et qu'à ton seul vainqueur elle s'était promise, Et ne reproches point de noire lâcheté, Toi qui viens de commetre une infidélité, Pendant notre combat avoir pris une place.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelque iniuſtice apres que la Cypre te faſſe, Tu l’auras attirée en luy manquant de foy, Et tu te plens à tort de mon Pere &amp; de moy, Mais ie te dois la vie, &amp; l’honneur me conſeille, De rende à mon vainqueur vne grace pareille, Pour reprendre ſur luy ſans paſſer pour ingrat, L’honneur que ma fait perdre vn malheureux cõbat Ta mort &amp; ta fortune à nos fers aſſeruie, Peut pourtant m’aſſeurer le bonheur de ma vie;</orig>
            <reg>Quelque injustice après que la Cypre te fasse, Tu l'auras attirée en quelque manquant de foi, Et tu te plents à tort de mon Père et de moi, Mais ainsi te dois la vie, et l'honneur me conseille, De rende à mon vainqueur une grâce pareille, Pour reprendre sur lui sans passer pour ingrat, L'honneur que ma fait perdre un malheureux cõbat Ta mort et ta fortune à nos fers asservie, Peut pourtant m'assurer le bonheur de ma vie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie veux ne deuoir mon bonheur qu’a mõ brat Meriter la victoire, &amp; ne la voler pas.</orig>
            <reg>Mais grande veux ne devoir mon bonheur qu'a mon brat Meriter la victoire, et ne la voler pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De quelque rare prix que ſoit la recompence, Dont tes fers reſſerrez flattent mon eſperance, Ie les briſeray tous au lieu d’en profiter;</orig>
            <reg>De quelque rare prix que soit la récompense, Dont tes fers resserrez flattent mon espérance, Je les briserai tous au lieu d'en profiter;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie te conſerueray ce que ie veux t’oſter, Mais pourtant ſans ceſſer apres de te pourſuiure.</orig>
            <reg>Je te conserverai ce que ainsi veux t'ôter, Mais pourtant sans cesser après de te poursuivre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OROSMANE.</orig>
            <reg>OROSMANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Val ny moy de te vaincre, &amp; de te laiſſer viure.</orig>
            <reg>Val ici moi de te vaincre, et de te laisser vivre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTAS.</orig>
            <reg>AMINTAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que veux-tu cependant que ie faſſe pour toy?</orig>
            <reg>Que veux-tu cependant que ici fasse pour toi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OROSMANE.</orig>
            <reg>OROSMANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Me laiſſer, ſi tu veux, icy ſeul auec moy, Ie trauail du combat, de la mer, du naufrage, les efforts que i’ay faits à gagner le riuage, M’accablent de ſommeil, &amp; de ſoin combattu, llon eſprit cede enfin à mon corps abattu.</orig>
            <reg>Me laisser, si tu veux, ici seul avec moi, Je travail du combat, de la mer, du naufrage, les efforts que j'ai faits à gagner le rivage, M'accablent de sommeil, et de soin combattu, llon esprit cède enfin à mon corps abattu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTAS.</orig>
            <reg>AMINTAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A l'iaſtant ſi tu veux.</orig>
            <reg>À l'iastant si tu veux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OROSMANE.</orig>
            <reg>OROSMANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne yeux autre choſe;</orig>
            <reg>Je ne yeux autre chose;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aleu Prince, &amp; du moins permets que ie repoſe.</orig>
            <reg>AleVer, et du moins permets que notre repose.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTAS.</orig>
            <reg>AMINTAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oroſmane s’endort.</orig>
            <reg>Orômane s'endort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ol qu’aucc tous les ſoins qui me vont combattant, Ie luis bien éloigné d’en pouuoir faire autant.</orig>
            <reg>Ol qu'aucc tous les soins qui me vont combattant, Je luis bien éloigné d'en pouvoir faire autant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LICAS, AMINTAS.</orig>
          <reg>LICAS, AMINTAS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LICAS.</orig>
            <reg>LICAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>t vous vais reueler vn ſecret d’importance;</orig>
            <reg>t vous vais révéler un secret d'importance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mlais promettez-moy donc de garder le ſilence, gneur,</orig>
            <reg>Mlais promettez-moi donc de garder le silence, gneur,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTAS.</orig>
            <reg>AMINTAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Acheue-donc.</orig>
            <reg>Achève-donc.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LICAS.</orig>
            <reg>LICAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Princeſſe a voulu, Et me l’a commandé d’vn pouuoir abſolu, Que ie luy faſſe voir cette nuict le Corſaire, Et vous ſçauez, Seigneur, ſi i’oſe luy déplaire, La nuict eſt auancée, elle s’en va venir.</orig>
            <reg>La Princesse a voulu, Et me l'a commandé d'un pouvoir absolu, Que ielui asse voir cette nuit le Corsaire, Et vous savez, Seigneur, si j'ose lui déplaire, La nuit est avancée, elle s'en va venir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTAS.</orig>
            <reg>AMINTAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>He!</orig>
            <reg>He!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voudroit-elle donc de ſa main le punir?</orig>
            <reg>voudrait-elle donc de sa main le punir?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie la veux obſeruer, &amp; quoy qu’elle s’en fâche, Telle act on pourroit luy laiſſer vne tache, Reprochable à moy ſeul, puiſque ie l’aurois ſceu</orig>
            <reg>Je la veux observer, et quoi qu’elle s'en fâche, Telle act on pourrait lui laisser une tache, Reprochable à moi seul, puisque ie l'aurais su</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LICAS.</orig>
            <reg>LICAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De cét endroit, Seigneur, ſans en eſtre apperceu, Vous verrez.</orig>
            <reg>De cet endroit, Seigneur, sans en être aperçu, Vous verrez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais i’entends du bruit, c’eſt elle meſme;</orig>
            <reg>Mais j'entends du bruit, c'est elle -même;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cachez-vous.</orig>
            <reg>Cachez-vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTAS.</orig>
            <reg>AMINTAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O que tout mon malheur eſt extréme Ce n’eſt peut-eſtre icy que l’effet d’vn courroux, Et i’en ay toutesfois des ſentimens ialoux.</orig>
            <reg>Ô que tout mon malheur est extrême Ce n'est peut-être ici que l'effet d'un courroux, Et j'en ai toutefois des sentiments jaloux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV LICAS, ELIZE.</orig>
          <reg>SCÈNE IV LICAS, ÉLIZE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LICAS.</orig>
            <reg>LICAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adume, vous voyez où pour vous ie m’expoſe M Le fier Corſaire eſt ſeul, &amp; ie croy qu’il re poſe, Vous auez ſouhaitté de le trouuer ainſi.</orig>
            <reg>Adume, vous voyez où pour vous rien m'expose M Le fier Corsaire est seul, et aux crois qu'il re pose, Vous avez souhaité de le trouver ainsi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELIZE.</orig>
            <reg>ÉLIZE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oyengeance!</orig>
            <reg>Oyengeance!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô fureur, que vais-je faire icy?</orig>
            <reg>ô fureur, que vais-je faire ici?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et toy d’entre les Dieux, dont ie te crois du nombre, Uiens conduire mes coups dans l’obſcurité ſombres Viens donner, cher Alcandre, à ma tremblante maie, la force de percer le cœur de l’inhumain.</orig>
            <reg>Et toi d'entre les Dieux, dont je te crois du nombre, Uiens conduire mes coups dans l'obscurité sombres Viens donner, cher Alcandre, à ma tremblante maie, la force de percer le cœur de l'inhumain.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pens donner à mon cœur.</orig>
            <reg>pens donner à mon cœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELÏZE.</orig>
            <reg>ELÏZE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieux!</orig>
            <reg>Ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il ma nommée!</orig>
            <reg>il ma nommée!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>OROSMANE.</orig>
            <reg>OROSMANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres la foy promiſe?</orig>
            <reg>Après la foi promise?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELIZE.</orig>
            <reg>ÉLIZE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N'écoutons point vn ſonge ſuborneur, U’vn Demon tutelaire oppoſe à ma fureur.</orig>
            <reg>N'écoutons point un songe suborneur, U'un Demon tutélaire oppose à ma fureur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Acheuons.</orig>
            <reg>Achevons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTAS Ha!</orig>
            <reg>AMINTAS Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, &amp; que voulez vous fairet</orig>
            <reg>Madame, et que voulez -vous fairet</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Inintas contre moy proteger le Corfaire?</orig>
            <reg>Inintas contre moi protéger le Corfaire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amintas m’épier?</orig>
            <reg>Amintas m'épier?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OROSMANE.</orig>
            <reg>OROSMANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma Princeſſe, eſt-ce vous?</orig>
            <reg>Ma Princesse, est-ce vous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et puis-je donc encore embraſſer vos genoux</orig>
            <reg>Et puis-je donc encore embrasser vos genoux</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou ſuis-je?</orig>
            <reg>Ou suis-je?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô Dieux que voy-je?</orig>
            <reg>ô Dieux que vois-je?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; que viens-je d’entendre?</orig>
            <reg>et que viens-je d'entendre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dois-je croire à mes yeux?</orig>
            <reg>Dois-je croire à mes yeux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eſt-ce vne ombre?</orig>
            <reg>est-ce une ombre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eſt-ec Alcandre?</orig>
            <reg>est- Alcandre?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OROSMANE.</orig>
            <reg>OROSMANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, Princeſſe, ie ſuis cét Amant trop heureux, Si dans les longs malheurs d’vn exil rigoureux, La ſeule Deité de mon cœur adorée, M’a conſerué la foy qu’elle m’auoit iurée:</orig>
            <reg>Oui, Princesse, je suis cet Amant trop heureux, Si dans les longs malheurs d'un exil rigoureux, La seule Deité de mon cœur adorée, M'a conservé la foi qu'elle m'avait jurée:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie ſuis des Amans le plus infortuné, Si ie n’ay plus vn cœur que vous m’auez donné.</orig>
            <reg>Mais je suis des Amants le plus infortuné, Si ici n'ai plus un cœur que vous m'avez donné.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce qu’à l’inſtant pour vanger mon Alcandre, Mon bras contre luy-méme étoit preſt d’entreprẽdre;</orig>
            <reg>ce qu'à l'instant pour venger mon Alcandre, Mon bras contre était-même était prêt d'entreprendre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>T'empeſche de douter, que ma fidelité Ne ſoit touſiours pour toy ce qu’elle auoit eſté.</orig>
            <reg>T'empêche de douter, que ma fidélité Ne soit toujours pour toi ce qu'elle avait été.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux!</orig>
            <reg>Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſi dans la fureur dont i’eſtois preuenuë, Voſtre puiſſante main ne m’auoit retenuë, Si la mienne eût donné par vn barbare effort, A tout ce qui m’eſt cher, vne ſanglante mort, En quel abyſme affreux te ſerois-tu iettée, Amante trop credule, &amp; trop précipitée?</orig>
            <reg>si dans la fureur dont j'étais prévenue, Votre puissante main ne m'avait retenue, Si la mienne eût donné par un barbare effort, À tout ce qui m'est cher, une sanglante mort, En quel abîme affreux te serais-tu jetée, Amante trop crédule, et trop précipitée?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quel crime vne erreur maiſtreſſe de nos ſens, Ne peut faire commettre aux feux plus innoceus</orig>
            <reg>Et quel crime une erreur maîtresse de nos sens, Ne peut faire commettre aux feux plus innoceus</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OROSMANE.</orig>
            <reg>OROSMANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous m’aymez encore, ô diuine Princeſſe!</orig>
            <reg>Si vous m'aimez encore, ô divine Princesse!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De tous ces longs malheurs qui me ſuiuoient ſan ceſſe, Ie ne conſerue pas le moindre ſouuenir, Ie perds meſme la peur de tous maux auenir, Et puis qu’enfin le Ciel permet que ie vous voye, Ie ne m’ẽ plaindray plus quelque mal qu’il m’ẽuoyt</orig>
            <reg>De tous ces longs malheurs qui me suivaient san cesse, Je ne conserve pas le moindre souvenir, Je perds même la peur de tous maux avenir, Et puis qu'enfin le Ciel permet que je vous voie, Je ne m'en plaindrai plus quelque mal qu'il m'ẽuoyt</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne craignons rien du Ciel apres vn bien ſi doux, Ce ne peut-eſtre en vain qu’il s’eſt changé pour nou Nos fidelles amours ſi long-temps tourmentées, Nos peines, nos douleurs à la fin ſurmontées, Témoignent que le Ciel en nous faiſant ſouffrir, N’a voulu qu'éprouuer ce qu’il vouloit cherir,</orig>
            <reg>Ne craignons rien du Ciel après un bien si doux, Ce ne peut-être en vain qu'il s'est changé pour nou Nos fidèles amours si longtemps tourmentées, Nos peines, nos douleurs à la fin surmontées, Témoignent que le Ciel en nous faisant souffrir, N'a voulu qu'éprouver ce qu'il voulait chérir,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTAS.</orig>
            <reg>AMINTAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn malheureux amant, trop heureuſe Princeſſe, Ne peut plus eſtre icy qu’vn obiet de priſteſſe, La ſienne troubleroir vos mutuels plaiſirs.</orig>
            <reg>Un malheureux amant, trop heureuse Princesse, Ne peut plus être ici qu'un objet de pristesse, La sienne troubleroir vos mutuels plaisirs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et toy puiſſant obſtable à mes iuſtes deſirs, Et de qui le bonheur acheue mon deſaſtre, Par quel charme ſecret, quel aſcendant, quel Aſtre As-tu pû ſuborner mon cœur à me trahir, A t’aimer malgré moy, toy qu’il deuroit haïr?</orig>
            <reg>Et toi puissant obstable à mes justes désirs, Et de qui le bonheur achève mon désastre, Par quel charme secret, quel ascendant, quel Astre As-tu pu suborner mon cœur à me trahir, A -même malgré moi, toi qu'il devrait haïr?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie te deuois la vie;</orig>
            <reg>Je te devais la vie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eliſe peut t’apprendre, En qu’elle occaſion ie viens de te le rendre.</orig>
            <reg>Élise peut -t-apprendre, En qu'elle occasion Un viens de te le rendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux briſer tes fers, puiſque ie l’ay promis:</orig>
            <reg>Je veux briser tes fers, puisque je l'ai promis:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ô le plus mortel de tous mes ennemis, Il faut que i’obeïſſe au ſort qui me maiſtriſe;</orig>
            <reg>Mais ô le plus mortel de tous mes ennemis, Il faut que j'obéisse au sort qui me maîtrise;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut qu’encore vn coup ie te diſpute Eliſe, Et quoy que ſans eſpoir de iamais l’acquerir, Que ie l’affige au moins ne pouuant l’attendrir.</orig>
            <reg>Il faut qu'encore un coup ie te dispute Élise, Et quoi que sans espoir de jamais l'acquérir, Que ie l’affige au moins ne pouvant l'attendrir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>n’attens rien de moy par vne telle voye, Ny d’Alcandre ennemy que iamais iete voye.</orig>
            <reg>n'attends rien de moi par une telle voie, Ni d'Alcandre ennemi que jamais jette jette.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTAS.</orig>
            <reg>AMINTAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’eſperez pas auſſi qu’Amant deſeſperé, le laiſſe mon Riual dans vn calme aſſeuré.</orig>
            <reg>N'espérez pas aussi qu'Amant désespéré, le laisse mon Rival dans un calme assuré.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il P'offre vne amitié qui n’eſt pont mépriſable.</orig>
            <reg>Il P'offre une amitié qui n'est pont méprisable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig></orig>
            <reg></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTAS.</orig>
            <reg>AMINTAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceſt ſon défaut pour moy d’eſtre trop eſtimable;</orig>
            <reg>Cest son défaut pour moi d'être trop estimable;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt par ce qu’elle a peu la voſtre meriter, Qué mon cœur s’en éloigne, &amp; ne peut l’accepter.</orig>
            <reg>C'est par ce qu'elle a pu la vôtre mériter, Qué mon cœur s'en éloigne, et ne peut l'accepter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Duy, dangereux Riual, il faut que ie t’eſtime, dand vn iuſte ſuiet à ta perte m’anime, que mon cœur n’ait rien tant à craindre que moy, Danst Mas le deſſein que i’ay de me battre auec toy, le temps que ie perds à ma plainte friuolle, peut mieux employer à tenir ma parolle.</orig>
            <reg>Dui, dangereux Rival, il faut que votre t'estime, dand un juste sujet à ta perte m'anime, que mon cœur n'ait rien tant à craindre que moi, Dans Mas le dessein que j'ai de me battre avec toi, le temps que Un perds à ma plainte frivolle, peut mieux employer à tenir ma parole.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VI.</orig>
          <reg>SCÈNE VI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ELISE,OROSMANE.</orig>
          <reg>ÉLISE,OROSMANE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mintas, genereux meſme à ſes ennemis, HTe tirera des feis comme il te l’a promis Mais, cher Prince, il eſt temps qu’Eliſe impatient Ceſſe enfin d’ignorer ta fortune inconſtante, Et pourquoy ſi long-temps, &amp; ſi proche de moy, Le faux nom d’Oroſmane abuſa de ma foy.</orig>
            <reg>Mintas, généreux même à ses ennemis, HTe tirera des feis comme il te l'a promis Mais, cher Prince, il est temps qu'Élise impatient Cesse enfin d'ignorer ta fortune inconstante, Et pourquoi si longtemps, et si proche de moi, Le faux nom d'Orômane abusa de ma foi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OROSMANE.</orig>
            <reg>OROSMANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand la parfaite Eliſe auſſi iuſte que belle, M’eut appris les deſſeins de ſon Pere infidelle, Qui ſur de ſpecieux, mais friuoles ſuiets, Auoit fait contre moy reuolter mes Suiets, Et qui pour mieux cacher où marchoit ſon Amé En menaçoit les bords de la Grece allarmée, Elle vit que mon cœur ne pouuant la quitter, Pout la premiere fois oſa luy reſiſter, I’abandonnois mon Thrône à voſtre iniuſte Pere Voſtre cœur genereux s’en mettoit en cholere, La crainte de languir vn moment loin de vous, Me faiſoit mépriſer cét obligeant courroux:</orig>
            <reg>Quand la parfaite Élise aussi juste que belle, M'eut appris les desseins de son Père infidèle, Qui sur de spécieux, mais frivoles sujets, Avait fait contre moi révolter mes Suiets, Et qui pour mieux cacher où marchait son Amé En menaçait les bords de la Grèce alarmée, Elle vit que mon cœur ne pouvant la quitter, Pout la première fois osa lui resister, J'abandonnais mon Thrône à votre injuste Père Votre cœur généreux s'en mettait en cholère, La crainte de languir un moment loin de vous, Faisait faisoit de cét faisait apprise:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vos yeux ſe ſeruant de toute leur puiſſanct Il ſe fallut reſoudre à cette longue abſence, Courir au moins preſſé de deux maux dangereur Sur la mer, mon deſtin ne fut pas plus heureur, Ie fus battu des vents, &amp; dans ſa la Cilicie, I'eus à tous mes deſſeins la fortune ennemie.</orig>
            <reg>Mais vos yeux se servant de toute leur puissanct Il se fallut résoudre à cette longue absence, Courir au moins pressé de deux maux dangereur Sur la mer, mon destin ne fut pas plus heureur, Je fus battu des vents, et dans sa la Cilicie, J'eus à tous mes desseins la fortune ennemie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçay que la fortune accablaut la valeur, En vn demier combat vous euſtes du malheur, Et qu’vn ieune guerrier tué dans la bataille, Fut pris pour mon Alcandre.</orig>
            <reg>Je sais que la fortune accablaut la valeur, En un demier combat vous tes du malheur, Et qu'un jeune guerrier tué dans la bataille, Fut pris pour mon Alcandre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OROSMANE.</orig>
            <reg>OROSMANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſtoit de ma taille.</orig>
            <reg>Il était de ma taille.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et l’on ne connut point ſon viſage bleſſé, Sous vn de mes hainois qu’il auoit endoſſé, Ce faux bruit de ma mort ardemment deſirée, Outre les miens, trompa ceux qui l’auoient iutée.</orig>
            <reg>Et l'on ne connut point son visage blessé, Sous un de mes hainais qu'il avait endossé, Ce faux bruit de ma mort ardemment désirée, Outre les miens, trompa ceux qui l'avaient jutée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et me fit oublier aux puiſſans ennemis, Aqui tout contre moy ſembloit eſtre permis.</orig>
            <reg>Et me fit oublier aux puissants ennemis, Aqui tout contre moi semblait été permis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Accablé de malheurs, &amp; par mer, &amp; par terre, Il me reſtoit encore vn ſeul vaiſſeau de guerre, Et i’auois conſerué des amis geuereux, Qui loin de mépriſer vn Prince malheureur, D'vne fidelité qui ne s’eſt point laſſée.</orig>
            <reg>Accablé de malheurs, et par mer, et par terre, Il me restait encore un seul vaisseau de guerre, Et j'avais conservé des amis geureux, Qui loin de mépriser un Prince malheureur, D'une fidélité qui ne s'est point lassée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rapecteient touſiourv'im dignité paſſée.</orig>
            <reg>Rapecteient tousiourv'im dignité passée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous montaſmes en mer de la terre chaſſez;</orig>
            <reg>Nous montâmes en mer de la terre chassés;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>la vague eſtoit émeuë, &amp; les flots courroucez:</orig>
            <reg>la vague était émue, et les flots courroucés:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>llais c’eſtoit le party qui nous reſtoit à prendre, ſauis que nous eſtions des trouppes de Piſandre.</orig>
            <reg>lais c'était le parti qui nous restait à prendre, savis que nous étions des troupes de Pisandre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La barbare Oroſmane vn Corſaire inhumain, Attaqua mon nauire, &amp; mourut de ma main, igry des longs malheurs de mon ſort déplorable, Aui Corſaires vaincus ie fus inexorable, Iout tombant ſous le fer, ou dans l’onde ietté, Eſprouua la rigueur du vainqueur irrité.</orig>
            <reg>La barbare Orômane un Corsaire inhumain, Attaqua mon navire, et mourut de ma main, igri des longs malheurs de mon sort déplorable, Avi Corsaires vaincus un fus inexorable, Iout tombant sous le fer, ou dans l'onde jeté, Esprouva la rigueur du vainqueur irrité.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De maſſacre &amp; d’horreur ma cholere aſſouuie, lu pemblans Matelots fit grace de la vie.</orig>
            <reg>De massacre et d'horreur ma cholère assouvie, lu pemblants Matelots fit grâce de la vie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cacheuois de les vaincre, &amp; de les deſarmer, und ie vis mon vaiſſeau tout à coup abyſmer.</orig>
            <reg>Cachevais de les vaincre, et de les désarmer, undroit vis mon vaisseau tout à coup abîmer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>t penl éuité me fut de bon prélage;</orig>
            <reg> tenl évité me fut de bon prêlage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>lueilla mon eſpoir;</orig>
            <reg>lueilla mon espoir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>anima mon courage.</orig>
            <reg>anima mon courage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>piend le nom fameux du Corſaire détruit.</orig>
            <reg>piend le nom fameux du Corsaire détruit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quom en peu de temps eſt vn nom de grand bruit, Ime fait eſperer qu’aupres de voſtre Pere, Vn Corſaire fera ce qu’vn Roy ne pût faire.</orig>
            <reg>Quom en peu de temps est un nom de grand bruit, Ime fait espérer qu'auprès de votre Père, Un Corsaire fera ce qu'un Roi ne pût faire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lors ie vous détrompay du faux bruit de ma mor Mais ſans vous reueler le ſecret de mon ſort.</orig>
            <reg>Lors grands vous détrompai du faux bruit de ma mór Mais sans vous révéler le secret de mon sort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy me cachois tu que ta rare vaillance, Faiſoit aux plus grands Roys redouter ta puiſſance Pourquoy n’ay-je pas ſçeu que l’Empire des Mers, Dépendoit d’vn Eſclaue arreſté dans mes fers?</orig>
            <reg>Pourquoi me cachais -tu que ta rare vaillance, Faisait aux plus grands Rois redouter ta puissance Pourquoi n'ai-je pas su que l'Empire des Mers, Dépendait d'un Esclaue arrêté dans mes fers?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O que de ce penſer ma vanité flattée, Euſt calmé pour vn temps mon ame inquietée, Que les Dieux qu’à ta perte imploroit mon courrou M’euſſent eſté cruels, s’ils m’euſſent eſté doux!</orig>
            <reg>Ô que de ce penser ma vanité flattée, Eut calmé pour un temps mon âme inquiétée, Que les Dieux qu'à ta perte implorait mon courrou M'eussent été cruels, s'ils m'eussent été doux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais à quoy te ſeruit, vne hiſtoire, vne feinte, Qui pouuoit me donner vne mortelle atteinte?</orig>
            <reg>Mais à quoi te servit, une histoire, une feinte, Qui pouuoit me donner une mortelle atteinte?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel plaiſit as-tu pris à te faire haïr?</orig>
            <reg>Quel plaisit as-tu pris à te faire haïr?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qui trompe en amour, ne peut-il pas trahir?</orig>
            <reg>Et qui trompe en amour, ne peut-il pas trahir?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy de nos amours rompois-tu le ſilence?</orig>
            <reg>Pourquoi de nos amours rompais-tu le silence?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OROSMANE.</orig>
            <reg>OROSMANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie voulus d’vn Riual éprouuer la vaillance, Et chercher dans ſa mort le funeſte plaiſir, D'accuſer voſtre cœur, d’auoir ſceu mal choiſir, La crainte d’vn Riual, qu’vn Pere fauorable.</orig>
            <reg>Je voulus d'un Rival éprouver la vaillance, Et chercher dans sa mort le funeste plaisir, D'accuser votre cœur, d'avoir su mal choisir, La crainte d'un Rival, qu'un Père favorable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prince n’acheue pas vn diſcours ſi coupable.</orig>
            <reg>Prince n'achève pas un discours si coupable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Alcandre a pû douter d’Elile, &amp; de ſa foy?</orig>
            <reg>Alcandre a pu douter d'Élile, et de sa foi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OROSMANE.</orig>
            <reg>OROSMANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé!</orig>
            <reg>Hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qui n’eſt pas ialoux quand il ayme?</orig>
            <reg>qui n'est pas jaloux quand il aime?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et c’eſt mo Qui n’ay iamais douté de ta perſeuerance, Quãd i’auois plus à craindre vne ingrate inconſtãce Car les beautez d’aſie ont des charmes puiſſats Et ie ſçay qu’on oublie aiſément les abſens Oüy.</orig>
            <reg>Et c'est mo Qui n'ai jamais douté de ta persévérance, Quand j'avais plus à craindre ingrate ingrate inconstance Car les beautés d'asie ont des charmes puissats Et ainsi sais qu'on oublie aisément les absens Oui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prince ingrat, pendant que tu fus en Aſie, Ie n’eus iamais pour toy la moindre jialouſie;</orig>
            <reg>Prince ingrat, pendant que tu fus en Asie, Je n'eus jamais pour toi la moindre jialousie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>M Mais tu ne rendois pas cette iuſtice au mien, Tu me croyois ingrate, infidelle, &amp; coupable.</orig>
            <reg>M Mais tu ne rendais pas cette justice au mien, Tu me croyais ingrate, infidèle, et coupable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand pour toy i’irritois vn pouuoir redoutable, Croy-donc que c’eſt vn crime, &amp; le plus grãd de tous, Que d’eſtre ſans ſuiet vn ingrat, vn ialoux, Et qu’vne telle excuſe en la bouche d’Alcandre, Multiplie vne erreur au lieu de la deffendre.</orig>
            <reg>Quand pour toi j'irritais un pouvoir redoutable, Crois-donc que c'est un crime, et le plus grãd de tous, Que d'être sans sujet un ingrat, un jaloux, Et qu'une telle excuse en la bouche d'Alcandre, Multiplie une erreur au lieu de la défendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OROSMANE.</orig>
            <reg>OROSMANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Percez-donc, belle Eliſe, vn cœur méconnoiſſant.</orig>
            <reg>Percez-donc, belle Élise, un cœur méconnaissant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va coupable qui plaiſt, eſt bien-toſt innocent,</orig>
            <reg>Va coupable qui plaît, est bientôt innocent,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OROSMANE.</orig>
            <reg>OROSMANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne ſçaurois ſouffrir de trépas aſſez rude, Ii l’ay pû vous donner la moindre inquietude,</orig>
            <reg>Je ne saurais souffrir de trépas assez rude, Ji l'ai pu vous donner la moindre inquiétude,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et le moindre tourmens que tu pourrois ſouffrir,</orig>
            <reg>Et le moindre tourments que tu pourrais souffrir,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OROSMANE.</orig>
            <reg>OROSMANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iengeroit ma Princeſſe,</orig>
            <reg>Jengerait ma Princesse,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EL'ISE.</orig>
            <reg>ÉL'IZE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il la feroit mourir.</orig>
            <reg>Il la ferait mourir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nageons pluſtoſt aux maux qui preſſent dauantage.</orig>
            <reg>nageons plutôt aux maux qui pressent davantage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tave eſt dans les mains d'vn homme plein de rage.</orig>
            <reg>tave est dans les mains d'une homme plein de rage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>lui croit que pour vanger, tous crimes ſont permis;</orig>
            <reg>lui croit que pour venger, tous crimes sont permis;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>lus taiſons-nous, ſçachons ce qu’aura fait ſon ſils.</orig>
            <reg>lus taisons-nous, sachons ce qu'aura fait son sils.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le bien!</orig>
            <reg>le bien!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prince.</orig>
            <reg>Prince!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>CENE VII.</orig>
          <reg>CÈNE VII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>IINTAS,ELISE, OROSMANE.</orig>
          <reg>IINTAS,ELISE, OROSMANE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTAS.</orig>
            <reg>AMINTAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'ay fait tout ce que j’ay pû faire, les Gardes doublez par l’ordre de mon Perc Que de l’humeur qu’il eſt ie ne ſçaurois change Laiſſent mon ame en peine, &amp; ta vie en danger;</orig>
            <reg>J'ai fait tout ce que j'ai pu faire, les Gardes doublés par l'ordre de mon Perc Que de l'humeur qu'il est ie ne saurais change Laissent mon âme en peine, et ta vie en danger;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais où la force eſt foible, employons-y l’adreſſe;</orig>
            <reg>Mais où la force est faible, employons-y l'adresse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sous mes habits connus ſors auec la Princeſſe, Si l’entrepriſe manque, au mépris de la mort, Ie briſeray tes fers par vn dernier effort.</orig>
            <reg>Sous mes habits connus sors avec la Princesse, Si l'entreprise manque, au mépris de la mort, Je briserai tes fers par un dernier effort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Licas que i’ay gagné, mon deſſein fauoriſe:</orig>
            <reg>Licas que j'ai gagné, mon dessein favorise:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A quoy-donc ſe reſout l’heureux Amant d’Eliſe?</orig>
            <reg>À quoi-donc se résout l'heureux Amant d'Élise?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous ſuiurons ton conſeil, ô Prince genereux!</orig>
            <reg>Nous suivrons ton conseil, ô Prince généreux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prince que malgré moy i’ay rendu malheureux.</orig>
            <reg>Prince que malgré moi j'ai rendu malheureux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTAS.</orig>
            <reg>AMINTAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce Prince malheureux, &amp; qui vous importune, Ne ſe prend qu’à luy ſeul de ſa longue infortur Allons changer d’habits où Licas nous attend.</orig>
            <reg>Ce Prince malheureux, et qui vous importune, Ne se prend qu'à lui seul de sa longue infortur Allons changer d'habits où Licas nous attend.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Viens-tu donc?</orig>
            <reg>Viens-tu donc?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OROSMANE.</orig>
            <reg>OROSMANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie te ſuis;</orig>
            <reg>Je te suis;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>n’eſpere pas pourtan Qu’en me tirant des fers de ton iniuſte Pere, I'en ſois moins ton Riual, ton cruel aduerſaire.</orig>
            <reg>n'espère pas pourtan Qu'en me tirant des fers de ton injuste Père, J'en sois moins ton Rival, ton cruel adversaire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tant qu’Eliſe viura ſous vos indignes loix;</orig>
            <reg>Tant qu'Élise vivra sous vos indignes lois;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que vous luy rauirez la liberté du choix, Oroſmane &amp; les ſiens periront pour Eliſe.</orig>
            <reg>Que vous y ravirez la liberté du choix, Orômane et les siens périront pour Élise.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Paphos ſuiura de pres a matonte ſurpriſe.</orig>
            <reg>Paphos suivra de pres a matonte surprise.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ne me blaſme plus de mes hoſtilitez, On manque pour Eliſe à des formalitez;</orig>
            <reg>Et ne me blâme plus de mes hostilité, On manque pour Élise à des formalités;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour meriter Eliſe, on peut, on doit tout faire</orig>
            <reg>Pour mériter Élise, on peut, on doit tout faire</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTAS.</orig>
            <reg>AMINTAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt par cette raiſon, vaillant Prince, ou Corſa Puis qu’on doit tout oſer pour vn bien d’vn tel!</orig>
            <reg>C'est par cette raison, vaillant Prince, ou Corsa Puis qu'on doit tout oser pour un bien d'un tel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ie veux acheuer le deſſein que i’ay pris.</orig>
            <reg>Que tu veux achever le dessein que j'ai pris.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fin du quatriéme Acte.</orig>
          <reg>Fin du quatrième Acte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>A TE SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>À TE SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ALCIONNE, ELISE.</orig>
          <reg>ÀLCIONE, ÉLISE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALCIONNE.</orig>
            <reg>ÀLCIONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>H quoy!</orig>
            <reg>H quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>d’vne ſi iuſte &amp; ſi longue triſteſſe, Lyôtre ame en vn moment paſſe dãs l’allegreſſe?</orig>
            <reg>d'une si juste et si longue tristesse, Lyôtre âme en un moment passe dans l'allégresse?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ilon Alcandre, ma ſœur, eſt vinant, eſt trouué, Et le grand Oroſmane, eſt fidelle, eſt ſauué, legez à quel excez me doit poiter la ioye, L'in bien long-temps perdu, que le Ciel me renluoye;</orig>
            <reg>Ilon Alcandre, ma sœur, est vinant, est trouvé, Et le grand Orosmane, est fidèle, est sauvé, légez à quel excès me doit poiter la joie, L'in bien longtemps perdu, que le Ciel me renluoie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>llais ma bouche qu’emporte vn premier mouuement, leut tout dire à la fois, &amp; parle obſcurement, Acandre donc, ma ſœur, eſt cét homme admirable, Le puerrier ſi vaillant, ſi grand, ſi redoutable.</orig>
            <reg>lais ma bouche qu'emporte un premier mouvement, lut tout dire à la fois, et parle obscurément, Acandre donc, ma sœur, est cet homme admirable, Le puerrier si vaillant, si grand, si redoutable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLARICE, ELISE, ALCIONNE</orig>
          <reg>CLARICE, ÉLISE, ALCYONE</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>CLARICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A Princeſſes!</orig>
            <reg>À Princesses!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pleurez l'accident malheureus TIQui rauit à la Cypre vn Prince genereux.</orig>
            <reg>pleurez l'accident malheureus TIQui ravit à la Cypre un Prince généreux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amintas ayant ſceu que ſon barbare Pere, Redoutoit Oroſmane, &amp; s’en vouloit défaire, Luy donnant ſes habits pendant l’obſcurité, L’auoit heureuſement remis en liberté, Ouand ſon Peie endurcy dans ſon deſſein ſiniſtre S’eſt ſeruy de la main d’vn barbare Miniſtre, Qui bleſſant Amintas par ſes habits trompé, Ne l’a point reconnu qu’apres l’auoir frappé.</orig>
            <reg>Amintas ayant su que son barbare Père, Redoutait Orômane, et s'en voulait défaire, Lui donnant ses habits pendant l'obscurité, L'avait heureusement remis en liberté, Ouand son Peie endurci dans son dessein sinistre S'est servi de la main d'un barbare Ministre, Qui blessant Amintas par ses habits trompé, Ne l'a point reconnu qu'après l'avoir frappé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On ſçait de l’aſſaſſin, que l’on mene au ſupplice.</orig>
            <reg>On sais de l'assassin, que l'on mène au supplice.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que Nicanor du crime eſt autheur &amp; complice.</orig>
            <reg>Que Nicanor du crime est auteur et complice.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et le Prince plaint moins la rigueur de ſon ſort, Qu’Oroſmane repris qu’on deſtine à la mort.</orig>
            <reg>Et le Prince plaint moins la rigueur de son sort, Qu'Orômane repris qu'on destine à la mort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nicauor l’a iurée, &amp; ſa douleur extrême, Du funeſte aceident qu’il a cauſé luy-meſme, Le porte à des tranſports indignes de ſon rang, Et dé-ja d’Oroſmane il euſt verſé le ſang;</orig>
            <reg>Nicavor l'a jurée, et sa douleur extrême, Du funeste aceident qu'il a causé m-même, Le porte à des transports indignes de son rang, Et déjà d'Orosmane il eût versé le sang;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais iuſques à ſon trépas Amintas magnanime, Retient ſon cruel Pere, &amp; s’oppoſe à ſon crime.</orig>
            <reg>Mais jusques à son trépas Amintas magnanime, Retient son cruel Père, et s'oppose à son crime.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Clarice, que dis-tu?</orig>
            <reg>Clarice, que dis-tu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>CLARICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie dis la verité.</orig>
            <reg>Je dis la vérité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon cher Alcandre, helas!</orig>
            <reg>Mon cher Alcandre, hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>meſt-donc encore oſt Mais dis-tu qu’il eſt pris?</orig>
            <reg>mest-donc encore ost Mais dis-tu qu'il est pris?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>CLARICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa priſe eſt aſſeurée.</orig>
            <reg>Sa prise est assurée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Gel!</orig>
            <reg>Ô Gel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que tes faueurs ſont de peu de durée,</orig>
            <reg>que tes faveurs sont de peu de durée,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALCIONNÉ.</orig>
            <reg>ALCIONNÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et le Prince, Clarice?</orig>
            <reg>Et le Prince, Clarice?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>CLARICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il attend le trépas.</orig>
            <reg>Il attend le trépas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LLISE.</orig>
            <reg>LLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ni ma lœur mon Aicandre!</orig>
            <reg>ni ma lœur mon Aicandre!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALCIONNE.</orig>
            <reg>ÀLCIONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ma ſœur Amintax</orig>
            <reg>ma sœur Amintax</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Et l’aymiez-vous?</orig>
            <reg>Et l'aimiez-vous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALCIONNE.</orig>
            <reg>ÀLCIONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>n’eſtoit-il pas aymable?</orig>
            <reg>n'était-il pas aimable?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy ma ſœur, ie l’aymois ce Prince miſerable.</orig>
            <reg>Oui ma sœur, ie l'aimais ce Prince misérable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'ay ſouffert des le temps qu’il entra dans vos fers, Ies meſmes maux pour luy qu’il a pour vous ſouffers.</orig>
            <reg>J'ai souffert des le temps qu'il entra dans vos fers, Jes mêmes maux pour toujours qu'il a pour vous soufferts.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, ô ma chere ſœur, comme vous deſolée, E plus que vous d’ennuis, &amp; de maux accablée, Its voſtres par les miens ſe pourroient augmenter.</orig>
            <reg>Mais, ô ma chère sœur, comme vous désolée, E plus que vous d'ennuis, et de maux accablée, Its vôtres par les miens se pourraient augmenter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que le Ciel ceſſe enfin de vous perſecurer, Lt qu’à vous fauorable, autant qu’à moy contraire, Il conſerue à vos feux voſtre aymable Corſaire.</orig>
            <reg>Que le Ciel cesse enfin de vous persécurer, Lt qu'à vous favorable, autant qu'à moi contraire, Il conserve à vos feux votre aimable Corsaire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Conduy-moy donc Clarice, où ie vais faire vois.</orig>
            <reg>Condui-moi donc Clarice, où tu vais faire vois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le que peut ſur mon cœur vn iuſte deſeſpoir.</orig>
            <reg>Le que peut sur mon cœur un juste désespoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Illons, allons, ma ſœur, par nos morts genereuſes, ſendre illuſtres les feux de deux ſœurs malheureuſes.</orig>
            <reg>Illons, allons, ma sœur, par nos morts généreuses, sendre illustres les feux de deux sœurs malheureuses.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>S ENE 14 Alctonne ſox NICANOR, ELISE, Gardes.</orig>
          <reg>S ENE 14 Alctonne sox NICANOR, ELISE, Gardes.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NICANOR.</orig>
            <reg>NICANOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>V courez-vous, Princeſſe?</orig>
            <reg>V courez-vous, Princesse?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>arreſtez vn momẽ ULe pirate eſt repris, &amp; gardé ſeurement, Et s’il faut que mon fils meurt de ſes bleſſures, Il mourra le Barbare apres mille tortures :</orig>
            <reg>arrêtez un moment ULe pirate est repris, et gardé sûrement, Et s'il faut que mon fils meurt de ses blessures, Il mourra le Barbare après mille tortures :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A ce diſcours ie voy voſtre teint ſe changer, Il court pourtant encore vn plus preſſant danger.</orig>
            <reg>À ce discours on vois votre teint se changer, Il court pourtant encore un plus pressant danger.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si Paphos qu’on aſſiege, eſt enfin emportée, La vie au priſonnier ſera bientoſt oſtée.</orig>
            <reg>Si Paphos qu'on assiège, est enfin emportée, La vie au prisonnier sera bientôt ôtée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ny vous qui le ſauuiez, ny mon fils qui m’eſt cher Ny nul autre iey bas ne pourroit l’empeſcher.</orig>
            <reg>Ni vous qui le sauviez, ni mon fils qui m'est cher Ni nul autre homme bas ne pourrait l'empêcher.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son meſtier de voleur laiſſe vn grand priuilege, Aux Princes qui l’ont pris, &amp; pourtant qu’il aſſiege, Et l’on peur bien punir vn Corſaire, ô Cieux!</orig>
            <reg>Son métier de voleur laisse un grand privilège, Aux Princes qui l'ont pris, et pourtant qu'il assiège, Et l'on punir bien punir un Corsaire, ô Cieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans attirer ſur ſoy la cholere des Dieux;</orig>
            <reg>Sans attirer sur soi la colère des Dieux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais par mon fiſs ſauué, par Paphos déliurée, Sa mort eſt ſeulement pour vn temps differée, Si ne s’oppoſant plus au bonheur d’vn Riual, Il ne conſent ſans feinte à cét Himen fatal, Autrement contre luy toute choſe eſt permiſe.</orig>
            <reg>Mais par mon fiss sauvé, par Paphos délivrée, Sa mort est seulement pour un temps différée, Si ne s'opposant plus au bonheur d'un Rival, Il ne consent sans feinte à cet Hymen fatal, Autrement contre lui toute chose est permise.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tandis qu’à ce party vous le diſpoſerez;</orig>
            <reg>Tandis qu'à ce parti vous le disposerez;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car Licas vous l’amene, &amp; vous luy parlerez, Ie cours où de Paphos Ia défence m’appelle, Gardes, ſuiuez mon ordre, &amp; qu’on me ſoit fidelle</orig>
            <reg>Car Licas vous l'amène, et vous lui parlerez, Je cours où de Paphos Ja défense m'appelle, Gardes, suivez mon ordre, et qu'on me soit fidèle</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV</orig>
          <reg>SCÈNE IV</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>JA Tyran!</orig>
            <reg>JA Tyran!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>n’attens pas d’Oroſmane &amp; de moy, V Que la crainte nous rende auſſi laches que toy, Dieux!</orig>
            <reg>n'attends pas d'Orômane et de moi, V Que la crainte nous rende aussi lâches que toi, Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qui de Nicanor ſouffrant les iniuſtices, Semblez ſes protecteurs, ou pluſtoſt ſes complices, Par de rares vertus eſtre ſemblable à vous, Eſt-ce donc s’attirer voſtre iniuſte courroux?</orig>
            <reg>qui de Nicanor souffrant les injustices, Semblés ses protecteurs, ou plutôt ses complices, Par de rares vertus être semblable à vous, Est-ce donc s'attirer votre injuste courroux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce auoir merité voſtre haine mortelle, queue m'auun aymee æut m’eſtre fidelle?</orig>
            <reg>Est-ce avoir mérité votre haine mortelle, queue m'aume aimée æut m'être fidèle?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Pr nce!</orig>
            <reg>Ô Pr née!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qui ſans moy ſerois moins malheureux;</orig>
            <reg>qui sans moi serais moins malheureux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aquoy donc nous reſerue vn deſtin rigoureux?</orig>
            <reg>Aquoi donc nous réserve un destin rigoureux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et d’vn heureux moment de ioye ineſperée, D'vn eſpoir auſſi vain que de peu de durée, Rt’il voulu flatter ceux qu’il vouloit punir?</orig>
            <reg>Et d'un heureux moment de joie inespérée, D'un espoir aussi vain que de peu de durée, Rt-il voulu flatter ceux qu'il voulait punir?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iion cher Alcandre enfin, qu’allons-nous deuenir?</orig>
            <reg>Jion cher Alcandre enfin, qu'allons-nous devenir?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE V.</orig>
          <reg>SCÈNE V.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>OROSMANE, ELISE.</orig>
          <reg>OROSMANE, ÉLISE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OROSMANE.</orig>
            <reg>OROSMANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L veut punir, Madame, vn Amant temeraire, IVn inſenſé, qui crût meriter de vous plaire;</orig>
            <reg>L veut punir, Madame, un Amant téméraire, IUn insensé, qui crut mériter de vous plaire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dont la vie eſt funeſte au bonheur de vos iours.</orig>
            <reg>Dont la vie est funeste au bonheur de vos jours.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais finit-il des miens le long &amp; triſte cours, Puis que nos ennemis ſouffrent que ie vous voye?</orig>
            <reg>Mais finit-il des miens le long et triste cours, Puis que nos ennemis souffrent que votre vous voie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C iiij Tout rigoureux qu’ils ſont ils me comblent de ioy</orig>
            <reg>Ç Cij Mer rigoureux qu'ils sont ils me comblent de joi</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE Que tu les connois mal, ces communs ennemis, Quand tu leur ſçais bon gré de ce qu’ils t’ont permit La faueur dont tu crois leur eſtre redeuable, De leurs méchancetez eſt la plus redoutable, Et tu le vas bien voir par les rudes eſfets Des maux qu’elle va ioindre aux maux qu’on hot a faits.</orig>
            <reg>ELISE Que tu les connais mal, ces communs ennemis, Quand tu leur sais bon gré de ce qu'ils t'ont permit La faveur dont tu crois leur avait redevable, De leurs méchancetés est la plus redoutable, Et tu le vas bien voir par les rudes éfets Des maux qu'elle va joindre aux maux qu'on hot a faits.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Te le diray-je?</orig>
            <reg>Te le dirai-je?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>on veut quOroſmane choiſiſſe, Où d’eſtre ſans Eliſc, ou d’eller au ſupplice;</orig>
            <reg>on veut quOrômane choisisse, Où d'être sans Élisc, ou d'eller au supplice;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On me donne à choiſir, ou d’aimer Amintas, Que ie ne puis aimer, ou de voir ton trépas.</orig>
            <reg>On me donne à choisir, ou d'aimer Amintas, Que ie ne puis aimer, ou de voir ton trépas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laiſſeray-je perir vn Amant que j’adore?</orig>
            <reg>Laisserai-je périr un Amant que j'adore?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Feray-je mon eſpoux d’vn Prince que i’abhorre!</orig>
            <reg>Ferai-je mon époux d'un Prince que j'abhorre!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parle, ouure-moy ton cœur, &amp; ſans diſſimuler, Fay voir à mon amour où le tien peut aller.</orig>
            <reg>Parle, ouure-moi ton cœur, et sans dissimuler, Fais voir à mon amour où le tien peut aller.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Choiſis ſans heſiter de la vie, ou d’Eliſe;</orig>
            <reg>Choisis sans hésiter de la vie, ou d'Élise;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A ton choix, quel qu’il ſoit, elle ſera ſoûmiſe.</orig>
            <reg>À ton choix, quel qu'il soit, elle sera soumise.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ton ame s’eſtonne &amp; redoute la mort, Quand le Prince qui m’ayme, &amp; que ie hay ſi ſor Des monſtres plus affreux ſeroit le plus horrible, I’en feray mon époux, pour toy tout m’eſt poſſible Mais ſi ton cœur fidelle &amp; tranſporté d’amour, Peut mépriſer pour moy la lumiere du iour, Il n’eſt humain pouuoir qui ſur mon ame obtiennt Que ma fidelité ne réponde à la tienne.</orig>
            <reg>Si ton âme s'étonne et redoute la mort, Quand le Prince qui m'aime, et que sans hai si sot Des monstres plus affreux serait le plus horrible, J'en ferai mon époux, pour toi tout m'est possible Mais si ton cœur fidèle et transporté d'amour, Peut mépriser pour moi la lumière du jour, Il n'est humain pouuoir qui sur mon âme obtiennt Que ma fidélité ne réponde à la tienne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non pas meſme les Dieux me pourroient empeſche De ioindre apres ta mort ce que i’eus de plus chen Et ie ferois bien plus, ô malheureux Alcandre!</orig>
            <reg>Non pas même les Dieux me pourraient empêche De joindre après ta mort ce que j'eus de plus chen Et apprendre ferais bien plus, ô malheureux Alcandre!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si l’on pouuoit pour toy dauantage entreprendre.</orig>
            <reg>Si l'on pouvait pour toi davantage entreprendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fay, Fay donc nos Deſtins, ils dépendent de toy i</orig>
            <reg>Fais, Fais donc nos Destins, ils dépendent de toi y</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OROSMANE.</orig>
            <reg>OROSMANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt m’offencer, Ma dame, &amp; c’eſt mal me cõnoiſtre Mal iuger d’vn aamoux que vous auez fair naiſtre, Que me donner le choix de la vie ou de vous, Ln pouuez-vous douter ſans haine &amp; ſans courroun Et quand bien ie ſerois, vn ingrat, vn pariure;</orig>
            <reg>C'est m'offenser, Ma dame, et c'est mal me cõnoistre Mal juger d'un aamoux que vous avez fair naître, Que me donner le choix de la vie ou de vous, Lnez pouvez-vous douter sans haine et sans courroun Et quand bien té serois, un ingrat, un parjure;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auriez.</orig>
            <reg>Auriez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous deu me faire vne plus grande iniure?</orig>
            <reg>vous dev me faire une plus grande injure?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas !</orig>
            <reg>Hélas !</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>’s’il ne falloit pour augmenter vos iours, Ou pour les rendre heureux en leur tranquille couri Que ſouffrir qu’vn Riual obtinſt voſtre Himenée, Vous m’en verriez haſter la cruelle journée;</orig>
            <reg>Ô m'il ne fallait pour augmenter vos jours, Ou pour les rendre heureux en leur tranquille couri Que souffrir qu'un Rival obtinst votre Hyménée, Vous m'en verriez hâter la cruelle journée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et s’il manquoit ma vie à cét Himen fatal, Ie l’offrirois moy-meſme à cet heureux Riual.</orig>
            <reg>Et s'il manquait ma vie à cet Hymen fatal, Je l'offrirais moi-même à cet heureux Rival.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais que pour la ſauuer, vous me ſoyez rauie?</orig>
            <reg>Mais que pour la sauver, vous me soyez ravie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel remede, grands Dieux!</orig>
            <reg>Quel remède, grands Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pour aſſeurer ma vie Et qu’il la rauiroit bien plus cruellement, Que ne feroit iamais en ſa plus grande rage, Du truer ieſcmnor le Darbart courage.</orig>
            <reg>pour assurer ma vie Et qu'il la ravirait bien plus cruellement, Que ne ferait jamais en sa plus grande rage, Du truer iescmnor le Darbart courage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mourons donc, cher Alcandre, &amp; ne reſiſtons plus A l’iniuſte pouuoir des Deſtins abſolus.</orig>
            <reg>Mourons donc, cher Alcandre, et ne résistons plus A injuste pouvoir des Destins absolus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OROSMANE.</orig>
            <reg>OROSMANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ia malheureux, qu’opprime vne indigne fortune, Vous ayme, &amp; ſouffrira qu’elle vous ſoit commune?</orig>
            <reg>Ia malheureux, qu'opprime une indigne fortune, Vous aime, et souffrira qu'elle vous soit commune?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn Prince trop heureux d’auoir porté vos fers, Et trop recompensé de maux qu’il aſoufferts, Jour peu qu’en ſes malheurs vous preniez part encore, Jetra mourir pour luy la beauté qu’il adore?</orig>
            <reg>Un Prince trop heureux d'avoir porté vos fers, Et trop récompensé de maux qu'il asoufferts, Jour peu qu'en ses malheurs vous preniez part encore, Jetra mourir pour lui la beauté qu'il adore?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieux!</orig>
            <reg>Ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce ſeul penſer dans l’eſprit d’vn Amant, Iſ ſon plus veritable, &amp; plus cruel tourment.</orig>
            <reg>ce seul penser dans l'esprit d'un Amant, Is son plus véritable, et plus cruel tourment.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Songez, ſongez, Princeſſe à mes maux trop ſenſible, Que voſtre mort rendroit la mienne plus horrible, Et ſongez que mourant &amp; pour vous, &amp; ſans vous, Le plus cruel trépas me peut deuenir doux.</orig>
            <reg>Songez, songez, Princesse à mes maux trop sensible, Que votre mort rendrait la mienne plus horrible, Et songez que mourant et pour vous, et sans vous, Le plus cruel trépas me peut devenir doux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lt qui ſçait ſi le Ciel ſur ma funeſte vie.</orig>
            <reg>Lt qui sait si le Ciel sur ma funeste vie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’a pas toute ſon ire, &amp; ſa rage aſſouuie, E qu’ayant ſur ma teſte épuiſe ſes rigueurs, Il n’ait gardé pour vous ſes plus rares faueurs:</orig>
            <reg>N'a pas toute son frère, et sa rage assouuie, E qu'ayant sur ma tête épuise ses rigueurs, Il n'ait gardé pour vous ses plus rares faveurs:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vos celeſtes berutez par les Dieux acheuées, A de meilleurs Deſtins ſont par eux reſeruées, Et s’ils ont le pouuoir d’exempter du Tombeau, Qui ſeroit-ce, que vous, leur ouurage plus beau;</orig>
            <reg>Vos célestes berutez par les Dieux achevées, À de meilleurs Destins sont par eux réservées, Et s'ils ont le pouvoir d'exempter du Tombeau, Qui serait-ce, que vous, leur ouvrage plus beau;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Viuez, viuez heureuſe, &amp; qu’vn Prince fidellę, Auec plus de merite, &amp; non pas tant de zele, Succede en voſtre cœur au malheureux Amant Qui ne vous fut iamais qu’vn ſuiet de tourment, Et qui ne peut auoir de fin plus glorieuſe, Que de perdre pour vous vne vie ennuyeuſe.</orig>
            <reg>Vivez, vivez heureuse, et qu'un Prince fidèle, Avec plus de mérite, et non pas tant de zèle, Sucède en votre cœur au malheureux Amant Qui ne vous fut jamais qu'un sujet de tourment, Et qui ne peut avoir de fin plus glorieuse, Que de perdre pour vous une vie ennuyeuse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moy pourroy-je auoir de plus honteuſe fin, Que de ſuruiure ingrate, à ton triſte Deſtin?</orig>
            <reg>Et moi pourrai-je avoir de plus honteuse fin, Que de survivre ingrate, à ton triste Destin?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais comment oſes-tu me propoſer de viure?</orig>
            <reg>Mais comment oses-tu me proposer de vivre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Me donner des conſcils que tu ne veux pas ſuiure Ceſſe Prince cruel!</orig>
            <reg>Me donner des conscils que tu ne veux pas suivre Cesse Prince cruel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ceſſe de m’attendrir;</orig>
            <reg>cesse de m'attendrir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne me rends point la mort difficile à ſouffrir;</orig>
            <reg>Ne me rends point la mort difficile à souffrir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laiſſe-moy partager la gloire de la tienne;</orig>
            <reg>Laisse-moi partager la gloire de la tienne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Songe que mes malheurs finiront par la mienne, Et ſonge que l’amour n’en a point de plus grand Que d’aymer, d’eſtre aymée, &amp; de perdre vn Amai Mais où court, &amp; que veut Clarice épouuantée?</orig>
            <reg>Songe que mes malheurs finiront par la mienne, Et songe que l'amour n'en a point de plus grand Que d'aimer, d'être aimée, et de perdre un Amai Mais où court, et que veut Clarice épouvantée?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VI.</orig>
          <reg>SCÈNE VI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLARICE, ELISE, O ROSMAN.</orig>
          <reg>CLARICE, ELISE, Ô ROSMAN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>CLARICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E Ciel nous abandonne, &amp; la Ville emportée, LEſt le triſte buuin de l’auare eſtranger, Vous n’eſtes pas vous-même hors du cõmun dange Dans le Palais tout manque, &amp; le Soldat barbare Dejæ pour le ioreti les machines prépare.</orig>
            <reg>E Ciel nous abandonne, et la Ville emportée, LEst le triste buin de l'avare étranger, Vous n'êtes pas vous-même hors du commun dange Dans le Palais tout manque, et le Soldat barbare Déjæ pour le joreti les machines prépare.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>au bruit confus que i’entends augmenter.</orig>
            <reg>au bruit confus que j'entends augmenter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>e 1i dernier malheur il ne faut plus douter.</orig>
            <reg>E 1i dernier malheur il ne faut plus douter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OROSMANE.</orig>
            <reg>OROSMANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous n’auez rien à crandre où ie ſeray, Madame.</orig>
            <reg>Vous n'avez rien à crandre où tu serai, Madame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que tu me connois mal, ſi tu crois que mon ame, Dans le peril s’eſtonne, &amp; meſme aupres de toy;</orig>
            <reg>Que tu me connais mal, si tu crois que mon âme, Dans le péril s'étonne, et même auprès de toi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ilais on peut pour autruy craindre plus que pour ſoy.</orig>
            <reg>Ilais on peut pour autrui craindre plus que pour soi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si tu m’aymes cher Prince, Amintas, &amp; ſon Pere, Quoy qu’indignes obiets de ta iuſte cholere, Uancatume trne</orig>
            <reg>Si tu m'aimes cher Prince, Amintas, et son Père, Quoi qu'indignes objets de ta juste colère, Uancatume traîne</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OROSMANE.</orig>
            <reg>OROSMANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iugez mieux d’vn cœur où vous regnez, It qui n’a d’ennemis que ceux que vous craignez.</orig>
            <reg>Jugez mieux d'un cœur où vous régnez, It qui n'a d'ennemis que ceux que vous craignez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aucanor, &amp; ſon fils viuront,</orig>
            <reg>Aucanor, et son fils vivront,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VII.</orig>
          <reg>SCÈNE VII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ARGANTE, OROSMANE, ELISE, CLARICE, CORSAIRES.</orig>
          <reg>ARGANTE, OROSMANE, ÉLISE, CLARICE, CORSAIRES.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGANTE.</orig>
            <reg>ARGANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que la licence le vous emporte pas à la moindre inſolence.</orig>
            <reg>Que la licence le vous emporte pas à la moindre insolence.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ldats, cherchons par tout noſtre inuincible Royz ſlais nos vœux ſont oüis, &amp; c’eſt luy que ie voy.</orig>
            <reg>Lédats, cherchons par tout notre invincible Rz soûlais nos vœux sont ouïr, et c'est main que je vois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Her Seigneur, que le Ciel à la fin nous renuoye.</orig>
            <reg>Her Seigneur, que le Ciel à la fin nous renvoie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OROSMANE.</orig>
            <reg>OROSMANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pendons mes amis noſtre communc ioye,</orig>
            <reg>pendons mes amis notre communc joie,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Grand Prince!</orig>
            <reg>Grand Prince!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ARGANTE.</orig>
            <reg>ARGANTE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OROSMANE.</orig>
            <reg>OROSMANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cher Argante, il faut ſans differer, Empeſcher le deſordre.</orig>
            <reg>Cher Argante, il faut sans différer, Empêcher le désordre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGANTE.</orig>
            <reg>ARGANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut donc vous montrer.</orig>
            <reg>Il faut donc vous montrer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sebaſte en vain l’eſſaye, &amp; tel excez de rage, Des plus ſages Soldats maiſtriſe le courage, Qu’il eſt à redouter, que l’incendie enfin, N’acheue de Paphos le malheureux Deſtin</orig>
            <reg>Sébaste en vain l'essaye, et tel excès de rage, Des plus sages Soldats maîtrise le courage, Qu'il est à redouter, que l'incendie enfin, N'achève de Paphô te malheureux Destin</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>O!</orig>
            <reg>Ô!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel malheur.</orig>
            <reg>quel malheur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OROSMANE.</orig>
            <reg>OROSMANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons Argante, allons ſans ceſſt, Mourir, ou contenter ma diuine Princeſſe.</orig>
            <reg>Allons Argante, allons sans cesst, Mourir, ou contenter ma divine Princesse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VIII.</orig>
          <reg>SCÈNE VIII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLARICE, ELISE.</orig>
          <reg>CLARICE, ÉLISE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>CLARICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E plus grand, le plus ſier de tous vos ennemis, LEſt douc ainſi Madame, à vos ordres ſoûmis!</orig>
            <reg>E plus grand, le plus sier de tous vos ennemis, LEst douc ainsi Madame, à vos ordres soumis!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prepare toy, Clarice, à voir d’autres merueilles, Qui ſurprendront bien plus les yeux &amp; les oreillet Cypre ne verra plus la fille de ſes Roys, Redouter des Tyrans, &amp; gemir ſous leurs loix, Ma puiſſance en ces lieux ne ſera plus bornée, Et i’y diſpoſeray de mon libre Himenée, Mais que voy-je, grands Dieux</orig>
            <reg>Prépare -toi, Clarice, à voir d'autres merveilles, Qui surprendront bien plus les yeux et les oreillet Cypre ne verra plus la fille de ses Roys, Redouter des Tyrans, et gémir sous leurs lois, Ma puissance en ces lieux ne sera plus bornée, Et j'y disposerai de mon libre Himenée, Mais que vois-je, grands Dieux</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IX.</orig>
          <reg>SCÈNE IX.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>NICANOR, ELISE.</orig>
          <reg>NICANOR, ÉLISE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NICANOR.</orig>
            <reg>NICANOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Ciel me venge enſin, Et met entre mes mains ta vie &amp; ton Deſtin.</orig>
            <reg>Le Ciel me venge ensin, Et met entre mes mains ta vie et ton Destin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dehonneur de ton ſang, Peſte de ta Patrie, De mon lâche Amintas la baſſe idolatrie, Ne s’oppoſera plus à ma iuſte fureur, Et ie te confondray dans mon dernier malheur.</orig>
            <reg>Dehonneur de ton sang, Peste de ta Patrie, De mon lâche Amintas la basse idolâtrie, Ne s'opposera plus à ma juste fureur, Et Seigneur te confondrai dans mon dernier malheur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Acheue!</orig>
            <reg>Achève!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eſt-ce à moy, lâche, à t'en donner l’audaca Qu’attends-tu?</orig>
            <reg>est-ce à moi, lâche, à t'en donner l'audaca Qu'attends-tu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que mon cœur s’effraye à ta menacet I eſt trop dés long-temps aux maux accouſtumé.</orig>
            <reg>que mon cœur s'effraie à ta menacet I est trop dès longtemps aux maux accoutumé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour auoir peur de toy, ny de ton bras armé, Iuppe-donc, vieux Tyran, immole ta victime;</orig>
            <reg>Pour avoir peur de toi, ni de ton bras armé, Juppédonc, vieux Tyran, immole ta victime;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ilaſte les chaſtimems que merite ton crime.</orig>
            <reg>Ilaste les chastimems que mérite ton crime.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sois ingrat à ton frere, &amp; perfide à ton Roy;</orig>
            <reg>Sois ingrat à ton frère, et perfide à ton Roi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sois Nicanor enfin;</orig>
            <reg>Sois Nicanor enfin;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais méchant, haſte-toy;</orig>
            <reg>mais méchant, hâte-toi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’in vengeur offencé crains la iuſte cholere.</orig>
            <reg>D'in vengeur offensé crains la juste cholère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NICANOR Qu'il vienne à ton ſecours, qu’il vienne ton Corſaire, Il ne manque plus rien à mon reſſentiment, ue de t'oſter la vie aux yeux de cét Amant.</orig>
            <reg>NICANOR Qu'il vienne à ton secours, qu'il vienne ton Corsaire, Il ne manque plus rien à mon ressentiment, ue de t'ôter la vie aux yeux de cet Amant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I te verra perir au plus fort de ta ioye.</orig>
            <reg>I te verra périr au plus fort de ta joie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mſon ame à ce penſer dans le plaiſir ſe noye, L ſi i’ay differé de te faire mourir.</orig>
            <reg>Mson âme à ce penser dans le plaisir se noie, L si 'ai différé de te faire mourir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L'eſt pour plaire à ma haine, &amp; te faire ſouffeit.</orig>
            <reg>L'est pour plaire à ma haine, et te faire souffit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moy pour te parler dans la meſme franchiſe, E te hai beaucoup moins que ie ne te mépriſe.</orig>
            <reg>Et moi pour te parler dans la même franchise, E te hai beaucoup moins que tu ne te méprise.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NICANOR.</orig>
            <reg>NICANOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amante d’vn Pirate, apres ta lâcheté, Peus-tu parler encore auec tant de fierté?</orig>
            <reg>Amante d'un Pirate, après ta lâcheté, Peus-tu parler encore avec tant de fierté?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé!</orig>
            <reg>Hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’eſtoit donc tantoſt la tienne deuenuë, Quand tu gardois Paphos, &amp; que tu l’as perduë?</orig>
            <reg>qu'était donc tantôt la tienne devenue, Quand tu gardais Paphos, et que tu l'as perdue?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que faiſoit ta valeur dans les murs de Paphos, Quãd des Soldats ſans Chef t’ont fait tourner le doj</orig>
            <reg>Que faisait ta valeur dans les murs de Paphos, Quand des Soldats sans Chef t'ont fait tourner le doj</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>OROSMANE,ELISE, NICANOI SEBASTE, CORSAIRES.</orig>
          <reg>OROSMANE,ELISE, NICANOI SÉBASTE, CORSAIRES.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OROSMANE.</orig>
            <reg>OROSMANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>II nous a preuenus, ô Dieux:</orig>
            <reg>II nous a prévenus, ô Dieux:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Alcandre, Ta yaleur deſormais ne peut plus me deffendre;</orig>
            <reg>Alcandre, Ta yaleur désormais ne peut plus me défendre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais punis vn Tyran, quoy qu’il puiſſe arriuer;</orig>
            <reg>Mais punis un Tyran, quoi qu'il puisse arriver;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prefere ma vengeance au ſoin de me ſauuer.</orig>
            <reg>Préfère ma vengeance au soin de me sauver.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OROSMANE.</orig>
            <reg>OROSMANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tigre affamé de ſang, que penſe-tu donc faire</orig>
            <reg>Tigre affamé de sang, que pense-tu donc faire</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NICANOR.</orig>
            <reg>NICANOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Me venger d’vne ingrate, en dépit d’vn Corſaire.</orig>
            <reg>Me venger d'une ingrate, en dépit d'un Corsaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OROSMANE.</orig>
            <reg>OROSMANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Verſer le ſang d’Eliſe?</orig>
            <reg>Verser le sang d'Élise?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NICANOR.</orig>
            <reg>NICANOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Arreſte, où tu feras, De cette chere Eliſe, auancer le trépas.</orig>
            <reg>Arrête, où tu feras, De cette chère Élise, avancer le trépas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Arreſte, dis-je, &amp; voy cette main toute preſte, A troubler par ſa mort l’aiſe de ta conqueſte.</orig>
            <reg>Arrête, dis-je, et vois cette main toute prête, A troubler par sa mort l'aise de ta conquête.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tremble, ſongeant au ſang que ce fer va verſer Si tu veux qu’elle viue, il y faut renoncer;</orig>
            <reg>Tremble, songeant au sang que ce fer va verser Si tu veux qu'elle vive, il y faut renoncer;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut quitter la Cypre, &amp; loin de cette terre, Iller porter ailleurs tes crimes, &amp; la guerre.</orig>
            <reg>Il faut quitter la Cypre, et loin de cette terre, Iller porter ailleurs tes crimes, et la guerre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OROSMANE.</orig>
            <reg>OROSMANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé!</orig>
            <reg>Hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>n’es-tu point touché de cette obiet charmant?</orig>
            <reg>n'es-tu point touché de cette objet charmant?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>parbare!</orig>
            <reg>parbare!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NICANOR.</orig>
            <reg>NICANOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie ſuis ſourd aux plaintes d’vn Amant.</orig>
            <reg>Il suis sourd aux plaintes d'une Amant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prens party ſi tu veux.</orig>
            <reg>Prends parti si tu veux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OROSMANE.</orig>
            <reg>OROSMANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En puis-je prendre vn autre, Quc de ſauuer ſa vie, &amp; de perdre la noſtre?</orig>
            <reg>En puis-je prendre un autre, Quelc de sauver sa vie, et de perdre la vôtre?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Gaide-t'en bien, Alcandre, &amp; que par mon danger, Ion cœur pluſtoſt s’irrite, &amp; ſonge à me venger.</orig>
            <reg>Gaide-t'-en bientôt, Alcandre, et que par mon danger, Ion cœur plutôt s'irrite, et songe à me venger.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OROSMANE.</orig>
            <reg>OROSMANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hel ast il eſt trop tard, ma diuine Princeſſe.</orig>
            <reg>Hél ast il est trop tard, ma divine Princesse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La yain, mon triſte cœur me conſeilloit ſans ceſſe, De ne la point quitter;</orig>
            <reg>La y, mon triste cœur me conseillait sans cesse, De ne la point quitter;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mon reſpect m’a trahy, Et ie ſuis malheureux pour auoir obey;</orig>
            <reg>mon respect m'a trahi, Et tu suis malheureux pour avoir obéi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mlus pouuant la ſauuer par vn trépas funeſte, Haſtons-nous de ioüir du ſeul bien qui nous reſte.</orig>
            <reg>Mlus pouvant la sauver par un trépas funeste, Hâtons-nous de jouir du seul bien qui nous reste.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iiens ce fer, cruel Prince!</orig>
            <reg>Jiens ce fer, cruel Prince!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; Maiſtre de mon ſort, ſauue ma chere Eliſe, &amp; me donne la mort.</orig>
            <reg>et Maître de mon sort, sauve ma chère Élise, et me donne la mort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SEBASTE à l’oreille d’Oroſmane.</orig>
            <reg>SÉBASTE à l'oreille d'Orômane.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tegneur?</orig>
            <reg>tegneur?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NICANOR.</orig>
            <reg>NICANOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et d’où luy vient cette fatale épée</orig>
            <reg>Et d'où lui vient cette fatale épée</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SEBASTE.</orig>
            <reg>SÉBASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tant plus à l’obſeruer, ma vcuë eſt occupée, Tant plus ie m’y confirme, &amp; ie le reconnois Ncanor!</orig>
            <reg>Tant plus à l'observer, ma vue est occupée, Tant plus grands m'y confirme, et Seigneur le reconnais Nanor!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>connois-tu mon viſage &amp; ma voix?</orig>
            <reg>connais-tu mon visage et ma voix?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NICANOR.</orig>
            <reg>NICANOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E ſerois-tu Sebaſte?</orig>
            <reg>E serais-tu Sébaste?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SEBASTE.</orig>
            <reg>SÉBASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O l’heureuſe iournée!</orig>
            <reg>Ô l'heureuse journée!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ie reuoy l’Eſpoux dAminte infortunée.</orig>
            <reg>que ici revois l'Espoux dAminte infortunée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>oy ton fils Nicanor;</orig>
            <reg>ois ton fils Nicanor;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais qu’vn bizarre ſort, Obligea pluſieurs fois à ſouhaitter ta mort.</orig>
            <reg>mais qu'un bizarre sort, Obligea plusieurs fois à souhaiter ta mort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il fut ce vaillant Roy qu’a refuſé pour Gendre Et qu’a depuis deſtruit l’ambitieux Piſandre, Il eſt fils de la ieune, &amp; charmante beauté, Que quitta ſans ſuiet ton infidelité.</orig>
            <reg>Il fut ce vaillant Roi qu'a refusé pour Gendre Et qu'a depuis détruit l'ambitieux Pisandre, Il est fils de la jeune, et charmante beauté, Que quitta sans sujet ton infidélité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NICANOR.</orig>
            <reg>NICANOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie la quittay:</orig>
            <reg>On la quittai:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mals ſans eſtre infidelle.</orig>
            <reg>mals sans être infidèle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſans les longs malheurs d’vne priſon cruelle Le courroux de ſon Pere, ou la peur du trépas, N'euſſent peu m’empeſcher de reuoir ſes appas Mais ſeroit-il mon fils, ce Corſaire inuincible?</orig>
            <reg>Et sans les longs malheurs d'une prison cruelle Le courroux de son Père, ou la peur du trépas, N'eussent peu m'empêcher de revoir ses appas Mais serait-il mon fils, ce Corsaire invincible?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et croyray-je qu’Amince à l’oubly trop ſenſible Ait pu ſi toſt changer' en dédains rigoureux, Les terribles ſentimens de ſon cœur amoureur?</orig>
            <reg>Et croirai-je qu'Amince à l'oubli trop sensible Ait pu si tôt changer' en dédains rigoureux, Les terribles sentiments de son cœur amoureur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Me derober vn fils ſi grand par ſon merite, Qui ſemble que la terre eſt pour luy trop petitet Pourquoy me le rauir apres l’auoir donné?</orig>
            <reg>Me dérober un fils si grand par son mérite, Qui semble que la terre est pour venir trop petitet Pourquoi me le ravir après l'avoir donné?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy laiſſer ſans Pere vn fils infortuné?</orig>
            <reg>Pourquoi laisser sans Père un fils infortuné?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le crime ſe doit-il punir ſur l’innocence?</orig>
            <reg>Le crime se doit-il punir sur l'innocence?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De combien d’actions pleines de violence, Noircit-elle mon nom par cette longue erreus Et doit-on croire ainſi ſon aueugle fureur?</orig>
            <reg>De combien d'actions pleines de violence, Noircit-elle mon nom par cette longue erreus Et doit-on croire ainsi son aveugle fureur?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SEBASTE.</orig>
            <reg>SÉBASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dequoy me ſeruiroit vne pareille feinte?</orig>
            <reg>Dequoy me servirait une pareille feinte?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dequoy me ſeruiroit-elle, au vaillant fils d’Aminte En l’auoüant pour fils qui gagne plus que toy.</orig>
            <reg>Dequoy me servirait-elle, au vaillant fils d'Aminte En l'auoüant pour fils qui gagne plus que toi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu n’as que trop douté, croy moy Prince, croy moy</orig>
            <reg>Tu n'as que trop douté, croy moi Prince, croy moi</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NICANOR à part.</orig>
            <reg>NICANOR à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray que ie trouue en ce noble viſage, De la Reyne &amp; de moy, la reſſemblante image, O ſon ſils!</orig>
            <reg>Il est vrai que venir trouve en ce noble visage, De la Reine et de moi, la ressemblante image, Ô son sils!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô le mien!</orig>
            <reg>ô le mien!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>car ie n’en doute plus, Pardonne genereux à ton Pere confus, Qui t’a long-temps haï fous le nom d’vn Corfairt Et fait gloire auiourd huy d’eſtre connu ton Pert Approche-toy de moy ſans haine, &amp; ſans courtot Viens dans mes bras, mon fils.</orig>
            <reg>car personne n'en doute plus, Pardonne généreux à ton Père confus, Qui t'a longtemps haï fous le nom d'un Corfait Et fait gloire aujourd 'être connu ton Pert Approche-toi de moi sans haine, et sans courtôt Viens dans mes bras, mon fils.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OROSMANE.</orig>
            <reg>OROSMANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou pluſtoſt qu’à genoux, l'obtienne le pardon qu’vne aueugle ignorance.</orig>
            <reg>Ou plutôt qu'à genoux, l'obtienne le pardon qu'une aveugle ignorance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NICANOR.</orig>
            <reg>NICANOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne faut plus longer qu’à la réjoüiſſance;</orig>
            <reg>Il ne faut plus longer qu'à la réjouissance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vous, ô belle Eliſe, oubliez le paſſé;</orig>
            <reg>Et vous, ô belle Élise, oubliez le passé;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ercuſez les tranſports d’vn courroux inſenſé, Agréez vn époux qu’vn ennemy vous donne, Et que mon Amintas ſoit celuy d’Alcionne.</orig>
            <reg>Ercusez les transports d'un courroux insensé, Agréez un époux qu'un ennemi vous donne, Et que mon Amintas soit celui d'Alcionne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, Helas!</orig>
            <reg>Mais, Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſa bleſſeure au fort de mes plaiſirs,</orig>
            <reg>sa blessure au fort de mes plaisirs,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OROSMANE.</orig>
            <reg>OROSMANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ie perdois ainſi ce frere incomparablę, Mlon ame de ſa mort ſeroit inconſolable.</orig>
            <reg>Si grande perdais ainsi ce frère incomparablum, Mlon âme de sa mort serait inconsolable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELIZE.</orig>
            <reg>ÉLIZE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>les Dieux nous traitteront plus fauorablement;</orig>
            <reg>les Dieux nous traiteront plus favorablement;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>iſin il faut l’informer de l’heureux changement, Qui donne à cét Eſtat vne face nouuelle.</orig>
            <reg>Yin il faut l'informer de l'heureux changement, Qui donne à cet État une face nouvelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NICANOR.</orig>
            <reg>NICANOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons tous luy porter cette grande nouuelle.</orig>
            <reg>Allons tous deux porter cette grande nouvelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dſſerons le recit de ma funeſte amour, Et que Cypre a iamais celebrée l’heureux iour, Qu donne vn Pere au fils, rend le fils à ſon Pere, Ii finit les malheurs d’vn grand Prince Corſaire.</orig>
            <reg>Dsserons le récit de ma funeste amour, Et que Cypre a jamais célébrée l'heureux jour, Qu donne Qu' Amour au fils, rend le fils à son Père, Ji finit les malheurs d'un grand Prince Corsaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fin du Prince Corſaire.</orig>
          <reg>Fin du Prince Corsaire.</reg>
        </seg>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
