<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Théodore, Reyne de Hongrie, tragi-comédie</title>
        <author>Boisrobert, François de</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb44729598r"/>
          <author>
            <persName>Boisrobert, François de</persName>
          </author>
          <title>Théodore, Reyne de Hongrie, tragi-comédie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1658" cert="high" resp="BNF">1658</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>A VIIIDIIRTE LA ROCVREVSE GENERALE.</orig>
          <reg>À VIIIDIIRTE LA ROCUREUSE GÉNÉRALE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>n’auoit eſté pleinement iuſtifiée, ie me ſerois bien gardé de vous demander pour elle l’honneur de voſtre protection, quoy qu’elle en ait beſoin dans vn fiecle où ie voy ſi peu d’indulgence &amp; de iuſtice.</orig>
          <reg>n'avait été pleinement justifiée, je me serais bien gardé de vous demander pour elle l'honneur de votre protection, quoi qu'elle en ait besoin dans un siècle où je vois si peu d'indulgence et de justice.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie connois trop la delicateſſe de voſtre vertu, qui auroit eu lieu de ſe tenir offenſée, ſi i'auois ſouffert que cette belle Reyne vous euſt abordée auec vn ſoupçon de crime qui euſt dure plus d’vn iour;</orig>
          <reg>Je connais trop la délicatesse de votre vertu, qui aurait eu lieu de se tenir offensée, si j'avais souffert que cette belle Reine vous eût abordée avec un soupçon de crime qui eût dure plus d'un jour;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais comme elle a confondu ſes premiers accuſateurs, &amp; que nous auons eu pitie du repentir &amp; de la foibleſſe des autres qui l’ont attaquée, ie ſuis bien aſſeüre pour peu qu’il vous plaiſe la regarder d’vn œil fauorable, qu'elle n'aura pas plus de perne u triompner apré.</orig>
          <reg>mais comme elle a confondu ses premiers accusateurs, et que nous avons eu pitié du repentir et de la faiblesse des autres qui l'ont attaquée, je suis bien asseüre pour peu qu'il vous plaise la regarder d'un œil favorable, qu'elle n'aura pas plus de perne u triompner après.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>EPTSTRE, ſa mort, qu'elle a fait durant ſa vie de ceux qui l’ont voulu perdre:</orig>
          <reg>EPTTRE, sa mort, qu'elle a fait durant sa vie de ceux qui l'ont voulu perdre:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt ſur cette confiance, MADAME, que i’oſe prendre la liberté de vous la dedier, afin que ſa vertu qui a eu le malheur de tomber dans vn injuſte ſoupçon, en ſoit d’oreſnauant garentie par l’approbation de la voſtre, qui n’a iamais ſouffert aucune atteinte.</orig>
          <reg>C'est sur cette confiance, MADAME, que j'ose prendre la liberté de vous la dédier, afin que sa vertu qui a eu le malheur de tomber dans un injuste soupçon, en soit d'oresnavant garentie par l'approbation de la vôtre, qui n'a jamais souffert aucune atteinte.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Depuis ſoixante ans qu'il y a que ie ſuis au monde, ſi ie n’ay veu deſchirer la reputation des plus parfaites de voſtre ſexe, i'ay veu du moins ſoupçonner toutes celles qui ont receu des auantages de la nature, quoy qu’ils fuſſent infiniment au deſſous des voſtres.</orig>
          <reg>Depuis soixante ans qu'il y a que sans suis au monde, si tu n'ai vu déchirer la réputation des plus parfaites de votre sexe, j'ai vu du moins soupçonner toutes celles qui ont reçu des avantages de la nature, quoi qu'ils fussent infiniment au dessous des vôtres.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ce n'eſt point vne malignité qui ſoit née de la corruã ii ption de ce ſiecle:</orig>
          <reg>Ce n'est point une malignité qui soit née de la corruant ji ption de ce siècle:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>elle a eſté de tous les ſiecles, &amp; de toutes les nations;</orig>
          <reg>elle a été de tous les siècles, et de toutes les nations;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>on a par tout &amp; de tout temps fait injuſtice à voſtre beau ſexe, &amp; on s'eſt touſiours imaginé que la ſageſſe eſtoit comme incompatible auec la beauté.</orig>
          <reg>on a par tout et de tout temps fait injustice à votre beau sexe, et on s'est toujours imaginé que la sagesse était comme incompatible avec la beauté.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie ne voy preſque aujourd’huy que la voſtre ſeule, MADAME, qui ſoit generalement reſpectée de toutes les langues &amp; de toutes les plumes, &amp; qui ſe ſoit eſleuée à ce haut point d’eſtime où nous la voyons du commun conſentement de la renommée.</orig>
          <reg>Je ne vois presque aujourd'hui que la vôtre seule, MADAME, qui soit généralement respectée de toutes les langues et de toutes les plumes, et qui se soit élevée à ce haut point d'estime où nous la voyons du commun consentement de la renommée.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ma Theodore eſt donc en ſeureté ſous voſtre nom.</orig>
          <reg>Ma Théodore est donc en sûreté sous votre nom.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais apres auoir pourueu à la deſenſe de mon Heroïne &amp; de mon ouurage:</orig>
          <reg>Mais après avoir pourvu à la désense de mon Héroïne et de mon ouvrage:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ie ſouhaitterois, MADAME, de pouuoir dire qu'en vous le preſentant, ie ſatisfaits auſſi à quelque partie des obligations que i'ay à voſtre Maiſon;</orig>
          <reg>On souhaiterais, MADAME, de pouvoir dire qu'en vous le présentant, votre satisfaits aussi à quelque partie des obligations que j'ai à votre Maison;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais tant s’en faut que ie l'oſe, ie n'ay pas ſeulement la hardieſſe de le penſer:</orig>
          <reg>mais tant s'en faut que ainsi l'ose, je n'ai pas seulement la hardiesse de le penser:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Car que puisie pour voſtre ioye, &amp; que tenteray-ie pour voſtre gloire?</orig>
          <reg>Car que puisie pour votre joie, et que tenterai-je pour votre gloire?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>quelque effort que ie faſſe, ſuis-ie bien aſſeure que vous me voudrez diſcerner parmy la foule de tant de perſonnes Illuſtres qui cherchent à vous honorer?</orig>
          <reg>quelque effort que Seigneur fasse, suis-je bien assure que vous me voudrez discerner parmi la foule de tant de personnes Illustres qui cherchent à vous honorer?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ouy, MADAME, ie n'en doute pas.</orig>
          <reg>Oui, MADAME, Seigneur n'en doute pas.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie connois vos bontez comme vous connoiſſez mes foibleſſes, ce ſeroit en vain que ie les voudrois cacher à ceux qui nous paroiſſent ſi éclairez, &amp; qui ont vne ſi generale connoiſſance de toutes choſes.</orig>
          <reg>Je connais vos bontés comme vous connaissez mes faiblesses, ce serait en vain que ie les voudrais cacher à ceux qui nous paraissent si éclairez, et qui ont seulement si générale connaissance de toutes choses.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt à dire vray, ce qui fait toute ma conſolation au milieu de mes défiances &amp; de mes craintes;</orig>
          <reg>C'est -à -dire vrai, ce qui fait toute ma consolation au milieu de mes défiances et de mes craintes;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>car ſi vous penetreauſſi bien dans les cœurs que dans les eſprits, vous ne pouuez ignorer la paſſion pleine d’ardeur &amp; de reconnoiſſance, auec laquelle ie ſuis pour toute ma vie,</orig>
          <reg>car si vous penetreaussi bien dans les cœurs que dans les esprits, vous ne pouvez ignorer la passion pleine d'ardeur et de reconnaissance, avec laquelle a suis pour toute ma vie,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>MADAME.</orig>
          <reg>MADAME.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Voſtretres-numble, tres Seciiſant, &amp; tres-obli gé ſeruiteur,</orig>
          <reg>Votre-numble, très Seciisant, et très-obli gé serviteur,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BOISROBERT, ubbé de Chatillon.</orig>
            <reg>BOISROBERT, ubé de Chatillon.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Extrait du Priinnge aa Roy</orig>
          <reg>Extrait du Priinnge a Roi</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>JAr grace &amp; Priuilege du Roy, en datte du 1 iour de Feurier 1657.</orig>
          <reg>JAr grâce et Privilège du Roi, en datte du 1 jour de Février 1657.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ſigné CONRART.</orig>
          <reg>signé CONRART.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il eſt permis au ſieur de Bois-robert, de faire imprimer vne Piece de Theatre de ſa compoſition intitulée, Theodore Reyne de Hongrie, pendant le temps de dix années accomplies, à commencer du iour qu’elle ſera acheuée d’imprimer;</orig>
          <reg>Il est permis au sieur de Bois-robert, de faire imprimer une Pièce de Théâtre de sa composition intitulée, Théodore Reine de Hongrie, pendant le temps de dix années accomplies, à commencer du jour qu'elle sera achevée d'imprimer;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; defenſes ſont faites à tous Libraires, &amp; autres perſonnes de quelque qualité &amp; condition qu’ils ſoient de l’imprimer;</orig>
          <reg>et défenses sont faites à tous Libraires, et autres personnes de quelque qualité et condition qu'ils soient de l'imprimer;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ny ſes autres œuures qu’il a compoiſées cy-aprés, à peine de trois mil liures d’amande, &amp; de tous deſpens, dommages &amp; intereſts, comme il eſt plus amplement porté par lelit Priuilege</orig>
          <reg>Ne ses autres œuvres qu'il a compoisées cy-près, à peine de trois mille livres d'amende, et de tous dépens, dommages et intérêts, comme il est plus amplement porté par lelit Privilège</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Acheué d’imprimer pour la premiere fois le 15.</orig>
          <reg>Achevé d'imprimer pour la première fois le 15.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Nouembre 1657.</orig>
          <reg>Novembre 1657.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ledit ſieur Abbé de Bois-robert a cedé &amp; tranſporté ſon droit de Priuilege à Pierre l’Amy Marchand Libraire, pour en iouyr ſuiuant l’accord fait entr’eux.</orig>
            <reg>Ledit sieur Abé de Boisrobert a cédé et transporté son droit de Privilège à Pierre l'Ami Marchand Libraire, pour en jouir suivant l'accord fait entr'eux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Frere vnique du Roy.</orig>
            <reg>Frère unique du Roi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Capitaine des Gardes de la Reine.</orig>
            <reg>Le Capitaine des Gardes de la Reine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>La Scene eſt dans les Iardins da Palais -- ------ Roy dans Albe Royale.</orig>
            <reg>La Scène est dans les Jardins da Palais --elle -est- Roi dans Albe Royale.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>TEOI D 21 1 REYNE AL O0M5 .</orig>
          <reg>TEOI D 21 1 REINE AL O0M5 .</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>H DE HON GETIE.</orig>
          <reg>H DE HON GETIE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>3aroi Mol sreil MONCOMEMIE.</orig>
          <reg>3aroi Mol sreil MONCOMEMIE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C</orig>
          <reg>Ç</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>IL I.</orig>
          <reg>IL I.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCENE TREMIER, 2 uc aloupnoid Mu oa al su oſF CARINTE, TERALDE.</orig>
          <reg>SCÈNE -THREMIER, 2 uc aloupnoid Mu oa al su osF ARINTE, TERALDE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CARINTE.</orig>
            <reg>CARINTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ERALDE, ie voy bien que voux me déguiſez,  Les ſentimens du Prince, &amp; que vous m’abuſezs, Le volage aime ailleurs quoy que vous puiſſiez dire, ur luy les yeux d’Irene ont perdu leur empire, Duy l’ingrat l’abandonne, &amp; ie n’ay pas compris, l’où peut naiſtre pour elle vn ſi ſoudain mépris.</orig>
            <reg>ERALDE, je vois bien que voux me déguisez, Les sentiments du Prince, et que vous m'abusezs, Le volage aime ailleurs quoi que vous puissiez dire, ur luy les yeux d'Irène ont perdu leur empire, Dui l'ingrat l'abandonne, et ainsi n'ai pas compris, l'où peut naître pour elle un si soudain mépris.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TERALDE.</orig>
            <reg>TERALDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous vous laiſſez tromper aux fauſſes apparẽces Qui marquent ces mépris, &amp; ces indifferences Le Prince aime, &amp; ſon cœur eſt dautant plus touché, Qu’il ſouffre de contrainte à le tenir caché s’il deſtourne ſes pas, s’il fuit les yeux d’Irene, N’imputez ce reſpect qu’aux ordres de la Reine Qui void que ſur ſon ame elle a trop de pouuoir Et qui depuis vn mois leur deffend de ſe voir.</orig>
            <reg>Vous vous laissez tromper aux fausses apparence Qui marquent ces mépris, et ces indifférences Le Prince aime, et son cœur est dautant plus touché, Qu'il souffre de contrainte à le tenir caché s'il détourne ses pas, s'il fuit les yeux d'Irene, N'imputez ce respect qu'aux ordres de la Reine Qui void que sur son âme elle a trop de pouvoir Et qui depuis un mois leur défend de se voir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CARINTE.</orig>
            <reg>CARINTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vous ſçauez qu’enfin malgré cette deffence Ils ſe ſont veus encore &amp; qu’en noſtre preſence, Le Princelà ma Maiſtreſſe ayant promis ſa foy, Deuoit par vn Courrier la demander au Roy, Cependant tout à coup, depuis cette promeſſe, Vn changement ſubit nous fait voir ſa foibleſſe, Il fuit les yeux d’Irene, &amp; de leurs doux appas, Il deſtourne ſon cœur auſſi bien que ſes pas, Sans doute il aime ailleurs, ſa noire inquietude, Le chagrin qui le ſuit dedans ſa ſolitude, Sa demarche incertaine, &amp; ſes yeux égarez, Sont de ſon changement des teſmoins aſſeurez, Et qu’enfin ce n’eſt plus par l’ordre de la Reine, Mais par celuy du ſort qu’il s’éloigne d’Irene, Si vous eſtiez, Teralde, vn veritable Amant, Vous me reueleriez d’où naiſt ce changement, Me connoiſſez-vous pas, parlez, ie ſuis diſcrette</orig>
            <reg>Mais vous savez qu'enfin malgré cette défense Ils se sont vues encore et qu'en nôtre présence, Le Princelà ma Maîtresse ayant promis sa foi, Deuait par un Courrier la demander au Roi, Cependant tout à coup, depuis cette promesse, Vn changement subit nous fait voir sa faiblesse, Il fuit les yeux d'Irène, et de leurs doux appas, Il détourne son cœur aussi bien que ses pas, Sans doute il aime aime, sa noire inquiétude, Le chagrin qui le suit dedans sa solitude, Sa demarche Solitude, et ses yeux égarez, Sont de son ment des témoins asseurez, Et qu'enfin ce est plus par ordre de la Reine, Mais par celui du sort il éloigne Irene, Si vous estiez, Té, véritable m, Vous me y naît ce changement, Me connoissez-vous pas, il, ie suis discrette</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TERALDE.</orig>
            <reg>TERALDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si le Prince aime ailleurs la choſe eſt bien ſe crette, Puis-je ſans le trahir dire ce qu’il m’a dit?</orig>
            <reg>Si le Prince aime ailleurs la chose est bien se crette, Puis-je sans le trahir dire ce qu'il m'a dit?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CARINTE.</orig>
            <reg>CARINTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>T Ah!</orig>
            <reg>T Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie voy bien que c’eſt j’ay perdũ mon credit, s’il vous reſtoit au cœur pour moy quelque ten dreſſe, I’adoucirois par vous l’ennuy de ma Maiſtreſſe;</orig>
            <reg>Ne vois bien que c'est j'ai perdum mon crédit, s'il vous restait au cœur pour moi quelque ten dresse, J'adoucirais par vous l'ennui de ma Maîtresse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Teralde la voicy, luy feray-je ſçauoir, Que ſur Teralde enfin ie n’ay plus de pouuoir?</orig>
            <reg>Térale la voici, lui ferai-je savoir, Que sur Téralde enfin notre n'ai plus de pouvoir?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TERALDE.</orig>
            <reg>TERALDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Prince qui connoiſt mon zele &amp; ma prudence, Du ſecret de l’Eſtat m’a bien fait confidence, Mais tout ce que ie ſçay du ſecret de ſon cœur, C’eſt que l’amour d’Irene en eſt le ſeul vainqueur, Le voila qui l’aborde.</orig>
            <reg>Le Prince qui connaît mon zèle et ma prudence, Du Du de l'Estat m'a bien fait confidence, Mais tout ce que sans sais du secret de son cœur, C'est que l'amour d'Irène en est le seul vainqueur, Le voila qui l'aborde.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CARINTE.</orig>
            <reg>CARINTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1.</orig>
            <reg>1.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1 Ah!</orig>
            <reg>1 Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>s’il luy faiſoit croire, Qu'elle joüit encor de toute ſa victoire.</orig>
            <reg>s'il lui taît croire, Qu'elle jouit encor de toute sa victoire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TERALDE.</orig>
            <reg>TERALDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>3 Ouy, ouy, n’en doutez pas.</orig>
            <reg>3 Oui, oui, n'en doutez pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CARINTE.</orig>
            <reg>CARINTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ion LIGYGDVEARE SDAGEII  Teralde éloignons nous, Et gardons d’interrompre vn entretien ſi douk.</orig>
            <reg>ion LIGYGDVEARE SDAGEII Téralde éloignons nous, Et gardons d'interrompre un entretien si douk.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ENE II.</orig>
          <reg>ENE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ſ LLan b M19 IRENE.</orig>
          <reg>s LLan b 19 IRENE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE TRINCE.</orig>
          <reg>LE TRINCE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IRENE.</orig>
            <reg>IRENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2h da vedoi niale lai y Ous vouliez m’éuiter, Prince iniuſte volage, Car vous ne pouuez plus ſouſtenir mon viſage, Mais il faut que par vous ie ſçache mon deſtin, Vous ne m’attendiez pas en ce lieu ſi matin, Mais de nos Sur-veillans ie me ſuis dérobée, Pour connoiſtre l’abiſme où ie me voy tombée Pour voir d’où naiſt ma cheute &amp; pour vous reprocher, Vne infidelité qu’on ne peut plus cacher, Parlez quel eſt mon crime aprés tant d’aſſeurances, Pour m’oſter tout à coup toutes mes eſperances, Ay-je manqué d’amour ou manquay-je d’appas?</orig>
            <reg>2h da vedoi ni lai y Ous vouliez m'éviter, Prince injuste volage, Car vous ne pouvez plus soustenir mon visage, Mais il faut que par vous ie sçache mon destin, Vous ne m'attendiez pas en ce lieu si matin, Mais de nos Sur-veillants je me suis dérobée, Pour connaître l'abîme où grande me vois tombée Pour voir d'où naît ma chute et pour vous reprocher, Une infidélité qu'on ne peut plus cacher, Parlez quel est mon crime après tant d'assurances, Pour m'ôter tout à coup toutes mes espérances, Aï-je manquête d'amour ou manquai-je d'appas?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AJNI Nagueres vous baiſiez les marques de mes pas, Vous me trouuiez diuine, vnique, incomparable, Ie n’auois rien en moy qui ne fuſt adorable, Ie ſens que de mes yeux partent les melmes trais, I’ay le meſme viſage &amp; les meſmes attrais, Ic uis la meſme Irene, &amp; ie ſuis negligée, Ouy ie me ſens, ingrat, ie ne ſuis point changée, C’eſt vous qui changez leul, ie ne vous conno, plus ĩi 4</orig>
            <reg>AJNI Naguères vous baisiez les marques de mes pas, Vous me trouviez divine, unique, incomparable, Je n'avais rien en moi qui ne fût adorable, Je sens que de mes yeux partent les melmes trais, J'ai le même visage et les mêmes attrais, Ic uis la même Irene, et ie suis negligée, ie me sens, et, ie ne suis point changée, est vous qui changez le, ie ne vous conno, plus 4</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PRINCE, bas.</orig>
            <reg>LE PRINCE, bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>12 Sa plainte m’embarraſſe, &amp; me rend tout confus, Ie veux bien aduoüer belle &amp; charmante Irene, Que de peur de bleſſer les ordres de la Reyne, I’ay fui voſtre rencontre, &amp; qu’oyant voſtre voix, I'allois en eſquiuant me perdre dans le bois, Mais vous oyant parler en lieu ſi ſolitaire, I'ay creu que ce ſeroit vn crime de me taire, Ie ſuis venu vers vous.</orig>
            <reg>12 Sa plainte m'embarrasse, et me rend tout confus, Je veux bien avouer belle et charmante Irene, Que de peur de blesser les ordres de la Reine, J'ai fui votre rencontre, et qu'oyant votre voix, J'allais en esquiuant me perdre dans le bois, Mais vous oyant parler en lieu si solitaire, J'ai cru que ce serait un crime de me taire, Je suis venu vers vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IRENE.</orig>
            <reg>IRENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais d’vn air ſi contraint, D’vne façon ſi triſte, auec vn ton ſi feint, Qu’il m’eſtoit trop aiſé dans ces diſcours friuoles, De voir que voſtre cœur dementoit vos paroles.</orig>
            <reg>Mais d'un air si contraint, D'une façon si triste, avec un ton si feint, Qu'il m'était trop aisé dans ces discours frivoles, De voir que votre cœur démentait vos paroles.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PRINCE.</orig>
            <reg>LE PRINCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais que me ſert enfin de plus diſſimuler, Ie ne puis plus ſans crime auiourdhuy vous parler, Et ie ne puis auſſi vous voir, que ie n’offence, Celle dont nous deuons reſpecter la deffence.</orig>
            <reg>Mais que me sert enfin de plus dissimuler, Je ne puis plus sans crime auiourdhuy vous parler, Et été ne puis aussi vous voir, que toute n'offense, Celle dont nous devons respecter la défense.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IRENE.</orig>
            <reg>IRENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>41 Ah!</orig>
            <reg>41 Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prince, ce diſcours indigne d’vn Amant, D’vn cœur bien dégagé marque le changement, Et i'auois bien iugé qu’il eſtoit impoſſible, Que parmy ces froideurs il demeuraſt ſenſible, Eſt-ce vn crime en Amour que de perſeuerer,</orig>
            <reg>Prince, ce discours indigne d'une Amant, D'un cœur bien dégagé marque le changement, Et j'avais bien jugé qu'il était impossible, Que parmi ces froideurs il demeurât sensible, Est-ce un crime en Amour que de persévérer,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Me garder vne foy que l’on m’oſa jurer, Eſt-ce bleſſer la Reine?</orig>
          <reg>Me garder une foi que l'on m'osa jurer, Est-ce blesser la Reine?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>elle s’eſt orfencée.</orig>
          <reg>elle s'est orfencée.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>D’auoir veu ſur ce point voſtre ame balancéeAcheuez noſtre hymen, Prince, declarez vous Eſtouffez les ſots bruis qu’on ſeme contre-nou Et i’oſe vous reſpondre auiourdhuy que la Reine De nos feux qu’elle craint ne ſera plus en peine Voyez-moycomme eſpoux, &amp; ſon cœur y con ſent, Si ce commerce enfin luy paroiſt innocent, D’où vient qu’à chaque fois que ie nomme Reine, Vous pouſſez des ſoûpirs?</orig>
          <reg>D'avoir vu sur ce point votre âme balancéeAcheuez notre hymen, Prince, déclarez vous Étouffez les sots bruis qu'on ferme contre-nou Et j'ose vous répondre auiourdhuy que la Reine De nos feux qu'elle craint ne sera plus en peine Voyez-moicomme époux, et son cœur y con sent, Si ce commerce enfin vous paraît innocent, D vient 'à chaque fois que je nomme Reine, Vous poussez des soupirs?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ce nom vous fait-il peine, Auez-vous de ſa bouche eu quelque ordre nouueau, Qui mette abſolument noſtre Amour au tõbeaur Prince, ſi i’ay ſur vous encor quelque puiſſance, Il nous eſt bien aiſé déluder.</orig>
          <reg>ce nom vous fait-il peine, Auez-vous de sa bouche eu quelque ordre nouueau, Qui mette absolument nôtre Amour au tõbeaur Prince, si ce nom vous fait -il puissance, Il nous est , A déluder.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ſa deffence, Allez de voſtre Amour luy faire vn libre adueu, Iurez que vous brûlez d’vn legitime feu, Dites que voſtre foy ſur tout m’eſt engagée, Que vous vous repentez de l’auoir negligée, Qu’vn ſeul mot de ſa main nous peu gagner le Roy Et par vn ſainct Hymen dégagez voſtre foy, Car enfin ſi par là ie vous ſuis aſſeurée, Il ne vous ſuffit pas de me l’auoir jurée, Il me faut en public ſans honte, &amp; ſans regret, Confirmer ce ſerment qu’on me fit en ſecret, l't Teralde &amp; Carinte en ſont dépoſitaires, Mais nonobſtant l’adueu de ces deux Secretaires Mon honneur eſt perdu, ſi vous ne confirmez, Deuant toute la Cour de quel air vous m’aimez Car la deffence jointe au bruit que ie vous aimt A mon honneur bleſſé font vne peine extreſme, Comme ie vous connoy tout à fait genereux, Si de ma gloire encor vous eſtes amoureux, s’il vous reſte pour moy quelque rayon de flâme, Vous me garantirez de reproche, &amp; de blaſme, Mais ie me flatte en vain, mes vœux ſont ſuperflus, Ingrat ie connoy bien que vous ne m’aimez plus, S'il reſtoit quelque charme au viſage d’Irene, On reſpecteroit moins les ordres de la Reine, Ou bien pour l’appaiſer on ſuiuroit mes deſirs.</orig>
          <reg>sa deffence, Allez de votre Amour lui faire un libre aveu, Jurez que vous brûlez d'un légitime feu, Dites que votre foi sur tout m'est engagée, Que vous vous repentez de l'avoir négligée, Qu'un seul mot de sa main nous peu gagner le Roi Et par un saint Hymen dégagez votre foi, Car enfin si par là belle vous suis assurée, Il ne vous suffit pas de me l'avoir jurée, Il me faut en public sans honte, et sans regret, Confirmer ce serment qu'on me fit en secret, l'on Me et Fit en sont dépositaires, Mais nonobstant ladueu de ces deux Secretaires Mon ' est m, ai vous ne confirmez, Et toute la Cour de quel air vous aimez Car la deffence te au bruit que ie vous aimt A en son blessé font dé peine extrême, Comme ie vous connoytout a fait re, Si , ma gloire encor vous estes amoureux, il vous reste pour moi quelque rayon de flâme, Vous me garantirez de reproche, et de blâme, Mais ie me flatte en an, mes vœux sont superflus, Ingrat ie connoy bien que vous ne aimez plus, L'il restoit quelque charme a visage Irene, On ç moins les ordres de la Ce, Ou bien pour appaiser on suiuroit mes désirs.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quoy vous me répondrez touſiours par des ſoüpirs, [che, Et ie n’apprendray pas que ma douleur vous touPar vn mot ſeulement ſorty de voſtre bouche?</orig>
          <reg>Quoi vous me répondrez toujours par des soupirs, [che, Et ie apprendrai pas que ma douleur vous touPar un mot seulement sorti de votre bouche?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ce ſilence affecté confirme mes malheurs, Si le Prince eſt icy, ſon eſprit eſt ailleurs, Et ces ſoûpirs frequens qu’il me fait trop pareſtre, Vous chercher loin de moy l’objet qui les fait naiſtre, N’eſt-il pas vray perfide, &amp; m’aduouërez-vous as,AM 11 Que ſi vous ſoûpirez c’eſt pour d’autres appas?</orig>
          <reg>Ce silence affecté confirme mes malheurs, Si le Prince est ici, son esprit est ailleurs, Et ces soupirs fréquents qu'il me fait trop paraître, Vous chercher loin de moi l'objet qui les fait naître, N'est-il pas vrai perfide, et m'avouerez-vous as,AM 11 Que si vous soupirez c'est pour d'autres appas?</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PRINCE.</orig>
            <reg>LE PRINCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous ferois pitié belle &amp; charmante Irene, Si vous auiez le don de deuiner ma peine, Enfin penſez de moy tout ce qu’il vous plaira, I'aime, &amp; ce feu conſtant iamais ne finira, I’aime, &amp; i’oſe iurer qu’on ne void point de flâme, 1 Qui ſe puiſſe égaler à l’ardeur de mon ame.</orig>
            <reg>Je vous ferais pitié belle et charmante Irene, Si vous aviez le don de deviner ma peine, Enfin pensez de moi tout ce qu'il vous plaira, J'aime, et ce feu constant jamais ne finira, J'aime, et j'ose jurer qu'on ne voit point de flamme, 1 Qui se puisse égaler à l'ardeur de mon âme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IRENE.</orig>
            <reg>IRENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>s’il eſt ainſi que ne declarez-vous, Que vous aimez Irene en qualité d’époux, Le Roy que vous ſeruez d’vne ardeur ſi fidelle, Ne peut pas, s’il le ſçait, condamner voſtre zele Vous ſçauez qu’il vous laiſſe vn pouuoir abſolu, Il voudra noſtre Hymen quand vous l’aurez voulu, DIA 110 Mais quand on l’auroit fait le voudroit-il defaire Vn mot de voſtre main calmeroit ſa colere, Si vous vous defiez de ſon conſentement, La Reine le voulant, vous pourrez aiſément, Obtenir le pardon d’vne affaire acheuée, Que peut-eſtre auec elle il auroit approuuée.</orig>
            <reg>s'il est ainsi que ne déclarez-vous, Que vous aimez Irene en qualité d'époux, Le Roi que vous servez d'une ardeur si fidèle, Ne peut pas, s'il le sait, condamner votre zèle Vous savez qu'il vous laisse un pouvoir absolu, Il voudra voudrait Hymen quand vous l'aurez voulu, DIA 110 Mais quand on l'aurait fait le voudrait-il défaire Un mot de votre main calmerait sa colère, Si vous vous défiez de son consentement, La Reine le voulant, vous pourrez aisément, Obtenir le pardon d'une affaire achevée, Que peut-être a elle il auroit ppr.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PRINCE, en reſuant touſiours.</orig>
            <reg>LE PRINCE, en rêvant toujours.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy j’ayme, &amp; ce qui fait ma peine &amp; ma douleur, C’eſt qu’aimant ie ne puis eſuiter mon malheur, Car ie n’oſe eſperer dans mon ardeur extreſme, De pouuoir iamais eſtre aimé de ce que i’aime</orig>
            <reg>Oui j'aime, et ce qui fait ma peine et ma douleur, C'est qu'aimant toujours ne puis éviter mon malheur, Carty n'ose espérer dans mon ardeur extrême, De pouvoir jamais avoir aimé de ce que j'aime</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IRENE.</orig>
            <reg>IRENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel plaiſir prenez-vous à me perſecuter, Vous connoiſſez ma flâme en pouuez-vou douter, Voyez ce que i’ay fait, ſi ie puis dauantage, Ingrat, mais il s’éloigne, il s’enfuit le volage, Il cherche vn autre objet, il ſuit d’autres appas Et i’auois bien jugé qu’il ne m'écoutoit pas, Prince.</orig>
            <reg>Quel plaisir prenez-vous à me persécuter, Vous connaissez ma flamme en pouvez-vou ter, Voyez ce que j'ai fait, si je puis davantage, Ingrat, mais il s'éloigne, il s'enfuit le volage, Il cherche un autre objet, il suit d'autres appas Et j'avais bien jugé qu'il ne m'écoutait pas, Prince.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PRINCE.</orig>
            <reg>LE PRINCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A Dieu joy du piine,</orig>
            <reg>À Dieu joi du piine,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IR ENE.</orig>
            <reg>JR ENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>MUIIO 11 Aunerevous le courage?</orig>
            <reg>MUIIO 11 Aunerevous le courage?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PRINCE.</orig>
            <reg>LE PRINCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cclums quelque eſpion derriere ce feüillage,</orig>
            <reg>Cclums quelque espion derrière ce feuillage,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IRENE, ſeule.</orig>
            <reg>IRENE, seule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>H!</orig>
            <reg>H!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tu ne dois perfide icy craindre que toy, A Tu cherches à trahir ton honneur &amp; ta foy, Ie voy ton inconſtance en ton deſordre extreſme, Tu cherches, miſerable, à te trahir toy-meſme, Par ce que mon reproche icy te rend confus, Tu feins d’eſtre obſerué pour ne m’écouter plus, Mais tu me fuis en vain, ie ſçauray te pourſuiure, tu cenles d'alier, le ceſſeray de viure, Mais auant que perir, ſi tu m’as peu changer, le te feray ſentir que ie me puis vanger.</orig>
            <reg>tu ne dois perfide ici craindre que toi, À Tu cherches à trahir ton honneur et ta foi, Je vois ton inconstance en ton désordre extrême, Tu cherches, misérable, à te trahir toi-même, Par ce que mon reproche ici te rend confus, Tu feins d'être observé pour ne m'écouter plus, Mais tu me fuis en vain, Seigneur sçauray te poursuivre, tu cenles d'alier, le cesserai de vivre, Mais avant que périr, si tu m'as pu changer, le te ferai sentir que ie me puis venger.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENETV.</orig>
          <reg>SCENETU.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>IRENE, CARINTE.</orig>
          <reg>IRENE, CARINTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IRENE.</orig>
            <reg>IRENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elas!</orig>
            <reg>Élas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie ſens l’effet du mal que ie ſoupçonne, Ie l’ay bien deuiné, Carinthe, on m’abandonne, De tous ſes vains ſerments le traiſtre s’eſt me é Ne me répondant rien il s’eſt trop expliqué.</orig>
            <reg>Ne sens l'effet du mal que femme soupçonne, Je l'ai bien deviné, Carinthe, on m'abandonne, De tous ses vains serments le traître s'est me é Ne me répondant rien il s'est trop expliqué.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il fuit m’oſtant ſon cœur, &amp; feignant qu’on Teme y Tant n'craint leulement de me preſter l’oreille</orig>
            <reg>Il fuit m'ôtant son cœur, et feignant qu'on Teme y Tant n'craint leulement de me prêter l'oreille</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CARINTE.</orig>
            <reg>CARINTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, le voila qui ſe perd dans ce bois, Où fort diſtinctement i’ay diſcerné ſa voix, Il ſe parle à luy-meſme, &amp; vous pourrez l’e tendre, Si marchant doucement vous le voulez ſu prendre, Il ſoûpire, il ſe plaint, il pareſt fort touché, Il s’eſt ſous l’épeſſeur de ces arbres caché, Le voyez-vous, Madame?</orig>
            <reg>Madame, le voilà qui se perd dans ce bois, Où fort distinctement j'ai discerné sa voix, Il se parle à M-même, et vous pourrez l'e tendre, Si marchant doucement vous le voulez su prendre, Il soupire, il se plaint, il parêt fort touché, Il s'est sous l'épesseur de ces arbres caché, Le voyez-vous, Madame?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IRENE.</orig>
            <reg>IRENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, garde le ſilence, Taſchons de découurir d’où naiſt la violente, De ce leu qu'il ine caciie, &amp; quene eſt la beaut Qui porte ce perfide à l’infidelité,</orig>
            <reg>Oui, garde le silence, Tâchons de découvrir d'où naît la violente, De ce leu qu'il ine caciie, et quène est la beaut Qui porte ce perfide à l'infidélité,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE V.</orig>
            <reg>SCÈNE V.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LE PRINCE, ſeul, eſcouté par Irenee N te trompant Irene, en me monſtrant!</orig>
            <reg>LE PRINCE, seul, écouté par Irène N te trompant Irène, en me montrant!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>lage.</orig>
            <reg>lage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce n’eſt pas toy ſeulement que i’outra me trahis moy-meſme en trahiſſant ta foy, trahis mon honneur &amp; mon frere &amp; mon Roy, lais comment arreſter ma flâme inceſtueuſe, le eſt trop violente, &amp; trop impetueuſe, te tontut de feu ie ne ſçay qu’oppoſer, la fanonm abandomte d me mne embrazer.</orig>
            <reg>ce n'est pas toi seulement que j'outra me trahis moi-même en trahissant ta foi, trahis mon honneur et mon frère et mon Roi, lais comment arrêter ma flamme incestueuse, le est trop violente, et trop impétueuse, te tontut de feu enfin ne sais qu'opposer, la faném andomte d me mène embraser.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IRENE.</orig>
            <reg>IRENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>s-tu ce perfide, as-tu preſté l’oreille, inte?</orig>
            <reg>stu ce perfide, as-tu prêté l'oreille, inte?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CARINTE.</orig>
            <reg>CARINTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En verité ie doute ſi ie veille, Madame, iuſtes Dieux i’ay trop bien entendu, Prince eſt infidelle, &amp; vous l’auez perdu.</orig>
            <reg>En vérité ie me si grande veille, Madame, justes Dieux j'ai trop bien entendu, Prince est infidèle, et vous l'avez perdu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IRENE.</orig>
            <reg>IRENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais regarde pour qui ce traiſtre eſt infidelle, Admire auecque moy ſa fſâme criminelle, Voy l’horreur de ſon crime, &amp; tu pourras juger, Sl le Ciel y prend part, &amp; s’il me doit vanger.</orig>
            <reg>Mais regarde pour qui ce traître est infidèle, Admire avec moi sa fsme criminelle, Vois l'horreur de son crime, et tu pourras juger, Sl le Ciel y prend part, et s'il me doit venger.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PRINCE.</orig>
            <reg>LE PRINCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En vain plein de remords ie cherche à me défaire, D’vn mouuement bizarre, iniuſte, inuolontaire, Vn doux eſpoir meſlé d’vne ſecrette horreur, Flattant ma reſiſtance, entretient mon erreur, Mon cœur tremble en ſentant ce qu’il oſe entreprendre, Mais ſon crime eſt ſi beau qu’il ne s’en peut deffendre, I’ay beau m’en repentir, i’oſe perſeuerer, Dés que ie voy l’objet qui me fait ſoûpirer, Ie trouue dans ſes yeux ma flâme legitime, Et ſens que leur douceur en efface le crime.</orig>
            <reg>En vain plein de remords était cherche à me défaire, D'un mouvement bizarre, injuste, involontaire, Un doux espoir mêlé d'une secrète horreur, Flattant ma résistance, entretient mon erreur, Mon cœur tremble en sentant ce qu'il ose entreprendre, Mais son crime est si beau qu'il ne s'en peut défendre, ay beau j'en repentir, j'ose persévérer, Deute que Dés que dobjet qui me fait soupirer, Je trouve dans ses yeux ma flamme légitime, Et sens que leur douceur en efface le crime.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy crime?</orig>
            <reg>Pourquoi crime?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ah perdons ce penſer odieux Suiuons nos premiers Rois dont on a fait de Dieux, Qui, ſi nous en croyons ce que nous dit l’hiſtoire Sont par meſmes degrez montez à meſme gloire Comme eux paſſons au rang des bien-heureur Amans, Oticouurons par la voix nos ſecrets ſentiment Les timides conſeils n’ont rien que de la honte, Parlons.</orig>
            <reg>ah perdons ce penser odieux Suivons nos premiers Rois dont on a fait de Dieux, Qui, si nous en croyons ce que nous dit l'histoire Sont par mêmes degrés montez à même gloire Comme eux passons au rang des bienheureur Amants, Oticouvrons par la voix nos secrets sentiment Les timides conseils n'ont rien que de la honte, Parlons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>1119 4 IRENE.</orig>
            <reg>1119 4 IRENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>911 V1 M Ah!</orig>
            <reg>911 V1 M Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>laiſſons-là ce traiſtre qui m’affronte.</orig>
            <reg>laissons-là ce traître qui m'affronte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il verroit ma foibleſſe en voyant mon ſoucy, Qu’il n’ait pas le plaiſir de me trouuer icy, corcons, furiron rhigru hhucette folitude, Et Iamons ſe peri dans Ion ingratitude, Coulons nous doucement, ne nous deſcouuront pas.</orig>
            <reg>Il verrait ma faiblesse en voyant mon souci, Qu'il n'ait pas le plaisir de me trouver ici, corcons, furiron rhigru hhigucette solitude, Et Iamons se péri dans Ion ingratitude, Coulons nous doucement, ne nous descouuront pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2</orig>
            <reg>2</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VI.</orig>
          <reg>SCÈNE VI.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PRINCE, ſeul.</orig>
            <reg>LE PRINCE, seul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>400 1111 111 E puis au moins baiſer les marques de tes pas Adorable merueille, incomparable Reine, Attendant qu’en ces lieux mon deſtin te rameine Ie me reſous enfin à ne plus endurer, 11119 Le mal que tu me fais ſans te le dedarer, Amour fais qu’elle eſcoute, &amp; fais qu’elle demeure, Puiſque, ſi ie ne parle, il faudra que ie meure, Rends-là moy fauorable, &amp; fais dans ce danger.</orig>
            <reg>400 1111 111 E puis au moins baiser les marques de tes pas Adorable merveille, incomparable Reine, Attendant qu'en ces lieux mon destin te ramène Je me résous enfin à ne plus endurer, 11119 Le mal que tu me fais sans te le dédarer, Amour fais qu'elle écoute, et fais qu'elle demeure, Puisque, si ici ne parle, il faudra que A meure, Rends-là moi favorable, et fais dans ce danger.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'elle ſouffre vn ſoûpir qui me peut ſoulager, Voicy l’heure à peu prés que vers ces palliſſades, Elle a tous les matins choiſi ſes promenades, Amour conduy ma langue, entre auſſi dans ſon cœur, Defay moy de ma honte, elle de ſa rigueur, Fay ſur tout, ſi nos cœurs par nos voix ne ſe monſtrent, Que dans nos yeux au moins nos ames ſe rencontrent, Car ie crains ma foibleſſe, en voyant ſes appas, Sans doute qu’interdit, ie ne parleray pas, Mais mes yeux qui peut-eſtre auront plus d’aſſeurance.</orig>
            <reg>Qu'elle souffre un soupir qui me peut soulager, Voici l'heure à peu prés que vers ces pâmes, Elle a tous les matins choisi ses promenades, Amour conduis ma langue, entre aussi dans son cœur, Défai moi de ma honte, elle de sa rigueur, Fais sur tout, si nos cœurs par nos voix ne se montrent, Que dans nos yeux au moins nos âmes se rencontrent, Car ie crains ma faiblesse, en voyant ses appas, Sans doute qu'interdit, je ne parlerai pas, Mais mes yeux qui peut-être auront plus d'assurance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Donneront de mon feu quelque foible apparence, Ou par l’vn ou par l’autre il faudra m’exprimer, Car il faut qu’elle ſçache enfin qui i’oſe aimer, Et ſi ſon cœur bleſſé trouue ma flâme eſtrange, ll faudta que ce rer au memme mtant la vange, fuyons ie vois Irene.</orig>
            <reg>Donneront de mon feu quelque faible apparence, Ou par l'amour ou par l'autre il faudra m'exprimer, Car il faut qu'elle sache enfin qui j'ose aimer, Et si son cœur blessé trouve ma flamme étrange, l' audta que ce retr au même mont la venge, fuyons fait vois Irene.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VII.</orig>
          <reg>SCÈNE VII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>IRENE, CARINTE.</orig>
          <reg>IRENE, CARINTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>4 IRENE.</orig>
            <reg>4 IRENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin tout eſt perdu, Ta le vois, i’en ſçay trop, i’en ay trop entendu, Ie le perds ſans reſſource, &amp; ce qui plus m’ou trage, C’eſt qu’auec mon Amour mon honneur fait naufrage, Non qu’entre nous iamais il ſe ſoit rien paſſé, Qui puiſſe faire iniure à mon honneur bleſſé, Mais on le croit, Carinte, &amp; ſeruant de riſée D'vn dalſtre auec cela ie me voy mepriſée,</orig>
            <reg>Enfin tout est perdu, Ta le vois, j'en sais trop, j'en ai trop entendu, Je le perds sans ressource, et ce qui plus m'ou trage, C'est qu'avec mon Amour mon honneur fait naufrage, Non qu'entre nous jamais il se soit rien passé, Qui puisse faire injure à mon honneur blessé, Mais on le croit, Carinte, et servant de risée D'un dalstre avec cela ie me vois méprisée,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CARINTE.</orig>
            <reg>CARINTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais puis que vous ſçauez d’où naiſt ſon changenleiit, Vous pouuez vous vanger.</orig>
            <reg>Mais puis que vous savez d'où naît son changenleiit, Vous pouvez vous venger.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IRENE.</orig>
            <reg>IRENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie le puis aiſement, Carinte, mais crois-tu qu’vne ſi grande offence, Se puiſſe reparer par vn trait de vangeance, Crois-tu que mon honneur puiſſe eſtre reſtably, Par la mort d’vn ingrat qui m’a miſe en oubly?</orig>
            <reg>Je le puis aisément, Carinte, mais crois-tu qu'une si grande offense, Se puisse réparer par un trait de vengeance, Crois-tu que mon honneur puisse être rétabli, Par la mort d'un ingrat qui m'a mise en oubli?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prince indigne du iour, ame laſche &amp; traiſtreſſe, I’ay par ta bouche enfin reconnu ta foibleſſe, Les ſecrets de ton cœur me ſont tous deſcouuers, Ie voy que ie te pers, ie voy que tu me pers, Aprés tes vains ſermẽs, ie voy que tu me change, Mais dans vn meſme temps ie voy que tu me vanges, Ton foible cœur attaque vn Rocher de vertu, Qui par tes vains ſoûpirs en vain ſera batu, Qui ne peut iamais eſtre amoli par tes larmes, Deuant qui laſchement tu vas rendre les armes, Aueugle &amp; foible eſprit voy ta temerité, Tu cherches d’attaquer la meſme Chaſteté, L’honneur qui la deffend, ſa force, &amp; ſa conſtãce, Vont confondre ton crime auec ta repentance, Dans peu ton vain eſpoir ne t’entretiendra plus, Tu te vas conſommer en deſirs ſuperflus, Et par ton repentir ie ſeray ſoulagée, Mais ie me voudray voir plus noblement vangée, Ne croy pas que l’horreur que tu vas conceuoir, D’vn feu ſi deteſtable, &amp; d’vn crime ſi noir, Ne croy pas qu’vn remors qui va ſuiure ta flâme, A toute heure, en tous lieux ſatisfaſſent mon ame, Si c’eſtoit à l’amour ſeul à ſe reſſentir, Il ſe pairoit peut-eſtre auec vn repentir, Mais mon honneur bleſſé dont ie ſens mieux l’outrage, Dans ce reſſentiment demande dauantage, Il veut plus que ta honte &amp; plus que tes remors, Il veut ta mort;</orig>
            <reg>Prince indigne du jour, âme lâche et traîtresse, J'ai par ta bouche enfin reconnu ta faiblesse, Les secrets de ton cœur me sont tous descouvers, Je vois que tu te pers, a voy que tu me pers, Après tes vains serments, ie vois que tu me change, Mais dans un même temps deux vois que tu me venges, Ton faible cœur attaque un Rocher de vertu, Qui par tes vains soupirs en vain sera batu, Qui ne peut jamais été amoli par tes larmes, Deuant qui la tu vas rendre les mes, Dé et foible esprit ta temerité, Tu che attaquer la me Chasteté, Thonneur vi la en, sa me, et sa constãce, Vont confondre ton crime Au tarepentance, Dans peu ton vain foi ne entretiendra plus, Tu te vas consommer en y superflus, Et , ton repentir té serai soulagée, m ie me voudrai voir plus noblement vangée, Ne croy Ta que horreur la tu a conceuoir, feu si détestable, et crime si noir, Ne la Ta qu remors qui la suiure ta flâme, A toute h, en tous lieux satisfassent mon âme, Si estoit ur seul se ressentir, Il se la peutor ç repentir, Mais mon honneur blessé et ie sens a for, Dans ce ressentiment demande dauantage, Il veut plus que ta se et plus que tes remors, Il veut ta mort;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que dis-je?</orig>
            <reg>que dis-je?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il voudroit mille molts, Tu dois à cet honneur de plus grandes victimes Vne mort toute ſeule eſt trop peu pour tes crimes.</orig>
            <reg>il voudrait mille molts, Tu dois à cet honneur de plus grandes victimes Vune mort toute seule est trop peu pour tes crimes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CARINTE.</orig>
            <reg>CARINTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais s’il ſe void mocqué, comme on doit l’eſperer, Il reuiendra peut-eſtre à vos pieds ſoûpirer.</orig>
            <reg>Mais s'il se voit moqué, comme on doit l'espérer, Il reviendra peut-être à vos pieds soupirer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRENE.</orig>
            <reg>TRENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va tu me fais pitié d’auoir oſé le croire, En ſa mort deſormais ie mets toute ma gloire.</orig>
            <reg>Va tu me fais pitié d'avoir osé le croire, En sa mort désormais homme mets toute ma gloire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut que ie le perde, &amp; que dés auiourdhuy, Ie cherche à l’inſtãt meſme à me perdre aprés luy:</orig>
            <reg>Il faut que personne le perde, et que dès auiourdhuy, Je cherche à l'instãt toujours à me perdre après belle:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FIN DV PREMIER ACTE.</orig>
            <reg>FIN DU PREMIER ACTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>B.</orig>
            <reg>B.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ij.</orig>
            <reg>ij.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE II.</orig>
          <reg>ACTE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCENEI.</orig>
          <reg>SCENEI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LA RETNE, IRENE.</orig>
          <reg>LA RETNE, IRENE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LAREYNE.</orig>
            <reg>LAREYNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>VIS qu’enfin ma deffence a mis dans ſur I deuoir, Le Prince qui vous perd s’il s’obſtine à vous voir, Puis qu’il vous fuit enfin de peur de me déplaire, Contre vous, contre luy ie fuſpens ma colere, Et veux examiner l’amour qu’il a pour vous, Pour voir ſi nous pourrions en faire voſtre épour, Vous eſtes de mon ſang, &amp; ſon amour me bleſſe, S’il cherche ſeulement à faire vne Maiſtreſſe, Ie condamne en ce cas juſqu’au moindre deſir.</orig>
            <reg>VIS qu'enfin ma défense a mis dans sur I devoir, Le Prince qui vous perd s'il s'obstine à vous voir, Puis qu'il vous fuit enfin de peur de me déplaire, Contre vous, contre au ie suspens ma colère, Et veux examiner l'amour qu'il a pour vous, Pour voir si nous pourrions en faire votre épour, Vous êtes de mon sang, et son amour me blesse, S'il cherche seulement à faire une Maîtresse, Je condamne en ce cas jusqu'au moindre désir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais à quoy reſuez-vous, d’où vous naiſt ce ſoûpir, Ie reſpons par cet offre aſſez à voſtre attente, Vous deuriez ce me ſemble en eſtre plus contente;</orig>
            <reg>Mais à quoi rêvez-vous, d'où vous naît ce soupir, Je réponds par cet offre assez à votre attente, Vous devriez ce me semble en être plus contente;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dés que ie l’auray veu, ie ſçauray ſon deffaut</orig>
            <reg>Dès que ici l'aurai vu, Seigneur saurai son défaut</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IRENE.</orig>
            <reg>IRENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, le Prince aſpire en lieu plus hau</orig>
            <reg>Madame, le Prince aspire en lieu plus hau</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA REYNE.</orig>
            <reg>LA REINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il le doit, mais enfin s’il eſt homme équitable, S’il conſerue pour vous vne amour veritable,</orig>
            <reg>Il le doit, mais enfin s'il est homme équitable, S'il conserve pour vous une amour véritable,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ie veux bien l’appuyer de mon authorité, Ouy, s’il s’adreſſe à moy, s’il vient de bonne grace, Pour ſoulager ſa peine, il n’eſt rien qu’on ne faſſe, Pour vaincre ma deffence, il n’a qu’à me parler, Mais en homme ſincere, &amp; ſans diſſimuler, Car des bruis médiſans ie ſuis importunée;</orig>
            <reg>Je veux bien l'appuyer de mon autorité, Oui, s'il s'adresse à moi, s'il vient de bonne grâce, Pour soulager sa peine, il n'est rien qu'on ne fasse, Pour vaincre ma défense, il n'a qu'à me parler, Mais en homme sincère, et sans dissimuler, Car des bruis médisans ie suis importunée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il les fera ceſſer s’il paſſe à l’Hymenée, Et ſi d’vn feu tout pur ſon cœur eſt embrazé, Il ne laiſſera plus voſtre honneur expoſé.</orig>
            <reg>Il les fera cesser s'il passe à l'Hyménée, Et si d'un feu tout pur son cœur est embrasé, Il ne laissera plus votre honneur exposé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car enfin, ma Couſine, &amp; ie ne m’en puis taire, C tit vous qui lerenden rerueur ce ronedire, Le chagrin qui l’accable, &amp; qui paroiſt ſi noir, Vient des peines qu’il ſouffre en n’oſant plus vous voir.</orig>
            <reg>Car enfin, ma Cousine, et ie qui l'en puis taire, Ç it vous qui lerenden rerueur ce ronédire, Le chagrin qui l'accable, et qui paraît si noir, Vient des peines qu'il souffre en n'osant plus vous voir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I doit vous rendre heureuſe, il n’y doit pas manquer, Et ma rigueur ne va qu’à le faire expliquer, Il peut tout ſur le Roy, qui, s’il luy veut eſcrire, Agrera fon Frymen, quoy qu’on en vueille dire, Et s’il m’en ſollicite auec ſincerité,</orig>
            <reg>I doit vous rendre heureuse, il n'y doit pas manquer, Et ma rigueur ne va qu'à le faire expliquer, Il peut tout sur le Roi, qui, s'il lui rendre écrire, Agréra son Fren, quoi qu’on en veuille dire, Et s'il m'en sollicite auec sincérité,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IRENE.</orig>
            <reg>IRENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, ce chagrin vient de quelqu’autre choſe.</orig>
            <reg>Madame, ce chagrin vient de quelqu'autre chose.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA REYNE.</orig>
            <reg>LA REINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ert d’ou pourroit-il naiſtre, en ſçauez-vous la cauſe?</orig>
            <reg>Ert d'ou pourrait-il naître, en savez-vous la cause?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>1 IRENE.</orig>
            <reg>1 IRENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, ie ne voy que voſtre Majeſté, Qui puiſſe penetrer dans cette obſcurité.</orig>
            <reg>Madame, Seigneur ne vois que votre Majesté, Qui puisse pénétrer dans cette obscurité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LAREYNE.</orig>
            <reg>LAREYNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy moy?</orig>
            <reg>Pourquoi moi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IRENE, bas.</orig>
            <reg>IRENE, bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le diray-je?</orig>
            <reg>Le dirai-je?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il ne m’eſt pas poſſible, Laiſſons luy deuiner ce crime trop horrible.</orig>
            <reg>il ne m'est pas possible, Laissons lui deviner ce crime trop horrible.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L'A REYNE.</orig>
            <reg>L'A REINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parlez, confiez-moytout ce que vous penſez;</orig>
            <reg>Parlez, confiez-moitout ce que vous pensez;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bas.</orig>
            <reg>Bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle l’aime, &amp; de honte elle a les yeux baiſſez, Sauuons-luy la rougeur qui ſuy monte au viſas Et ne la laiſſons pas expliquer dauantage:</orig>
            <reg>Elle l'aime, et de honte elle a les yeux baissez, Sauvons-lui la rougeur qui suis monte au visas Et ne la laissons pas expliquer davantage:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie cherche à vous ſeruir, &amp; i’ay l’eſprit diſcret, Mais ie deuine Irene aſſéz voſtre ſecret, Ouy, ie penetre aſſez dans le cœur de mon frere Pour demeſler enfin cet Amoureux myſtere, Al veut vous epouſer, voila Tobſcurité, Et cherche à ſe ſeruir de mon authorité, S’il eſt vray, i’y conſens.</orig>
            <reg>Je cherche à vous servir, et j'ai l'esprit discret, Mais tu devine Irene asséz votre secret, Oui, ie penetre assez dans le cœur de mon frère Pour démêler enfin cet Amoureux mystère, Al veut vous épouser, voilà Tobscurité, Et cherche à se servir de mon autorité, S'il est vrai, j'y consens.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IRENE, bas.</orig>
            <reg>IRENE, bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Luy feray-je conneſtre, Icy pour me vangér le crime de ce traiſtrel Oüy, ie ne la puis plus laiſſer dans ſon erreur, Mais ie n’oſe parler, car i’en ay trop d’horreur.</orig>
            <reg>Lui ferai-je connaître, Ici pour me venger le crime de ce traîtrel Oui, quelque ne la puis plus laisser dans son erreur, Mais je n'ose parler, car j'en ai trop d'horreur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA REYNE.</orig>
            <reg>LA REINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais à quoy icuerrrous tIgauez-vous au choſe, Du Prince?</orig>
            <reg>Mais à quoi icuerrous tIgavez-vous au chose, Du Prince?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il n’eſt plus temps d’auoir la bouche cloſe, Parlezt IRENE.</orig>
            <reg>il n'est plus temps d'avoir la bouche close, Parlezt IRENE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ie vous diray puis que vous le voulez, Dés ſecrets que iamais ie n’aurois reuelez:</orig>
            <reg>Je vous dirai puis que vous le voulez, Dès secrets que jamais tu n'aurais révélez:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tantoſt me dérobant contre voſtre deffence, I'ay voulu voir le Prince,</orig>
            <reg>Tantôt me dérobant contre votre défense, J'ai voulu voir le Prince,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LAREYNE, bas.</orig>
            <reg>LAREYNE, bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ahi c’eſt trop de licence,</orig>
            <reg>Ahi c'est trop de licence,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IRENE.</orig>
            <reg>IRENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ayant ſçeu qu’il eſtoit icy dés le matin, I'ay voulu dé ſa bouche apprendre mon deſtin;</orig>
            <reg>Ayant su qu'il était ici dès le matin, J'ai voulu de sa bouche apprendre mon destin;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Carinte me ſuiuoit;</orig>
            <reg>Carinte me suivait;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dans ſon chagrin extreſme, Nous l’auons veu caché ſe parlant à ſoy-meſme, Et proferant le nom de voſtre Majeſté, D'vne fureur nouuelle il ſembloit agité, Son cœur ſembloit troublé de mortelles allarmes;</orig>
            <reg>dans son chagrin extrême, Nous l'avons vu caché se parlant à soi-même, Et proférant le nom de votre Majesté, D'une fureur nouvelle il semblait agité, Son cœur semblait troublé de mortelles alarmes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il tournoit vers le Ciel ſes yeux baignez de larmes, Il ſoûpiroit ſans ceſſe, il ſe croiſoit les bras, Puis marquant par ſa voix ſon extreſme embarras, I'outrage, diſoit-il, le Ciel, &amp; la Nature, Ie fais au Roy mon frere vne mortelle iniure, Ie m’outrage moy-meſme en cette extrémité, Mais l’amour malgré moy, force ma volonté, Pardonne à ma fureur belle &amp; chaſte Princeſſe, Contre elle ma raiſon à monſtré ſa foibleſſe.</orig>
            <reg>Il tournait vers le Ciel ses yeux baignés de larmes, Il soupirait sans cesse, il se croisait les bras, Puis marquant par sa voix son extrême embarras, J'outrage, disait-il, le Ciel, et la Nature, Je fais au Roi mon frère une mortelle injure, Je m'outrage moi-même en cette extrémité, Mais l'amour malgré moi, force ma volonté, Pardonne à ma fureur belle et chaste Princesse, Contre elle ma raison à monstré sa faiblesse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA REYNE.</orig>
            <reg>LA REINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Irene, ie ſens bien où vous voulez venir, Le Prince malgré moy vous veut entretenir, Il void qu’à ſes deſirs ſeule ie fais obſtacle, Et l’embarras qu’il a, n’eſt pas vn grand miracle, Mais enfin s’il ne parle en qualité d’époux, Ie vous deffens ſa veuë;</orig>
            <reg>Irene, je sens bien où vous voulez venir, Le Prince malgré moi vous veut entretenir, Il voit qu'à ses désirs seule moment fais obstacle, Et l'embarras qu'il a, n'est pas un grand miracle, Mais enfin s'il ne parle en qualité d'époux, Je vous défends sa vue;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il vient, auançons nous Ie m’en vay deſcouurir le fonds de ſa penſée, Car de ſon prõcede le me tiens onencée.</orig>
            <reg>il vient, avançons nous Je m'en vais découvrir le fond de sa pensée, Car de son prõcede le me tiens onencée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que l’on nous laiſſe ſeuls parler en liberté.</orig>
            <reg>Que l'on nous laisse seuls parler en liberté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IRENE, bas en ſe retirant.</orig>
            <reg>IRENE, bas en se retirant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie m’eſtois expliquée auec trop de clarté, Mais elle a pris le change;</orig>
            <reg>Je m'étais expliquée avec trop de clarté, Mais elle a pris le change;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>elle va par ce traiſtre Eſtre mi eux éclaircie, elle va tout conneſtre.</orig>
            <reg>elle va par ce traître Estre mi eux éclaircie, elle va tout connaître.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il va s’ouurir l’infame, &amp; ne peut s’engager, A luy monſtrer icy ſon cœur, ſans me vanger.</orig>
            <reg>Il va s'ouvrir l'infâme, et ne peut s'engager, A lui montrer ici son cœur, sans me venger.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENETI.</orig>
          <reg>SCENETI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LA REYNE, LE PRINCE.</orig>
          <reg>LA REINE, LE PRINCE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA REYNE.</orig>
            <reg>LA REINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voy Prince, vous fuyez vne ſœur qui vo  aime, Et qui ſouhaitte plus voſtre bien que vous n me.</orig>
            <reg>Vois Prince, vous fuyez une sœur qui vo aime, Et qui souhaite plus votre bien que vous n me.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PRINCE, bas.</orig>
            <reg>LE PRINCE, bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelle ſurpriſe, ô Dieux!</orig>
            <reg>Quelle surprise, ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amour qu’ay-je entendu?</orig>
            <reg>Amour qu'ai-je entendu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Jiens-tu me lecourir ?</orig>
            <reg>Jiens-tu me lecourir ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ians toy le ruis peruu.</orig>
            <reg>Jans toi le ruis pervis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA REYNE.</orig>
            <reg>LA REINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin ne cherchez plus d’éuiter ma preſence, sii’ay quelque pouuoir, flattez-vous d’eſperance, Ie vous appelle icy pour vous ouurir mon cœur, cioyez, irie vous ay monſtré quelque rigueur, Que l’honneur m’ordonnoit d'en vier de la ſorte, Et que mon amitié n’en eſtoit pas moins forte.</orig>
            <reg>Enfin ne cherchez plus d'éviter ma présence, siiai quelque pouvoir, flattez-vous d'espérance, Je vous appelle ici pour vous ouvrir mon cœur, cioyez, irie vous ai montré quelque rigueur, Que l'honneur m'ordonnait d'en vier de la sorte, Et que mon amitié n'en était pas moins forte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PRINCE, bas.</orig>
            <reg>LE PRINCE, bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>bitur que veut-elle dire, ou tendent ces diſcours?</orig>
            <reg>bitur que veut-elle dire, ou tendent ces discours?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie voy bien que c’eſt toy qui viẽs à mon ſecours, Amour, &amp; que tu veux ſoulager ma foibleſſe.</orig>
            <reg>Je vois bien que c'est toi qui viens à mon secours, Amour, et que tu veux soulager ma faiblesse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA REYNE.</orig>
            <reg>LA REINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ſemblez interdit:</orig>
            <reg>Vous semblez interdit:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que voſtre crainte ceſſe, Ie ſçay l’ennuy ſecret qui vous fait ſoûpirer, Prince, &amp; ie vous permets de me le declarer, Celle qui vous oyoit m’en a fait confidence, Etrous pouuer enfin tout mettre en éuidence, Car mon frere auſſi bien les échos de ces bois, Quand vous vous parliez ſeul, ont trahy voſtre voix :</orig>
            <reg>que votre crainte cesse, Je sais l'ennui secret qui vous fait soupirer, Prince, et votre vous permets de me le déclarer, Celle qui vous oyait m'en a fait confidence, Etrous pouver enfin tout mettre en évidence, Car mon frère aussi bien les échos de ces bois, Quand vous vous parliez seul, ont trahi vôtre voix :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dites, s’il n’eſt pas vray, qu’au leuer de l’Aurore, Ious eſtiez dãs ce bois où ie vous trouue encore, Que reſueur &amp; chagrin ſur ce gazon aſſis, Vous entreteniez ſeul vos amoureux ſoucis, Que tournant vers le Ciel vn œil ſombre &amp; rouche, Mon nom, qu’à tous propos vous auiez en bouche, Marquoit tacitement que la Reine cauſoit, En vous ce grand defordre, &amp; qu’on l’en cuſoit,</orig>
            <reg>Dites, s'il n'est pas vrai, qu'au lever de l'Aurore, Jous étiez dans ce bois où je vous trouve encore, Que rêveur et chagrin sur ce gazon assis, Vous entreteniez seul vos amoureux soucis, Que tournant vers le Ciel un œil sombre et rouche, Mon nom, qu'à tous propos vous aviez en bouche, Marquait tacitement que la Reine causait, En vous ce grand désordre, et qu'on l'en cusait,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PRINCE.</orig>
            <reg>LE PRINCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux que ie ſuis ſurpris.</orig>
            <reg>Dieux que ie suis surpris.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA REYNE.</orig>
            <reg>LA REINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous le voyez mon frere, Vous vous cachez en vain, ie ſçay tout le myſter Irene m’a tout dit, elle a tout entendu, Et i’ay pour voſtre bien parlé comme i’ay deu Pourquoy hezitez-vous ſçachant que ie vot aime, A me venir ouurir voſtre cœur à moy-meſme, Vous connoiſſez le mien plein de ſincerité, Vos ſecrets y ſeroient bien mieux en ſeureté, Que parmy ces Echos &amp; ces bois infidelles, Qui vont de voſtre Amour redire les nouuelles Ne me celez donc rien, parlez-moy librement, Voyez ce que ie puis pour voſtre allegement, L'ay beaucoup d’amitié jointe à beaucoup d' ſtime, Qui me fera trouuer voſtre ardeur legitime, Qui pour vos intereſts me fera tout oſer, Parlez, puis que ie m’offre à vous fauoriſer;</orig>
            <reg>Vous le voyez mon frère, Vous vous cachez en vain, je sais tout le myster Irene m'a tout dit, elle a tout entendu, Et j'ai pour moi bien parlé comme j'ai dev Pourquoi hezités-vous secachant que sans vot aime, À me venir ouvrir votre cœur à moi-même, Vous connaissez le mien plein de sincérité, Vos secrets y seraient bien mieux en sûreté, Que parmi ces Échos et ces bois infidèles, Qui vont de votre Amour redire les nouvelles Ne me celez donc rien, parlez-moi librement, Voyez ce que ie puis pour vôtre allement, L'ai beaucoup d'ai jointe beaucoup d' stime, Qui me fera trouuer vôtre ardeur legitime, Qui jo vos intérêts à bea toutoser, Parlez, puis que ie offre vous fauoriser;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous me paromez mictre en roitre fâme, Ie la veux ſeconder, &amp; de toute mon ame.</orig>
            <reg>Si vous me paromez mictre en raître fâme, Je la veux seconder, et de toute mon âme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>y LE PRINCE, bas.</orig>
            <reg>y LE PRINCE, bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie croy qu’elle meſme aux lieux où i’ay parlé, 4111 joit ce qu’elle femt qu'henc à reuelé.</orig>
            <reg>Ne crois qu'elle même aux lieux où j'ai parlé, 4111 jait ce qu'elle fût qu'henc à revelé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1</orig>
            <reg>1</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA REYNE.</orig>
            <reg>LA REINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>d’il a peine à s’ouurir!</orig>
            <reg>d'il a peine à s'ouvrir!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PRINCE.</orig>
            <reg>LE PRINCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma flâme eſt deſcouuerte, renons l’occaſion, puis qu’elle m’eſt offerte, ailons, ou bien pluſtoſt, ſi nous ſçauons aimer, larquons que noſtre Amour ne ſe peut exprimer, ſlonſtrons par nos ſoûpirs, ſi ma flâme eſt ſecrette,IE GUII.</orig>
            <reg>Ma flamme est découverte, renons l'occasion, puis qu'elle m'est offerte, ailons, ou bien plustost, nous nous savons aimer, larquons que notre Amour ne se peut exprimer, slonstrons par nos soupirs, si ma flamme est secrète,IE GUII.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>n'elle eſt reſpectueuſe, &amp; timide, &amp; dilcrerte, it que iamais ce feu n’euſt oſé s’exaler, ans le commandement qu’on m’a fait de parler.</orig>
            <reg>n'elle est respectueuse, et timide, et dilcrerte, it que jamais ce feu n'eût osé s'exaler, ans le commandement qu'on m'a fait de parler.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA REYNE.</orig>
            <reg>LA REINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy vous eſtes encore &amp; muet, &amp; timide, Quand ie m’offre moy-meſme à vous ſeruir de guide, Quand ie veux iuſqu’au bout ſeconder vos deſirs, entens vos yeux, mon frere, &amp; i’entens vos ſoûpirs, Mais ie connoiſtray mieux tout le mal qui vous touche, i voſtre cœur s’explique enfin par voſtre bouche, Parlez.</orig>
            <reg>Quoi vous êtes encore et muet, et timide, Quand tu m'offre moi-même à vous servir de guide, Quand Je veux jusqu'au bout seconder vos désirs, entends vos yeux, mon frère, et j'entends vos soupirs, Mais tu connaîtrai mieux tout le mal qui vous touche, y vôtre cœur j'explique enfin par notre bouche, Parlez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PRINCE.</orig>
            <reg>LE PRINCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis-je me taire aprés tant de bont Ouy, j’obeys, Madame, à voſtre Majeſté, Mais j’oſe proteſter dans cette obeyſſance, Si voſtre ordre abſolu n’euſt rompu mon ſilence Que l’on n’auroit iamais de ma bouche arrache Ce ſecret que mon cœur a tenu ſi caché.</orig>
            <reg>Puis-je me taire après tant de bont Oui, j'obéis, Madame, à votre Majesté, Mais j'ose protester dans cette obéissance, Si votre ordre absolu n'eût rompu mon silence Que l'on n'aurait jamais de ma bouche arrache Ce secret que mon cœur a tenu si caché.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ayme, &amp; j’oſe aſſeurer qu’on n’a point veu flâme, Qui ſe puiſſe égaler à celle de mon ame, come ent fenente nur de peuemm egaſer, Si c’eſt du fonds du cœur que vous daignez par ler.</orig>
            <reg>J'aime, et j'ose assurer qu'on n'a point vu flamme, Qui se puisse égaler à celle de mon âme, come ent enente nur de peuemm égaser, Si c'est du fond du cœur que vous daignez par ler.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA REYNE.</orig>
            <reg>LA REINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Malgré voſtre ſilence, &amp; voſtre retenuë, Mon frere, cette Amour m’eſtoit deſia connuë Et ſouuent dans mon cœur ie vous ay reproche Ce feu que ſans raiſon vous me teniez caché, Comme l’objet aimé, ſi ce feu n’eſt volage, Pourra de cet Amour tirer grand aduantage, Comme vous eſtes jeune, &amp; dans l’âge d’a mer Sans iniuſtice enfin ie ne vous puis blâmer, Ie blaſme ſeulement voſtre iniuſte ſilence, Vous me connoiſſez bonne &amp; pleine d’indulgence, I’ay le cœur aſſez tendre, &amp; l’eſprit aſſez dour, Vous ſçauez l’amitié que j’eus touſiours pous voue;</orig>
            <reg>Malgré votre silence, et votre retenue, Mon frère, cette Amour m'était déjà connue Et souvent dans mon cœur ie vous ai reproche Ce feu que sans raison vous me teniez caché, Comme l'objet aimé, si ce feu n'est volage, Pourra de cet Amour tirer grand avantage, Comme vous êtes jeune, et dans l'âge d'à mer Sans injustice enfin ie ne vous puis blâme, Je blâme seulement votre injuste silence, Vous me connaissez bonne et pleine d'indulgence, J'ai le cœur assez tendre, et d'esprit assez dour, Vous sçauez d'amitié que j'a toujours pous voue;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ne veniez-vous donc droit à moy pour me dire, En quoy ie puis flatter voſtre amoureux martire, Ah!</orig>
            <reg>Que ne veniez-vous donc droit à moi pour me dire, En quoi je puis flatter votre amoureux martyre, Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne me cachez plus voſtre cœur deſormais, Puu Puis que ie ſuis fidelle en ce que ie promets.</orig>
            <reg>ne me cachez plus votre cœur désormais, Pu Vis que tu suis fidèle en ce que ie effets.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>204 LE PRINCE, en ſe mettant à genoux.</orig>
            <reg>204 LE PRINCE, en se mettant à genoux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CI G.</orig>
            <reg>CY G.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Y TIGII C’eſt en vous adorant de toute ma puiſſance, Que ie marque ma joye &amp; ma reconnoiſſance, Princeſſe incomparable en generoſité, Qui m’inſpirez la gloire &amp; la felicité.</orig>
            <reg>Y TIGY C'est en vous adorant de toute ma puissance, Que était marque ma joie et ma reconnaissance, Princesse incomparable en générosité, Qui m'inspirez la gloire et la félicité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA REYNE.</orig>
            <reg>LA REINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prince, leuez-vous.</orig>
            <reg>Prince, levez-vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PRINCE.</orig>
            <reg>LE PRINCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>911 m!</orig>
            <reg>911 m!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Souffrez Reine adorable, Quie dumt dhe Mtin quim an mtuaulasle, N’ayant à vous offrir que des vœux impuiſſans, Ercuſez ma foibleſſe, &amp; ſouffrez mon encens.</orig>
            <reg>Souffrez Reine adorable, Quie dut dhe Mtin qui an mtuaulâle, N'ayant à vous offrir que des vœux impuissants, Ercusez ma faiblesse, et souffrez mon encens.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA REYNE.</orig>
            <reg>LA REINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2 0e iomi dOI D hince à quoy ſongez-vous?</orig>
            <reg>2 20ée iomi dOI D ince à quoi songez-vous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>on ſouffre tout d’vn main frere, 249 Qu'on aime auec tendreſſe, &amp; qu’on veut ſatisfaire.</orig>
            <reg>on souffre tout d'âme main frère, 249 Qu'on aime avec tendresse, et qu'on veut satisfaire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme la belle Irene enfin eſt de mon ſang, Prince, &amp; que voſtre Amour l’éleue en vn haut fois.</orig>
            <reg>Comme la belle Irène enfin est de mon sang, Prince, et que votre Amour l'éleue en un haut fois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>rang, 2 – 2.</orig>
            <reg>rang, 2 2.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut, puiſque ie voy voſtre perſeuerance, De deux cœurs ſi conſtants releuer l’eſperance, Ceſſez donc vos regrets, eſtouffez vos ſoûpirs, Ie ſçay que ma deffence a troublé vos plaïfirs, Ie l’ay deu faire enfin, mettez-vous en ma place.</orig>
            <reg>Il faut, puisque ie vo vôtre persévérance, De deux cœurs si constants relever l'espérance, Cessez donc vos regrets, étouffés vos soupirs, Je sais que ma défense a troublé vos plaïfirs, Je l'ai de ver enfin, mettez-vous en ma place.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pouuois-je, dittes-moy, ſouffrir de bonne grace, Vn Amour ſi public à moy ſeule caché, Sans en purger le mal qui m’eſtoit reproché?</orig>
            <reg>Pouvais-je, dites-moi, souffrir de bonne grâce, Un Amour si public à moi seule caché, Sans en purger le mal qui m'était reproché?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux que cet Amour fuſt la meſme ihnocence Il faiſoit cependant parler la médiſance, I’ay deu donc par mon ordre en arreſter le cours Et j’affeure par là le repos de vos jours, Car, mon ffere, ie voy comme vous eſtes ſage Que vous vous reſoluez enfin au mariage, Et comme ma Couſine a deſia voſtre foy, Vous cherchez mon appuy pour y porter le Roy Car ſon conſentement nous eſt tres-neceſſaire, Ouy ie voûs veux ſeruir, ie promets de le faire Le Roy m’aime, il ſuiura ce que nous reſoudrons, 4 Ouy ſans doute il voudra tout ce que nous voudrons, Et juſte comme il eſt, j’oſe pretendre meſme, Que comme j’aime Irene, &amp; luy tout ce que j'aime, Il voudra ſeconder mes deſirs de tout point, Pour faire ſa fortune.</orig>
            <reg>Je veux que cet Amour fût la même ihnocence Il faisait cependant parler la médisance, J'ai dev donc par mon ordre en arrêter le cours Et j'affeure par là le repos de vos jours, Car, mon sere, je vois comme vous êtes sage Que vous vous résolvez enfin au mariage, Et comme ma Cousine a déjà votre foi, Vous cherchez mon appui pour y porter le Roi Car son consentement nous est très-nécessaire, Ouijà le voûs veux servir, mon promets de le faire Le Roi m'aime, il suivra ce que nous résoudrons, 4 Oui sans doute il voudra car ce que nous voudrons, Et juste comme il est, ose prétendre m, Que comme ai Irene, et lui tout ce que j'ai, Il voudra seconder mes désirs de tout point, Pour faire sa fortune.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne ine Iepond point, Il paroiſt interdit au point qui plus le touche;</orig>
            <reg>Il ne iné Pond point, Il paraît interdit au point qui plus le touche;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’excez de ſon bon-heur luy doit fermer la bou.</orig>
            <reg>L'excès de son bonheur lui doit fermer la bou.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>che,</orig>
            <reg>che,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MMLE PRIN-CE, bas.</orig>
            <reg>MMLE PRIN-CE, bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’ay-je à luy repartir, Dieux!</orig>
            <reg>Qu'ai-je à lui répartir, Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ie ſuis conſus, Fuyons, il faut mourir quand on n’eſpere plus, Tu m’as bien-toſt quitté foible &amp; vaine eſpe rance.</orig>
            <reg>que ici suis consus, Fuyons, il faut mourir quand on n'espère plus, Tu m'as bientôt quitté faible et vaine espège rance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA REYNE, bas.</orig>
            <reg>LA REINE, bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il n’a payé, mes ſoins que d’vne reuerence, C’eſt qu’il garde en ſon cœur tout ſon reſſer timent;</orig>
            <reg>S'il n'a payé, mes soins que d'une révérence, C'est qu'il garde en son cœur tout son resser timent;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt comme en doit vſer vn fort diſcret Amant, Il s’expliquera mieux peut-eſtre auec Irene.</orig>
            <reg>C'est comme en doit user un fort discret Amant, Il s'expliquera mieux peut-être avec Irene.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>l̀ neiddion egoyel iioc bhoqRom oRll LA REYNE, IRENE, LE PRINCE, LE CAPITAINE DES GARDES, &amp;c.</orig>
          <reg>l neidion égoiel jioc bhoqRom oRll LA REINE, IRENE, LE PRINCE, LE CAPITAINE DES GARDES, etc.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PRINCIE, bas.</orig>
            <reg>LE PRINCIE, bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Loin de ſes yeux mettons fin à ma peine, vier</orig>
            <reg>Loin de ses yeux mettons fin à ma peine, vier</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA REYNE.</orig>
            <reg>LA REINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>d120 nlaroita us jelsdo cnd Irene eſt-eſſe-la, qu'on la fane vems, hM La voicy, vous pouuez ſeuls vous entretenir.</orig>
            <reg>d120 nlaraita us jelsdo cnd Irène est-la, qu'on la fane ems, hM La voici, vous pouvez seuls vous entretenir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut les laiſſer ſeuls, ma preſence les trouble.</orig>
            <reg>Il faut les laisser seuls, ma présence les trouble.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bas</orig>
            <reg>Bas</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE IRINCM * 74 Qu’attens-je?</orig>
            <reg>LE IRINC * 74 Qu'attends-je?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ma honte encore icy redouble, Fuyons.</orig>
            <reg>que ma honte encore ici redouble, Fuyons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV.</orig>
          <reg>SCÈNE IV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LA REYNE, IRENE.</orig>
          <reg>LA REINE, IRENE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA REYNE.</orig>
            <reg>LA REINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>moxne 2 Quelle ſurpriſe Irene, qu’eſt-cecy LePrince fuit de vous quand ie l’appelle icy, I uert Cij ini fort M’offant de le ſeruir meſme en voſtre preſence, Il ne m’a reparti que d’vne reuerence, Il n’a pas dit vn mot, il fuit tout interdit.</orig>
            <reg>modène 2 Quelle surprise Irene, qu'est-ceci LePince fuit de vous quand toute l'appelle ici, I uert Cijà ini fort M'osant de le servir même en votre présence, Il ne m'a reparti que d'une révérence, Il n'a pas dit un mot, il fuit tout interdit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IRENE.</orig>
            <reg>IRENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iinle nle furprenu point, ie vous l’auois bien dit</orig>
            <reg>Jinle né furprenu point, je vous l'avais bien dit</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>2 LAREYNE.</orig>
            <reg>2 LAREYNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, que m’auez-vous dit?</orig>
            <reg>Quoi, que m'avez-vous dit?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>8 IRENE.</orig>
            <reg>8 IRENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1 Que ce Prince volage, Ne pouuoit plus ny voir ny ſouffrir mon viſage, Et qu’enfin ſon deſir aſpire en lieu plus haut;</orig>
            <reg>1 Que ce Prince volage, Ne pouvait plus rien voir ni souffrir mon visage, Et qu'enfin son désir aspire en lieu plus haut;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En termes aſſez clairs j’ay marqué ſon deffaut, Madame, &amp; ce grand crime auoit deu vous ſurprendre, Alvamo UOy „ Mais vous penſiez ailleurs, &amp; n’auez peu comprendle, Que le feu criminel, horrible, monſtrueur, Dont bruſle ce perfide, eſtoit inceſtueux.</orig>
            <reg>En termes assez clairs j'ai marqué son défaut, Madame, et ce grand crime avait dû vous surprendre, Alvamo UOi „ Mais vous pensiez ailleurs, et n'avez pu comprendle, Que le feu criminel, horrible, monstrueur, Dont brûle ce perfide, était incestueux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L'A REYNE.</orig>
            <reg>L'A REINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux!</orig>
            <reg>Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que m’oſez-vous dire?</orig>
            <reg>que m'osez-vous dire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IRENE.</orig>
            <reg>IRENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pluſt au ciel, Madame, ue l’on vous puſt cacher cette brutalle flâme, Mais elle eſt trop viſible, &amp; ce crime odieux, Qui fait fremir mon cœur, va pareſtre à vos yeux, Ie n’en parlerois point ſi dedans mon ſilence, I'en pouuois eſtouffer toute la violence, Mais vous ſçauriez bien-toſt ce que j’aurois caché, Et mon ſilence enfin me ſeroit reproché:</orig>
            <reg>plut au ciel, Madame, ue l'on vous pût cacher cette brutalle flamme, Mais elle est trop visible, et ce crime odieux, Qui fait frémir mon cœur, va paraître à vos yeux, Je n'en parlerais point si dedans mon silence, J'en pouvais étouffer toute la violence, Mais vous sauriez bientôt ce que j'aurais caché, Et mon silence enfin me serait reproché:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si j’auois à ſouffrir ſeule de ce pariure, Ie voudrois en ſecret deteſter ſon iniure, Et pleurer mon honneur dont l’ingrat s’eſt mocqué;</orig>
            <reg>Si j'avais à souffrir seule de ce parjure, Je voudrais en secret détester son injure, Et pleurer mon honneur dont l'ingrat s'est moqué;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie voy que le voſtre encore eſt attaqué, Si vous n’y prenez garde il peut ſouffrir atteinte;</orig>
            <reg>Mais ici vois que le vôtre encore est attaqué, Si vous n'y prenez garde il peut souffrir atteinte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce monſtre eſt ſans reſpect, ſans honneur, &amp; ſans crainte, 11013 Pour peu de liberté qu’on luy veuilſe donner.</orig>
            <reg>Ce montre est sans respect, sans honneur, et sans crainte, 11013 Pour peu de liberté qu'on nous veuilse donner.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il oſe tout, Madame, &amp; ne ſe peut borner.</orig>
            <reg>Il ose tout, Madame, et ne se peut borner.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA REYNE.</orig>
            <reg>LA REINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie borneray pourtant cette ardeur inſenſée;</orig>
            <reg>Je bornerai pourtant cette ardeur insensée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy iuſqu’à nous, Irene, éleuer ſa penſée?</orig>
            <reg>Quoi jusqu'à nous, Irene, élever sa pensée?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Songe-t’il qui ie ſuis, ne ſe connoiſt-il pas:</orig>
            <reg>Songe-t-il qui ici suis, ne se connaît-il pas:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy ce feu monſtrueux naiſtroit de mes appas?</orig>
            <reg>Quoi ce feu monstrueux naîtrait de mes appas?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, ſans fondement vous attaquez ſa gloire, Ce crime eſt inouy, ie ne le ſçaurois croire, Et parce que peut-eſtre il vous paroiſt leger, Voſtre fureur jalouſe aſpire à ſe vanger.</orig>
            <reg>Non, non, sans fondement vous attaquez sa gloire, Ce crime est inouï, Seigneur ne le saurais croire, Et parce que peut-être il vous paraît léger, Votre fureur jalouse aspire à se venger.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toutefois, quand ie penſe à ſes diſcours, ie tremble, Il me ſouuient tantoſt que nous eſtions enſemble, Que par cent actions plus claires que le iour, Il a marqué ſon crime, &amp; m’a parlé d’Amour, Ie vous croyois l’obiet de ſa flâme inſenſée, Et ce n’eſtoit qu’à moy qu’elle eſtoit addreſſée, I’ay pris aſſez long-temps le change innocẽment, Mais i’ay deſabuſé ce temeraire Amant;</orig>
            <reg>Toutefois, quand ie pense à ses discours, quelque tremble, Il me souvient tantôt que nous étions ensemble, Que par cent actions plus claires que le jour, Il a marqué son crime, et m'a parlé d'Amour, Je vous croyais l'objet de sa flamme insensée, Et ce n'était qu'à moi qu'elle était adressée, J'ai pris assez longtemps le change innocẽment, Mais j'ai desabusé ce téméraire Amant;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand ie vous ay nommée, il a perdu courage Vne paſleur mortelle a couuert ſon viſage, Et quand j’ay commandé qu’on vous fiſt appeller, Tout confus de cet ordre il a fuy ſans parler:</orig>
            <reg>Quand grands vous ai nommée, il a perdu courage Une pâleur mortelle a couvert son visage, Et quand j'ai commandé qu'on vous fît appeler, Tout confus de cet ordre il a fui sans parler:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par cette reſiſtance il m’a trop fait comprendre, Où ſon deſir aueugle oſe auiourdhuy pretendre.</orig>
            <reg>Par cette résistance il m'a trop fait comprendre, Où son désir aveugle ose auiourdhuy prétendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, ie rappelle enfin toute ſon action, Il m’expliquoit aſſez ſa folle paſſion, C’eſt ſur moy ſeulement qu’il attachoit ſa veuë, De ſa brutalité ie ſuis trop conuaincuë:</orig>
            <reg>Oui, Seigneur rappelle enfin toute son action, Il m'expliquait assez sa folle passion, C'est sur moi seulement qu'il attachait sa vue, De sa brutalité se suis trop convaincue:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’en diſons mot, Irene, vn ſilence eternel, Doit couurir dans le monde vn feu ſi criminel, N’en faiſons rien connoiſtre, &amp; ſauuons-nous la honte, De ce feu dangereux qui tous deux nous affronte, Il eſt frere aprés tout de mon fidelle époux, Sauuons-le, ou pour mieux dire, Irene, ſauuons.</orig>
            <reg>N'en disons mot, Irene, un silence éternel, Doit couvrir dans le monde quelque feu si criminel, N'en faisons rien connaître, et sauvons-nous la honte, De ce feu dangereux qui tous deux nous affronte, Il est frère après tout de mon fidèle époux, Sauvons-le, ou pour mieux dire, Irene, sauvons.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nous.</orig>
            <reg>nous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IRENE.</orig>
            <reg>IRENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Miais 9ie vous cre aimer, nvous rorera dire, Et comme auecque vous il gouuerne l’Empire, Il peut à tous momens trouuer l’occaſion, De vous entretenir pour ſa confuſion.</orig>
            <reg>Miais 9ie vous cre mer, nvous rorera dire, Et comme avec vous il gouverne l'Empire, Il peut à tous moments trouver l'occasion, De vous entretenir pour sa confusion.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA REYNE.</orig>
            <reg>LA REINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour épargner ſa honte, &amp; ſauuer mes reproches, Ie veux à l’auenir éuiter ſes approches;</orig>
            <reg>Pour épargner sa honte, et sauver mes reproches, Je veux à l'avenir éviter ses approches;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand ie le verray ſeul tourner vers moy ſes pas, Ie vous ordonneray de ne me quitter pas, Et ie luy paroiſtray ſi graue &amp; ſi ſeuere, Que ie le forceray malgré luy de ſe taire.</orig>
            <reg>Quand jour le verrai seul tourner vers moi ses pas, Je vous ordonnerai de ne me quitter pas, Et ie luy paraîtrai si grave et si sévère, Que je le forcerai malgré lui de se taire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FIN DV SECOND ACTE.</orig>
            <reg>FIN DU SECOND ACTE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE III.</orig>
          <reg>ACTE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCENE I.</orig>
          <reg>SCÈNE I.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TERALDE, LE PRINCE.</orig>
          <reg>TERALDE, LE PRINCE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TERALDE.</orig>
            <reg>TERALDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ieuſſe eſté bien confus.</orig>
            <reg>Jeusse été bien confus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PRINCE.</orig>
            <reg>LE PRINCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui ne l’euſt pas eſté?</orig>
            <reg>Qui ne l'eût pas été?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aprés m’auoir des yeux &amp; de la voix flatté, Laiſſant d’vn doux eſpoir mon ame toute pleine, Elle m’a fait ſentir qu’elle parloit d’Irene.</orig>
            <reg>Après m'avoir des yeux et de la voix flatté, Laissant d'un doux espoir mon âme toute pleine, Elle m'a fait sentir qu'elle parlait d'Irène.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TERALDE.</orig>
            <reg>TERALDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Là vous l’auez quittée.</orig>
            <reg>Là vous l'avez quittée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALTRIICOI.</orig>
            <reg>ÀLTRICOI.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy ſans conſiderer, Que ce bruſque depart m’alloit des-honorer.</orig>
            <reg>Oui sans considérer, Que ce brusque départ m'allait déshonorer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TERALDE.</orig>
            <reg>TERALDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur, c’eſt voſtre Amour qui ſeul vous deshonore, Souffrez qu’auec reſpect ie vous en parle encore, Ah!</orig>
            <reg>Seigneur, c'est votre Amour qui seul vous déshonore, Souffrez qu'avec respect ion vous en parle encore, Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur, eſtouffez ces iniuſtes deſirs, Et vous vous ſauuerez de cruels déplaiſirs, Iuſques icy la Reine ignore voſtre flâme, Ne luy laiſſez pas voir dans le fonds de voſtre ame, Cette Amour criminelle, &amp; ces feux dereglez, Dont vous eſtes le Maiſtre encor ſi vous voulez, Noſtre Roy, le plus juſte &amp; le meilleur des Princes, Vous aime, &amp; vous commet le ſoin de ſes Prouinces, Il vous laiſſe en ſa place abſolu dans l’Eſtat, Lit ee pour j armer vn horrible attentat, Et quand lur Amurat ſi gagne vne victoire, Demeurez-vous icy pour luy voler ſa gloire?</orig>
            <reg>Seigneur, étouffez ces injustes désirs, Et vous vous sauverez de cruels déplaisirs, Jusques ici la Reine ignore votre flamme, Ne lui laissez pas voir dans le fond de votre âme, Cette Amour criminelle, et ces feux déréglez, Dont vous êtes le Maître encor si vous voulez, Notre Roi, le plus juste et le meilleur des Princes, Vous aime, et vous commet le soin de ses Provinces, Il vous laisse en sa place absolu dans l'État, Lit ce pour d armer un horrible attentat, Et quand lur Amat si gagnement victoire, Demeurez-vous pour lui voler sa gloire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PRINCE.</orig>
            <reg>LE PRINCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma raiſon gouſte encor vos fidelles aduis, Teralde, mais i’ay peur qu’ils ne ſoient pas ſuiuis, Ma paſſion m’emporte, &amp; ie crains que la Reine, N’ait deſia tout appris de la bouche d’Irene, Cette fille jalouſe en ce bruſque départ, A trop veu qu’à mon cœur elle n’a plus de part, Et pour peu que le ſien incline à la vangeance, Elle doit inſulter ſur mon extrauagance, Ie la voy, ie la ſens, &amp; ne m’en puis guerir, Enfin ie connoy bien qu’il en faudra mourir, Ne me refuſez pas vos conſeils ſalutaires, Vous voyez à quel point ils me ſont neceſſaires, Mais ſi vous m’aimez bien, ne me conſeillez pas, En deuſſiez-vous preuoir ma honte, &amp; mon trépas, Que ie mette en oubly ces attrais &amp; ces charmes, Qui m’ont deſia couſté tant de vœux &amp; de larmes.</orig>
            <reg>Ma raison goûte encor vos fidèles avis, Téralde, mais j'ai peur qu'ils ne soient pas suivis, Ma passion m'emporte, et et ainsi que la Reine, N'ait déjà tout appris de la bouche d'Irène, Cette fille jalouse en ce brusque départ, A trop vu qu'à mon cœur elle n'a plus de part, Et pour peu que le sien incline à la vengeance, Elle doit insulter sur mon extravagance, Je la vois, ie la le, et ne m'en puis semoy, Bien ie connoy bien qu'il en faudra mourir, Ne me refusez pas vos conseils salutaires, Vous voyez quel point ils me sont pas, Mais si vos aimez bien, ne me conseil pas, En deussiez-vous y ma honte, et mon à, Quel ieoint en il ces attrais et me charmes, Qui sont né cetant de vœux et de ires,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TERALDE.</orig>
            <reg>TERALDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſais c’eſt la vertu meſme, ah!</orig>
            <reg>sais c'est la vertu même, ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne la voyez plus, cigneur, ou mes comensteront uien luperfſus.</orig>
            <reg>ne la voyez plus, cigneur, ou mes comensteront ouvien luperfsus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PRINCE.</orig>
            <reg>LE PRINCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, Teralde, il faut bien qu'auiourdhuy ie la voye ay deſia trop tardé dans vn ſujet de joye, le ſçait qu’vn Courrier m’eſt venu ce matin, luitoy piemrus giore ignorant le deſtin, faut ſans differer que ie luy rende conte, combat, qui gagné couure Amurat de honte.</orig>
            <reg>Mais, Téralde, il faut bien qu'auiourdhuy ie a voie ai déjà trop tardé dans un sujet de joie, le sait qu'un Courrier m'est venu ce matin, luit piemrus giore ignorant le destin, faut sans différer que ie ans rende compte, combat, qui gagné couvre Amurat de honte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>&amp; ERALDE.</orig>
            <reg>et ERALDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>roicy dans l'allée.</orig>
            <reg>roici dans l'allée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>–</orig>
            <reg></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PRINCE.</orig>
            <reg>LE PRINCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>3l raiidn Ah!</orig>
            <reg>3l raiid Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>furprenant objet.</orig>
            <reg>surprenant objet.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERALDE.</orig>
            <reg>ERALDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>12 Le Roy pour l’entretien fournit vn beau ſujet, Seigneur, &amp; vous aurez autant que luy de gloire, Si ſur vos paſſions vous gagnez la victoire.</orig>
            <reg>12 Le Roi pour l'entretien fournit un beau sujet, Seigneur, et vous aurez autant que notre de gloire, Si sur vos passions vous gagnez la victoire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>l Oen.</orig>
          <reg>Ô Len.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>u LA REYNE, LE PRINCE, IRENE LE CAPITAINE, &amp;c.</orig>
          <reg>Ou LA REINE, LE PRINCE, IRENE LE CAPITAINE, etc.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA REYNE.</orig>
            <reg>LA REINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon frere, auez-vous eu des nouuelles du Rort</orig>
            <reg>Mon frère, avez-vous eu des nouvelles du Rort</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CH 223 LEPRINCE.</orig>
            <reg>CH 223 LEPRINCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans le champ d’Amurat il a ſemé l’effroy, Madame, &amp; deuant Varne il a bien fait pareſtre;</orig>
            <reg>Dans le champ d'Amurat il a semé l'effroi, Madame, et devant Varne il a bien fait paraître;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’il eſt Chef des Chreſtiens, qu’il eſt digne de I'eſtre, Que ſeruant vn grand Maiſtre, il ne redoute rien, Et qu’vn bras tout puiſſant a ſecondé le ſien.</orig>
            <reg>Qu'il est Chef des Chrétiens, qu'il est digne de J'être, Que servant un grand Maître, il ne redoute rien, Et qu'un bras tout puissant a secondé le sien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin il a reduit par ſa rare conduite Comme par ſa valeur Amurat à la fuite, De tout ce grand ſuccez ie ſçay la verité, Voicy ce qu’il eſcrit à voſtre Majeſté.</orig>
            <reg>Enfin il a réduit par sa rare conduite Comme par sa valeur Amurat à la fuite, De tout ce grand succès lors sais la vérité, Voici ce qu'il écrit à votre Majesté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA REYNE, en liſant ſa lettre.</orig>
            <reg>LA REINE, en lisant sa lettre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n’eſt qu'vn compliment qui marque ſa victoire, Et qu’il vous fait ſçauoir le détail de ſa gloire.</orig>
            <reg>Ce n'est qu'un compliment qui marque sa victoire, Et qu'il vous fait savoir le détail de sa gloire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Il ſe tourne LE PRINCE, bas.</orig>
            <reg>Il se tourne LE PRINCE, bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Afin qu’en liberté ie puiſſe m’expliquer, eignons quelque ſecret à luy communlquer, Elloignons cette ſuitte.</orig>
            <reg>Afin qu'en liberté ie puisse m'expliquer, eignons quelque secret à lui marquer, Éloignons cette suite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LAREYNE, bas à Irene.</orig>
            <reg>LAREYNE, bas à Irene.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>d1 Ah!</orig>
            <reg>d1 Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>demeurez Irene, s’il reſte ſeul icy ie ſouffriray la geſne;</orig>
            <reg>demeurez Irène, s'il reste seul ic ie souffrirai la gêne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>11 Mais il n’oſera rien, non, mes ſoupçons ſont vains, Ne donnons nulle marque icy que ie le crains, Allez, lantez-nous feuio, m a peat-eſtre à dire, Queique iiportanle recret qui regarde l’Empire.</orig>
            <reg>11 Mais il n'osera rien, non, mes soupçons sont vains, Ne donnons nulle marque ici que sans le crains, Allez, lantez-nous feuio, mat a péat-être à dire, Queique jiportanle recret qui regarde l'Empire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LA REYNE, LE PRINCE.</orig>
          <reg>LA REINE, LE PRINCE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>10 20 LARLINE.</orig>
            <reg>10 20 LARLINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>10222L*31 *00 Nos Chreſtiens ſont enfin des Turcs victorieux.</orig>
            <reg>1022L*31 *0 Nos Chrétiens sont enfin des Turcs victorieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PRINCE.</orig>
            <reg>LE PRINCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, Madame, &amp; ie voy le Roy fort glorieux, On vante ſa conduite, on prne ſon courage, Mais quoy, ce n’eſt pas là ſon plus grand aduantage, I'en ſçay quelqu’autre encore à qui tout doit ceder.</orig>
            <reg>Oui, Madame, et je vois le Roi fort glorieux, On vante sa conduite, on prne son courage, Mais quoi, ce n'est pas là son plus grand avantage, J'en sais quelqu'autre encore à qui tout doit céder.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Quel?</orig>
            <reg>Quel?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LAREYI E.</orig>
            <reg>LAREYI E.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PRINCE.</orig>
            <reg>LE PRINCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celuy de vous plaire, &amp; de vous poſſeder, Madame, &amp; ſans mentir, ſi j’eſtois en ſa place Ie verrois ma fortune ainſi qu’vne diſgrace, Et croy que ſes lauriers qui luy ſemblent ſi dour Me ſeroient des Cyprés, s’ils m’éloignoient de tolei</orig>
            <reg>Celui de vous plaire, et de vous posséder, Madame, et sans mentir, si j'étais en sa place Je verrais ma fortune ainsi qu'une disgrâce, Et crois que ses lauriers qui lui semblent si dour Me seraient des Cyprès, s'ils m'éloignaient de tolei</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA REYNE.</orig>
            <reg>LA REINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Roy ſeroit blaſmé, s’il ne m’auoit quittée, Pour meriter l’eſtime où ſa gloire eſt montée.</orig>
            <reg>Le Roi serait blâmé, s'il ne m'avait quittée, Pour mériter l'estime où sa gloire est montée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>2214H1 LE PRINCE.</orig>
            <reg>214H1 LE PRINCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n'eſt qu’vne chimere, &amp; ſelon ſes deſirs, Il gouſte auprés de vous de ſolides plaiſirs, Certes, quand la fortune en caprices feconde, L’auroit rendu le maiſtre, &amp; l’arbitre du monde, S’il ſuiuoit ma penſée il feroit tout ceder, A l’honneur de vous ſuiure &amp; de vous poſſeder, D’vn ſeul de vos regards il feroit plus de conte.</orig>
            <reg>Ce n'est qu'une chimère, et selon ses désirs, Il goûte auprès de vous de solides plaisirs, Certes, quand la fortune en caprices féconde, L'aurait rendu le maître, et l'arbitre du monde, S'il suivait ma pensée il ferait tout céder, A l'honneur de vous suivre et de vous posséder, D'un seul de vos regards il ferait plus de conte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA REYNE, bas.</orig>
            <reg>LA REINE, bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>100 Rompons cet entretien qui me couure de honte, Mais, mon frere, aprés tout que vous eſcrit le Roy?</orig>
            <reg>100 Rompons cet entretien qui me couvre de honte, Mais, mon frère, après tout que vous écrit le Roi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>110 41</orig>
            <reg>110 41</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE'PRINCE.</orig>
            <reg>LE'PRINCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il m’inſtruit des bõtez que vous auez pour moy, Madame, &amp; me fait voir ſur voſtre témoignage, Qu’il tire de mon zele vn notable aduantage, Qu’il doit tout à mes ſoins dont il ſent les effets, Que ie le ſers enfin au gré de ſes ſouhaits, Et ne puis imputer qu’à vos ſeuls bons offices, Tout le gré qu’il me ſçait de mes foibles ſeruices.</orig>
            <reg>Il m'instruit des bontés que vous avez pour moi, Madame, et me fait voir sur votre témoignage, Qu'il tire de mon zèle un notable avantage, Qu'il doit tout à mes soins dont il sent les effets, Que pu le sers enfin au gré de ses souhaits, Et ne puis imputer qu'à vos seuls bons offices, Tout le gré qu'il me sait de mes faibles services.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA REYNE.</orig>
            <reg>LA REINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand j’aſſeure le Roy que vous le ſeruez bien, Ie le ſers comme vous, vous ne m’en deuez rien, Et tant que vous aurez cette loüable enuie, vous me ſeret, nlon iiere, aum ener que ma vie.</orig>
            <reg>Quand j'assure le Roi que vous le servez bien, Je le sers comme vous, vous ne m'en devez rien, Et tant que vous aurez cette louable envie, vous me sûret, nlon jière, aum en que ma vie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PRINCE EN LVY BAISANT LA MAIN qu’elle venoit de deganter.</orig>
            <reg>LE PRINCE EN LU BAISANT LA MAIN qu'elle venait de ganter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sounfez Reme adorable vi ed ur recohnoiſſant.</orig>
            <reg>Sounfez Reme adorable vi ed ur recohnaissant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui ne vous marque icy que ſon zele impuiſſant.</orig>
            <reg>Qui ne vous marque ici que son zèle impuissant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA REYNE, bas.</orig>
            <reg>LA REINE, bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie comiſſence à rougir de ron extrauagafice.</orig>
            <reg>Je comissence à rougir de ron extravagafice.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Feignons de l’imputer à ſa reconnoiſſance, Mon frere, ah!</orig>
            <reg>Feignons de l'imputer à sa reconnaissance, Mon frère, ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ç’en eſt trop.</orig>
            <reg>ç’en est trop.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PRINCE, ſe jettant à ſes pieds.</orig>
            <reg>LE PRINCE, se jetant à ses pieds.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ç’en eſt trop peu, Et ie m’efforce en vain de vous cacher mon feu, Souffrez que i’oſe enfin dire que ie vous aime, Madame ayez pitié de mon deſordre extreſme, Plaignez vn malheureux qui tremble à voſtre vne ſi aſpect, Mais qui ſent ſon amour plus grand que ſon reſpect, Ie ne ſçaurois plus viure en n grande contrainte, I’ay banny de mon cœur &amp; la honte &amp; la crainte, Aprés auoir enfin ſoûpiré tant de fois, Enfin pour m’expliquer ie hazarde la voix, Et ſi.</orig>
            <reg>ôte et la trop peu, Et ainsi m'efforce en vain de vous cacher mon feu, Souffrez que j'ose enfin dire que je vous aime, Madame ayez pitié de mon désordre extrême, Plaignez un malheureux qui tremble à votre si aspect, Mais qui sent son amour plus grand que son respect, Je ne saurais plus vivre en n grande contrainte, J'ai banni de mon cœur et la honte et la crainte, Après avoir enfin soûpiré tant de fois, Enfin pour m'expliquer quelque hasarde la voix, Et six,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA REYNE.</orig>
            <reg>LA REINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prince arreſtez, que m’oſez-vous apprendre?</orig>
            <reg>Prince arrêtez, que m'osez-vous apprendre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Arreſtez, ſans horreur ie ne vous puis entendre, Reſuez-vous, eſt-ce à moy que vous penſez parler?</orig>
            <reg>Arrêtez, sans horreur ici ne vous puis entendre, Rêvez-vous, est-ce à moi que vous pensez parler?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PRINCE.</orig>
            <reg>LE PRINCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mauait re sy bien juſqu’où j’oſe voler, Et n’attens que la ſort d'vn vorncemcraire,</orig>
            <reg>mavait re sy bien jusqu'où j'ose voler, Et n'attends que la sort d'un vorncemaire,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA REYNE.</orig>
            <reg>LA REINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſi vous oubliez que vous eſtes mon frere, Si vous contez pour iien d’outrager voſtre Roy, D’outrager la nature, au moins épargnez-moy Regardez qur le luis, longez d’lton ertime, Et ſauuez ma vertu Prince de voſtre crime.</orig>
            <reg>si vous oubliez que vous êtes mon frère, Si vous contez pour jien d'outrager votre Roi, D'outrager la nature, au moins épargnez-moi Regardez qur le luis, longez d'lton ertime, Et sauvez ma vertu Prince de votre crime.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PRINCE.</orig>
            <reg>LE PRINCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſi vous ſongiez bien vous-mefme à vos appas.</orig>
            <reg>si vous songiez bien vous-même à vos appas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA REINE.</orig>
            <reg>LA REINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>H Pauure Prince aueuglé ne vous emportez pas, Ie vous veux regarder encor comme mon frere, La tendreſſe de ſœur arreſte ma colere;</orig>
            <reg>H Haure Prince aveuglé ne vous emportez pas, Je vous veux regarder encor comme mon frère, La tendresse de sœur arrête ma colère;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy j’ay pitié de vous, Prince, &amp; ie vous promets, Si vous vous repentez, de n’y penſer jamais, Ie me reprocheray cette ardeur enragée, Comme ſi ie l’auois bizarrement ſongée, Reuenez donc à vous, ouurez, ouurez les yeux, Et voyez où vous porte vn deſir furieux, Seriez-vous pas perdu ſi le Roy qui vous aime, Pouuoit eſtre aduerti de ce deſordre extreſme, Sçauez-vous qui ie ſuis, me connoiſſez-vous bien?</orig>
            <reg>Oui j'ai pitié de vous, Prince, et je vous promets, Si vous vous repentez, de n'y penser jamais, Je me reprocherai cette ardeur enragée, Comme si on l'avais bizarrement songée, Revenez donc à vous, ouvrez, ouurez les yeux, Et voyez où vous porte un désir furieux, Seriez-vous pas perdu si le Roi qui vous aime, Pouvait être averti de ce désordre extrême, Savez-vous qui ie suis, me connaissez-vous bien?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>e</orig>
            <reg>Je</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PRINCE.</orig>
            <reg>LE PRINCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame ma raiſon ne me ſert plus de rien, Ie ſens qu’elle me quitte, en vain ie la rappelle, Ie ſuis trop amoureux &amp; vous eſtes trop belle, Madamc.</orig>
            <reg>Madame ma raison ne me sert plus de rien, Je sens qu'elle me quitte, en vain Roi Roi rappelle, Roi Roi la amoureux Je suis estes trop belle, Madamc.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L'A REINE.</orig>
            <reg>L'A REINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ç’en eſt trop, Prince, il vous faut quitter, Ou vous me forcerez à la fin d’éclatter, Mais ſi vous eſtes fou, ie veux pareſtre ſage, Ne nous arreſtons pas en ce lieu dauantage ruyons, retſſez-vous, ne me voyerjamais, Hola.</orig>
            <reg>Ne nous est trop, Prince, il vous faut quitter, Ou vous me forcerez à la fin d'éclater, Mais si vous êtes fou, votre veux paraître sage, Ne nous arrêtons pas en ce lieu davantage ruions, retssez-vous, ne me voyerjamais, Holà.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>i d IPAI 0</orig>
            <reg>y d IPAI 0</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV.</orig>
          <reg>SCÈNE IV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>I.</orig>
          <reg>I.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>EEN ENE LE CAPITAINE, LA REYNE, 12 IRENE.</orig>
          <reg>EEN ENE LE CAPITAINE, LA REINE, 12 IRENE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE CAPITAINE.</orig>
          <reg>LE CAPITAINE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Madame,</orig>
          <reg>Madame,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA REINE.</orig>
            <reg>LA REINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>114 Irene entrons dans le Palais, Le Soleil deſia haut de ce jardin me chaſſe, Suiuez-moy, i’en ſçay trop, j’ay connu ſon au- Bas dace.</orig>
            <reg>114 Irène entrons dans le Palais, Le Soleil déjà haut de ce jardin me chasse, Suivez-moi, j'en sais trop, j'ai connu son au- Bas dace.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE V LE PRINCE, TERALDE.</orig>
          <reg>SCÈNE V LE PRINCE, TERALDE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PRINCE.</orig>
            <reg>LE PRINCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La tentatiue eſt faite, elle connoiſt mon cœur, Il falloit eſſuyer ſa premiere rigueur, I’ay fait, ie le confeſſe, vn adueu temeraire, Elle a deu s’émouuoir, i’excuſe ſa colere, Mais puis qu’elle a ſouffert mon feu ſans éclater, Ie puis de quelque eſpoir encore me flater, Icy Teralde ç’en eſt fait, ie viens d’ouurir mon ame,</orig>
            <reg>La tentative est faite, elle connaît mon cœur, Il fallait essuyer sa première rigueur, J'ai fait, ie le confesse, une aveu téméraire, Elle a de voir, j'excuse sa colère, Mais puis qu'elle a souffert mon feu sans éclater, Je puis de quelque espoir encore me flatter, Ici Talde ç'en est fait, Seigneur viens d’ ouurir une âme,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>4 TERALDE.</orig>
            <reg>4 TERALDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé!</orig>
            <reg>Hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>bien, la Reine a deu reietter voſtre flâme, Vous vous eſtes perdu, Seigneur qu’auez.</orig>
            <reg>bien, la Reine a dé reietter votre flamme, Vous vous êtes perdu, Seigneur qu'avez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous fait?</orig>
            <reg>vous fait?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2d TI</orig>
            <reg>2d TY</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PRINCE.</orig>
            <reg>LE PRINCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’abord elle a blâmé mon Amour en effet, M’a chaſſé bruſquement, m’a fait quelque menaſſe, Mais en me condamnant ſes yeux me faiſoient grace, c Ie ne ſçay quoy de doux brillant dans leur fierté, Deſauoüoit ſa bouche, ou ie me ſuis flaté, Elle ne pouuoit moins qu’inſulter ſur ma flâme, Elle craint Ladiſlas, ie fuis frere, elle eſt femme, Non, non, la bien-ſeance au premier mouuement, Ne luy permettoit pas d’en vſer autrement, Si ma temerité l’auoit fort irritée, Elle auroit fait du bruit, ſe ſeroit emportée, Pour auoir des témoins de mes libres diſtours.</orig>
            <reg>D'abord elle a blâmé mon Amour en effet, M'a chassé brusquement, m'a fait quelque menace, Mais en me condamnant ses yeux me faisaient grâce, ç Je ne sais quoi de doux brillant dans leur fierté, Desauoüoit sa bouche, ou ainsi me suis flatté, Elle ne pouvait moins qu'insulter sur ma flamme, Elle craint Ladislas, Seigneur fuis re, elle est femme, Non, non, la biensance au premier mouvement, Ne lui permettait pas d'en user autrement, Si ma témérité l'avait fort irritée, Elle serait fait du bruit, Elle serait emportée, Pour avoir des témoins de mes té distoursm</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle auroit appellé des gens à ſon ſetouis, Mais pal Ia fetenue, &amp; parion indulgence.</orig>
            <reg>Elle aurait appelé des gens à son sétouis, Mais pal Ia fetenue, et parion indulgence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TERALDE.</orig>
            <reg>TERALDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ld dημq IiodM Ne l’imputez, Seigneur, qu’à ſa grandeprudence, La douceur dont á tort vous vous eſtes flaté.</orig>
            <reg>léd donc JiodM Ne l'imputez, Seigneur, qu'à sa grandeprudence, La douceur dont tort vous vous estes flaté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Venoit de ſa vertu plus que de ſa bonté, Elle vous voit vtile, &amp; comme elle eſt fort ſage.</orig>
            <reg>Venait de sa vertu plus que de sa bonté, Elle vous voit vutile, et comme elle est fort sage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle a craint de vous perdre en publiant l’outrage, 2 Son eſprit dans ce trouble a deu s’imaginer, Quinbiimte donceur vous pouiioit ramener.</orig>
            <reg>Elle a crainte de vous perdre en publiant l'outrage, 2 Son esprit dans ce trouble a dev s'imaginer, Quinbiimte donc vous pouiait ramener.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qu’efin ſa menace auec quelque apparence, Auroit de voſtre cœur banny toute eiperance,</orig>
            <reg>Et qu'esin sa menace a quelque apparence, Aurait de votre cœur banni toute eiperance,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PRINCE.</orig>
            <reg>LE PRINCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Omoidlo Ll de (IMON FMUIV Que vous eſtes, Teralde, vn Amy dangereux, De me deſeſperer quand ie puis eſtre heureux, La conſtance en Amour fait ſouuent des miracles, Par la perſeuerance on rompt de grands obſtacles, I'en voy chez les Heros mille exemples fameux, I'eſpereray, Teralde, ouie mourray çomme eux, Flattez donc ma douleur, &amp; ſouffrez que i’eſpere, Si ma langue me nuit, ie conſens de me taire, Mais ſouffrez que i’eſcriue, &amp; ſoyez moins prudent Si vous voulez encore eſtre mon confident.</orig>
            <reg>Omoido Lo de (IMON FALUIV Que vous êtes, Terde, un Ami dangereux, De me désespérer quand je puis être heureux, La constance en Amour fait souvent des miracles, Par la persévérance on rompt de grands obstacles, J'en voy chez les Héros mille exemples fameux, J'espérerai, Terde, ouï rai çomme eux, Flattez donc ma douleur, et souffrez que j'espère, Si ma langue me nuit, une consens de me taire, Mais souffrez que j'écrive, et soyez moins prudent Si vous voulez encore être mon confident.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hyer n’oſant à ma voix ma vaſſion commettre, I’auois à tous hazards preparé cette letrre, Teralde allez la rendre, allez, aſſeurément, Qu'elle te a receuë, &amp; fauorablement.</orig>
            <reg>Hyer n'osant à ma voix ma vassion commettre, J'avais à tous hasards préparé cette letrre, Téralde allez la rendre, allez, assurément, Qu'elle te a reçue, et favorablement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TERALDE.</orig>
            <reg>TERALDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais.</orig>
            <reg>Mais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>9</orig>
            <reg>9</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PRINCE.</orig>
            <reg>LE PRINCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne repliquez point ie veux qu’on m’obeïſſe, Il faudra la ſurprendre auec queſque artifice, Feignez, pour l’obliger à lire cet eſcrit, Que m’eſtant trouué mal ie me ſuis mis au lit, Et qu’ayant oublié choſe important à dire, Et qu’ayant oublié choſe importante à dire, Non ſans peine i’ay pris la liberté d’eſcrire, Que i’attens ſa réponſe, &amp; que i’en ſuis preſſé, Allez, pour mal finir j’ay trop bien commencé, Obſeruez ſi ſes yeux marqueront rien de tendre, Dans mon appartement ie m’en vay vous attendre, Mais ſi vous n’auez rien qui flate mon eſpoir, N’y venez point, Teralde, eſuitez de me voir, Ie ne la puis ſçauoir contre moy coniurée, Sans voir dans ſes dédains ma mort bien aſſeurée.</orig>
            <reg>Ne répliquez point ie veux qu'on m'obéisse, Il faudra la surprendre qu' quesque artifice, Feignez, pour l'obliger à lire cet écrit, Que m'étant trouvé mal ie me suis mis au lit, Et qu'ayant oublié chose important à dire, Et qu'ayant oublié chose importante à dire, Non sans peine j'ai pris la liberté d'écrire, Que j'attends sa réponse, et que j'en suis pressé, Allez, pour mal finir j'ai trop bien commencé, Observez si ses yeux ont rien de tendre, Dans mon appartement ie men vay vous endre, Mais si vous auez rien qui flate mon espoir, y venez point, Teralde, évitez de me voir, Ie ne a puis sçauoir contre moi coniurée, Sans voir dans ses dédains ma mort bien asseurée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>b mnimnemi</orig>
            <reg> mnimnemi</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>TERALDE, ſeul.</orig>
          <reg>TERALDE, seul.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ENE</orig>
          <reg>ENE</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie vay moy-meſme aider à le trahir, I'en ſuis au deſeſpoir mais il faut obeyr, Pauure Amant aueuglé ta paſſion t’ennyure, Elle perd ta raiſon, tu veux pourtant la ſuiure, Elle oſe te flatter d’vn eſpoir ſuborneur, Qui menaſſe ta vie, &amp; qui t’oſte l’honneur, Dañs ce dur Miniſtere où mon deuoir m’appelle, Trop de fidelité me va rendre infidelle, Mais il faut malgré moy ſuiure ſon mouuement, Marchons ſans heziter, ſeruons-le aueuglement, Cette porte eſt ouuerte, &amp; conduit chez la Reine, Entrons, mais ie la voy qui ſort auec Irene, D’abord ſur mon viſage elle a porté les yeux.</orig>
            <reg>Ce vais moi-même aider à le trahir, J'en suis au désespoir mais il faut obéir, Pauvre Amant aveuglé ta passion t'ennivre, Elle perd ta raison, tu veux pourtant la suivre, Elle ose te flatter d'un espoir suborneur, Qui menace ta vie, et qui t'ôte l'honneur, Dañs ce dur Ministère où mon devoir m'appelle, Trop de fidélité me va rendre infidèle, Mais il faut malgré moi suivre son mouvement, Marchons sans hériter, servons-le auglement, Cette porte est ouverte, et conduit chez la Reine, Maisons, mais ie la qui sort auec Irene, La sur mon vi elle a te les yeux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VII.</orig>
          <reg>SCÈNE VII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>2 LA REYNE, TERALDE, IRENE, &amp;c.</orig>
          <reg>2 LA REINE, TERALDE, IRENE, etc.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA REINE.</orig>
            <reg>LA REINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Teralde, quel deſſein vous conduit en ces lieux?</orig>
            <reg>Térale, quel dessein vous conduit en ces lieux?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TERALDE.</orig>
            <reg>TERALDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Prince à ſon retour de voſtre promenade, Vient de ſe mettre au lit, Madame, il eſt malade.</orig>
            <reg>Le Prince à son retour de votre promenade, Vient de se mettre au lit, Madame, il est malade.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Malade?</orig>
            <reg>Malade?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LA REINE.</orig>
            <reg>LA REINE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TERAL'DE.</orig>
            <reg>TERAL'DE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ma chargé d’vn billet que voicy, Dont la réponſe preſſe &amp; ie l’attens icy.</orig>
            <reg>Il ma chargé d'être billet que voici, Dont la réponse presse et un l'attends ici.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA REINE.</orig>
            <reg>LA REINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que contient ce billet, s’il eſt vray qu’il importe, Au bien de cet Eſtat, vous ſçauen ce qu’il porte ur lon lecret, le içay voitre credit?</orig>
            <reg>Que contient ce billet, s'il est vrai qu'il importe, Au bien de cet État, vous sçauen ce qu'il porte ur lon lecret, le joi voitre crédit?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TERALDE.</orig>
            <reg>TERALDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour cette fois, Madame, il ne m’en a rien dit.</orig>
            <reg>Pour cette fois, Madame, il ne m'en a rien dit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA REINE, bas.</orig>
            <reg>LA REINE, bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce billet me fait peur, car vn fou le hazarde, Contre tout ce qu’il fait ie fuis touſiours en garde, Hé!</orig>
            <reg>Ce billet me fait peur, car ainsi fou le hasarde, Contre tout ce qu'il fait ie fuis toujours en garde, Hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>bien ie le vay lire attendez vn moment, S’il oſe perſiſter dans ſon aueuglement, Bas.</orig>
            <reg>bien ie le vais lire attendez un moment, S'il ose persister dans son aveuglement, Bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux voir ſans témoins ce qu’il oſe m’écrire, ooh mal eſt dans l’eſprit, &amp; ie crains qu’il n’empire.</orig>
            <reg>Je veux voir sans témoins ce qu'il ose m'écrire, oh mal est dans l'esprit, et quelque crains qu'il n'empire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE YIII.</orig>
          <reg>SCÈNE YIII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>IRENE, TERALDE.</orig>
          <reg>IRENE, TERALDE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IRENE.</orig>
            <reg>IRENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L2 0010 Le Prince eſt-il ſi mal, ce mal vous fait-il peur, Teralde?</orig>
            <reg>L2 0010 Le Prince est-il si mal, ce mal vous fait-il peur, Terde?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie ſçay bien qu’il ne luy tient qu’au cœur, Dite uy de ma part que i’en ſçay l’origine, u’il me le cache en vain, &amp; que ie ſuis deuine, ue de plus, ie ſçay bien qu’il m’a voulu changer, Mais qu’en me trahiſſant il ſonge à me vanger, j’y manquez pas, Teralde, &amp; faites luy conneſtre, que ie le plains beaucoup quoy qu’indigne de I'eſtre, Qu’enfin les traiſtres ſont du Ciel abandonnez.</orig>
            <reg>nos sais bien qu'il ne lui tient qu'au cœur, Dite uy de ma part que j'en sais l'origine, u'il me le cache en vain, et que je suis devine, ue de plus, Seigneur sais bien qu'il m'a voulu changer, Mais qu'en me trahissant il songe à me venger, j'y manquez pas, Terde, et faites lui connestre, que sans le plains beaucoup quoi qu'indigne de J'être, Qu'enfin les traîtres sont du Ciel abandonnez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TERALDE.</orig>
            <reg>TERALDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madume, rontiuy ue que vous m’ordonnez.</orig>
            <reg>Madume, rontiv ue que vous m'ordonnez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IX.</orig>
          <reg>SCÈNE IX.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LA REYNE, TERALDE, 4 IRENE, &amp;c.</orig>
          <reg>LA REINE, TERALDE, 4 IRENE, etc.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA REINE.</orig>
            <reg>LA REINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Teralde, ce billet ſenſiblement me touche, Ie m’en vay de ce pas y répondre de bouche, Allez en aduertir le Prince, ie vous ſuy,</orig>
            <reg>Térale, ce billet sensiblement me touche, Je m'en vais de ce pas y répondre de bouche, Allez en avertir le Prince, je vous suivi,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>TERALDE.</orig>
          <reg>TERALDE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mais.</orig>
            <reg>Mais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA REINE.</orig>
            <reg>LA REINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis qu’il eſt malade il faut aller chez luy, Faites qu’il y ſoit ſeul afin que ie m’explique.</orig>
            <reg>Puis qu'il est malade il faut aller chez lui, Faites qu'il y soit seul afin que ie explique.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TERALDE.</orig>
            <reg>TERALDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>* 3H11E 04 Venir chez luy, Madame?</orig>
            <reg>* 3H1E 04 Venir chez lui, Madame?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA REINE.</orig>
            <reg>LA REINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mnen, ce tans icpnque.</orig>
            <reg>men, ce tans icpnque.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA REYNE, IRENE.</orig>
            <reg>LA REINE, IRENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyez où la fureur porte cet inſenſé, Voyez ſon inſolence, aprés l’auoir chaſſé, Il ſe flatte, il eſpere, il oſe encor m’écrire, Mais voyez de quel ſtile, &amp; haſtez-vous de lire, Car ie le vay confondre, &amp; ie n’y veux que vous, Ie deurois l’accabler en preſence de tous, Ie deurois luy marquer l’eſfet de ma colere, Pour le iupr et du Roy le ne le veux pas faire, Ie le vay voir enfin, pour luy faire ſehtir, 2 qu euctaque à moy, s'en pourra repentir.</orig>
            <reg>Voyez où la fureur porte cet insensé, Voyez son insolence, après l'avoir chassé, Il se flatte, il espère, il ose encor m'écrire, Mais voyez de quel style, et hâtez-vous de lire, Car ie le vais confondre, et ainsi n'y veux que vous, Je devrais l'accabler en présence de tous, Je devrais était marquer l'esfet de ma colère, Pour le iupr et du Roy le ne le veux pas faire, Je le vais voir enfin, pour lui faire sehir, 2 qu eutaque à moi, s'en ra repentir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>IRENE LIT LA LETTTRE DV PRINCE,</orig>
          <reg>IRENE LIT LA LETTTRE DU PRINCE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LETTRE.</orig>
            <reg>LETTRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>EINE qui de mon cœur auez ſçeu trionfer Si vous auez jugé mon Amour criminelle, omme vn Monſtre à vos yeux ie la veux eſtouffer, Eemoumnaucadnes.</orig>
            <reg>EYNE qui de mon cœur avez su trionfer Si vous avez jugé mon Amour criminelle, omme Monstre vos yeux ie la veux étouffer, Eemoumnaucadnes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>9</orig>
            <reg>9</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>toutes vos rigueurs vous me verrez ſoûmis.</orig>
            <reg>toutes vos rigueurs vous me verrez soumis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>toyez ſi par ma mort ie les puis ſatisfaire, e m’en vay la chercher parmy nos ennemis, Pluſtoſt que vous déplaire.</orig>
            <reg>toyez si par ma mort Dieu les puis satisfaire, e 'en vais la chercher parmi nos ennemis, Plutôt que vous déplaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>uy, ſi mon zele ardant vous ſemble vn attentat, oſtre rigueur ſera de ma perte Iuiuis, ay;</orig>
            <reg>Oui, si mon zèle ardant vous semble un attentat, ôtre rigueur sera de ma perte Juivis, ai;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie vous dis Adieu, diſpolez de I’Eſtat, Ainſi que de ma vie.</orig>
            <reg>Ah vous dis Adieu, dispolez de J'État, Ainsi que de ma vie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ous pouuez toutefois en prolonger le cours, l’vn mot tendre &amp; doux voſtre main me conſole, is las ce ſeroit trop, le deſtin de mes jours Dépend d’vne parole.</orig>
            <reg>ous pouvez toutefois en prolonger le cours, l'un mot tendre et doux votre main me console, is las ce serait trop, le destin de mes jours Dépend d'une parole.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA REINE.</orig>
            <reg>LA REINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>oyez à quel excez ſon audace a monté, e m’en vay le guerir de ſa credulité, Puis qu’il abuſe ainſi de mon trop d’indulgence, faut par la rigueur vaincre ſon inſolence, uez-moy.</orig>
            <reg>oyez à quel excès son audace a monté, eût l'en vais le guérir de sa crédulité, Puis qu'il abuse ainsi de mon trop d'indulgence, faut par la rigueur vaincre son insolence, -moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XI.</orig>
          <reg>SCÈNE XI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TERALDE, LA REINE, IRENE TERALDE.</orig>
          <reg>TERALDE, LA REINE, IRENE TERALDE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>La voicy qui marche ſur mes pas, O Dieux!</orig>
            <reg>La voici qui marche sur mes pas, Ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il eſt dehors, il ne l’attendoit pas, Le Prince vous attend dans le jardin, Madame.</orig>
            <reg>il est dehors, il ne l'attendais pas, Le Prince vous attend dans le jardin, Madame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA REINE.</orig>
            <reg>LA REINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le voicy, banniſſons tout eſpoir de ſon ame.</orig>
            <reg>Le voici, bannissons tout espoir de son âme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XII.</orig>
          <reg>SCÈNE XII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LA REINE, LE PRINCE, IRENE, TERALDE.</orig>
          <reg>LA REINE, LE PRINCE, IRENE, TERALDE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA REINE.</orig>
            <reg>LA REINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous demandois ſeul, mais mon cœur ſans danger, Deuant ces deux témoins ſe pourra décharger, Prince ſans jugement, jeune homme temerairre, Quel eſt voſtre deſſein, &amp; que penſez-vous faire?</orig>
            <reg>Je vous demandais seul, mais mon cœur sans danger, Deuant ces deux témoins se pourra décharger, Prince sans jugement, jeune homme témérairre, Quel est votre dessein, et que pensez-vous faire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie croyois ce matin vous auoir bien gueri, D’vn ridicule eſpoir que vous auiez nourri, Et de ſang froid encor vous oſez bien m’écrire, Ce que dans yos traſiſports vous m'auez oſé dire:</orig>
            <reg>Je croyais ce matin vous avoir bien guéri, D'un ridicule espoir que vous aviez nourri, Et de sang froid encor vous osez bien m'écrire, Ce que dans yos trisports vous m'avez osé dire:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme Comme j’ay repouſſé ce premier attentat, I’ay creu, ſi ce billet ne regardoit l’Eſtat.</orig>
            <reg>Comme Comme j'ai repoussé ce premier attentat, J'ai cru, si ce billet ne regardait l'État.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’il marquoit voſtre crime &amp; voſtre repentãce, Et demandoit pardon d’vne ſi grande offence, Ie l’ay leu, ie l’aduouë, &amp; viens de vifue voix, Marquer mes ſentimens pour la derniere fois, S’il arriue jamais, Prince ingrat que i’abhorre, Que par vn ſeul regard voſtre œil me deshonore, Que par le moindre ſigne, &amp; la moindre langueur, Vous marquiez deuant moy la foibleſſe du cœur, I’aduertiray le Roy de cette folle audace, Et que l’effet ſuiura de fort prés la menace, Dés auiourdhuy i’eſcris à ce fidelle eſpoux, Qu’il rompe, s’il luy plaiſt, tout commerce entre pous, Ie n’en diray pas plus, s’il en a l’ame atteinte, Qu'il deuine, s’il peut, le ſujet de ma pleinte, mais pour peu qu’il Muir prelte, hIçauta deſormais, 16 Pourquoy ie vous deffens de me parler jamais.</orig>
            <reg>Qu'il marquait votre crime et ainsi repentance, Et demandait pardon d'une si grande offense, Je l'ai lu, ainsi l'avoue, et viens de vifue voix, Marquer mes sentiments pour la dernière fois, S'il arrive jamais, Prince ingrat que j'abhorre, Que par un seul regard votre œil me déshonore, Que par le moindre signe, et la moindre langueur, Vous marquiez devant moi la faiblesse du cœur, J'avertirai le Roi de cette folle audace, Et que l'effet suivra de fort pré la menace, Dés auiourdhuy 'écris j' elle époux, il rompe, il lui plaît, à ce entre pous, Ie en diray pas plus, il en a lâme atteinte, Qu'il deuine, il peut, le sujet deom pleinte, mais pour peu il Muir prelte, hIçauta désormais, 16 Pourquoy ie vous défens de me parler jamais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>0 SCENE XIII.</orig>
          <reg>0 SCENE XIII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>dilb, 2b  LE PRINCE, TERALDE.</orig>
          <reg>dilb, 2b LE PRINCE, TERALDE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PRINCE.</orig>
            <reg>LE PRINCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2 0 O Dieux quelle fureur?</orig>
            <reg>2 0 Ô Dieux quelle fureur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>9</orig>
            <reg>9</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TERALDE.</orig>
            <reg>TERALDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie l’auois bien préuenẽ, E</orig>
            <reg>Je l'avais bien préuenẽ, É</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PRINCE, oν Momiocllovdou Quoy tu ne peux ſouffrir ny ma voix ny ma veue Cruelle, dans mon cœur iene fais des aurels, Et ie fuis dans le tien le dernier des mortels, Ie t’ay comme Deeſſe en Eſclaue feruie, Et tu veux atraquer mon honneur &amp; ma viez Condamne mes deſirs, rends mes vœux impuiſſans, Ry toy de mes langueurs, rejoite mou encens, Sois plus inexorable &amp; plus ingrate encore, Mais ne prepate pas la mort à qui t’adore.</orig>
            <reg>LE PRINCE, oν Momiocllovdou Quoi tu ne peux souffrir quelque voix Seigneur ma vue Cruelle, dans mon cœur iene fais des aurels, Et Seigneur fuis dans le tien le dernier des mortels, Je t'ay comme Déesse en Esclave servie, Et tu veux atraquer mon honneur et ma vienne Condamne mes désirs, rends mes vœux impuissans, Ry toi de mes langueurs, rejoute mou encens, Sois plus ingrate et plus ingrate encore, Plus ne prepate pas la mort à qui t'adore.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De ta brutalité i’aduertiray le Roy, Monſtre dénaturé qui t’attacques à moy?</orig>
            <reg>De ta brutalité j'avertirai le Roi, Monsieur dénaturé qui t'attacques à moi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie n’attendray pas qu’on ait ourdi la trâme, Ie te vay preuenir impitoyable femme, Tu ſçais qu’il n’appartient qu’à de foibles eſprits, D'eſſuyer ta menace aprés tout tes mépris, Tu me veux perdre enfin, tu l’oſes deſia croire, Ie t’empeſcheray bien de joüir de ta gloire, Ta reſolution eſt priſe, m’as-tu dit, Sur ton credule Eſpoux ie connoy ton credit, Mais tes complots ſont vains, ils ne m’eſtonnent gueres, Tigreſſe, i’agiray lors que tu deliberes, Ie preuiendray ta rage, &amp; dans fort peu de temps Ie te reray tomber au plege que tu tends.</orig>
            <reg>Ce n'attendrai pas qu'on ait ourdi la trame, Je te vais prévenir impitoyable femme, Tu sais qu'il n'appartient qu'à de faibles esprits, D'essuyer ta menace après tout tes mépris, Tu me veux perdre enfin, tu l'oses déjà croire, Je t'empêcherai bien de joüir ' à gloire, Ta résolution est prise, m'as-tu dit, Sur ton crédule Espoux connais connoy ton crédit, Mais tes complots sont vains, ils ne m'étonnent guère, Tigresse, j'agiray j' ai tu deliberes, Ie ai taombre, et dans fort peu de temps Ie a ré tomber au plege que tu tends.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au point que cette ingrate eſt icy reuenuë, Cetre lettre du Roy m’auoit eſté renduë, Par vn ſecond Courrier, voyons ce qu’elle dit.</orig>
            <reg>Au point que cette ingrate est ici revenue, Cetre lettre du Roi m'avait été rendue, Par un second Courrier, voyons ce qu'elle dit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TERALDE.</orig>
            <reg>TERALDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſe tire à l'écart, &amp; tout bas il la lit.</orig>
            <reg>Il se tire à l'écart, et tout bas il la lit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Lts ennemis defaits attendent du ſecours, Mais pour le repos de nos jours, Amurat eſt-preſſé de paſſer en Aſie, Ie ne crains donc plûs rien de l’armée ennemie.</orig>
            <reg>Lts ennemis défaits attendent du secours, Mais pour le repos de nos jours, Amurat est-pressé de passer en Asie, Je ne crains donc plus rien de l'armée ennemie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et laiſſe pour deux mois repoſer nos guerriers,</orig>
            <reg>Et laisse pour deux mois reposer nos guerriers,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A l’ombre de mes Lauriers.</orig>
            <reg>À l'ombre de mes Lauriers.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme jj’aime la Reine &amp; d’vne Amour fort tendre, 12 1951214 Ie vole en poſte en Alhé &amp; le la veux ſurprendre Demain incognito, i’iray ſecrettement.</orig>
            <reg>Comme j'aime la Reine et d'une Amour fort tendre, 12 1951214 Je vole en poste en Alhé et le la veux surprendre Demain incognito, j'irai secrettement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Paſſer dans voſtre appartement, *3ſCEOTT I’ay la clef du jardin où vous viendrez m’attendre, LADISLAS.</orig>
            <reg>Passer dans votre appartement, *3sCEOTT I'ai la clef du jardin où vous viendrez m'attendre, LADISLAS.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>nid vou1 LE PRIINCE.</orig>
            <reg>nid vou1 LE PRINCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>llll n dlun do Il arrriue auiourdhuy, ie n’en ſçaurois douter, L’occaſion eſt belle, il en faut profiter, Pour ſauuer noſtre honneur diſpoſons toute choſe, Deuant Teralde meſme ayons la bouche cloſe.</orig>
            <reg>llll n élun do Il arrive auiourdhuy, tu n'en saurais douter, L'occasion est belle, il en faut profiter, Pour sauver notre honneur disposons toute chose, Deuant Téralde même ayons la bouche close.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TERALDE.</orig>
            <reg>TERALDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’où vient qu’ayant releu ſa lettre à baſſe voix, Il m’a teu ſon ſecret pour la premiere fois.</orig>
            <reg>D'où vient qu'ayant relev sa lettre à basse voix, Il m'a tu son secret pour la première fois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE IV.</orig>
          <reg>ACTE IV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCENE I.</orig>
          <reg>SCÈNE I.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LAREINE, IRENE.</orig>
          <reg>LAREINE, IRENE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA REINE.</orig>
            <reg>LA REINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy j’ay pouſſé trop loin ce grand reſſentiment, Ie le dvuois triierer moins rigoureuſement, Car ie crains ſa fureur d'vn dererpon ſuiuie, Et qu’en ce deſeſpoir il n’attente à ſa vie.</orig>
            <reg>Oui j'ai poussé trop loin ce grand ressentiment, Je le dvuois triièrer moins rigoureusement, Car ie crains sa fureur d'un dererpon suivie, Et qu'en ce désespoir il n'attente à sa vie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>2.</orig>
            <reg>2.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>4 IRENE.</orig>
            <reg>4 IRENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il l’aime trop, Madame, ah!</orig>
            <reg>Il l'aime trop, Madame, ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie le connoy bien, Non, non, contre ſa vie il n’attertera rien, Ie craindrois bien pluſtoſt comme il hayt mieur qu’il n’aime, Que ce deſeſperé n’attentaſt fur vous meſme, Aprés voſtre menace.</orig>
            <reg>Hé le connais bien, Non, non, contre sa vie il n'attertera rien, Je craindrais bien tôt comme il hait mieur qu'il n'aime, Que ce désespéré n'attentât fur vous rendre, Après votre menace.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA REINE.</orig>
            <reg>LA REINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie ne le croy pas.</orig>
            <reg>Ne ne le crois pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IRENE.</orig>
            <reg>IRENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La vangeance, Madame, a de charmans appas, Vous l’auez fait trembler!</orig>
            <reg>La vengeance, Madame, a de charmants appas, Vous l'avez fait trembler!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de l’horreur de ſon vice, Il voit bien s’il eſt ſçeu qu’il faudra qu’il periſſe Vous l’auez inſulté, vous l’auez menacé, Craignez tout de l’eſprit d’vn Amant inſenſé, Ne doutez pas, s’il croit ſa perte inéuitable, Et qu’il ne vous accuſe, &amp; qu’il ne vous accable, Pleuenonoule, madume, ce rucedrone ad Roy.</orig>
            <reg>de l'horreur de son vice, Il voit bien s'il est su qu'il faudra qu'il périsse Vous l'avez insulté, vous l'avez menacé, Craignez tout de l'esprit d'un Amant insensé, Ne doutez pas, s'il croit sa perte inévitable, Et qu'il ne vous accuse, et qu'il ne vous accable, Plèvenonoule, madume, ce rucedrone ad Roi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA REINE.</orig>
            <reg>LA REINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, que ce malheureux ne craigne rien de moy, Il s’eſt bien oublié, ie le confeſſe, Irene, Mais comme l’Amour ſeul fait ſon crime &amp; ſa peine, Et comme il l’a flatté d’vn eſpoir deceuant, Ie ne ſçaurois penſer qu’il paſſe plus auant, Ie voy de cet Amour la violence extreſme, Comme il eſt venu viſte, il s’en ira de meſme, Priué de tout eſpoir, on le verra finir, Comme vn feu qui n’a plus dequoy s’entretenir, Enfin ſur vos ſoupçons qui le font trop coupable, lene purs ine feroudre à perdre vn miſerable, Tranſporté malgré luy d’vne aueugle fureur, Qui peut-eſtre à luy-meſme à preſent fait horreur.</orig>
            <reg>Non, que ce malheureux ne craigne rien de moi, Il s'est bien oublié, Seigneur le confesse, Irene, Mais comme l'Amour seul fait son crime et sa peine, Et comme il l'a flatté d' avoir décevant, Je ne saurais penser qu'il passe plus avant, Je vois de cet Amour la violence extrême, Comme il est venu vite, il s'en ira de même, Privé de tout espoir, on le verra finir, Comme un feu qui n'a plus dequoy s'entretenir, Enfin sur vos soupçons qui le font trop coupable, lene purs iné feroudre à perdre à per, Transporté malgré à pe aueugle fureur, Qui peut-être a lui-même porté ma horreur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>214</orig>
            <reg>214</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>*1 IRENE.</orig>
            <reg>*1 IRENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’admire vos bontez, mais ie crains ſon audace, C’eſt vn fou dangereux, eſt-ce point luy qui paſſe, Là haut auec Teralde?</orig>
            <reg>J'admire vos bontés, mais ie ainsi son audace, C'est un fou dangereux, est-ce point été qui passe, Là haut rés Téralde?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il aura pû nous voir.</orig>
            <reg>il aura pu nous voir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA REINE.</orig>
            <reg>LA REINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>auii Ma M Comme ie n’ay tien dit qui flatte ſon eſpoir, Ne crains pas qu’il m’aborde, allons dans ce boccage, Et gouſtons la fraĩcheur que donne cet ombrage.</orig>
            <reg>auii Ma M Comme ici n'ai tien dit qui flatte son espoir, Ne crains pas qu'il m'aborde, allons dans ce bocage, Et goûtons la fraîcheur que donne cet ombrage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE ROT, RAMMLLE.</orig>
          <reg>LE ROT, RAMMLE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aprés mes grands explois dont ie ſors glorieur, Enfin, ie vous reuoy jardins delicieux, Où ſouuent degagé de la foule importune, I’ay mieux que ſur le troſne admiré ma fortune, Où l’heur des plus contens m’a ſouuent fait pitié, Charmé de l’entretien de ma chaſte moitié, Au moment que ie parle, aimable Theodore, Peut-eſtre que ces bois te poſſedent encore, T’y pourrois-je ſurprendre auant la fin du iour, Ah' dans ce doux penſer ie meurs deſia d’amour, Tu ſçais que tu m’es chere à l’égal de ma vie, Ie priſe beaucoup moins la gloire qu’on m’enure, Et tant de beaux Lauriers cueillis par cette main, Que les fleurs qu’elle eſt preſte à cueillir ſur ton ſein, Ie crains d’eſtre ſurpris, où ie croy te ſurprendre Tu m’as touſiours aimé d’vne amitié ſi tendre, En ton accueil charmant ie verray tant d’appa Que mon œil éblouy ne les ſoûtiendra pas, Et ie crains de mourir dans l’exeez de ma ioye, Si dans ce moment meſme il faut que ie te voy En ce voyage heureux ie n’ay voulu que toy, Rammeze, qui t’es fait confident de ton Roy, Fay le tour du iardin, découure ſi ma Reine, Sera point dans le von aupres ut ia Iontaine, Seule elle y va reſuer, ne te découure pas, Car ie la veux ſurprendre, &amp; reuien ſur tes pas, I’attens icy mon frere, il ſçait noſtre voyage, Eſt-ce luy qui paroiſt tout ſeulſous cet ombrage?</orig>
            <reg>Après mes grands exploits dont une sûrs glorieur, Enfin, je vous revoi jardins délicieux, Où souvent dégagé de la foule importune, J'ai mieux que sur le trône admiré ma fortune, Où l'heur des plus contents m'a souvent fait pitié, Charmé de l'entretien de ma chaste moitié, Au moment que je parle, aimable Theodore, Peut-être que ces bois te possèdent encore, T'y pourrais-je surprendre avant la fin du jour, Ah dans ce doux penser ie meurs desya amour, Tu ai que tu es chère légal de ma vie, Ie prise beaucoup moins la gloire on enure, Et tant de beaux Lauriers cueillis a cette main, Que les fleurs elle est preste cueillir sur ton dé, Ie crains d'a surpris, ie croy te surprendre Tu as tousiours aimé amitié si tendre, En ton ue charmant ie verrai tant l'a Que mo éblouy ne les soûtiendra pas, Et ie crains de mourir à l'exeez de ma ioye, Si dans ce moment même il faut le ne te v En ce a heureux ie a voulu que toi, Rammeze, qui es fait confident de ton Roy, Fay le tour du iardin, découure si m Reine, Sera point dans le a ut g Loi, Seule elle y va re, je te découure pas, Car ie la veux surprendre, et reuien sur tes pas, attens mon frère, il sçait nôtre voyage, Est-ce lui qui pas tout seulsous cet ombrage?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAMMEZE.</orig>
            <reg>RAMEZE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, Seigneur.</orig>
            <reg>Oui, Seigneur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laiſſe nous parler feuls vn moment.</orig>
            <reg>Laisse nous parler seuls un moment.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cependant fay le tour du bois tout doucement.</orig>
            <reg>Cependant fais le tour du bois tout doucement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE ROY, LE PRINCE.</orig>
          <reg>LE ROY, LE PRINCE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie gouſte, enfin la joye où dés long-temps j’aſpire, Ie vous reuoy, cher frere, appuy de mon Empire, Vous m’auez bien ſeruy, ie ſuis aſſez puiſſant, Pour monſtrer que ie ſuis Prince reconnoiſſant, Car pour voſtre fortune.</orig>
            <reg>Je goûte, enfin la joie où dès longtemps j'aspire, Je vous revoi, cher frère, appui de mon Empire, Vous m'avez bien servi, plein suis assez puissant, Pour montrer que sans suis Prince reconnaissant, Car pour votre fortune.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il n’eſt rien qu’on ne faſſe, Attendant mes bien-faits ſouffrez qu’on vous embraſſe.</orig>
            <reg>il n'est rien qu'on ne fasse, Attendant mes bienfaits souffrez qu'on vous embrasse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PRINCE, en ſe retirant.</orig>
            <reg>LE PRINCE, en se retirant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>3 Seigneur, fuyez pluſtoſt vn monſtre malheureux, Qui loin de meriter cet accueil genereux.</orig>
            <reg>3 Seigneur, fuyez plutôt un monstre malheureux, Qui loin de mériter cet accueil généreux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Merite vos dedains, merite voſtre haine.</orig>
            <reg>Mérite vos dédains, mérite votre haine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prince expliquez-vous, &amp; me tirez de peine, Qu’eſt-ce?</orig>
            <reg>Prince expliquez-vous, et me tirez de peine, Qu'est-ce?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>auriez-vous formé quelque noir attentat, Ou contre ma perſonne, ou contre mon Eſtat, Demandez-moy pardon, ie ſigne voſtre grace, Vn ſimple repentir tous vos crimes efface.</orig>
            <reg>auriez-vous formé quelque noir attentat, Ou contre ma personne, ou contre mon État, Demandez-moi pardon, Seigneur signe votre grâce, Un simple repentir tous vos crimes efface.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PRINCE.</orig>
            <reg>LE PRINCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie ſuis trop bien né pour manquer en ce point, Seigneur, ie ſuis coupable, &amp; ie ne le ſuis point, I’ay plû, voila mon crime.</orig>
            <reg>Je suis trop bien né pour manquer en ce point, Seigneur, je suis coupable, et je ne le suis point, J'ai plu, voilà mon crime.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A qui?</orig>
            <reg>À qui?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PRINCE.</orig>
            <reg>LE PRINCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur, ie n’oſe, En des termes plus clairs vous expliquer la choſe.</orig>
            <reg>Seigneur, notre n'ose, En des termes plus clairs vous expliquer la chose.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Reine.</orig>
            <reg>La Reine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2 41 Hé bien la Reine?</orig>
            <reg>2 41 Hé bien la Reine?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ah!</orig>
            <reg>ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mon frere acheuez, Dites-moy ſur ce point tout ce que vous ſçauez, A-t’elle en ſon honneur ſouffert la moindre tache?</orig>
            <reg>mon frère achevez, Dites-moi sur ce point tout ce que vous savez, A-t-elle en son honneur souffert la moindre tache?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hly va de ma vie, il faut que ie le ſçache, 94</orig>
            <reg>Hly va de ma vie, il faut que je le sache, 94</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PRINCE.</orig>
            <reg>LE PRINCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>174 Peut-eſtre verrez-vous que ce ne ſera rien, Ce point eſt delicat, Seigneur, ie le ſçay bien, O Dieux le puis-je dire, &amp; vous le doy-je taire?</orig>
            <reg>174 Peut-être verrez-vous que ce ne sera rien, Ce point est délicat, Seigneur, toujours le sais bien, Ô Dieux le puis-je dire, et vous le dois-je taire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le ſuis ſi malheureux, Seigneur, que de luy plaïre.</orig>
            <reg>le suis si malheureux, Seigneur, que de Seigneur plaïre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ldſ at 7 1111</orig>
            <reg>léds at 7 1111</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parlez plus clairement.</orig>
            <reg>Parlez plus clairement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PRINCE.</orig>
            <reg>LE PRINCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie crains de l’accuſer, Mais pourquoy plus long-temps vous voudroisje abuſer, 04 Vous le voyez, Seigneur, ie me fais violence, Mais ie ſerois vn traiſtre en gardant le ſilence, Ouy la Reine aueuglée a trouué des appas Dans ces yeux trop aimez qui n’y conſentoient pas, 6 Ils ont veu ſa foibleſſe ou pluſtoſt ſa folie, Indigne de ſa gloire &amp; du nœud qui vous lie.</orig>
            <reg>Je crains de l'accuser, Mais pourquoi plus longtemps vous voudroisje abuser, 04 Vous le voyez, Seigneur, votre me fais violence, Mais tu serais un traître en gardant le silence, Oui la Reine aveuglée a trouvé des appas Dans ces yeux trop aimés qui n'y consentaient pas, 6 Ils ont vu sa faiblesse ou plutôt sa folie, Indigne de sa gloire et du nœud qui vous lie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux!</orig>
            <reg>Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que m’auez-vous dit, ah!</orig>
            <reg>que m'avez-vous dit, ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mon frere.</orig>
            <reg>mon frère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PRNCE.</orig>
            <reg>LE PRNCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur, Ie voy que mon diſcours vous à percé le cœur, Et comme ie vous aime, auec trop de tendreſſe, Ie ſens que ie ſuccombe à la meſme foibleſſe,</orig>
            <reg>Seigneur, Je vois que mon discours vous à percé le cœur, Et comme ie vous aime, avec trop de tendresse, Je sens que venir succombe à la même faiblesse,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MIEITHESPERE Ah!</orig>
            <reg>MIEITHÉPERE Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſi j’euſſe veu jour à pouuoir eſperer, Qu'vn feu ſi violent ne pourroit pas durer, Cet adueu ſurprenant que ie voy qui vous touche, Ne me ſeroit jamais échappe de la bouche, Deuant vous comme ailleurs i’aurois diſſimulé Mais ce mal ineurable a fait que i’ay parlé, I’auois feint d’ignorer cette flâme naiſſante, Dans ſes yeux trop viſible, &amp; deſia trop puiſſante Lors que ie ne pouuois ſes ſoûpirs éuiter, A voſtre éloignement i’oſois les imputer, I’aidois à déguiſer ſa douleur &amp; ſa plainte, Mais voyant trop dûrer cette ignorance feinte Elle perdit enfin, &amp; reſpect, &amp; pudeur, Et m’oſa follement reprocher ma froideur, Dans nos premiers billets qui s’écriuoient ſans crime, Nous marquions l’vn pour l’autre vne innocente eſtime, Quand vn mal ſurprenant ne nous permettoir pas, L’entretien neceſſaire au bien de vos Eſtats, Cette ciuilité la rendant plus hardie, Elle me fit connoiſtre enfin ſa maladie, Et paſſa bruſquement dés le troiſiéme iour, A l’inſolent adueu d’vn criminel amour, I’en rougis en moy-meſme, &amp; i’y voulus répondre, D’abord auec aigreur afin de la confondre, Luy reprochant ſa honte, &amp; voſtre honneur bleſſé;</orig>
            <reg>si j'eusse vu jour à pouvoir espérer, Qu'un feu si violent ne pourrait pas durer, Cet aveu surprenant que sans vois qui vous touche, Ne me serait jamais échappe de la bouche, Deuant vous comme ailleurs j'aurais dissimulé Mais ce mal heurable a fait que j'ai parlé, J'avais feint d'ignorer cette flamme naissante, Dans ses yeux trop visible, et déjà trop puissante Lors que je ne pouvais ses soupirs éviter, A vôtre éloignement j'osais à déguiser, J'aidais à déguiser sa douleur et sa plainte, Mais quand trop dûrer cette ignorance feinte Elle perdit enfin, et respect, et pudeur, Et osa follement re ma froideur, Dans nos premiers billets qui écriuoient an ce, Nous marquions pour autre innocente et, Quand mal surprenant ne nous permettoir pas, entretien nécessaire au bien de vos Estats, Cette ciuilité la rendant plus hardie, Elle me fit connoistre enfin sa maladie, Et passa brusquement dés le troisiéme iour, A insolent adueu criminel amour, en rougis en moi-même, et y voulus répondre, abord auec aigreur afin de la confondre, reprochant sa honte, et vôtre honneur blessé;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par vn autre billet plus vifuement preſſé, Ie fus enfin contraint de la voir, pour luy dire, Qu’elle ſe diſpenſaſt deſormais de m’écrire, Et ietté dans le feu ce qu’elle auoit écrit,</orig>
            <reg>Par un autre billet plus vifuement pressé, Je fus enfin contraint de la voir, pour lui -dire, Qu'elle se dispensât désormais de m'écrire, Et jeté dans le feu ce qu'elle avait écrit,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>llni en dul 163  ?</orig>
            <reg>Ini en dul 163 ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>la volage femme, &amp; le méchant eſprit, encours ſurprenant, ô nouuelle funeſte, 40 4 e me medrs, atheuez, dites-moy ce qui reſte, 141</orig>
            <reg>la volage femme, et le méchant esprit, encours surprenant, ô nouuelle funeste, 40 4 e me drs, atheuez, dites-moi ce qui reste, 141</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PRINCE.</orig>
            <reg>LE PRINCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>e bruſque procedé qui l’euſt deu rebuter, uy permit toutefois encor de ſe flater, lle m’exagera ſa paſſion extreſme, par vn billet plus ample, &amp; puis par elle meſme, cherchant dedans l’hiſtoire &amp; parmy les Romãs, Des exemples fameux de ſes emportemens, Quand i’ay veu que ce mal ſi grand, ſi redoutable, 62 P13101 Paſſoit dans mon eſprit pour vn mal incurable, Quand i’ay veu que i’auois à craindre tous les iours, C111 1H12 C11 Ses ſoûpirs, ſes regards, ſes billets, ſes diſcours, qu'elle ne pouuoir plus cachet ſon imprudence, Qu'elle alloit éclater iuſqu’en voſtre preſence, Que ie ne ſçauois plus comment viure chez vo us Pour ſauuer mon honneur de vos ſoupçons jaloux, Que par ma modeſtie &amp; par ma retenuë, ls pourroient augmenter encore à voſtre veuë, Qu’en ce point delicat, iuſques à mes reſpects, Deuoient non ſans raiſon vous pareſtre ſuſpects, u’enfin de mon filence on feroit vn myſtere, 'ay creu que ce ſeroit vn crime de me taire, Comme elle n’a failly que de la volonté, (ous n’auez pas ſuiẽt d’eſtre fort irrité, M4 Son crime n’eſt qu’au cœur, d’ailleurs ie la croy pure, Seigneur, pardonnez luy cette innocente iniure, Vous pouuez d’vn coup d’œil calmer ces mouuemens, Ils ſe diſſiperont dans vos embraſſemens, Ouy le premier accueil eſtouffera peut-eſtre, Ce crime qu’en ſon cœur malgré moy i’ay fait naiſtre, Mais s’il dure, &amp; s’il oſe à vos yeux éclater, l’auray bien fait, Seigneur, de ne vous point flater.</orig>
            <reg>Ect brusque par mon l’ on saurait rebuter, uy permit toutefois encor de se flatter, l 'exagéra sa passion extrême, par un billet plus ample, et puis par elle -même, cherchant dedans l'histoire et parmi les Romans, Des exemples fameux de ses emportements, Quand j'ai vu que ce mal si grand, si redoutable, 62 P131 Passait dans mon esprit pour un mal incurable, Quand j'ai vu que j'avais à craindre tous les jours, C1111 1H Ses soûpirs, ses a, ses billets, ses discours, qu'elle ne pouuoir plus cachet son imprudence, Qu'elle alloit éclater iusqu’en te présence, Que ie ne sçauois plus comment viure chez us Pour sauuer mon honneur de vos soupçons jaloux, Que par ma modestie et par ma re, pourroient g encore a vôtre veuë, en ce point délicat, iusques mes respects, Deuoient non sans raison vous es suspects, enfin de mon silence on feroit mystère, 'ay ç que ce seroit crime de me taire, Comme elle na failly que de la volonté, (ous auez pas suiẽt être fort irrité, Son crime est au ç, hailleurs ie la croy pure, Seigneur, pardonnez lui cette innocente iniure, Vous pouuez coup calmer ces mouuemens, Ils se dissiperont dans vos embrassemens, le premier accueil étouffera peut-être, Ce crime qu'en son cœur malgré moi ay fait ne, Mais il dure, et il ose vos yeux éclater, auray bien fait, Seigneur, de ne vous point flater.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY, à pait.</orig>
            <reg>LE ROY, à paît.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux!</orig>
            <reg>Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qui l’auroit penſé?</orig>
            <reg>qui l'aurait pensé?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Theodore infidelle, Theodore impudique?</orig>
            <reg>Théodore infidèle, Théodore impudique?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ah!</orig>
            <reg>ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>funeſte nouuelle, Coup mortel impreueu qui me percez le cœur, Fatal à ſa vertu, fatal à mon honneur, O mary miſerable, ô femme infortunée, C en eit fait, ta vertu t’ayaiit abandonnée, Tu n’as plus rien en toy qui me puiſſe charmer, Ingrate, &amp; ſans honneur ie ne puis plus t’aimer.</orig>
            <reg>funeste nouvelle, Coup mortel impreueu qui me percez le cœur, Fatal à sa vertu, fatal à mon honneur, Ô mari misérable, ô femme infortunée, Ç en eit fait, ta vertu t'aiit abandonnée, Tu n'as plus rien en toi qui me puisse charmer, Ingrate, et sans honneur grande ne puis plus t'aimer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PRINCE, bas.</orig>
            <reg>LE PRINCE, bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie voy ſon deſeſpoir eſcrit ſur ſon viſage.</orig>
            <reg>Je vois son désespoir écrit sur son visage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prince ie xous ſçay gré d’auoir paru ſi ſage, ndmire voſtre force, &amp; tout autre que vous, Se fuſt laiſſé tenter à des charmes ſi doux, Puis que vous ſçauez ſeul ſon crime &amp; ſa foi bleſſe, N’allez pas deſcrier cette pauure Princeſſe, Conſes Conſeruez juſqu’au bout voſtre diſcretion, N’allez pas diuul guer ſa folle paſſion, 45.</orig>
            <reg>Prince ie xous sais gré d'avoir paru si sage, nédmire votre force, et tout autre que vous, Se fût laissé tenter à des charmes si doux, Puis que vous savez seul son crime et sa foi lesse, N'allez pas décrier cette pauvre Princesse, Conses Conseruez jusqu'au bout votre discrétion, N'allez pas divul guer sa folle passion, 45.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>4 Car vous voyez ma honte à la ſienne attachée, Qui par nos ennemis me ſeroit reprochée, elle à bleſſé la foy, l’honneur, &amp; le deuoir, le me reſous pourtant encore de la voir, Ie connoy ſon eſprit, il reuiendra peut-eſtre, Du grand emportement qu’il vous a fait pareſtre, Et comme vous l’auez tres-ſagement penſé.</orig>
            <reg>4 Car vous voyez ma honte à la sienne attachée, Qui par nos ennemis me serait reprochée, elle à blessé la foi, l'honneur, et le devoir, le me résous pourtant encore de la voir, Je connais son esprit, il reviendra peut-être, Du grand emportement qu'il vous a fait paraître, Et comme vous l'avez très contentement pensé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mes ſoins r’appellerõt l’honneur qu’elle a chaſſé, Ouy ie la veux reuoir encore cette ingrate, Deuſſay-je eſtre abuſé par l’amour qui me flate, Mais ſi dedans mon camp i’euſſe appris ce malheur, I'y ſerois demeuré pour pleurer ma douleur, Mon frere laiſſez-moy digerer cette iniure, Laiſſez-moy mediter ſur ma triſte aduanture,</orig>
            <reg>Mes soins rappellerõt m'honneur qu'elle a chassé, Oui assez la veux revoir encore cette ingrate, Deussai-je être abusé par l'amour qui me flatte, Mais si dedans mon camp j'eusse appris ce malheur, J'y serais demeuré pour pleurer ma douleur, Mon frère laissez-moi digérer cette injure, Laissez-moi méditer sur ma triste aventure,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PRINCE.</orig>
            <reg>LE PRINCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce coup vous eſt ſenſible &amp; dur à ſupporter, Permettez-moy, Seigneur, de ne vous point quiter, 43 ulit Ir0 10</orig>
            <reg>Ce coup vous est sensible et dur à supporter, Permettez-moi, Seigneur, de ne vous point quitter, 43 ulit Ir0 10</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non ie veux eſtre ſeul,</orig>
            <reg>Non ici veux être seul,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE;</orig>
            <reg>LE;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>NCE.</orig>
            <reg>NÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LIDMMV GEO.</orig>
            <reg>LIDMU GEO.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>5.</orig>
            <reg>5.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>14 Mais Seigneur,</orig>
            <reg>14 Mais Seigneur,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non mon frere, Laiſſez-moy ſeul icy ſi vous me voulez plaire.</orig>
            <reg>Non mon frère, Laissez-moi seul ici si vous me voulez plaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PRINCE, bas.</orig>
            <reg>LE PRINCE, bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>i Mivonton innn aoi Ie crains qu’il ne la cherche, 9 Dieux!</orig>
            <reg>y Mivonton inn aïrAient crains qu'il ne la cherche, 9 Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ellett Ie tuis mort s’il la void, &amp; s’il eſt eſclaircy.</orig>
            <reg>elletait Je tuis mort s'il la voit, et s'il est éclairci.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>CEN.</orig>
          <reg>CEN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY, ſeul.</orig>
            <reg>LE ROY, seul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>106 Quoy ie la reuerrois dans cs deſordes extreſme Ie t’abuſe ,mon frere, &amp; m’abuſe moy-mefme, Non ſes attraits ſont morts, ie ne les veux plus voir, Ses beaux yeux quoy qu’en pleurs n’auroient plus de pouuoir Ie verrois qu’ils auroient noyé dedans ces larme Sa vertu qui faiſoit le plus beau de ſes charmes.</orig>
            <reg>106 Quoy ie la reuerrois dans desordes extrême Ie abuse ,mon frère, et abuse moi-même, Non ses attraits sont morts, ie ne les veux plus voir, Ses beaux yeux quoi en pleurs Qauroient plusâme la Ré verrois ils ai noyé dans c' en Sa leu qui faisoit le plus me Je t' abuse,</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette vertu faiſoit l’ornement de ma Cour, Elle fondoit ma gloire autant que mon Amour.</orig>
            <reg>Cette vertu faisait l'ornement de ma Cour, Elle fondait ma gloire autant que mon Amour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette vertu rendoit ma flâme legitime, Et ie n’ay plus d’Amour où ie n’ay plus d’eſtime I’abhorre en cet inſtant que ie voy mon erreur, Des charmes adorez qui me feroient horreur, Et ie vay par vn coup &amp; tragique &amp; funeſte, Montrer à l’vniuers combien ie les déteſte, Theodore cieiaile, cle ne li eit prus rien, Mais comme noſtre honneur ſe confond dans ſien, Il faut que par ſa mort i’expie vn Adultere, Qui n’eſt-que dans l'eſprit, qui n’eſt qu’imag naire, Mais ie ne puis ſouffrir vn ſoupçon ſeulement, Dans ce cœur delicat bleſſé mortellement;</orig>
            <reg>Cette vertu rendait ma flamme légitime, Et je n'ai plus d'Amour où notre n'ai plus d'estime J'abhorre en cet instant que ie ans mon erreur, Des charmes adorez qui me feraient horreur, Et ie vay par un coup et tragique et funeste, Montrer à l'univers combien ces les déteste, Théodore cieiaile, cèle ne li eit prus rien, Mais comme notre honneur se confond dans sien, Il faut que par sa mort j'expie un Adultère, Qui n'est- à l'esprit, qui n'est quy naire' Est ie ne est souffrir un soupçon seulement, Dans ce cœur délicat de m;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Beauté rare &amp; diuine autrefois adorée, Pourquoy pour mõ malleur s’es-tu des honorée?</orig>
            <reg>Beauté rare et divine autrefois adorée, Pourquoi pour mon malleur s'es-tu des honorée?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pourquoy te perdant, &amp; t’oubliant ainſi, Faiſant ton des-honneur, fais tu le mien auſſi, Crois-tu que ſans honneur Ladiſlas puiſſe viure?</orig>
            <reg>Et pourquoi te perdant, et t'oubliant ainsi, Faisant ton déshonneur, fais tu le mien aussi, Crois-tu que sans honneur Ladislas puisse vivre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce mouuement eſt iuſte, enfin il le faut ſuiure, De ton déreglement tu reçeuras le prix, Tu mourras, tu mourras, le conſeil en eſt pris, Perfide.</orig>
            <reg>Ce mouvement est juste, enfin il le faut suivre, De ton dérèglement tu recevras le prix, Tu mourras, tu mourras, le conseil en est pris, Perfide.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>a y uil à Moni ond</orig>
            <reg>a y uil à Moni ond</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>1.</orig>
          <reg>1.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>21b10 t3rhilribaar di Mms iM 3 zioiusl uI S1 MilbR HeI LE ROY, RAMME SE.</orig>
          <reg>21b10 t3rhilribaar di Mms iM 3 zioïusl Y S1 MilbR HeI LE ROY, RAME SE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CNVLE RROT.</orig>
            <reg>CNULE RROT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>IICI      I Hé bien, Rammeze, as-tu trouué la Reyne?</orig>
            <reg>IICI I Hé bien, Rammeze, as-tu trouvé la Reine?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAMESE.</orig>
            <reg>RAMÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle eſt là dans ce bois, &amp; ſeule auec Irene, Qu'elle ſera ſurpriſe, &amp; qu’agreablement,</orig>
            <reg>Elle est là dans ce bois, et seule avec Irene, Qu'elle sera surprise, et qu'agréablement,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que tu vas dans mon cœur voir vn grand chan- LeRpemeni, y nv anmm icautibnen n.</orig>
            <reg>Que tu vas dans mon cœur voir un grand chan- LeRpénemeni, y n anmm icautibnen n.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>va n eſcrit</orig>
            <reg>va n écrit</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAMESE.</orig>
            <reg>RAMÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux, qu’eſt-ce qu’il eſcrit?</orig>
            <reg>Dieux, qu'est-ce qu'il écrit?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROIX, obs anddanis adb uonodLy cet ordre, &amp; t’appreſte, A ne le ſuiure pas, il y va de ta teſte, Buitein eit ſans honneur, Rameſe, arme ta main va porter de ce pas vn poignard dans ſon ſein.</orig>
            <reg>LE ROIX, obs anddanis adb uonodLi cet ordre, et t'apprête, À ne le suivre pas, il y va de ta tête, Buitein eit sans honneur, Ramèse, arme ta main va porter de ce pas un poignard dans son sein.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAMESE.</orig>
            <reg>RAMÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>u 4b in pluos uicenmon ur ri op Ah!</orig>
            <reg>Ju 4 in pluos uicenmon ur ri op Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur, vne Reine &amp; ſi ſage, &amp; ſi bonne.</orig>
            <reg>Seigneur, une Reine et si sage, et si bonne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY Cet ordre eſt ſurprenant, il eſt grand, il t’eſtonne, Mais, Rameſe, en vn mot il faut l’executer, De ta fidelité ie ne ſçaurois douter, Va, lcrime eſt connu, i’ay tout ſçeu de mon frere, La Reylie a dals fon tœur commis vn Adultere, Elle eſt digne de mort, va doncques de ce pas, Executer mon ordre &amp; ne replique pas.</orig>
            <reg>LE ROY Cet ordre est surprenant, il est grand, il t'étonne, Mais, Ramèse, en un mot il faut l'exécuter, De ta fidélité Seigneur ne saurais douter, Va, lcrime est connu, 'ai tout su de mon frère, La Reylie a dals son tœur commis un Adultère, Elle est digne de mort, va donc de ce pas, Exécuter mon ordre et ne réplique pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAMESE.</orig>
            <reg>RAMÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’obeyray Seigneur,</orig>
            <reg>J'obéirai Seigneur,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fais luy voir ces tablettes, Qui de ma volonté ſeront les interprettes, De ce commandement i’attens vn prompt effet, Tu viendras m’aduertir quand le coup ſera fait, Ie ſeray chez mon frere;</orig>
            <reg>Fais lui voir ces tablettes, Qui de ma volonté seront les interprètes, De ce commandements j'attends un prompt effet, Tu viendras m'avertir quand le coup sera fait, Je serai chez mon frère;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>au reſte ſi l’ingrate, Cherchant à s’excuſer, ou t’amuſe, ou te flate Garde toy d’écouter ſon diſcours ſuborneur, Dy luy que ie ſçay bien qu’elle a perdu l’honneur, Que ce diſcours ne tend qu’à prolonger ſa vie, Fay voir ma volonté qui doit eſtre ſujuie, qulolourd d romcncule quucaj mu lee appas, Et va ſans differer luy donner le treſpas.</orig>
            <reg>au reste si l'ingrate, Cherchant à s'excuser, ou t'amuse, ou te flatte Garde toi d'écouter son discours suborneur, D lui que sans sais bien qu'elle a perdu l'honneur, Que ce discours ne tend qu'à prolonger sa vie, Fais voir ma volonté qui doit être sujuie, quolourd' à romcule quucaj a lee appas, Et va sans différer lui donner le trépas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VII.</orig>
          <reg>SCÈNE VII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>desaiys dluouil ò soil doci d yova RAMESE LIT LE BILLET DV ROY.</orig>
          <reg>desaiys dluouil 5 soil doci iva RAMÉE LIT LE BILLET DU ROY.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>1 211 Rameſe va planter vn poignard dans le ſein, D'vne femme infidelle, Elle connoiſt ma main, 2 Et verra bien que le coup luy vient d’elle,</orig>
            <reg>1 211 Ramène va planter un poignard dans le sein, D'une femme infidèle, Elle connaît ma main, 2 Et verra bien que le coup lui vient d'elle,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MYATT A LADISLAS.</orig>
            <reg>MYATT A LADISLAS.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>129 RAMESE, ſeul.</orig>
            <reg>129 RAMÉE, seul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette commiſſon eſt dure, elle eſt cruelle, Mais elle eſt iuſte, allons où mon deuoir m’appelle xdog2 2 oin M Il y va de ma teſte à ne pas obeyr, Le Roy fe fie à moy, ie ne le puis trahir, Fermons les yeux à tout, faiſons ce qu’il ordonne.</orig>
            <reg>Cette commisson est dure, elle est cruelle, Mais elle est juste, allons où mon devoir m'appelle xdog2 2 2 M Il y va de ma tête à ne pas obéir, Le Roi se fie à moi, tu ne le puis trahir, Fermons les yeux à tout, faisons ce qu'il ordonne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne le cele point ce dur ordre m’eſtonne, Ie fremis quand i'y penſe;</orig>
            <reg>Je ne le cèle point ce dur ordre m'étonne, Je frémis quand j'y pense;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>endurcy toy mon cœur, Pour ce grand ſacrifice arme toy de rigueur, I'approche de l’autel où i’ay veu la victime, Ie fais iuſfice enfin, &amp; ie punis yn crimé, La voicy, j’ay mon ordré, allons l’exécuter, Irene eſt auec elle, il la faut écartér.</orig>
            <reg>endurci toi mon cœur, Pour ce grand sacrifice arme toi de rigueur, I' approche de l'autel où j'ai vu la victime, Je fais jusfice enfin, et Seigneur punis in crimé, La voici, j'ai mon ordré, allons l'exécuter, Irene est avec elle, il la faut écartér.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>F iij</orig>
          <reg> Fij</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>0 SCENE VIII.</orig>
          <reg>0 SCÈNE VIII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LA REYNE, IRENE, RAMEJE</orig>
          <reg>LA REINE, IRENE, RAMEJE</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA REYNE.</orig>
            <reg>LA REINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>MITT Ie voy Rameſe, Irene, ô ſurpriſe agreable,</orig>
            <reg>MITT Je vois Ramène, Irene, ô surprise agréable,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IRENE.</orig>
            <reg>IRENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Du Roy qu’il ſuit par tout il eſt inſeparable, Sans doute il n’eſt pas loin.</orig>
            <reg>Du Roi qu'il suit par tout il est inséparable, Sans doute il n'est pas loin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ICALAREYNE.</orig>
            <reg>ICALAREYNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux!</orig>
            <reg>Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qui l’auroit penſé, Le Roy vient-il, Rameſe, où l’auez-vous laiſſé?</orig>
            <reg>qui l'aurait pensé, Le Roi vient-il, Ramèse, où l'avez-vous laissé?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parlez, puis-jeæſperer dans mon ardante enuie, De reioindre auiourdhuy la moitié de ma vie, Reuerrons-nous ſi toſt cet eſpoux glorieux?</orig>
            <reg>Parlez, puis-jeæspérer dans mon ardante envie, De rejoindre auiourdhuy la moitié de ma vie, Reverons-nous si tôt cet époux glorieux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie voy ie ne ſçay quoy de funeſte en vos yeux, Qui m’émeut, qui me trouble, &amp; qui fait que ie n’oſe, Vous preſſer de parler pour m’en dire la cauſe, Ah!</orig>
            <reg>Je vois assez ne sais quoi de funeste en vos yeux, Qui m'émut, qui me trouble, et qui fait que ici n'ose, Vous presser de parler pour m'en dire la cause, Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce chagrin me marque vn malheur éuident, Seroit-il arriué quelque triſte accident, Ie me prepare à tout, parlez, que pourroit-ce eſtre?</orig>
            <reg>ce chagrin me marque un malheur évident, Serait-il arrivé quelque triste accident, Je me prépare à tout, parlez, que pourrait-ce être?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1 Pourquoy venez rous feuriey faris voitre Maître, Seroit-il point bleſſé, ne me déguiſez rien.</orig>
            <reg>1 Pourquoi venez rous feurie faris voitre Maître, Serait-il point blessé, ne me déguisez rien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAMESE.</orig>
            <reg>RAMÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1 04 Il vient icy, Madame, &amp; ſe porte fort bien, Puy dux mots en ſecret de ſa part à vous dire, Oluomez, s'n vous plaiit, qu’Ilene le retire,</orig>
            <reg>1 04 Il vient ici, Madame, et se porte fort bien, Puis dux mots en secret de sa part à vous dire, Oluomez, s'n vous plaiit, qu'Ilene le retire,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA REYNE.</orig>
            <reg>LA REINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour m’auoir annoncé ce bon-heur ſurprenant, Ramefe de ma main prenez ce Diamant.</orig>
            <reg>Pour m'avoir annoncé ce bonheur surprenant, Ramène de ma main prenez ce Diamant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAMESE, à part.</orig>
            <reg>RAMÉE, à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que dans ſes trahiſons vne femme eſt à craindre, Quoy qu’ingrate &amp; coupable elle eſt encore à plaindre,</orig>
            <reg>Que dans ses trahisons une femme est à craindre, Quoi qu'ingrate et coupable elle est encore à plaindre,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA REYNE.</orig>
            <reg>LA REINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne fuiuez pas Irene, en ce bois écarté, Nous nous entretiendrons en toute liberté.</orig>
            <reg>Ne suivez pas Irène, en ce bois écarté, Nous nous entretiendrons en toute liberté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>mRAMESE, bas.</orig>
            <reg>mRAMÊE, bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ulq jiobons n n'nl o d Ie ſens vne pitié qui deuient criminelle, Va, marche où la Iuſtice, ou le deuoir t’appelle, Rameſe, ſuy ton ordre, &amp; perce aueuglément, Ce cœur qui ſçeut trahir ton Roy ſi laſchement.</orig>
            <reg>ulq jiobons n 'nl ô d Je sens pitié qui devient criminelle, Va, marche où la Justice, ou le devoir t'appelle, Ramèse, suivi ton ordre, et perce aveuglément, Ce cœur qui sut trahir ton Roi si lâchement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>FIN DV IY.</orig>
          <reg>FIN DU IY.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ACTE</orig>
          <reg>ACTE</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE V.</orig>
          <reg>ACTE V.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCENE I.</orig>
          <reg>SCÈNE I.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Leran Miis Mſorl?</orig>
          <reg>Leran Miis Msorl?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ona LEROT, LE PRINCE.</orig>
          <reg>ona LÉROT, LE PRINCE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PRINCE.</orig>
            <reg>LE PRINCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ranga vud nod as Janonns  L’œu Mais Seigneur, qu’auez-vous voſtre eſprit agite Ne me parut iamais ſi fort inquieté.</orig>
            <reg>ranga vu nod as Janonns L'œu Mais Seigneur, qu'avez-vous vôtre esprit agite Ne me parut jamais si fort inquiété.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>3a LE ROY.</orig>
            <reg>3a LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>4 C22 Ie ſuis impatient d’apprendre vne nouuelle, Sur vn ordre abſolu qui me tient en eeruelle, Eutoune ley Rcaniele, ce brune de rȩudoir, Si comme il m’eſt fidelle, il a fait ſon deuoir, De ſa bouche tantoſt vous apprendrez le reſte.</orig>
            <reg>4 C22 Je suis impatient d'apprendre une nouvelle, Sur un ordre absolu qui me tient en cervelle, Éutoune lei Rcaniele, ce brune de rudoir, Si comme il m'est fidèle, il a fait son devoir, De sa bouche tantôt vous apprendrez le reste.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PRINCE, à part.</orig>
            <reg>LE PRINCE, à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie voy ie ne ſçay quoy dans ſes yaux de funeſte, Qui plus que luy me geſne, &amp; me doit plus troubler, olfonimiro sciuob inp biiiq iv  Mon accuſation me fait deſia trembler, Ah!</orig>
            <reg>Je vois assez ne sais quoi dans ses yaux de funeste, Qui plus que tu me gêne, et me doit plus troubler, olfonimiro scivob inpiq biiiq j' Mon accusation me fait déjà trembler, Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ie me repens de eette promptitude, Et queie crains l'effet de ceute inquietude!</orig>
            <reg>que Elle me repens de cette promptitude, Et queie crains l'effet de ceute inquiétude!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>4</orig>
            <reg>4</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Lab 2ioſ9I  SCENE II.</orig>
          <reg>Lab 2ios9I SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE ROY, LE PRINCE, MRHRAMEJE.</orig>
          <reg>LE ROY, LE PRINCE, MRHRAME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>G.</orig>
          <reg>G.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEIdROY.</orig>
            <reg>LEIdROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>13b.</orig>
            <reg>13b.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SAn1TA 2qqe col Jiorebs raoald uy o Le torey dorticer, hé il bien as-tu vangé, Sur ce cœul ciimermon nomneur outragé?</orig>
            <reg>SAn1TA 2qe col Jiorebs raoald ui ô Le tore torticer, hé il bien as-tu vengé, Sur ce cœul cimermon nomneur outragé?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>As-tu ſuiuy mon ordre, as-tu l’ame aſſez forte?</orig>
            <reg>As-tu suivi mon ordre, as-tu l'âme assez forte?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAMESE.</orig>
            <reg>RAMÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>123 Jap!</orig>
            <reg>123 Jap!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>y obeictmi MHo amou2 Ouy, Seigneur, ç’en eſt fait, elle eſt morte.</orig>
            <reg>y obéictmi MHo amou2 Oui, Seigneur, en est fait, elle est morte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PRINCE.</orig>
            <reg>LE PRINCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui Seigneur?</orig>
            <reg>Qui Seigneur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>3 Elle eſt monte!</orig>
            <reg>3 Elle est monte!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette infame en qui mal à plopos, I’auois fondé mon heur, ma gloire &amp; mon repos, Cette méchante femme ingrate à qui l’adore, Qui veut ſoüiller mon lit &amp; qui me des-honore.</orig>
            <reg>Cette infâme en qui mal à ploppos, J'avais fondé mon heur, ma gloire et mon repos, Cette méchante femme ingrate à qui l'adore, Qui veut souiller mon lit et qui me déshonore.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PRINCE.</orig>
            <reg>LE PRINCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé quoy, la Reyne eſt morte?</orig>
            <reg>Hé quoi, la Reine est morte?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>helas!</orig>
            <reg>hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’ay-je entendu?</orig>
            <reg>qu'ai-je entendu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>44 Imerra muigmi.</orig>
            <reg>44 Imera muigmi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>14</orig>
            <reg>14</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEROY.</orig>
            <reg>LEROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>.</orig>
            <reg>.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>m12 I’eſtois des-honoré, i’ay fait ce que i’ay deu.</orig>
            <reg>m12 J'étais des-honoré, j'ai fait ce que j'ai dev.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE RRINCE, Quoy la Reyne n’eſt plus, quoy ſur mon témoignage.</orig>
            <reg>LE RRINCE, Quoi la Reine n'est plus, quoi sur mon témoignage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn Prince, de la perdre a bien eu le courage, Celle dont vn Eſpoux adoroit les appas, Par ſon arreſt cruel a iſouffert le trépas, Cette chaſte beauté des beautez la premiere, Par vn coup ſi fineſte a perdu la lumiere?</orig>
            <reg>Un Prince, de la perdre a bien eu le courage, Celle dont un Époux adorait les appas, Par son arrêt cruel a isouffert le trépas, Cette chaste beauté des beautés la première, Par un coup si finête a perdu la lumière?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt moy qui fus ſeul ſon juge &amp; ſon bour.</orig>
            <reg>c'est moi qui fus seul son juge et son bour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>reau, 1.</orig>
            <reg>reau, 1.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>MA5 Ie pers ce que la terre eut iamais de plus beau, Ouy ie la priue ſeul d’vne choſe ſi rare, I’ay donné ſon arreſt, i'Ry fait ce coup barbare, Et par ma lafenete le poune au monument, Celle dont la beauté fut le moindre ornement, Seigneur qu’auez-vous fait?</orig>
            <reg>MA5 Je perds ce que la terre eut jamais de plus beau, Ou ie la prive seul d'une chose si rare, J'ai donné son arrêt, j'Ri fait ce coup barbare, Et par ma lafenete le poune au monument, Celle dont la beauté fut le moindre ornement, Seigneur qu'avez-vous fait?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn acte de juſtice.</orig>
            <reg>Un acte de justice.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PRINCE.</orig>
            <reg>LE PRINCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous en dois vn autre il ſaut que ie periſſe, Seigneur, ie ne ſuis plus maiſtre de ma raiſon,</orig>
            <reg>Je vous en dois un autre il saut que je périsse, Seigneur, Elle ne suis plus maître de ma raison,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY, à Rameſe.</orig>
            <reg>LE ROY, à Ramèse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’où vient ce repentir, il eſt hors de ſaiſon, Il ſ'abhorre, il l’accuſe, &amp; s’amuſe à la plaindre.</orig>
            <reg>D'où vient ce repentir, il est hors de saison, Il s'abhorre, il l'accuse, et s'amuse à la plaindre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PRINCE.</orig>
            <reg>LE PRINCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>42  homed am do oCi Eſgorgeons le bourreau, ie n’ay plus rien à craindre, Reſpectons le Tyran ſans reſpecter la main d’vn Miniſtre barbare, &amp; d’vn tigre inhumainPour le ſang precieux que tu viens de répandre, Infame.</orig>
            <reg>42 homéd am do oCi Esgorgeons le bourreau, Seigneur n'ai plus rien à craindre, Respectons le Tyran sans respecter la main d'un Ministre barbare, et d'un tigre inhumainPour le sang précieux que tu viens de répandre, Infâme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Zoui s tomi moin</orig>
            <reg>Zoui s tomi moin</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEMOLLE ROY.</orig>
            <reg>MEMOLE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2 Ah!</orig>
            <reg>2 Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>malheureux qu’oſez-vous entreprendre,</orig>
            <reg>malheureux qu'osez-vous entreprendre,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAMESE, bas.</orig>
            <reg>RAMÉE, bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>IES Vn ſi prompt mouuement luy doit eſtre ſuſpect.</orig>
            <reg>JES Un si prompt mouvement lui doit être suspect.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEMMOI.</orig>
            <reg>LEMOI.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>11 L2 Au Quelle rage à mes yeux vous oſte le reſpect, Ne comoiſſez-vous plus mon ſacré caractere?</orig>
            <reg>11 L2 Au Quelle rage à mes yeux vous ôte le respect, Ne comaissez-vous plus mon sacré caractère?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L'EPRINCE.</orig>
            <reg>L'ÉPRINCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aprés ce que i'ay fait Seigneur ie doy tout faire, Et m’eſtonne comment dans mon juſte coure.</orig>
            <reg>Après ce que j'ai fait Seigneur ie dois tout faire, Et m'étonne comment dans mon juste coure.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>roux, M 11 Le ſang me laiſſe encor quelque reſpect pour vous, I’ay cherché de la perdre, &amp; ie cherche à la ſuiure, I'attens icy la mort, ie ſuis laſſé de viure, Et la clemence en vain inuite à pardonner, A qui porte en ſa main de quoy ſe la donner, Beauté plus que mortelle, adorable Princeſſe Faſſe le juſte ciel que ta colere ceſſe, Et que ta haine encor juſte aprés le trépas, Pardonne au malheureux qui marche ſur tes pas Ie m’en vay te réjoindre, aimable Theodore, Quand ie te reuerray, ie te doy craindre encore.</orig>
            <reg>roux, M 11 Le sang me laisse encor quelque respect pour vous, J'ai cherché de la perdre, et avoir cherche à la suivre, J'attends ici la mort, ie suis lassé de vivre, Et la clémence en vain inuite à pardonner, À qui porte en sa main de quoi se la donner, Beauté plus que mortelle, adorable Princesse Fasse le juste ciel que ta colère cesse, Et que ta haine encor juste après le trépas, Pardonne au malheureux qui marche sur tes pas Je m'en vais te réjoindre, aimable Théodore, Quand ie te reuerray, votre te dois craindre encore.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que dans l’oubly meſme où tout deuroit finir Mon crime ne r’appelle encor ton ſouuenir, Tu le dois, il le faut, i’attens de ta belle ombre.</orig>
            <reg>Et que dans l'oubli même où tout devrait finir Mon crime ne rappelle encor ton souvenir, Tu le dois, il le faut, j'attends de ta belle ombre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn reproche eternel iuſqu’au riuage ſombre, Quoy bourreaux, cette mort ne vous fait point d’horreur, Olignincour de monorat, preuenez ma fureur, Ce fer vous va vanger.</orig>
            <reg>Un reproche éternel jusqu'au rivage sombre, Quoi bourreaux, cette mort ne vous fait point d'horreur, Olignincour de monorat, prévenez ma fureur, Ce fer vous va venger.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'on s’oppoſe à ſa rage, Arreſtez fa fureur, gardez qu’il ne s’outrage, Moiiiere, ne:</orig>
            <reg>Qu'on s'oppose à sa rage, Arrêtez fa fureur, gardez qu'il ne s'outrage, Moiiière, ne:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que vous ſert de nous faire ſentir.</orig>
            <reg>que vous sert de nous faire sentir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour la mort d’vne infâme vn laſche repentir?</orig>
            <reg>Pour la mort dune infâme un lâche repentir?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il court furieux où la rage l’emporte.</orig>
            <reg>Mais il court furieux où la rage l'emporte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PRINCE, en s’en allant.</orig>
            <reg>LE PRINCE, en s'en allant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie la ſuy malgre vous cette adorable morte, Puis qu’à vos yeux i’éuite aprés ma laſcheté, n chaſtiment du ciel que i’ay trop merité,</orig>
            <reg>Je la su ivre vous cette adorable morte, Puis qu'à vos yeux j'éuite après ma lâcheté, n châtiment du ciel que j'ai trop mérité,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>CENEIII.</orig>
          <reg>CENEIII.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY RAMESE.</orig>
            <reg>LE ROY RAMÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rameſe, d’où luy vient cette fureur extréme?</orig>
            <reg>Ramène, d'où lui vient cette fureur extrême?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAMESE.</orig>
            <reg>RAMÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt qu’il eſt le bourreau de l’innocence meſme.</orig>
            <reg>C'est qu'il est le bourreau de l'innocence même.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'apprens-ie?</orig>
            <reg>Qu'apprends-je?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que dis-tu?</orig>
            <reg>que dis-tu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAMESE.</orig>
            <reg>RAMÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que l’on vous a trahy.</orig>
            <reg>Que l'on vous a trahi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’à voſtre ordre cruel i’ay trop toſt obey, Que i’en mourray, Seigneur, de, regret &amp; de honte;</orig>
            <reg>Qu'à votre ordre cruel j'ai trop tôt obéi, Que j'en mourrai, Seigneur, de, regret et de honte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pluſt au Ciel que ma main n’euſt pas eſté ſi prompte!</orig>
            <reg>Plût au Ciel que ma main n'eût pas été si prompte!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY La Reyne eſt innocente, helas!</orig>
            <reg>LE ROY La Reine est innocente, hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que m’apprenstu?</orig>
            <reg>que m'apprendstu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAMESE.</orig>
            <reg>RAMÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>u’on fait vn double outrage à la meſme vertu, I’ay peur que ce recit, Seigneur, ne vous accable, 4 Vous voyez que ie tremble au ſeul nom du cou.</orig>
            <reg>u’on fait un double outrage à la même vertu, J'ai peur que ce récit, Seigneur, ne vous accable, 4 Vous voyez que ici tremble au seul nom du cou.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pable.</orig>
            <reg>pable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Crains-tu de m’eſpargner en l’eſtat où ie ſuis.</orig>
            <reg>Crains-tu de m'épargner en l'état où tu suis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres m’auoir ietté dans vn gouffre d’ennuis?</orig>
            <reg>Après m'avoir jeté dans un gouffre d'ennuis?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va, va, i’ay tout perdu, ie n’ay plus rien craindre, Comme de ton coſté tu n’as plus rien à feindre Exerce icy ſur moy ta derniere rigueur, Acheue pat ta langue à me percer le cœur:</orig>
            <reg>Va, va, j'ai tout perdu, on n'ai plus rien craindre, Comme de ton côté tu n'as plus rien à feindre Exerce ici sur moi ta dernière rigueur, Achève pat ta langue à me percer le cœur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parle, auance vne mort que i’ay ſeul meritée Par ma credulité folle &amp; precipitée, Eni me iuſtifiant ce beau ſang innocent, Vange-le, confons-moy par vn remors preſſant Reproche-moy ma honte, &amp; fais que ie periſſe De l’horreur de mon crime &amp; de mon iniuſtice:</orig>
            <reg>Parle, avance mort que j'ai seul méritée Par ma crédulité folle et précipitée, Eni me justifiant ce beau sang innocent, Venge-le, confons-moi par un remors pressant Reproche-moi ma honte, et fais que sans périsse De l'horreur de mon crime et de mon injustice:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne croy pas que ie viue apres ton vain effort, I’ay mille autres chemins pour aller à la mort.</orig>
            <reg>Ne crois pas que on vive après ton vain effort, J'ai mille autres chemins pour aller à la mort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAMESE.</orig>
            <reg>RAMÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>He bien, par cette lettre ayez donc connoiſſanEt de voſtre malheur, &amp; de ſon innocence.</orig>
            <reg>He bien, par cette lettre ayez donc connaissanEt de votre malheur, et de son innocence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette lettre eſt du Prince,</orig>
            <reg>Cette lettre est du Prince,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAMESE.</orig>
            <reg>RAMÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle eſt du ſuborneur:</orig>
            <reg>Elle est du suborneur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme il a vainement attaqué ſon honneur, Elle l’a menacé, mais il l’a preuenuë, Sans ſonger que ſa lettre vn iour ſeroit connuë;</orig>
            <reg>Comme il a vainement attaqué son honneur, Elle l'a menacé, mais il l'a prévenue, Sans songer que sa lettre un jour serait connue;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Irene vn peu trop tard, Seigneur, me la fait voir, Car la Reine eſtoit morte, &amp; dans ſon deſeſpoir, Tirant parmy ſes cris la lettre de ſa poche, Ie n’ay pû ſouſtenir vn ſi iuſte reproche;</orig>
            <reg>Irene un peu trop tard, Seigneur, me la fait voir, Car la Reine était morte, et dans son désespoir, Tirant parmi ses cris la lettre de sa poche, Je n'ai pu soutenir un si juste reproche;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay veu tous les tranſports de ſa tendre amirié Qui redoubloient encor ma honte &amp; ma pitié, La voyant defaillir auprés de ſa maiſtreſſe, Ie l’ay par charité laiſſée en ſa foibleſſe.</orig>
            <reg>J'ai vu tous les transports de sa tendre amirié Qui redoublaient encor ma honte et ma pitié, La voyant défaillir auprès de sa maîtresse, Je l'ai par charité laissée en sa faiblesse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY apres auoir leu la lettre.</orig>
            <reg>LE ROY après avoir lu la lettre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le traiſtre qui l’accuſe eſt donc le criminel, Qui va couurir mon nom d’vn opprobre eternel Ouy, ie n’en doute plus, c’eſt luy ſeul qui m’affronte, Puis qu’il cauſe ma mort auſſi bien que ma honte :</orig>
            <reg>Le traître qui l'accuse est donc le criminel, Qui va couvrir mon nom d'un opprobre éternel Oui, je n'en doute plus, c'est un seul qui m'affronte, Puis qu'il cause ma mort aussi bien que ma honte :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſouffrira, le traiſtre, vn infame treſpas, De qui ſon deſeſpoir ne le garantit pas Auant que de perir, ordonnons qu’il periſſe.</orig>
            <reg>Il souffrira, le traître, un infâme trépas, De qui son désespoir ne le garantit pas Avant que de périr, ordonnons qu'il périsse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’il reſte au moins de nous quelque trait de iuſtice:</orig>
            <reg>Qu'il reste au moins de nous quelque trait de justice:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Donnons ce grand exemple aux ſujets d’vn Eſtat Dont ie preuoy la cheute apres cét attentat, Sacrifions ſa vie, &amp; noſtre honneur encore, Et tout le ſang Royal aux Manes que i’adore;</orig>
            <reg>Donnons ce grand exemple aux sujets d'un État Dont ie preuoy la chute après cet attentat, Sacrifions sa vie, et notre honneur encore, Et tout le sang Royal aux Manes que j'adore;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, meſchant, tu mourras, tu l’as trop merité, Mais tu dois vn exemple à la poſterité, Crois-tu que ie defere à ta brutale enuie, Et que tu ſois encor le maiſtre de ta vie, Tu mourras, ſcelerat, non pas ſelon tes vœux, Mais parce qu’il le faut, parce que ié le veux, Tu mourras, tu mourras par vne main infame, Et ſur vn échaffaut tu vomiras tou ame.</orig>
            <reg>Oui, méchant, tu mourras, tu l'as trop mérité, Mais tu dois un exemple à la postérité, Crois-tu que sans défère à ta brutale envie, Et que tu sois encor le maître de ta vie, Tu mourras, scélérat, non pas selon tes vœux, Mais parce qu'il le faut, parce que ié le veux, Tu mourras, tu mourras par une main infâme, Et sur un échaffaut tu vomiras âme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pardonne à mes tranſports, belle &amp; chaſte moitié, Que ce monſtre m’a fait!</orig>
            <reg>Pardonne à mes transports, belle et chaste moitié, Que ce monstre m'a fait!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>égorger ſans pitié, Ie vay ſuiure ton embre, innocente victime, Afin que ta vertu me reproche mon crime:</orig>
            <reg>égorger sans pitié, Je vais suivre ton embre, innocente victime, Afin que ta vertu me reproche mon crime:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais tu meurs innocente, &amp; tu vas droit aux Cieux En triomphe porter ton eſprit glorieux, Et moy monſtre, ie cours au fonds des noirs abyſmes Chercher les chaſtimens qui ſont deubs à mes crimes, Ie te perds pour iamais, &amp; tu ne peux ſentir Ny quelle eſt ma douleur, ny quel mon repentir, Las!</orig>
            <reg>Mais tu meurs innocente, et tu vas droit aux Cieux En triomphe porter ton esprit glorieux, Et moi montre, ie cours au fonds des noirs abîmes Chercher les châtiments qui sont devbs à mes crimes, Je te perds pour jamais, et tu ne peux sentir Ni quelle est ma douleur, ni quel mon repentir, Las!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>en t’aſſaſſinant dans ee remors extreſme, no te vange, &amp; ie ſuis le bourreau de moymlicinie.</orig>
            <reg>en t'assassinant dans ce mors extrême, nô te venge, et ton suis le bourreau de moimlicinie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces remors eternels me donnent cent treſpas, Ie meurs deſeſperé, mais tu ne le ſens pas.</orig>
            <reg>Ces remors éternels me donnent cent trépas, Je meurs désespéré, mais tu ne le sens pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAMESE, bas.</orig>
            <reg>RAMÉE, bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie mel doutois bien que ſon ame abbatuë Ne pourroit reſiſter à ce coup qui le tuë.</orig>
            <reg>Ce mel doutais bien que son âme abattue Ne pourrait résister à ce coup qui le tue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Acheue de me perdre, en me diſant ſon ſort, Fais-moy le dur recit de cette iniuſte mort, Haſte-toy, dis-moy tout ſans peur de me de plaire.</orig>
            <reg>Achève de me perdre, en me disant son sort, Fais-moi le dur récit de cette injuste mort, Hâte-toi, dis-moi tout sans peur de me de plaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAMESE.</orig>
            <reg>RAMÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous le voyez, Seigneur, ſon innocence eſt claire, Mais quoy, ie n’ay pas eu le temps d’examiner Vn crime que iamais on n’euſt deu ſoupçonner.</orig>
            <reg>Vous le voyez, Seigneur, son innocence est claire, Mais quoi, ie j'ai pas eu le temps d'examiner Un crime que jamais on n'eût dût soupçonner.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dés que cette Princeſſe auſſi ſage que belle, A de ſa mort appris la funeſte nouuelle, Et qu’elle en a veu l’ordre eſcrit de voſtre main, Frappez, ma t’elle dit, en ouurant ſon beau ſein, le reſpecte cét ordre, &amp; meurs obeïſſante, Mais, Rameſe, apprenez que ie meurs innocente :</orig>
            <reg>Dès que cette Princesse aussi sage que belle, A de sa mort appris la funeste nouvelle, Et qu'elle en a vu l'ordre écrit de votre main, Frappez, ma t'elle dit, en ouvrant son beau sein, le respecte cet ordre, et meurs obéissante, Mais, Ramèse, apprenez que de meurs innocente :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous vouliez m’entendre, il me ſeroit aiſé De me iuſtifier d’vn crime ſuppoſé, Ie reſſens, ay-ie dit, vos mortelles attaintes, Mais ie ne puis ouyr vos raiſons ny vos pl aintes, Madame, il faut mourir;</orig>
            <reg>Si vous vouliez m'entendre, il me serait aisé De me justifier d'un crime supposé, Je ressens, ai-je dit, vos mortelles attaintes, Mais je ne puis ouïr vos raisons ainsi vos pl aintes, Madame, il faut mourir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>non, ie n’eſcoute plus, Et vos diſcours ſans preuue enfin ſont ſuperflus.</orig>
            <reg>non, notre n'écoute plus, Et vos discours sans preuve enfin sont superflus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien, m’a-t’elle dit, frappez, ie vous pardonne, Vn ingrat veut ma vie, &amp; ie vous l’abandonne, Irene a cette preuue, elle la produira Trop tard à cét ingrat qui ſe repentira, Puis qu’vn iniuſte eſpoux m’oſte iuſqu’à la plainte, Ie ſouhaitte la mort, &amp; ie l’attens ſans crainte, Elle ne peut trop toſt venir à mon ſ’ecours, Et c’eſt m’eſtre cruel que prolonger mes iours:</orig>
            <reg>Hé bien, m'a-t-elle dit, frappez, Elle vous pardonne, Un ingrat veut ma vie, et Dieux vous l'abandonne, Irene a cette preuve, elle la produira Trop tard à cet ingrat qui se repentira, Puis qu'un injuste époux m'ôte jusqu'à la plainte, Je souhaite la mort, et je l'attends sans crainte, Elle ne peut trop tôt venir à mon s'écours, Et c'est m'être cruel que prolonger mes jours:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le ſeul regret que i’ay me vient de ſa foibleſſe, Et ie conſerue encor pour luy tant de tendreſſe, Que ie crains les remors dont il ſe va geſner, Plus que le coup mortel que vous m’allez dõner, Ces mots, ie le confeſſe, ont attendry mon ame, Mais d’ailleurs ie craignois le reproche &amp; le blâme, I’ay crû meſme bleſſer voſtre ordre en l’eſcoutant.</orig>
            <reg>Le seul regret que j'ai me vient de sa faiblesse, Et ie conferve encor pour reste tant de tendresse, Que Que crains les remors dont il se va gêner, Plus que le coup mortel que vous m'allez donner, Ces mots, ie un confesse, ont attendri mon âme, Mais d'ailleurs je craignais le reproche et le blâme, J'ai cru même blesser votre ordre en l'écoutant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Portant ſa belle main ſur ſon cœur palpitant, C’eſt là, m’a-t’elle dit, qu’il faut porter l’atteinte, Frappez, &amp; comme moy ſoyez ferme &amp; ſans crainte:</orig>
            <reg>Portant sa belle main sur son cœur palpitant, C'est là, m'a-t-elle dit, qu'il faut porter l'atteinte, Frappez, et comme moi soyez ferme et sans crainte:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce cœur attend vn coup qui finit ſes trauaux, Et le mal d’vn moment luy ſauue mille maux.</orig>
            <reg>Ce cœur attend un coup qui finit ses travaux, Et le mal d'un moment tu sauve mille maux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'ay eſoin cet endroit fans qu’elle en fuſt émeuë, Et i’ay planté dedans le poignard qui la tuë.</orig>
            <reg>J'ai esoin cet endroit sans qu'elle en fût émue, Et j'ai planté dedans le poignard qui la tue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin elle eſt donc morte?</orig>
            <reg>Enfin elle est donc morte?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAMESE.</orig>
            <reg>RAMÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, Seigneur, c’en eſt fait.</orig>
            <reg>Oui, Seigneur, c'en est fait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre ordre eſtoit trop prompt pour eſtre ſans effet, Et dans cette rigueur aueuglement ſuiuie, Ie ne pouuois trencher vne plus belle vie.</orig>
            <reg>Votre ordre était trop prompt pour être sans effet, Et dans cette rigueur aveuglement suivie, Je ne pouvais trencher Se plusbelle ur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY Puis qu’elle proteſtoit qu’on l’accuſoit à tort, Cruel, qui te preſſoit de luy donner la mort?</orig>
            <reg>LE ROY Puis qu'elle protestait qu'on l'accusait à tort, Cruel, qui te pressait de mieux donner la mort?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auant que de frapper il la falloit entendre.</orig>
            <reg>Avant que de frapper il la fallait entendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAMESE.</orig>
            <reg>RAMÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne falloit donc pas, Seigneur, me le defendre prens garde:</orig>
            <reg>Il ne fallait donc pas, Seigneur, me le défendre prends garde:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auez-vous dit, d’eſcouter ſes diſcours, Qui vains ne ſeruiroient qu’à prolonger ſes iours Si ton cœur indulgent incline à la tendreſſe, Par là tu donneras des marques de foibleſſe, Sois ſourd à ſon excuſe, aueugle à ſes appas, Et va ſans differer luy donner le treſpas, Si ie vous ay trahy pour eſtre trop fidelle, Ne l’imputez, Seigneur, qu’à l’ardeur de mon zele.</orig>
            <reg>Avez-vous dit, d'écouter ses discours, Qui vains ne serviraient qu'à prolonger ses jours Si ton cœur indulgent incline à la tendresse, Par là tu donneras des marques de faiblesse, Sois sourd à son excuse, aveugle à ses appas, Et va sans différer lui donner le trépas, Si je vous ai trahi pour être trop fidèle, Ne l'imputez, Seigneur, qu'à l'ardeur de mon zèle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Me voyant emporté tu pouuois m’eſcouter, Mais tu ne deuois pas ſi viſte executer, Vne colere aueugle, aueuglement ſuiuie, Me va couſter l’honneur, le repos &amp; la vie, Vn ſeruiteur fidele agit plus prudemment,</orig>
            <reg>Me voyant emporté tu pouvais m'écouter, Mais tu ne devais pas si vite exécuter, colère aueugle, aueuglement suiuie, Me va coûter honneur, le repos et la vie, serviteur fidèle agit plus prudemment,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAMESE.</orig>
            <reg>RAMÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous voulez qu’on vous ſerue en tout aueuglement :</orig>
            <reg>Vous voulez qu'on vous serve en tout aveuglément :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie voyois bien, Seigneur, que voſtre ordre eſtoit Iude, Mais ie craignois l’effet de voſtre promptitude, I’en ay veu dans la Cour l’exemple dangereux, I’ay veu perir des Grands, ie me regle par eux,</orig>
            <reg>Je voyais bien, Seigneur, que votre ordre était Jude, Mais tu craignais l'effet de votre promptitude, J'en ai vu dans la Cour l'exemple dangereux, J'ai vu périr des Grands, tu me règle par eux,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis que ta main trop prompte a ſuiuy ma penſée, Condamnons ſeulement celuy qui l’a pouſſée, Tu ſuis vn ordre injuſte, &amp; i’excuſe ton bras, Mais, traiſtre que ie ſuis, ie ne m’excuſe pas, Een le me paruome vn coup n'oeteſtable.</orig>
            <reg>Puis que ta main trop prompte a suivi ma pensée, Condamnons seulement celui qui l'a poussée, Tu suis un ordre injuste, et j'excuse ton bras, Mais, traître que je suis, tu ne m'excuse pas, Een le me parvome un coup n'étable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAMESE.</orig>
            <reg>RAMÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne puis plus ſouffrir le remors qui l’accable.</orig>
            <reg>Je ne puis plus souffrir le remors qui l'accable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt aſſez puny, redoutons ſa fureur, Il faut qu’Irene m’aide à le tirer d’erreur.</orig>
            <reg>Il est assez puni, redoutons sa fureur, Il faut qu'Irène m'aide à le tirer d'erreur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La voicy.</orig>
            <reg>La voici.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV.</orig>
          <reg>SCÈNE IV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE ROY, RAMESE, IRENE.</orig>
          <reg>LE ROY, RAMÉE, IRENE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>RAMESE, bas à Irene.</orig>
          <reg>RAMÉE, bas à Irene.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que ſon ame eſt viuement touchée.</orig>
          <reg>Que son âme est vivement touchée.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IRENE.</orig>
            <reg>IRENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie le ſçay, i’ay tout veu, i’eſtois icy cachée.</orig>
            <reg>Je le sais, j'ai tout vu, j'étais ici cachée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si c’eſt pour m’accabler que vous venez me voir, Irene approchez-vous, voyez mon deſeſpoir, Pour peũ que vous ſentiez mes mortelles atteintes 1e cnangerez bien-toſt vos reproches cii plaintes.</orig>
            <reg>Si c'est pour m'accabler que vous venez me voir, Irene approchez-vous, voyez mon désespoir, Pour peun que vous sentiez mes mortelles atteintes 1e cnangerez bientôt vos reproches ciqui plaintes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vous aurez pitié d’vn Prince malheureux Qui fut contre luy-meſme iniuſte &amp; rigoureux.</orig>
            <reg>Et vous aurez pitié d'un Prince malheureux Qui fut contre notre-même injuste et rigoureux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IRENE.</orig>
            <reg>IRENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce repentir m’appaiſe, &amp; comme il eſt extreſme Il doit iuſques au Ciel toucher la Reine meſme, Qui, ſi d’vn lieu de gloire on vous peut eſcouter, D’vn excez de plaiſir s’en va reſuſciter;</orig>
            <reg>Ce repentir m'apaise, et comme il est extrême Il doit jusques au Ciel toucher la Reine même, Qui, si d'un lieu de gloire on vous peut écouter, D'un excès de plaisir s'en va ressusciter;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons auprés du corps, nous verrons ce miracle, Maigre la moit, veigneur, quen y peut larre obſtacle,</orig>
            <reg>Allons auprès du corps, nous verrons ce miracle, Maigre la moit, veigneur, quen y peut larre obstacle,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAMESE.</orig>
            <reg>RAMÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, Seigneur, eſperez, le Ciel qui vous entelu 3 Pourra faire à vos yeux ce miracle important.</orig>
            <reg>Oui, Seigneur, espérez, le Ciel qui vous entelu 3 Pourra faire à vos yeux ce miracle important.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEROY.</orig>
            <reg>LEROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Ciel prend ce treſor pour iamais ne le rendre, Ce diſcours eſt friuole &amp; ie ne puis l’entendre, Vous l’auez entre vous vainement concerté, Pour remettre vn eſprit de douleur tranſporté:</orig>
            <reg>Le Ciel prend ce trésor pour jamais ne le rendre, Ce discours est frivole et personne ne puis l'entendre, Vous l'avez entre vous vainement concerté, Pour remettre un esprit de douleur transporté:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rameſe qu’as-tu dit, veux-tu que ie te croye?</orig>
            <reg>Ramène qu'as-tu dit, veux-tu que Ne te croie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie voy luire en tes yeux, ie ne ſçay quelle ioye Qui raſſeure ma vie, &amp; qui me fait iuger Que tu m’auras ſauué de ce mortel danger;</orig>
            <reg>Je vois luire en tes yeux, ie ne sais quelle joie Qui rassure ma vie, et qui me fait juger Que tu m'auras sauvé de ce mortel danger;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne me déguiſe rien, amy, ie t’en conjure, Dy-moy la verité, dy-la moy toute pure, Trouuant mon ordre injuſte &amp; trop precipité, Dy-moy, ſi ſur le champ tu l’as executé?</orig>
            <reg>Ne me déguise rien, ami, on t'en conjure, Dis-moi la vérité, dis-la moi toute pure, Trouvant mon ordre injuste et trop précipité, Dis-moi, si sur le champ tu l'as exécuté?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu vois qu’en m’annonçant cette dure nouuelle, L’atteinte que i’en ſens n’a pas eſté mortelle:</orig>
            <reg>Tu vois qu'en m'annonçant cette dure nouvelle, L'atteinte que j'en sens n'a pas été mortelle:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne crains pas que la ioye entrant dedans mon cœur, Y porte vn plus grand coup que n’a fait la douleur, Parle ſans me flatter, &amp; vous ma chere Irene, Dites en quel eſtat vous auez veu la Reine?</orig>
            <reg>Ne crains pas que la joie entrant dedans mon cœur, Y porte un plus grand coup que n'a fait la douleur, Parle sans me flatter, et vous ma chère Irène, Dites en quel état vous avez vu la Reine?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il eſt vray qu’elle viue, allons luy faire voir Quel eſt mon repentir, quel eſt mon deſeſpoir Qu’on ne me peut ſauuer ſi la Parque l’appelle Et qu’enfin ie veux viure ou mourir auec elle, Vous eſtes l’vn &amp; l’autre arbitres de mon ſort Haſtez-vous de reſoudre ou ma vie ou ma mort Parlez, puis-ie reuoir ma chere Theodore?</orig>
            <reg>S'il est vrai qu'elle vive, allons lui faire voir Quel est mon repentir, quel est mon désespoir Qu'on ne me peut sauver si la Parque l'appelle Et qu'enfin ie me vivre ou mourir a elle, Vous êtes l'un et l'autre arbitres de mon sort Hâtez-vous de résoudre ou ma vie ou ma mort Parlez, puis-je revoir ma chère Théodore?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE DERNIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE DERNIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LARET NE,LE ROI, &amp;c.</orig>
          <reg>LARET NE,LE ROI, etc.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Midas</orig>
          <reg>Midas</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>4 LA REINE.</orig>
            <reg>4 LA REINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, puis qu’enfin ie voy que vous m’aimez enCOre.</orig>
            <reg>Oui, puis qu'enfin ie vois que vous m'aimez enCOre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie lis dans voſtre cœur, cher &amp; parfait eſpoux, Enfin ie vous pardonne, &amp; ie croy tout de vous.</orig>
            <reg>Je lis dans votre cœur, cher et parfait époux, Enfin ici vous pardonne, et Seigneur crois tout de vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous croiriez mon amour apres vn tel outrage?</orig>
            <reg>Vous croiriez mon amour après un tel outrage?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA REINE.</orig>
            <reg>LA REINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cher eſpoux ie croy tout, n’en dy pas dauantage Mais il faut que ie ſigne vn pardon tout entier, Iuſqu’au crime du Prince il faut cout oublier, Dites en quel eſtat vous auez veu la Reine?</orig>
            <reg>Cher époux Seigneur crois tout, n'en dis pas davantage Mais il faut que ie signe un pardon tout entier, Jusqu'au crime du Prince il faut coût oublier, Dites en quel état vous avez vu la Reine?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il eſt vray qu’elle viue, allons luy faire voir Quel eſt mon repentir, quel eſt mon deſeſpoir Qu’on ne me peut ſauuer ſi la Parque l’appelle Et qu’enfin ie veux viure ou mourir auec elle, Vous eſtes l’vn &amp; l’autre arbitres de mon ſort Haſtez-vous de reſoudre ou ma vie ou ma mort Parlez, puis-ie reuoir ma chere Theodore?</orig>
            <reg>S'il est vrai qu'elle vive, allons lui faire voir Quel est mon repentir, quel est mon désespoir Qu'on ne me peut sauver si la Parque l'appelle Et qu'enfin ie me vivre ou mourir a elle, Vous êtes l'un et l'autre arbitres de mon sort Hâtez-vous de résoudre ou ma vie ou ma mort Parlez, puis-je revoir ma chère Théodore?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE DERNIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE DERNIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LARET NE,LE ROI, &amp;c.</orig>
          <reg>LARET NE,LE ROI, etc.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Midas</orig>
          <reg>Midas</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>4 LA REINE.</orig>
            <reg>4 LA REINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, puis qu’enfin ie voy que vous m’aimez enCOre.</orig>
            <reg>Oui, puis qu'enfin ie vois que vous m'aimez enCOre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie lis dans voſtre cœur, cher &amp; parfait eſpoux, Enfin ie vous pardonne, &amp; ie croy tout de vous.</orig>
            <reg>Je lis dans votre cœur, cher et parfait époux, Enfin ici vous pardonne, et Seigneur crois tout de vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous croiriez mon amour apres vn tel outrage?</orig>
            <reg>Vous croiriez mon amour après un tel outrage?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA REINE.</orig>
            <reg>LA REINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cher eſpoux ie croy tout, n’en dy pas dauantage Mais il faut que ie ſigne vn pardon tout entier, Iuſqu’au crime du Prince il faut cout oublier,</orig>
            <reg>Cher époux ie crois tout, n'en dis pas davantage Mais il faut que sans un signe pardon tout entier, Jusqu'au crime du Prince il faut coût oublier,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
    </body>
  </text>
</TEI>
