<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Crisante tragedie de Mr de Rotrou</title>
        <author>Rotrou, Jean de</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb31251880t"/>
          <author>
            <persName>Rotrou, Jean de</persName>
          </author>
          <title>Crisante tragedie de Mr de Rotrou</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1640" cert="high" resp="BNF">1640</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NISE.</orig>
            <reg>NISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Banniſſons, cher amant, toute melancholie:</orig>
            <reg>Bannissons, cher amant, toute mélancolie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et rendons mille vœux al esprit de Julie.</orig>
            <reg>Et rendons mille vœux al esprit de Julie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FILIDOR vient &amp; dit à lulie.</orig>
            <reg>FILIDOR vient et dit à lulie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne le treuue point;</orig>
            <reg>Je ne le trouve point;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IVLIE.</orig>
            <reg>IVLIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le voicy de retour;</orig>
            <reg>Le voici de retour;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Admire Filidor les effets de l’Amour, Tu promets de m'aymer, cet amant eſt à Niſe, Mon frere à Celiane a rendu ſa franchiſe, Elle a par ce bon-heur recouuert ſa raiſon, Oe bieit que noptreioje eſt pans comparatjon.</orig>
            <reg>Admire Fidor les effets de l'Amour, Tu promets de m'aimer, cet amant est à Nise, Mon frère à Céliane a rendu sa franchise, Elle a par ce bonheur recouvert sa raison, Oe bieit notre noptreioù est pans comparatjon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et nous voyant vnis par ces trois mariages, Rien ne peut trauerſer la douceur de nos âges.</orig>
            <reg>Et nous voyant unis par ces trois mariages, Rien ne peut traverser la douceur de nos âges.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FILIDOR.</orig>
            <reg>FILIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux!</orig>
            <reg>Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel miracle Amour fait paroiſtre en ce lien, Que ie ſuis eſtonné du pouuoir de ce Dieu!</orig>
            <reg>quel miracle Amour fait paraître en ce lien, Que Que suis étonné du pouvoir de ce Dieu!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous deuons en ces lieux, pour ce triple myſtere, Luy faire autãt d’Autels qu’il en a dans Cythere, Et rendre ſa bonté ſi celebre aux Neueux.</orig>
            <reg>Nous devons en ces lieux, pour ce triple mystère, Lui faire avant d'Autels qu'il en a dans Cysthère, Et rendre sa bonté si célèbre aux Neveux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que les plus froids vn iour l’importunẽt de vœux.</orig>
            <reg>Que les plus froids un jour l'importunent de vœux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>FIN.</orig>
          <reg>FIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>A PARIS, Chez ANTOINE DE SOMMAVILLE &amp; TOVSSAINT QVINET, au Palais, en la Gallerie des Merciers.</orig>
          <reg>À PARIS, Chez ANTOINE DE SOMAUILLE et TOUSSAINT QUINET, au Palais, en la Galler des Merciers.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>M.</orig>
          <reg>M.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CD.</orig>
          <reg>CD.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>XL.</orig>
          <reg>XL.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>AVEC PRIVILEGE DV ROY.</orig>
          <reg>AVEC PRIVILÈGE DU ROY.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Au h</orig>
          <reg>Au h</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Extraict du Priuilege du Roy.</orig>
          <reg>Extrait du Privilège du Roi.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L AR grace &amp; Priuilege du Roy, donné à Paris le 7.</orig>
            <reg> LR grâce et Privilège du Roi, donné à Paris le 7.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>iour de Feurier 1637.</orig>
            <reg>jour de Février 1637.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Signé par le Roy en ſon Conſeil de Monceaux.</orig>
            <reg>Signé par le Roi en son Conseil de Monceaux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt permis à ANTOINE DE SOMMAVILLE, Marchand Libraire à Paris, d’imprimer ou faire imprimer, vendre &amp; diſtribuet vne piece de Theatre, intitulée Criſante, durant le temps de neuf ans, à compter du iour qu’elle ſera acheuée d’imprimer:</orig>
            <reg>Il est permis à ANTOINE DE SOMAUILLE, Marchand Libraire à Paris, d'imprimer ou faire imprimer, vendre et distribuet une pièce de Théâtre, intitulée Crysante, durant le temps de neuf ans, à compter du jour qu'elle sera achevée d'imprimer:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et deffences ſont faites à tous Imprimeurs, Libraires, &amp; autres de contrefaire ladite piece, ny en vendre, ou expoſer en vente de contrefaite, à peine aux contreuenans de trois milie liures d’amende, &amp; de tous ſes deſpens, dommages &amp; intereſts, ainſi qu’il eſt plus au long porté par leſdites lettres, qui ſont en vertu du preſent Extraict, tenuës pour bien &amp; deuëment ſignifiées, à ce qu’aucun n’en pretende cauſe d’ignorance.</orig>
            <reg>Et défens sont es à tous Imprimeurs, Libraires, et autres de contrefaire ladite pièce, ni en vendre, ou exposer en vente de contrefaite, à peine aux contrevenants de trois milleie livres d'amende, et de tous ses dépens, dommages et intérêts, ainsi qu'il est plus au long porté par lesdites lettres, qui sont en vertu du présent Extrait, tenues pour bien et deuëment signifiées, à ce qu'aucun n'en prétende cause d'ignorance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Et ledit Sommauiſe à anocie auec ſuy audit Priuilege Touſſaint Quinet, auſſi Marchand Libraire, ſuiuant l’accort fait entr’eux.</orig>
          <reg>Et ledit Sommavise à anocie avec zvi audit Privilège Toussaint Quinet, aussi Marchand Libraire, suivant l'accort fait entr'eux.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Acheué d’imprimer pour la premiere fois, le 2.</orig>
          <reg>Achevé d'imprimer pour la première fois, le 2.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Decembre mil ſix cens trente-neuf.</orig>
          <reg>Décembre mille six cens trente-neuf.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LES ACTEVRS MANILIE, General d’armée.</orig>
          <reg>LES ACTEURS MANILIE, Général d'armée.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Oirboi, ſon Lieutenant.</orig>
          <reg>Oirboi, son Lieutenant.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>CLEODORE, Amy de Caſſie.</orig>
          <reg>CLÉODORE, Ami de Cassie.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>C Relo A MaAlas Neynede coithe.</orig>
          <reg>Ç Celo A MaAlas Neynede coithe.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ANTIOCHE, Roy de Corinthe.</orig>
          <reg>ANTIOCHÉ, Roi de Corinthe.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>MARCTE, ORANTE,S homanolaotade dv Oindlite,</orig>
          <reg>MARCTE, ORANTE,S homanolaotade dès Oindlite,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>CRATES, Gentil-homme d’Antioche.</orig>
          <reg>CRATES, Gentilhomme d'Antioche.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>EVPHORBE, Gentil-homme d’Antioche.</orig>
          <reg>EUPHORBE, Gentilhomme d'Antioche.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LES GARDES.</orig>
          <reg>LES GARDES.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>DEVX CHEFS DE GVERRE.</orig>
          <reg>DEUX CHEFS DE GUERRE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LREESAME L M E5 ANIIOEAJAL</orig>
          <reg>LREESAME LE M Y5 ANIIOEAJAL</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>A ANE B etæ E I SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>A ANNE B etæ E I SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>cuilncimru, geilo dinilos, oriooim,iou mioutenant;</orig>
          <reg>cuilncimru, geilo dinilos, orioaim,iou mioutenant;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>1.</orig>
          <reg>1.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Chef de guerre, 2.</orig>
          <reg>Chef de guerre, 2.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Chef de guerre, CLEODORE, amy de Caſſie.</orig>
          <reg>Chef de guerre, CLÉODORE, ami de Cassie.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>8 M ANILIE.</orig>
            <reg>8 M NILIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>M Nfin l’Aigle aſſiſté de vos ieunes couV 21 rages Chés les peuples mutins a trouué des paſſages, Et la rebellion étouffée en ſes forts, Ne peut plus reſiſter à vos moindres efforts;</orig>
            <reg>M Mofin l'Aigle assisté de vos jeunes couU 21 rages Chés les peuples mutins a trouvé des passages, Et la rébellion étouffée en ses forts, Ne peut plus résister à vos moindres efforts;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La flame qu'elle allume auſſi-toſt la conſomme, Tout ſuccede à nos vœux, &amp; Rome eſt toû jours romc Sa puiſſance eſt fatale à toute autre grandeur, Nos exploits chaque iour accroiſſent ſa ſplendeur, Et le plus fierorgueil de la terre, &amp; de l’onde, Contemple auec reſpect cette Reine du monde;</orig>
            <reg>La flamme qu'elle allume aussitôt la consomme, Tout succède à nos vœux, et Rome est tou jours romc Sa puissance est fatale à toute autre grandeur, Nos exploits chaque jour accroissent sa splendeur, Et le plus fiergueil de la terre, et de l'onde, Contemple avec respect cette Reine du monde;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout conſpire à ſeruir ſes deſſeins glorieux, Les Dieux ſemblent plutoſt ſes captifs que ſes Dieux, Et les ſoins éternels qu’ils ont de ſa deffence, Bornent tous leurs ſoucis, &amp; toute leur puiſſance;</orig>
            <reg>Tout conspire à servir ses desseins glorieux, Les Dieux semblent plutôt ses captifs que ses Dieux, Et les soins éternels qu'ils ont de sa défense, Bornent tous leurs soucis, et toute leur puissance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous, qui ſommes eſleus pour affermir ſes loix, Et qu'Auguſte a iugés dignes de ces emplois, Signalons en ces lieux noſtre adreſſe ordinaire, Paroiſſons dignes fils d’vne ſi digne mere, Que tout le monde tremble au bruit de nos exploits, Et marchons triomphants ſur les teſtes des Rois.</orig>
            <reg>Nous, qui sommes élus pour affermir ses lois, Et qu'Auguste a jugés dignes de ces emplois, Signalons en ces lieux notre adresse ordinaire, Paraissons dignes fils d'une si digne mère, Que tout le monde tremble au bruit de nos exploits, Et marchons triomphants sur les testes des Rois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASSIE.</orig>
            <reg>CASSIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La ſuperbe Chorynthe éprouue à ſon dommage, Qu'a tort on nous refuſe ungeneral hommage, Que nous tenons vn droit fatal aux factieux, Et qu'irriter Caſar, c’eſt irriter les cieux.</orig>
            <reg>La superbe Chorinthe éprouve à son dommage, Qu'a tort on nous refuse ungénéral hommage, Que nous tenons un droit fatal aux factieux, Et qu'irriter Casar, c'est irriter les cieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>1.</orig>
            <reg>1.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chef de guerre.</orig>
            <reg>Chef de guerre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel fut noſtre courage, &amp; quelle autre victoire A iamais à l'Empire apporté plus de gloire?</orig>
            <reg>Quel fut notre courage, et quelle autre victoire A jamais à l'Empire apporté plus de gloire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au milieus des dangers, nos gens comme Lions, Ont battu les autheurs de ces rebellions, Tout trembloit ſous leurs pas, ces demons de le guerre, De riuieres de ſang ont arrouſé la terre, Comme foudres, nos bras tomboient ſur les vaincus Et fendoient à la fois les corps, &amp; les écus;</orig>
            <reg>Au milieus des dangers, nos gens comme Lions, Ont battu les auteurs de ces rébellions, Tout tremblait sous leurs pas, ces démons de le guerre, De rivières de sang ont arrousé la terre, Comme foudres, nos bras tombaient sur les vaincus Et fendaient à la fois les corps, et les écus;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Leurs mains quand nous frappions eſtoient à peines preſtes, Des orages de traits deſcendoient ſur leurs teſtes, Ils tomboient peſle meſle, eſtouffes ſous nos pas, Et pour vn de nos gens, cent ne ſuffiſoient pas.</orig>
            <reg>Leurs mains quand nous frappions étaient à peines prêtes, Des orages de traits descendaient sur leurs têtes, Ils tombaient pèle -mêle, étouffes sous nos pas, Et pour un de nos gens, cent ne suffisaient pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MANLLIE.</orig>
            <reg>MANLIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Anthioche, s’eſt fait par vne heureuſe fuite Exempt de voir l’état où ſa ville eſt reduitte, Vn Prince aymé des ſiens, ſans de viues douleurs Ne peut voir ſur leur chef tomber tant de malheurs;</orig>
            <reg>Anthioche, s'est fait par une heureuse fuite Exempt de voir l'état où sa ville est réduite, Un Prince aimé des siens, sans de vives douleurs Ne peut voir sur leur chef tomber tant de malheurs;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa fuitte l’a ſouſtrait au pouuoir de nos armes, Mais quelleeſt la triſteſſe, &amp; quelles ſont ſes larmes;</orig>
            <reg>Sa fuite l'a soustrait au pouvoir de nos armes, Mais quelleest la tristesse, et quelles sont ses larmes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Combien éprouue t’il les aſtres inhumains, Par ſa chaſte moitié tombée entre nos mains, Il eſt vray que iamais les ſoings de la nature N'ont formé de beauté ſi charmante, &amp; ſi pure, Ses yeux, ces feux d’amour, ces deux foudres des cœuis, Lors qu’on triomphoit deux, triomphoient des vaincueurs, Criſante en ſe rendant nous força de nous rendre,</orig>
            <reg>Combien éprouve t'il les astres inhumains, Par sa chaste moitié tombée entre nos mains, Il est vrai que jamais les soins de la nature N'ont formé de beauté si charmante, et si pure, Ses yeux, ces feux d'amour, ces deux foudres des cœuis, Lors qu'on triomphait deux, triomphaient des vaincueurs, Crysante en se rendant nous força de nous rendre,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>AT Et ce ne luy fut qu'vn, qu’eſtre priſe, &amp; que prendre Empeſchons toutesfois, que ſon honneſteté, Ne reçoiue entre nous aucune indignité;</orig>
          <reg>AT Et ce ne lui fut qu'une, qu'être prise, et que prendre Empêchons toutefois, que son honnêteté, Ne reçoive entre nous aucune indignité;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt peu que de paroiſtre en vn danger extréme, Qu'atiaquer vn pays, qu'affronter lamort meſme, Ces expleits ſont communs aux autres nations, M’ais Rome ſeulement dompte les paſſions, Et quelqu'autre deſſein que ſa grandeurreſpire, Elle ſçait ſur ſoy-meſme étendre ſon Empire, Oiryee diinejulrey e esssme siyoteso.</orig>
          <reg>C'est peu que de paraître en un danger extrême, Qu'atiaquer un pays, qu'affronter lamort même, Ces expleits sont communs aux autres nations, M'ai Rome seulement dompte les passions, Et quelqu'autre dessein que sa grandeurrespire, Elle sait sur soi-même étendre son Empire, Oiryee diinejulrey esssme siyoteso.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ne la peut diuertir de ſa ſeucrité.</orig>
          <reg>Ne la peut divertir de sa seucrité.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>2.</orig>
            <reg>2.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chef de guerre.</orig>
            <reg>Chef de guerre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelle aſſés offencée, &amp; brutale licence Sozeroit declarer contre ſon innocence?</orig>
            <reg>Quelle assez offensée, et brutale licence Sozeroit déclarer contre son innocence?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa douce grauité s’oppoſe à ſes attraits, Et les vns nous frappants, l’autre émouſſe leurs traits.</orig>
            <reg>Sa douce gravité s'oppose à ses attraits, Et les uns nous frappants, l'autre émousse leurs traits.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MANILIE, à CASSIE.</orig>
            <reg>MANILIE, à CASSIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toy qui l’as (cher Caſſie) en ta garde commiſe, (Attendant la rançon qui luy rend ſa franchiſe,) Fay qu'on ne ioigne point l’inſelence au bon-heurs Et de tous accidens preſerue ſon honneur.</orig>
            <reg>Toi qui l'as (cher Cassie) en ta garde commise, (Atendant la rançon qui était rend sa franchise,) Fay qu'on ne joigne point l'insélence au bon-heurs Et de tous accidents preserve son honneur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASSIE.</orig>
            <reg>CASSIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa priſon eſt pour elle vn ſalutaire azile, Q ui rendroit le deſſein d’vn Dieu meſme inutile.</orig>
            <reg>Sa prison est pour elle un salutaire asile, Q ui rendrait le dessein d'un Dieu même inutile.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et mon ſoing diligent luy fait des murs d’airain Contre qui tout espoir, &amp; tout effort eſt vain.</orig>
            <reg>Et mon soins diligent avoir fait des murs d'airain Contre qui tout espoir, et tout effort est vain.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MANILIE.</orig>
            <reg>MANILIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn voyage à Tegée, où ma charge m’appelle, Me fait laiſſer l’armée en ta garde fidelle, Fay rafraiſchir nos gens, en cet heureux ſeiour, Ie parts auec eſpoir de preſſer mon retour, Let at pairc ana uejpents aareſte de la Grete A nos bras indomptés exercer leur adreſſe;</orig>
            <reg>Un voyage à Tegée, où ma charge m'appelle, Me fait laisser l'armée en ta garde fidèle, Fais rafraîchir nos gens, en cet heureux séjour, Je parts a voir de presser mon retour, Let at airc ana uejpents aareste de la Grete A nos bras indomptés exercer leur adresse;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Il s’en vâ.</orig>
            <reg>Il s'en vais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l'ous le luiuent, excepté Caſſie, &amp; Cleodoreſon amy, qui luy font vne profonde reuerence.</orig>
            <reg>l'ous le luivent, excepté Cassie, et Cléodoreson ami, qui te font une profonde révérence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASSIE.</orig>
            <reg>CASSIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fauorable départ!</orig>
            <reg>Favorable départ!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>douce commiſſion!</orig>
            <reg>douce commission!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui laiſſe un libre cœur à mon affection, Quelque étroite vertu dont s’arme cette belle;</orig>
            <reg>Qui laisse un libre cœur à mon affection, Quelque étroite vertu dont s'arme cette belle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui pourroit aſſeruir le cœur le plus rebelle, Si prieres, nyvœux ne peuuent l’émouuoir, Ie puis vſer des droits d’vn ſouuerain pouuoir, I’ayme auec trop d’ardeur cet illuſtre captiue, Ma flame eſtant ſi forte eſttrop long-temps oiſiue.</orig>
            <reg>Qui pourrait asservir le cœur le plus rebelle, Si prières, nivœux ne peuvent l'émouvoir, Je puis user des droits d'un souuerain pouvoir, J'aime avec trop d'ardeur cet illustre captive, Ma flamme étant si forte éttrop longtemps oisive.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEODORE.</orig>
            <reg>CLÉODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eteignés s’il ce peut ce braſier mal-heureux,</orig>
            <reg>Éteignez s'il ce peut ce brasier malheureux,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>A i .</orig>
          <reg>À y .</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>0 Et n'entretenés point d’eſpoir ſi dangereux, Dompter ſes paſſions eſt vne extréme gloire, Qui reſiſte d’abord, emporte la victoire;</orig>
          <reg>0 Et n'entretenez point d'espoir si dangereux, Dompter ses passions est une extrême gloire, Qui résiste d'abord, emporte la victoire;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L’amour qu’on ne ſçait pas étouffer en naiſſant, De foible deuient toſt vn ennemy puiſſant, De qui l’a careſſé la ruine eſt certaine, Et qui reçoit vonioug tequitte auecques peine.</orig>
          <reg>L'amour qu'on ne sait pas étouffer en naissant, De faible devient tôt un ennemi puissant, De qui l'a caressé la ruine est certaine, Et qui reçoit vonioug tequitte auecques peine.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASSIE.</orig>
            <reg>CASSIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il eſt doux il nous plaiſt:</orig>
            <reg>S'il est doux il nous plaît:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEODORE.</orig>
            <reg>CLÉODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais s’il nous eſt fatal?</orig>
            <reg>Mais s'il nous est fatal?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>&amp; dI d u d C’eſt aux plus circonſpects que tout ſuccede mal.</orig>
            <reg>et dI d u d 'est aux plus circonspects que tout succède mal.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEODORE.</orig>
            <reg>CLÉODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La raiſon à ce conte exerce vn vain vſage,</orig>
            <reg>La raison à ce conte exerce un vain usage,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASSIE.</orig>
            <reg>CASSIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle execute mal, ſans vn peu de courage.</orig>
            <reg>Elle execute mal, sans un peu de courage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEODORE.</orig>
            <reg>CLÉODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des malheurs euidents par elle ſont bannis,</orig>
            <reg>Des malheurs évidents par elle sont bannis,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASSIE.</orig>
            <reg>CASSIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle nous oſte auſſi des plaiſirs infinis.</orig>
            <reg>Elle nous ôte aussi des plaisirs infinis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La prudence ſouuent fait moins que la fortune, Elle ſert quelquefois, mais touſiours importune De glorieux deſſeins vn peu precipités, Souuent ſuccedent mieux à qui a les tentés.</orig>
            <reg>La prudence souvent fait moins que la fortune, Elle sert quelquefois, mais toujours importune De glorieux desseins un peu précipités, Souvent succèdent mieux à qui a les tentés.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEODORE.</orig>
            <reg>CLÉODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais lors que nous tramons noſtre perte viſible, 'l faut pour nous dompter eſſayer le poſſible.</orig>
            <reg>Mais lors que nous tramons notre perte visible, 'l faut pour nous dompter essayer le possible.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASSIE.</orig>
            <reg>CASSIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui ſçait bien ſe reſoudre à tous euenements, Ne trouue point d’obſtacle à ſes contentements;</orig>
            <reg>Qui sait bien se résoudre à tous événements, Ne trouve point d'obstacle à ses contentements;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Thonore la vertu, mais la beauté m'attire, Ie cognois le meilleur, mais ie choiſis le pire, Et porté que ie ſuis d’vne aueugle fureur, Ie deteſte, condamne, &amp; connets mon erreur;</orig>
            <reg>Thonore la vertu, mais la beauté m'attire, Je connais le meilleur, mais ie choisis le pire, Et porté que sans suis d'une aveugle fureur, Je déteste, condamne, et connets mon erreur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je combats ſans effet vne ardeur de la ſorte, Ma raiſon me conuainc, mais ma fureurm emporte Et ie reſiſte en vain à ce Dieu triomphant, A qui vous ne donnés que le tiltre d’enfant.</orig>
            <reg>je combats sans effet vne ardeur de la sorte, Ma raison me convainc, mais ma fureurm emporte Et ie réjiste en vain à ce Dieu triomphant, À qui vous ne donnez que le titre d'enfant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEODORE.</orig>
            <reg>CLÉODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nos cœurs, portés d’inſtinc à ces ſalles delices, Se font vn Dieu, d’Amour, pour excuſer leurs vices, Ils ont donné des arcs, des flammes, &amp; des traits, A celuy qui n'en porte, &amp; qut ne fut iamais;</orig>
            <reg>Nos cœurs, portés d'instinct à ces salles délices, Se font un Dieu, d'Amour, pour excuser leurs vices, Ils ont donné des arcs, des flammes, et des traits, À celui qui n'en porte, et qut ne fut jamais;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Entre les paſſions que produit la nature, Pour ſe former des Dieux, en prend la plus impure, Vne impudique ardeur, vne brutalité Eſt cet Amour, qu'on nommne vone diumte,</orig>
            <reg>Entre les passions que produit la nature, Pour se former des Dieux, en prend la plus impure, Votre impudique ardeur, une brutalité Est cet Amour, qu'on nommne vone diumte,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASGIE.</orig>
            <reg>CASGIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'il ſoit moins qu'un mortel, qu’il ſoit vne chymere, Que ſe forge l'Eſprit pour ſe laiſſer defaire, Ie reſſents toutefois vn pouuoir ſouuerain Contre qui ma raiſon veut s’oppoſer en vain, Criſante eſt cet amour, ſes regards ſont la flame Et ſes yeux ſont les arcs qui portent iuſqu'a l’ame, Souffre que toute crainte, &amp; tous reſpects bannis, Ie poſſede vne fois ſes charmes infinis.</orig>
            <reg>Qu'il soit moins qu'un mortel, qu'il soit une chimère, Que se forge l'Esprit pour se laisser défaire, Je ressents toutefois un pouvoir souuerain Contre qui ma raison veut s'opposer en vain, Crysante est cet amour, ses regards sont la flamme Et ses yeux sont les arcs qui portent jusqu'a l'âme, Souffre que toute crainte, et tous respects bannis, Je possède une fois ses charmes infinis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEO DORE.</orig>
            <reg>CLEO DORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, tout reſpect eſt vain, &amp; la gloire de Rome Perdra ce grand éclat pour l’intereſt d’vn homme, Quoy, vons relacherés par de folles amours, Cette ſeuerité qu’elle obſerua touſiours;</orig>
            <reg>Quoi, tout respect est vain, et la gloire de Rome Perdra ce grand éclat pour l'intérêt d'un homme, Quoi, vons relâchez par de folles amours, Cette seuerité qu'elle observa toujours;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Depuis qu’on voit durer ce glorieux Empire, Depuis que deſſous nous tous l’Vniuers reſpire;</orig>
            <reg>Depuis qu'on voit durer ce glorieux Empire, Depuis que dessous nous tous l'Univers respire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parquoy preſumés vous que fleuriſſent nos loix?</orig>
            <reg>Parquoi présumez -vous que fleurissent nos lois?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qui rend les Romains, maiſtres de tant de Rois?</orig>
            <reg>Et qui rend les Romains, maîtres de tant de Rois?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le ciel qui ſur leur chef fait tomber ſes tempeſtes, Par obligation épargne t’il nos teſtes?</orig>
            <reg>Le ciel qui sur leur chef fait tomber ses tempêtes, Par obligation épargne t'il nos têtes?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, Rome ſur ſoy peut attirer ſon bras, La vertu ſeulement eſt l’appuy des états;</orig>
            <reg>Non, non, Rome sur soi peut attirer son bras, La vertu seulement est l'appui des états;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nos deuoirs, nos reſpects, &amp; noſtre reuerence, Des autres, &amp; de nous forment la difference, Leurs crimes ſeulement affligent leurs maiſons, Et nous ſommes heureux, come nous ſommes bons.</orig>
            <reg>Nos devoirs, nos respects, et notre révérence, Des autres, et de nous forment la différence, Leurs crimes seulement affligent leurs maisons, Et nous sommes heureux, come nous sommes bons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASSIL.</orig>
            <reg>CASSIL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’inutilement vn eſprit s’euertuë, D’exctter la vertu quand elle eſt abatuë;</orig>
            <reg>qu'inutilement un esprit s'évertue, D'excter la vertu quand elle est abattue;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iu vis naiſtre ma flame, &amp; tu deuois alors Contre ce doux tourment employer tes efforts;</orig>
            <reg>Ju vis naître ma flamme, et tu devais alors Contre ce doux tourment employer tes efforts;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais de guerir un mal quand il eſt ſi ſenſible.</orig>
            <reg>Mais de guérir un mal quand il est si sensible.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cet effet Cleodore excede ton poſſible.</orig>
            <reg>Cet effet Cléodore excède ton possible.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEODORE.</orig>
            <reg>CLÉODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu, tenant de moy cet aduertiſſement Vous ne perirés plus par voſtre aueuglement;</orig>
            <reg>Adieu, tenant de moi cet avertissement Vous ne périrez plus par votre aveuglement;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dongoo quencep uipmmronepuuſi iuſte, Songés que vous viués ſous leregne d’Auguſte, Et que ce qui ſouſtient ſes honneurs infinis, C’eſt qu’il ne laiſſe point de crimes impunis.</orig>
            <reg>Dongo quencep uipremronepuusi juste, Songez que vous vivez sous leregne d'Auguste, Et que ce qui soutient ses honneurs infinis, C'est qu'il ne laisse point de crimes impunis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASSIE, ſeul.</orig>
            <reg>CASSIE, seul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'aucune cruauté négale mon ſupplice, Que i’offence l’état, &amp; que Rome periſſe;</orig>
            <reg>Qu'aucune cruauté négale mon supplice, Que j'offense l'état, et que Rome périsse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuiuray mon deſſein, Criſante a des attraits Plus forts que tous respects, &amp; que tous intereſts;</orig>
            <reg>Je suivrai mon dessein, Crysante a des attraits Plus forts que tous respects, et que tous intérêts;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa beauté couurira quelque tort qu’on m'impute, Et tomber de ſon ſein eſt vne belle cheute.</orig>
            <reg>Sa beauté couvrira quelque tort qu'on m'impute, Et tomber de son sein est une belle chute.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENVI II.</orig>
          <reg>SCENVI II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Orero riponn, O tennumn, mirlcetl, ſes Damoiſelles.</orig>
          <reg>Orero riponn, Ô tennumn, mirlcetl, ses Damoiselles.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISANTE.</orig>
            <reg>CRISANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous, qui vous flattés de tant de vanité;</orig>
            <reg>Vous, qui vous flattez de tant de vanité;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous qui croyes qu'vn trone ayt de la fermeté Et qui trop inſolents deffiés la fortune, Quand rien ne vous afflige, &amp; ne vous importune, Voyés en quel état elle nous a reduits, Sçachant ce que ie fus, voyés ce que ie ſuis;</orig>
            <reg>Vous qui croyez qu'un trone ait de la fermeté Et qui trop insolents défiés la fortune, Quand rien ne vous afflige, et ne vous importune, Voyez en quel état elle nous a réduits, Sçachant ce que sans fus, voyez ce que je suis;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces murs que le porphyre, &amp; le marbre decore, – Tous noirs, demeurent nuds du bois qui fumeencore, Ce reſte eſt le debris du ſuperbe Palais.</orig>
            <reg>Ces murs que le porphyre, et le marbre décore, Tous noirs, demeurent nuds du bois qui fumeencore, Ce reste est le débris du superbe Palais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Où regna ſi long-temps, laiuſtice, &amp; la paix;</orig>
            <reg>Où régna si longtemps, laiustice, et la paix;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ce qui fut Chorinthe auant cette diſgrace, N'en garde que le nom, &amp; n'eſt plus que ſa place;</orig>
            <reg>Et ce qui fut Chorinthe avant cette disgrâce, N'en garde que le nom, et n'est plus que sa place;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Safumée a caché le ciel à nos regards, Elle fut vn bucher, ardent de toutes parts;</orig>
            <reg>Safumée a caché le ciel à nos regards, Elle fut un bûcher, ardent de toutes parts;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et demeure à nos yeux ſi nuë, &amp; ſi deſerte Que meſme le vaincueur en deplore la perte;</orig>
            <reg>Et demeure à nos yeux si nue, et si déserte Que même le vaincueur en déplore la perte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il nous plaint au moment qu’il cauſe nos malheurs, Et ioint en nous perdant, ſes larmes à nos pleurs.</orig>
            <reg>Il nous plaint au moment qu'il cause nos malheurs, Et joint en nous perdant, ses larmes à nos pleurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MARCIE.</orig>
            <reg>MARCIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne vous conſommés point d’vne inutile plainte, Et forçés la douleur dont voſtre ame eſt atteinte, Par vn iniuſte effort vos biens vous ſont oſtés, Et vous perdés honneurs, &amp; biens, &amp; dignités:</orig>
            <reg>Ne vous consommez point d'une inutile plainte, Et forçés la douleur dont votre âme est atteinte, Par un injuste effort vos biens vous sont ôtés, Et vous perdez honneurs, et bons, et dignité:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais voſtre perte encor peut eſtre plus extréme, Vous perdriés dauãtage en vous perdãt vous meſme, Le ciel peut rendre tout, comme il peut tout oſter.</orig>
            <reg>Mais votre perte encor peut être plus extrême, Vous perdriez davantage en vous perdant vous seul, Le ciel peut rendre tout, comme il peut tout ôter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et comme il vous afflige, il vous peut aſſiſter;</orig>
            <reg>Et comme il vous afflige, il vous peut assister;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Souffrés auec reſpect les maux qu’il vous ordonne, Voyés ſans murmurer tombervoſtre couronne, Quand les Dieux ont deſſein d’obliger la vertu,  Ils releuent bien-toſt ce qu’ils ont abatu, Anthioche auiourd’huy porte encor ce front meſme, Qui ces luſtres paſſés fut ceint d’vn diadeſme;</orig>
            <reg>Souffrezez avec respect les maux qu'il vous ordonne, Voyez sans murmurer tombervostre couronne, Quand les Dieux ont dessein d'obliger la vertu, Ils relèvent bientôt ce qu'ils ont abattu, Anthioche aujourd'hui porte encor ce front même, Qui ces lustres passés fut ceint d'un diadème;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La main qui l’en ceignit, &amp; qui le couronna, Peut luy donner encor ce qu’elle luy donna:</orig>
            <reg>La main qui l'en ceignit, et qui le couronna, Peut lui donner encor ce qu'elle avait donna:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il poſſeda iadis, maintenant il eſpere, Conſerués luy Criſante, &amp; ſa perte eſt legere.</orig>
            <reg>Il posséda jadis, maintenant il espère, Conserués même Crysante, et sa perte est légère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISANTE.</orig>
            <reg>CRISANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ie crains (Marcie) (&amp; non ſant fondement, Du ſeruage ou ie ſuis, vn triſte euenement!</orig>
            <reg>que ici crains (Marcie) (P non sant fondement, Du servage ou ainsi suis, un triste événement!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’’eſt peus qu’en vne nuict voir ſa ville deſerte, Il n'a fait en ſes biens qu’vne inutile perte;</orig>
            <reg>Ç'est pus qu'en une nuit voir sa ville déserte, Il n'a fait en ses biens qu'une inutile perte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De pires accidents luy peuuent arriuer, Vn bien luy reſte en moy douteux a conſeruer;</orig>
            <reg>De pires accidents avoir peuvent arriver, Un bien lui reste en moi douteux a conserver;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces vaincueurs inſolents, à leur brutale enuie, Peut-eſtre immoleront mon honneur &amp; ma vte, EEioignan ce maineur ates autres malheurs, Fourniront bien helas de matiere à ſes pleurs.</orig>
            <reg>Ces vaincueurs insolents, à leur brutale envie, Peut-être immoleront mon honneur et ma vite, EEioignan ce maineur ates autres malheurs, Fourniront bien hélas de matière à ses pleurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MARCIE.</orig>
            <reg>MARCIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le ciel quoy qu'irrité iamais ne nous delaiſſe, Ses ſoings diſſiperont ce friuole ſoupçon, Et volire liberté n'attend que ſa rançon.</orig>
            <reg>Le ciel quoi qu'irrité jamais ne nous délaisse, Ses soings dissiperont ce frivole soupçon, Et volire liberté n'attend que sa rançon.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISANTE.</orig>
            <reg>CRISANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Plaiſeas nos Dieux helas!</orig>
            <reg>Plaiseas nos Dieux hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ma crainte ſoit vaine, Et que nos maux paſſés ayent aſſouuyleurhayne.</orig>
            <reg>que ma crainte soit vaine, Et que nos maux passés aient assouuyleurhayne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais de fortes raiſons m’obligent de douter, D’vn effort, que Caſſie à deſſein de tenter;</orig>
            <reg>Mais de fortes raisons m'obligent de douter, D'un effort, que Cassie à dessein de tenter;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il prepare ma perte, alors qu’il me reſpecte, Des vainciteurs aux vaincus la faueûr eſt ſuſpecte, Il chesche a m'obliger, ine plaire, m'obeir, Et l’ennemy courtois, à deſſein de trahir;</orig>
            <reg>Il prépare ma perte, alors qu'il me respecte, Des vainciteurs aux vaincus la faveur est suspecte, Il chèche à m'obliger, ine plaire, m'obéir, Et l'ennemi courtois, à dessein de trahir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De pitié quelquefois il couure ſa pourſuite, Il plaint, dit-il, l’état ou le ſort m’areduite, Et ſe tient mal-heureux, que contre nous, ſa main Ait ſeruy la fureur de l’Empire Romain;</orig>
            <reg>De pitié quelquefois il couvre sa poursuite, Il plaint, dit-il, l'état ou le sort m'areduite, Et se tient malheureux, que contre nous, sa main Ait servi la fureur de l'Empire Romain;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſous tant de doitceur l’embuche eſt trop viſible, Il me plaint, &amp; m'appreſte vn mal-heur plus ſenſible, Il me reſte vn ſeul bien, dont il veut triompher, Et le traiſtre me baiſe, afin de m'étouffer.</orig>
            <reg>Mais sous tant de doitceur l'embûche est trop visible, Il me plaint, et m'apprête un malheur plus sensible, Il me reste un seul bien, dont il veut triompher, Et le traître me baise, afin de m'étouffer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORANTE.</orig>
            <reg>ORANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si de ſon naturel i’ay quelque cognoiſſance, Caſſie eſt obligeant, &amp; courtois de naiſſance;</orig>
            <reg>Si de son naturel j'ai quelque connaissance, Cassie est obligeant, et courtois de naissance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie croy qu’il n'eſt d’humeur, ny d’inclination Acommettre (Madame) vne lâche action.</orig>
            <reg>Je crois qu'il n'est d'humeur, ni d'inclination Acommettre (Madame) une lâche action.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISANTE.</orig>
            <reg>CRISANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De telles lâchetés vn inſolent fait gloire, Ma honte luy ſeroit vne heureuſe victoire, Et pouuoir aſſouuir vn deſſein vitieux, Eſt a ces ieunes cœurs vn exploit glorieuk;</orig>
            <reg>De telles lâchetés un insolent fait gloire, Ma honte était était été heureuse victoire, Et pouvoir assouvir un dessein vitieux, Est à ces jeunes cœurs un exploit glorieuk;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>He preſerue le ciel de pareille aduenture, E plutoſt ſa pitié creuſe ma ſepulture;</orig>
            <reg>He preserve le ciel de pareille aventure, E plutôt sa pitié creuse ma sépulture;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fiutoſt fuſſe ma main vn genereux effort Mais il vient, &amp; ie tremble à ce courtois abord.</orig>
            <reg>Fiutôt fusse ma main un généreux effort Mais il vient, et re tremble à ce courtois abord.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>B.</orig>
            <reg>B.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>iij</orig>
            <reg>jij</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>MRIVES AIE CASSTE,CETSANTE, MARCIE,ORANTE.</orig>
          <reg>MRIVES AIE CASTE,CETSANTE, MARCIE,ORANTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASSIE.</orig>
            <reg>CASSIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>TOus portés auec peine vn ſi triſte ſeruage, V Ou ie ſçay maliuger du cœur par le viſage;</orig>
            <reg>TOus portez toujours peine un si triste servage, V Ou On sais malivger du cœur par le visage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, plût au ciel qu’il fuſt en mon pouuoir, De le faire ceſſer, ſans trahir mon deuoir, Peuſſay-ie ſous vos loix voir l’empire du monde, Et voſtre authorité n’auoir point de ſeconde;</orig>
            <reg>Madame, plût au ciel qu'il fût en mon pouvoir, De le faire cesser, sans trahir mon devoir, Peussai-je sous vos lois voir l'empire du monde, Et votre autorité n'avoir point de seconde;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Dieux deuoient ce rang à vos rares beautés, Et vous auroient donné ce que vous merités.</orig>
            <reg>Les Dieux devaient ce rang à vos rares beautés, Et vous auraient donné ce que vous mérités.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISANTE.</orig>
            <reg>CRISANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le déplorable trat où ie mevoy reduite, Eſt ce qu ſſs onftuge digne de mon merde, Ie ne me flatte point de ſentimens ſi faux, Et conſeruant le iour, i’ay plus que ie ne vaux.</orig>
            <reg>Le déplorable trat où on mevoi réduite, Est ce qu' aux onftuge digne de mon merde, Je ne me flatte point de sentiments si faux, Et conservant le jour, j'ai plus que je ne vaux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASSIE.</orig>
            <reg>CASSIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils vous oſtent beaucoup, mais leur puiſſance eſt vaine, A vous rauir au moins la qualité de Reine, Vous regnés ſur les cœurs, ſi ce n’eſt ſur les corps, Vous oſter cet empire excede leurs efforts:</orig>
            <reg>Ils vous ôtent beaucoup, mais leur puissance est vaine, À vous ravir au moins la qualité de Reine, Vous regnés sur les cœurs, si ce n'est sur les corps, Vous ôter cet empire excède leurs efforts:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais cette verité deſia vous importune!</orig>
            <reg>Mais cette vérité déjà vous importune!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISANTE.</orig>
            <reg>CRISANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, cet entretien meſſied à ma fortune, Meſpriſer toute choſe, &amp; penſer à la mort, Eſt l’occupation, où m'oblige mon ſort.</orig>
            <reg>Monsieur, cet entretien messied à ma fortune, Mépriser toute chose, et penser à la mort, Est l'occupation, où m'oblige mon sort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASSIE.</orig>
            <reg>CASSIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie plains voſtre mal-heur, le ciel vous eſt contraire Mais il vous laiſſe encordequoy vous ſatisfaire;</orig>
            <reg>Je plains votre malheur, le ciel vous est contraire Mais il vous laisse encorquoi vous satisfaire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vouts faifant eſclaue, il ne vous rauit pas, Le pouuoir de regner, par ces charmans appas, Tout nos gens eſblouys, lors que vous fuſtes priſe, Meſme en vous captiuant, perdirent leut franchiſe, Voſtre captiuité vous fiſt des ſeruiteurs, Nous juſmes vos oaincus, O vosadoraſeurs, Et l’on pouuoit douter quelle eſtoit la conqueſte, Au point que deſſus vous tomba noſtre tempeſte.</orig>
            <reg>Et vouts faisant esclave, il ne vous ravit pas, Le pouuoir de régner, par ces charmants appas, Tout nos gens éblouis, lors que vous fûtes prise, Même en vous captivant, perdirent lut franchise, Votre captivité vous fît des serviteurs, Nous jusmes vos oaincus, Ô vosadoraseurs, Et on pouuoit douter quelle estoit la conquête, Au point que dessus vous tomba nôtre tempête.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISANTE.</orig>
            <reg>CRISANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LA fortune proſpere, ayme ces entretiens:</orig>
            <reg>LA fortune prospère, aime ces entretiens:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ils ſont ennuyeux auecques des liens, Et dans l’ennuy cuiſant dont te me ſents atteinte, Ma bouche doit s’ouurir ſeulement à la plainte.</orig>
            <reg>Mais ils sont ennuyeux avec des liens, Et dans l'ennui cuisant dont te me sents atteinte, Ma bouche doit s'ouvrir seulement à la plainte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASSIE.</orig>
            <reg>CASSIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſtrẽs voſtre courage, en cette aduerſité Et qu’il ſoit infiny, comme voſtre beauté, Qui voit ſans vanité la fortune proſpere, Lavoit ſans deſespoir alors qu'elle eſt contraire, Rendés à ce beau teint ſes plus viues couleurs, Ces yeux ne ſont pas faits pourrépandre des pleurs, Reduire tous nos cœurs en vncommun ſeruage, ouoilte, O toun ouurmeus eje piep mnteux letei vſage.</orig>
            <reg>Monstrends votre courage, en cette aduersité Et qu'il soit infini, comme votre beauté, Qui voit sans vanité la fortune prospère, Lavait sans désespoir alors qu'elle est contraire, Rendez à ce beau teint ses plus vives couleurs, Ces yeux ne sont pas faits pourrépandre des pleurs, Réduire tous nos cœurs en uncommun servage, ouoite, Ô toun ouurmeus éje piep mnteux letéi age.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISANTE.</orig>
            <reg>CRISANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux!</orig>
            <reg>Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vn ſoudain glaçon par mes veines s’étend, Et ma raiſon ſe trouble aux diſcours qu’elle entend;</orig>
            <reg>Un soudain glaçon par mes veines s'étend, Et ma raison se trouble aux discours qu'elle entend;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay veu ſans m’effrayer Chorynte abandonnée, Les armes &amp; le bruit ne m'ont point eſtonnée, I'ay veu ſans m’alterer tomber ces baſtimens, I'ay marché ſans frayeur dans leurs embrazémens;</orig>
            <reg>J'ai vu sans m'effrayer Chorinte abandonnée, Les armes et le bruit ne m'ont point étonnée, J'ai vu sans m'altérer tomber ces bâtiments, J'ai marché sans frayeur dans leurs embrasements;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ce ſimple diſcours m’esbranle dauantage, Que feux, qu’armes, que cris, qu’horreur, &amp; que carnage, I’ay mal veu mon ſeruage, &amp; ſenty mes ennuys, Ie coimnence a cognoiſtre en quel état ie ſuis, Il me ſouuient des biens dont mon mal-heur me priuë, Ie ſents ma ſeruitude, on me traite en captiute, Ouurés moy les priſons, chargés ce corps de fers, Que ie perde la vie, apres ce queie perds, Que tarde mon trépas!</orig>
            <reg>Et ce simple discours m'ébranle davantage, Que feux, qu'armes, que cris, qu'horreur, et que carnage, J'ai mal vu mon servage, et senti mes ennuis, Je connaître en cognoistre Il me souvient des biens, Dont me souuient des biens dont mon malheur me prive, Je sents ma servitude, on me traite en captiute, Ouvres -moi les prisons, chargez ce corps de fers, Que Que Que Que tarde, après ce que perds, Que tarde mon trépas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>car débranler mon ame, Et me faire aſſouuir voſtre brutale flame, Plutoſt ce feu brillant qui nous donne le iour, Mſtera ſans tumtere, &amp; ceſſera ſontour.</orig>
            <reg>car débranler mon âme, Et me faire assouuir votre brutale flamme, Plutôt ce feu brillant qui nous donne le jour, Mstera sans tumtère, et cessera sontour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASSIE Cette mauuaiſe humeur vous eſt elle ordinaire!</orig>
            <reg>CASSIE Cette mauvaise humeur vous est elle ordinaire!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous vous forgés vn monſtre afin de le defaire, Depuis voſtre ſeruage ay-te rien attenté, Dont ſe put offencer la meſme honneſteté?</orig>
            <reg>Vous vous forgez un monstre afin de le défaire, Depuis votre servage ai-te rien attenté, Dont se put offenser la même honnêteté?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTE.</orig>
            <reg>ANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette courtoiſe humeur, ne tend qu’a me ſurprendre Les yeux parlent aſſés a qui ſçait bien entendre, Ces entretiens d’amour, de charmes, &amp; d’apas, En l’état où ie ſuis ne me conuiennent pas, Laiſſés vn libre cours à l’ennuy qui me preſſe Vainceur cherchés la ioye, &amp; fuyés la triſteſſe, Mon ſort ſans l’exciter eſt aſſés rigoureux, Laiſſés la ſolitude au moins malheureux, Elle s’en va auec ſes Damoiſelles.</orig>
            <reg>Cette courtoise humeur, ne tend qu'a me surprendre Les yeux parlent assez à qui sait bien entendre, Ces entretiens d'amour, de charmes, et d'appras, En l'état où tu suis ne me conviennent pas, Laisse z libre cours à l'ennui qui me presse Vainceur cherchez la joie, et fuyez la tristesse, Mon sort sans l'exciter est assez rigoureux, Laissez la solitude au moins malheureux, Elle s'en va avec ses Damoiselles.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASSIE.</orig>
            <reg>CASSIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nirritons pas encor cette bouillante rage, Puiſque froid, obligeant, &amp; courtois ie l’outrage;</orig>
            <reg>Nirritons pas encor cette bouillante rage, Puisque froid, obligeant, et courtois quelque boutrage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mes deſſeins, au beſoing, prendront vnautre cours Et feront ſucceder les effets aux diſcours.</orig>
            <reg>Mes desseins, au besoing, prendront vnautre cours Et feront succéder les effets aux discours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ER C RM</orig>
          <reg>ER Ç ÊM</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE ANT IOCHE, Roy du Peloponeſe, CRATES, EVPHORBE, ſes fauoris.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE ANT JOCHE, Roi du Péloponese, CRATES, EUPHORBE, ses favoris.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTHIOCHE.</orig>
            <reg>ANTHIOCHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eureux qui ſatisfait d’vne baſſe fortune, E Trouue la vanité des grandeurs impor2 Sv N tune, Qui ſçait à ſon beſoing meſurerſes deſirs, Et gouſter du repos les ſolides plaiſirs;</orig>
            <reg>Eux qui satisfait d'une basse fortune, E Trouve la vanité des grandeurs impor2 Sec NÉsoin, Qui sait à son besoing mesurerses désirs, Et goûter du repos les solides plaisirs;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il vit touſiours égal, l’inconſtante Deeſſe Ne l’éleue iamais, &amp; iamais ne l’abbaiſſe, S’il tombe, c’eſt de bas, ſa cheute n’eſt qu’vn ſaut, Mais la cheute eſt ſenſible à qui tombe de haut;</orig>
            <reg>Il vit toujours égal, l'inconstante Déesse Ne l'éleue jamais, et jamais ne l'abaisse, S'il tombe, c'est de bas, sa chute n'est qu'un saut, Mais la chute est sensible à qui tombe de haut;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le ſort, cet inconſtant, de qui l’aueugle Empire, Souuent de deux partis fauoriſe le pire, Etablit de Ceſar les tyranniques loix, Sur cette nation vefue de tant de Rois;</orig>
            <reg>Le sort, cet inconstant, de qui l'aveugle Empire, Souuent de deux partis favorise le pire, Établit de César les tyranniques lois, Sur cette nation vefue de tant de Rois;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout ſuccede à ſes vœux, ſes gens comme tonnerres, Renuerſent nos cités, &amp; rauagent nos terres, Toute la Grece aveu leurs exploits triomphants, Elle eſt teinte partout du ſang de ſes enfants, Et ne leuroppoſant qu’vn effort inutile, Deuient honteuſemient l’eſclaue d’vne ville, Tant de peuples diuers ne ſont plus diuiſés, Ils ont deſſus leurs pas tant de ſceptres briſés, Que tout flechit par tout ou leur orgueil les meine, Et que toute la terre vn iour ſera Romaine.</orig>
            <reg>Tout succède à ses vœux, ses gens comme tonnerres, Renversent nos cités, et ravagent nos terres, Toute la Grèce aveu leurs exploits triomphants, Elle est teinte partout du sang de ses enfants, Et ne leuropposant qu'Han effort inutile, Deuient honteusemient l'esclave d'une ville, Tant de peuples divers ne sont plus diuisés, Ils ont dessus leurs pas tant de sceptres brissez, Que tout fleuchit par tout ou leur orgueil les mène, Et que toute la terre un jour sera Romaine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRATES.</orig>
            <reg>CRATES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire en voſtre malheur le ciel punit nos crimes, Il n’a pas ſouſtenu nos armes legitimes, Jl a pour noſtre perte aſſiſté des t'yrans, Et d’vn bras martial vuidés nos differens:</orig>
            <reg>Sire en votre malheur le ciel punit nos crimes, Il n'a pas soutenu nos armes légitimes, Jl a pour notre perte assisté des t'yrans, Et d'un bras martial vidés nos différents:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il ſecalme enfin, &amp; tel qu'un ſage pere Ir tenate tu it arpilo, tors uue moiny ontejpere, Il oſte aux inſolents ce qu’il leur a donné, Et nous paroiſt ſerain, apres qu’il a tonné.</orig>
            <reg>Mais il secalme enfin, et tel qu'un sage père Ir tenate tu it arpilo, tors moiny ontejpere, Il ôte aux insolents ce il leur a donné, Et nous paroist serain, apres il a tonné.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TIOCHE.</orig>
            <reg>TIOCHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu'à ce changement ie voy peu d’apparence, Et qu'vn foible ſecours reſte à mon eſperance:</orig>
            <reg>qu'à ce changement grande voy peu d'apparence, Et qu'un faible secours reste à mon espérance:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſon vouloir arriue, &amp; les Dieux ſoient benis Ainſi pour leurs ſuiets les Princes ſont punis, Et le ciel mille fois par des malheurs ſemblables,</orig>
            <reg>Mais son vouloir arrive, et les Dieux soient bénis Ainsi pour leurs sujets les Princes sont punis, Et le ciel mille fois par des malheurs semblables,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Deſſus les innocens s’eſt vangé des coupables;</orig>
          <reg>Dessus les innocents s'est vengé des coupables;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Si ie pouisois, au moins, partagermon tourment', Et s’il m’auoit laiſſé Criſante ſeulement, Nos communs entretiens diminuëroient nos peines, Mais ſur ſes tendres bras m’imaginer des chaiſnes, Et ſçauoir qu'elle garde vne eſtroite priſon, C eſt la pire douleur qui trouble ma raiſon,</orig>
          <reg>Si grande pouisais, au moins, partagermon tourment, Et s'il m'avait laissé Crysante seulement, Nos communs entretiens diminueraient nos peines, Mais sur ses tendres bras m'imaginer des chaînes, Et savoir qu'elle garde une étroite prison, Ç est la pire douleur qui trouble ma raison,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRATES.</orig>
            <reg>CRATES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sice, on ne peut priſer ſa valeur infinie, Pourrancon, offrés-leur Tegée, ou Meſenie, Toule Peleponejeeſt onindignesrie De ces diuins attraits qui charment vos eſprits</orig>
            <reg>Sice, on ne peut priser sa valeur infinie, Pourrancon, offrez-leur Tegée, ou Mesenie, Toule Pèleponejeest onindignesrie De ces divins attraits qui charment vos esprits</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTIOCHE.</orig>
            <reg>ANTIOCHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour ſe rendre deſia l’vne &amp; l’autre s’appreſte, Et i'offrirois vn prix, qui ſera leur conqueſte.</orig>
            <reg>Pour se rendre déjà l'une et l'autre s'apprête, Et j'offrirais un prix, qui sera leur conquête.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EVPHORBE.</orig>
            <reg>EUPHORBE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Esperés du ſecours, &amp; du ſort, &amp; du temps, Pour vous, comme pourtous, ils ſeront inconſtans;</orig>
            <reg>Espérez du secours, et du sort, et du temps, Pour vous, comme pourtous, ils seront inconstants;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel que ſoit leur pouuoir, la gloire eſt toſt finie, D'vn Empire eſtabl'y deſſus la tyrannie;</orig>
            <reg>Quel que soit leur pouvoir, la gloire est tôt finie, D'un Empire établ'y dessus la tyrannie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En vain, l’orgueil de Troye, eut des Dieux parti.</orig>
            <reg>En vain, l'orgueil de Troie, eut des Dieux parti.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſans, Vne nuit luy rauit la gloire de dix ans.</orig>
            <reg>sans, Une nuit Seigneur ravit la gloire de dix ans.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTIOCHE.</orig>
            <reg>ANTIOCHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que le ſort continuë, ou ceſſe ſa malice, Que le courroux du Ciel deſſus moys'accompliſſe, Q ue mon chef ſoit enbutte à toutes ſes rigueurs, Qu’il me liure moy-meſme au pouuoir des vainqueurs;</orig>
            <reg>Que le sort continue, ou cesse sa malice, Que le courroux du Ciel dessus mois'accomplisse, Q ue mon chef soit enbutte à toutes ses rigueurs, Qu'il me livre moi-même au pouvoir des vainqueurs;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En l'eſtat déplorable où ma mis ma fortune, Il ne peut plus m'oſter qu’vne vie importune:</orig>
            <reg>En l'état déplorable où ma mis ma fortune, Il ne peut plus m'ôter qu'une vie importune:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A tiuipen tomtcenoje, ſreſe aumoinsce viei;</orig>
            <reg>A tipen tomtceno, srese aumoinsce viey;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’il peut mépriſer tout, &amp; ne redouier rien.</orig>
            <reg>Qu'il peut mépriser tout, et ne redouier rien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>AOEEVE AT CASSIE, ORANTE.</orig>
          <reg>AOEEVE AT CASSIE, ORANTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASSIE.</orig>
            <reg>CASSIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ve tout me ſoit contraire, &amp; que cent fois la vie, Plutoſt queveueſfeuenne puiffe efere tauter</orig>
            <reg>Ve tout me soit contraire, et que cent fois la vie, Plutôt queveuesfeune puiffe eût tauter</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Ciel, ORANTE.</orig>
            <reg>Le Ciel, ORANTE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASSIE.</orig>
            <reg>CASSIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A tout respect l’Amour voile mes yeux, Ie ne mets en obiet les hommes, ny les Dieux:</orig>
            <reg>À tout respect l'Amour voile mes yeux, Je ne mets en objet les hommes, ni les Dieux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seule ie la reuere, elle eſt ſeule adorable, Auiionque puvoume ne mep confiderable:</orig>
            <reg>Seule ici la reuere, elle est seule adorable, Auiionque puvoume ne mep considérable:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTE.</orig>
            <reg>ANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette gloire, pour elle, eſt vn triſte bon-heur, S’il faut que ſabeauté luy couſte ſonhonneur.</orig>
            <reg>Cette gloire, pour elle, est un triste bonheur, S'il faut que sapeauté toujours coûte sonhonneur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SIE.</orig>
            <reg>SIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mpu preppre puuuononuiſtre victoire, Si meſme eſtant vaincuë, elle atoute la gloire.</orig>
            <reg>mépu prépre puuuononuistre victoire, Si même étant vaincue, elle atoute la gloire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORANTE.</orig>
            <reg>ORANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ses biens luy ſont rauis,</orig>
            <reg>Ses biens Seigneur sont ravis,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASSIE.</orig>
            <reg>CASSIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils luy ſont ſuperflus.</orig>
            <reg>Ils lui sont superflus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORANTE.</orig>
            <reg>ORANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De Reine elle eſt eſclaue.</orig>
            <reg>De Reine elle est esclave.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASSIE.</orig>
            <reg>CASSIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et mon cœur l’eſt bien plus.</orig>
            <reg>Et mon cœur l'est bien plus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORANTE.</orig>
            <reg>ORANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Souuent, à l’inſolent la victoire eſt funeſte,</orig>
            <reg>Souvent, à l'insolent la victoire est funeste,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASSIE.</orig>
            <reg>CASSIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mmoejo ugpuuinmqmo puaumodeſte.</orig>
            <reg>mémojo ugpuuinmqmo puaumodeste.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORANTE.</orig>
            <reg>ORANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Alexandre, indulgent à ſes ſalles plaiſirs, En meſme occaſion reprima ſes deſirs.</orig>
            <reg>Alexandre, indulgent à ses salles plaisirs, En même occasion réprima ses désirs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASSIE.</orig>
            <reg>CASSIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Avenput naunai jeux ,outa ſeumc ut Daſte, N'eut pas des qualités capables de luy plaire.</orig>
            <reg>Avenput naunai jeux ,outa seumc ut Daste, N'eut pas des qualités capables de lui plaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OR MIVIL.</orig>
            <reg>OR MIVIL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par vœutx ny par amour, vous n'en viendrés à bout,</orig>
            <reg>Par vœutx mieux par amour, vous n'en viendrés à bout,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASSTE.</orig>
            <reg>CASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La force à leur deffaut me peut obtenir tout.</orig>
            <reg>La force à leur défaut me peut obtenir tout.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORANTE.</orig>
            <reg>ORANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celle qui ſçait mourir ne peut eſtre forcée.</orig>
            <reg>Celle qui Sait mourir ne peut être forcée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASSIE.</orig>
            <reg>CASSIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt le dernier ſecours qui vienne en la penſée, On ſe reſout bientard à ce derniereffort, Heureuſe, ou mal-heureuſe, on redoute la mort.</orig>
            <reg>C'est le dernier secours qui vienne en la pensée, On se résout bientard à ce dernièreffort, Heureuse, ou malheureuse, on redoute la mort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORANTE.</orig>
            <reg>ORANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hal ſi ſur vos deſſeins quelque vertu preſide;</orig>
            <reg>Hal si sur vos desseins quelque vertu préside;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si quelque amour du ſexe en voſtre ame reſide, Et ſi de tant de Rois vous fuſtes triomphant, Auiourd’huy, ſoyés le du pouuoir d’vn enfant, Ré primés cette ardeur dont voſtre ame eſt atteinte, Vous la deteſterés, quand vous l’aurés éteinte, Regnant, ſçachés auſſi vous preſcrire des loix, Et pouuant tout dompler, domples vous une fous.</orig>
            <reg>Si quelque amour du sexe en votre âme réside, Et si de tant de Rois vous fûtes triomphant, Avi, soyez le du pouvoir d'un enfant, Ré prendrez cette ardeur dont votre âme est atteinte, Vous la detesterés, quand vous l'aurez éteinte, Regnant, sçachés aussi vous prescrire des lois, Et pouvant tout dompler, domples vous une fous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASSIE.</orig>
            <reg>CASSIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour rendre ma valeur encor plus redoutée, Celle qui m'a vaincu, par moy ſera domptée, Et mt deuſt ec ueſſemtent fon cotraer te tour;</orig>
            <reg>Pour rendre ma valeur encor plus redoutée, Celle qui m'a vaincu, par moi sera domptée, Et mut dût ec uessemtent son cotraer te tour;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toute raiſon eſt vaine, ou preſide l’amour.</orig>
            <reg>Toute raison est vaine, ou preside l'amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORANTE.</orig>
            <reg>ORANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Q ue vous deliberés d’vn déteſtable crime, Et qu’vn leger plaiſir va perdre voſtre eſtime, Dans la proſperité Venus à des appas, Mais au milieu des fers que froids ſont eſbats.</orig>
            <reg> Que vous délibérez d'un détestable crime, Et qu'un léger plaisir va perdre votre estime, Dans la prospérité Venus à des appas, Mais au milieu des fers que froids sont ébats.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASSIE.</orig>
            <reg>CASSIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’elle oſte à ce plaiſir la qualité d’offence 2 Et qu'au lieu de moncrime il ſoit ma recompenſe,</orig>
            <reg>Qu'elle ôte à ce plaisir la qualité d'offense 2 Et qu'au lieu de moncrime il soit ma récompense,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORANTE.</orig>
            <reg>ORANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par quel prix ſon eſprit peut il eſtre porté, A vendre ſon honneur, &amp; ſa fidelité?</orig>
            <reg>Par quel prix son esprit peut il être porté, A vendre son honneur, et sa fidélité?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>CASSIE.</orig>
          <reg>CASSIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASSIE.</orig>
            <reg>CASSIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par le prix de mes biens, de mon ſang, de ſoy-mefme, Elle ſe tirera d’vne miſere extréme, Sans rançon, des ce ſoir fera briſer ſes fers, Et finira les maux que vous auez ſoufferts.</orig>
            <reg>Par le prix de mes biens, de mon sang, de soi-même, Elle se tirera d'une misère extrême, Sans rançon, des ce soir fera briser ses fers, Et finira les maux que vous avez soufferts.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORANTE.</orig>
            <reg>ORANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>H'a redoublés plutoſt les tourments qu’elle endure, Plutoſt vn ſiecle entiernoſtre ſeruage dure;</orig>
            <reg>H'a redoublés plutôt les tourments qu'elle endure, Plutôt un siècle entiernotre servage dure;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou faite le ceſſer par le coup de la mort, Plutoſt que de paſſer à ce brutal effort.</orig>
            <reg>Ou faite le cesser par le coup de la mort, Plutôt que de passer à ce brutal effort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASSIE.</orig>
            <reg>CASSIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toute compaſſion, &amp; toute plainte eſt vaine.</orig>
            <reg>Toute compassion, et toute plainte est vaine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apren en peu de mots le deſtin de la Reine:</orig>
            <reg>Appren en peu de mots le destin de la Reine:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Docompere puyomcuyteoutirt, 'que ie perds, Criſante ſera mienne, ou libre, ou dans les fers, S’en deffendant, ou non, inhumaine, ou propice, z di jorce, on par amoni, de drou ou umfice.</orig>
            <reg>Docompère puiomcuiteoutirt, 'elle ie perds, Crysante sera mienne, ou libre, ou dans les fers, S'en défendant, ou non, inhumaine, ou propice, z di jorce, on par amoni, de drouer ou umfice.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORANTE.</orig>
            <reg>ORANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rien ne peut il changer ce funeſte deſſein,</orig>
            <reg>Rien ne peut il changer ce funeste dessein,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASSIE.</orig>
            <reg>CASSIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Dieux meſmes, les Dieux le tenteroient en vain Leur maiſtre me l’inſpire.</orig>
            <reg>Les Dieux mêmes, les Dieux le tenteraient en vain Leur maître me l'inspire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>O RANTE.</orig>
            <reg>Ô RANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>It jaut dont qu euemeure,</orig>
            <reg>It jaut dont qu' évemeure,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASSIE.</orig>
            <reg>CASSIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>TTache à faire plutoſt qu’elle me ſoit meilleure, Sois ſenſible aux ſou ſpirs d’vn mal-heureux amant Qui ne ſonge, ne ſent, ny' voit que ſon tourment.</orig>
            <reg>TTache à faire plutôt qu'elle me soit meilleure, Sois sensible aux sou pirs d'un malheureux amant Qui ne songe, ne sent, ny' voit que son tourment.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si par toy ſes faueurs tombent ſous ma puiſſance, (Permets moy de parler auec cette licente.</orig>
            <reg>Si par toi ses faveurs tombent sous ma puissance, (Permets moi de parler avec cette licente.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſſay ie eſtre hay des Dieux, &amp; des mortels, Priué de tout commerce, &amp; banny des Autels, Puiſſe l’Erebe ouurir ſes cauernes profondes, Et moy tomber viuant en ſes fatales ondes, Si ſans autre rançon, cette rare beauté En cet heureux moment n’obtient ſa liberté;</orig>
            <reg>Puiss ie tel hais des Dieux, et des mortels, Privé de tout commerce, et banni des Autels, Puisse l'Erebe ouvrir ses cavernes profondes, Et moi tomber vivant en ses fatales ondes, Si sans autre rançon, cette rare beauté En cet heureux moment n'obtient sa liberté;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La fin de ſon ſeruage, également t’importe, Banny donc pour vn bien vne froideur ſi forte, Puis qu’en vain ſon honneur croit franchir ce deſtin, Et que s’il n’eſt mon prix, il ſera mon butin.</orig>
            <reg>La fin de son servage, également t'importe, Banni donc pour un bien une froideur si forte, Puis qu'en vain son honneur croit franchir ce destin, Et que s'il n'est mon prix, il sera mon butin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORANTE.</orig>
            <reg>ORANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Plutoſt ciel, à tes traits ma teſte ſoit en bute, Vous voulés que ie ſois l’inſtrument de ſa cheute, Que celle qui la plaint vous ayde à l’aſſaillir Et que parmes aduis ie la porte à faillir:</orig>
            <reg>Plutôt ciel, à tes traits ma tête soit en bute, Vous voulez que personne sois l'instrument de sa chute, Que celle qui la plaint vous aide à l'assaillir Et que parmes avis Se la porte à faillir:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Belle commiſſion.</orig>
            <reg>Belle commission.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASSIE.</orig>
            <reg>CASSIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toutesfois neceſſaire, Puiſque deſſous le ioug d’vn pouuoir aduerſaire, Des maux qu'on nous preſcrit auoir l’election, Eſt encor quelque bien en noſtre affliction:</orig>
            <reg>Toutefois nécessaire, Puisque dessous le joug d'une pouvoir adversaire, Des maux qu'on nous prescrit avoir l'élection, Est encor quelque bien en notre affliction:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt le dernier eſpoir que le ciel vous reſerue, Conſulte là deſſus, &amp; qui s’aime ſe ſerue.</orig>
            <reg>C'est le dernier espoir que le ciel vous réserve, Consulte là -dessus, et qui s'aime se serve.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORANTE ſeule.</orig>
            <reg>ORANTE seule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O brutale fureur!</orig>
            <reg>Ô brutale fureur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’ay-ie à deliberer, Au point de craindre tout, &amp; ne rien eſperer;</orig>
            <reg>qu'ai-je à délibérer, Au point de craindre tout, et ne rien espérer;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'elle eſt la cruauté de noſtre deſtinée?</orig>
            <reg>Qu'elle est la cruauté de notre destinée?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quel eſt ton mal-heur Princeſſe infortunée?</orig>
            <reg>Et quel est ton malheur Princesse infortunée?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par force, ou par amour on te veut poſſeder, Il faut donner ou perdre, &amp; mourir, ou ceder, O lâcheté barbare!</orig>
            <reg>Par force, ou par amour on te veut posséder, Il faut donner ou perdre, et mourir, ou céder, Ô lâcheté barbare!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>inſolence cruelle!</orig>
            <reg>insolence cruelle!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La voila, portons lùy cette triſte nouuelle.</orig>
            <reg>La voilà, portons lùi cette triste nouvelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>D ij</orig>
          <reg>D ij</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>1 TLRIE CRISANTE, MARCIE, ORANTE,</orig>
          <reg>1 TLRIE CRISANTE, MARCIE, ORANTE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Q CRISANTE.</orig>
            <reg>Q CRISANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>JAngeurs des innocens, ſacrés moteurs des Cieitx, D’vn ſeul de vos regards penetrés en ces lieux;</orig>
            <reg>INgeurs des innocents, sacrés moteurs des Cieitx, D'un seul de vos regards pénétrés en ces lieux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne reclame pas veſtre pouuoir ſupréme, Pour reuoirſur mon front l’éclat d’vn diadeſine;</orig>
            <reg>Je ne réclame pas votre pouvoir suprême, Pour revoirsur mon front l'éclat d' Hadesine;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne demande pas le ſang des ennemis, Et de voir en ſon trône Antioche remis, Je vous reprocherois vne perte legere, Et c’eſt pour voſtre oreille vne indigne priere:</orig>
            <reg>Je ne demande pas le sang des ennemis, Et de voir en son trône Antioche remis, Je vous reprocherais une perte légère, Et c'est pour votre oreille un indigne prière:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſoyés mon recours en ma captiuité, Et contre vninſolent gardés ma pureté.</orig>
            <reg>Mais soyez mon recours en ma captivité, Et contre uninsolent gardés ma pureté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>O Dieux!</orig>
            <reg>Ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ORANTE.</orig>
            <reg>ORANTE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISANTE.</orig>
            <reg>CRISANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De quel diſcours, viens tu croiſtre ma peine,</orig>
            <reg>De quel discours, viens tu croître ma peine,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORANTE.</orig>
            <reg>ORANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>cay rencontré Caſſie en lachambre prochaine, Qui par voſtre refus deuenu plus ardent, Menace voſtre honneur d’vn funeſte acci lent Ce deſſein eſt ſi ferme en ſon ieune courage, Qu'il eſt bien mal ayſé de franchir cet orage, Dles sispliujss 2O Murdonzie la lay2 A la vertu captiue eſt vn ſuiet d’effroy.</orig>
            <reg>cai rencontré Cassie en lachambre prochaine, Qui par votre refus devenu plus ardent, Menace votre honneur d'une funeste acci lent Ce dessein est si ferme en son jeune courage, Qu'il est bien mal aisé de franchir cet orage, Dles sispliujss 2OU Murdonzie la capt A la vertu captive est un sujet d'effroi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISANTE.</orig>
            <reg>CRISANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aors qu'elle eſt preſſee, &amp; n’a plus d’eſperance, Elle peut en la mort trouuer ſon aſſeurance,</orig>
            <reg>Aors qu'elle est pressée, et n'a plus d'espérance, Elle peut en la mort trouver son assurance,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORANTE.</orig>
            <reg>ORANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A qui le iour n’eſt plus, l’honneur n’eſt plus vn bien, Et ſe perdant ſoy-meſme on ne conſerue rien.</orig>
            <reg>À qui le jour n'est plus, l'honneur n'est plus un bien, Et se perdant soi-même on ne conserve rien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISANTE.</orig>
            <reg>CRISANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui meurt par ſa vertu reuit par ſa memoire,</orig>
            <reg>Qui meurt par sa vertu revit par sa mémoire,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORANTE.</orig>
            <reg>ORANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn iour que nous viuons, vaut mieux qu’vn an de gloire.</orig>
            <reg>Un jour que nous vivons, vaut mieux qu'un an de gloire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISANTE.</orig>
            <reg>CRISANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La vie aux plus heureux paſſe comme vn moment,</orig>
            <reg>La vie aux plus heureux passe comme un moment,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D ii Et doit eſtre importune à qui vit lâchement.</orig>
            <reg> Di Et doit être importune à qui vit lâchement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORANTE.</orig>
            <reg>ORANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’agiſſant de ſauuer les iours d’vne Princeſſe, Le dite perajos nent, &amp; te nesonneurcejje.</orig>
            <reg>S'agissant de sauver les jours d'une Princesse, Le dite perjos nent, et te nesonneurcejà.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RISANTE.</orig>
            <reg>RISANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ſuis-ie qu’vn obiet des cruautés du ſort?</orig>
            <reg>Que suis-je qu'un objet des cruautés du sort?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qu’importẽt aux Dieux, &amp; ma vie, &amp; ma mort?</orig>
            <reg>Et qu'importent aux Dieux, et ma vie, et ma mort?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DRANTE.</orig>
            <reg>DRANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les pertes, &amp; les maux, ſont ſouuent aux monarques, De leur affection de veritables marques.</orig>
            <reg>Les pertes, et les maux, sont souvent aux monarques, De leur affection de véritables marques.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISANTE.</orig>
            <reg>CRISANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On doit craindre les Dieux!</orig>
            <reg>On doit craindre les Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>alors qu’on leur eſtcher, Et depuis qu’on les craint, on ne ſçauroit pecher.</orig>
            <reg>alors qu'on leur estcher, Et depuis qu'on les craint, on ne saurait pécher.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORANTE.</orig>
            <reg>ORANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que reſoudrés vous donc, voyant que cet orage, A tparc a voſtne nondeur on ſpioene naufrage?</orig>
            <reg>Que résoudrez -vous donc, voyant que cet orage, A pparc à vostne nondeur on spioène naufrage?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RISANTE.</orig>
            <reg>RISANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'ay dequoy me ſeruir en cette extremité;</orig>
            <reg>J'ai dequoy me servir en cette extrémité;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RANTE.</orig>
            <reg>RANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prendrés vous vn trepas qui peut eſtre euité?</orig>
            <reg>Prendrez -vous un trépas qui peut être évité?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La plus forte vertu s'eſt parfois relachée, Quand la faute profite, &amp; peut eſtre cachée.</orig>
            <reg>La plus forte vertu s'est parfois relachée, Quand la faute profite, et peut -être cachée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISANTE.</orig>
            <reg>CRISANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De quelque paſſion qu’vn cœur ſoit combattu, A stand il eſt genereux, il tient pour la veriu.</orig>
            <reg>De quelque passion qu'un cœur soit combattu, A stand il est généreux, il tient pour la vériv.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARANTE.</orig>
            <reg>ARANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dit certis ne aepeuux qque ue unt cume eſſime, it le crime ſecret, n'eſtque l’ombre d’vn crime.</orig>
            <reg>dit certis ne aepeuux qque ue unt cume essime, it le crime secret, n'estque l'ombre d'un crime.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISANTE.</orig>
            <reg>LISANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N'eſt-ce point le deſſein d’aſſaillir mon honneur, Qui t’a fait mediter ce diſcours ſuborneur?</orig>
            <reg>N'est-ce point le dessein d'assaillir mon honneur, Qui t'a fait méditer ce discours suborneur?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RANTE.</orig>
            <reg>RANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, mais de conſeruer vne ſi belie cie Qu'à de trop dures loix les Dieux ont aſſeruie;</orig>
            <reg>Non, mais de conserver une si belie cie 'à de trop dures lois les Dieux ont asservie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et de vous arracher ce deſſein violent,</orig>
            <reg>Et de vous arracher ce dessein violent,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISANTE.</orig>
            <reg>CRISANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut donc contenter ce vaincueur inſolent?</orig>
            <reg>Il faut donc contenter ce vaincueur insolent?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut qu’à ſes deſirs enfin ie m'abandonne;</orig>
            <reg>Il faut qu'à ses désirs enfin ie m'abandonne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Etce que ie perdrois, tu veux que ie le donne?</orig>
            <reg>Etce que ici perdrais, tu veux que ici le donne?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pource qu’il le reſout ie dois l’effectuer, Et moy-meſme m'offrir, &amp; me proſtituer.</orig>
            <reg>Pource qu'il le résout un dois l'effectuer, Et moi-même m'offrir, et me prostituer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORANTE.</orig>
            <reg>ORANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>re pauuttois ma vte en te malheurextréme,</orig>
            <reg>re pauuttois ma vite en te malheurextrême,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISANTE En perdant ton honneur?</orig>
            <reg>CRISANTE En perdant ton honneur?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORANTE.</orig>
            <reg>ORANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quy plutoſt que moy-meſme, Si Caſſie eſt diſcret, vous pouués ſans ſoupçon, D’vne ſeule faueur payer voſtre rançon, Ou la laiſſant au moins ceuillir à la contrainte, Tirer quelque proffit de ce ſuiet de plainte, Il s’oblige, Madame, à voſtre Maieſté, De luy faire auſſi toſtrendre ſa liberté.</orig>
            <reg>Qui plutôt que moi-même, Si Cassie est discret, vous pouués sans soupçon, D'une seule faveur payer votre rançon, Ou la laissant au moins ceuillir à la contrainte, Tirer quelque proffit de ce sujet de plainte, Il s'oblige, Madame, à votre Majesté, De lui faire aussi tostrendre sa liberté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISANTE, tirant de ſon ſein vn poignard, &amp; tuant Orante.</orig>
            <reg>CRISANTE, tirant de son sein vn poignard, et tuant Orante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle me ſeroit cbere apres cette aduanture?</orig>
            <reg>Elle me serait cbere après cette aventure?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Otante Prenla tienne en tamort, horreur de lanature;</orig>
            <reg>Otante Prenla tienne en tamort, horreur de lanature;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sorts de captiuité, ce coup briſe tes fers, Ne plains plus ta franchiſe, erre libre aux enfers;</orig>
            <reg>Sorts de captivité, ce coup brise tes fers, Ne plains plus ta franchise, erre libre aux enfers;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce fer eſt mon ſecours, en luy mon innocence, Contre ſes ſuborneurs à trouué ſadeffence.</orig>
            <reg>Ce fer est mon secours, en était mon innocence, Contre ses suborneurs à trouvé sadeffense.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>MARCIE,</orig>
          <reg>MARCIE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>O Mtentes.</orig>
            <reg>Ô Mtentes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>MARCIE.</orig>
            <reg>MARCIE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISANTE.</orig>
            <reg>CRISANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et s’il nepeut diuertir mon malheur, Il ſera l’inſtrument de ma iuſte douleur.</orig>
            <reg>Et s'il neput divertir mon malheur, Il sera l'instrument de ma juste douleur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORANTE.</orig>
            <reg>ORANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Me syeux perdent le iour, &amp; ma mort inhumaine, Eſt à mon imprudence vne trop douce peine;</orig>
            <reg>Me syeux perdent le jour, et ma mort inhumaine, Est à mon imprudence une trop douce peine;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ne conceues point de ſoupçons la deſſus, Mon d’eſſein n’eſtoit pas;</orig>
            <reg>Mais ne concevez point de soupçons la dessus, Mon d'essein taît pas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie meurs, ie ne vis plus.</orig>
            <reg>Elle meurs, Seigneur ne vis plus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISANTE.</orig>
            <reg>CRISANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, par mes propres gens ie ſuis ſollicitée, D’aſſouuir d’vn brutal l’inſolence effrontée?</orig>
            <reg>Quoi, par mes propres gens ie suis sollicitée, D'assouvir d'un brutal l'insolence effrontée?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celle en qui mon honneur euſt cherché du ſecours, Qui dans l’extréme effort euſt eſté mon recours, Et dont i’euſſe au beſoin imploré le courage, Oſe employer ſa bouche à ce honteux vſage?</orig>
            <reg>Celle en qui mon honneur eût cherché du secours, Qui dans l'extrême effort eût été mon recours, Et dont j'eusse au besoin imploré le courage, Ose employer sa bouche à ce honteux usage?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O honte ſans ſeconde, &amp; ſans comparaiſon!</orig>
            <reg>Ô honte sans seconde, et sans comparaison!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O noire perfidie!</orig>
            <reg>Ô noire perfidie!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô lâche trahiſon!</orig>
            <reg>ô lâche trahison!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais que tarday-ie plus à me tirer de peine, Rendons de mon honneur l’aſſeurance certaine, N’ay-ie pas en la main le ſecours qu’il me faut, Porte lâche, en ton ſein ce fer encore chaud, Ayant bien commencé, qu’il acheue de meſme, Et qu'vn mal ſi leger, empeſché vn mal extréme.</orig>
            <reg>Mais que tardai-je plus à me tirer de peine, Rendons de mon honneur l'assurance certaine, N'ai-je pas en la main le secours qu'il me faut, Porte lâche, en ton sein ce fer encore chaud, Ayant bien commencé, qu'il achève de même, Et qu'un mal si léger, empêché un mal extrême.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MARCIE.</orig>
            <reg>MARCIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha, Ma lame, calmés vn courroux ſi preſſant, Quel effort tentes vous contre vn ſaininnocent?</orig>
            <reg>Ha, Ma lame, calmez un courroux si pressant, Quel effort tentes vous contre un saininnocent?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel tyean eſt l’honneur, s’il perd ceux qui le ſuiuent, Et s’il faut que du iour les vertueux ſe priuent.</orig>
            <reg>Quel tiean est l'honneur, s'il perd ceux qui le suivent, Et s'il faut que du jour les vertueux se privent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>2 MV CASSIE, CRISANTE, MARCIE.</orig>
          <reg>2 MU CASSIE, CRISANTE, MARCIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISANTE.</orig>
            <reg>CRISANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deffence importune,</orig>
            <reg>Défense importune,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASSIE, luy arrachant le poignard.</orig>
            <reg>CASSIE, Seigneur arrachant le poignard.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O dieux, à quel deſſein, Voulés vout de ce feroutrager ce beau ſein!</orig>
            <reg>Ô dieux, à quel dessein, Voulés vout de ce feroutrager ce beau sein!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel ſpectacle d’horreur ſe preſente a ma veué?</orig>
            <reg>Quel spectacle d'horreur se présente à ma vué?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par quel bras eſt Orante à vos pieds étenduë?</orig>
            <reg>Par quel bras est Orante à vos pieds étendue?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quel crime ſi noir luy peut couſter le iour.</orig>
            <reg>Et quel crime si noir te peut coûter le jour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISANTE, furieuſe.</orig>
            <reg>CRISANTE, furieuse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ses conſeils ſuborneurs, &amp; ta brutale amour;</orig>
            <reg>Ses conseils suborneurs, et ta brutale amour;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aboule, ireipuuse poins a ae Meur texiinte,</orig>
            <reg>Aboule, jreipuuse poins a e Meur texiinte,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Quer ſume joe punsiouſfe dencuen ventrimes CASSIE, il fait ſigneà des ſoldats qu’on emportc Orante.</orig>
            <reg>Quer sume joe punsiousfe dencuen ventrimes CASSIE, il fait signeà des soldats qu'on emportc Orante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, plutoſt mes vœux ne ſoient point ſatis- faits, Et plutoſt le Soleil ne m'ẽclaire iamais;</orig>
            <reg>Non, non, plutôt mes vœux ne soient point satî- faits, Et plutôt le Soleil ne m'enclaire jamais;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon cœur eſt conſomme d’vn feu qui le deuore, Mais parmy ce tourment, ma raiſen regue encore, Elle peut reprimer ces tranſports deſieiglés, Mes yeux ſont eſblouys, &amp; non pas aueuglés Le vice peut ceder ou la vertu s’oppoſe, Esvenjos tes epere dons corbs ejres dineuije, Qui peche par amour, peche legerement, Et qui ne veut guerir, plaint au moins vn Amant.</orig>
            <reg>Mon cœur est consomme d'H feu qui le dévore, Mais parmi ce tourment, ma raisen règue encore, Elle peut réprimer ces transports desieiglés, Mes yeux sont éblouis, et non pas aveuglés Le vice peut céder ou la vertu s'oppose, Esvenjos tes épère dons corbs éjres dinévije, Qui pèche par amour, peche légèrement, Et qui ne veut guérir, plaint au moins un Amant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARTONN LE.</orig>
            <reg>ARTON LE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui pourſuit mon honneur, me ruine, m'enchaiſne, Plus ennenty qu'amant, a merité ma hayne.</orig>
            <reg>Qui poursuit mon honneur, me ruine, m'enchaîne, Plus ennenti qu'amant, à mérité ma haine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASSIE.</orig>
            <reg>CASSIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La fortune, &amp; l’amour, aueugles deités, Ont exercé ſur vous, ce que vous m’imputés.</orig>
            <reg>La fortune, et l'amour, aveugles déités, Ont exerçé sur vous, ce que vous m'imputez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISANTE.</orig>
            <reg>CRISANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne pouuant plus parerles coups de la fortune,</orig>
            <reg>Ne pouvant plus parerles coups de la fortune,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>E i Ie ſouffre qu’elle regne, &amp; qu’elle m’importune;</orig>
          <reg>E ici Je souffre qu'elle règne, et qu'elle m'importune;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Muis ſsachant le moyen de parer ceux d’amour, C’eit a moy d’en vſer, ie dois perdre le iour.</orig>
          <reg>Muis sachant le moyen de parer ceux d'amour, C'éit à moi d'en user, Elle dois perdre le jour.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASSIE.</orig>
            <reg>CASSIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie cognois à quel point tous deux jous ont reduite, Mais le dernier au moins va ceſper ſa pourſuitte;</orig>
            <reg>Je connais à quel point tous deux jous ont réduite, Mais le dernier au moins va cesper sa poursuite;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ce ſuperbe Dieu, rebuté de refus Et las d’importuner, ne vous reclame plus.</orig>
            <reg>Et ce superbe Dieu, rebuté de refus Et las d'importuner, ne vous réclame plus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne cherches point à perdre vne vie innocente, Ce tour meſme, éteindra quelque ardeur que ie ſente, Layme, ie ſua aruem, ie vais iuſqu'aux ſouhaits, Prie, &amp; preſſe ſouuent, mais n’étouffe iamais.</orig>
            <reg>Ne cherches point à perdre une vie innocente, Ce tour même, éteindra quelque ardeur que ielue, Laime, une sua aruem, je vais jusqu'aux souhaits, Prie, et presse souvent, mais n'étouffe jamais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRIOANIL.</orig>
            <reg>CRIOANIL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dois-ie eſperer de vous ce changement extréme?</orig>
            <reg>Dois-je espérer de vous ce changement extrême?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASSIE.</orig>
            <reg>CASSIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſperés de me voir different de moy meſme.</orig>
            <reg>Espérez de me voir différend de moi -même.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISANTE.</orig>
            <reg>CRISANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le temps, &amp; la raiſon vous pourront ſecourir;</orig>
            <reg>Le temps, et la raison vous pourront secourir;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASSIE.</orig>
            <reg>CASSIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Leur ſecours me manquant ie ſçauray bien mourir.</orig>
            <reg>Leur secours me manquant ici Saurai bien mourir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISANTE.</orig>
            <reg>CRISANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Npourme ſccttcumou tournc en indifference,</orig>
            <reg>Nourme sccttcumou tournc en indifférence,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASSIE.</orig>
            <reg>CASSIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous verrés les effets paſſer voſtre eſperance.</orig>
            <reg>Vous verrez les effets passer votre espérance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISANTE.</orig>
            <reg>CRISANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N'epargnés, hors ce point, fers, priſon, ny tourment,</orig>
            <reg>N'epargnés, hors ce point, fers, prison, ni tourment,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASSIE.</orig>
            <reg>CASSIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous receurés, Madame, vn meilleur traittement.</orig>
            <reg>Vous recevrez, Madame, un meilleur traitement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISANTE.</orig>
            <reg>CRISANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon honneur conſerué ſatisfait mon enuie,</orig>
            <reg>Mon honneur conservé satisfait mon envie,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASSIE.</orig>
            <reg>CASSIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous verrés qu’il m’eſt cher à l’égal de ma vie.</orig>
            <reg>Vous verrez qu'il m'est cher à l'égal de ma vie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISANTE.</orig>
            <reg>CRISANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ainſle del conferue, O venigeoosioms,</orig>
            <reg>Ainle del conferve, Ô venigeoosioms,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASSIE.</orig>
            <reg>CASSIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ainſi puiſſent bien-toſt s’éteindre mes amours.</orig>
            <reg>Ainsi puissent bientôt s'éteindre mes amours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISANTE.</orig>
            <reg>CRISANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour noſtre bien commun, ſouffrés que ie vous laiſſe</orig>
            <reg>Pour notre bien commun, souffrez que je vous laisse</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>E – 11 iij Et ne recherchés point l’ennemy qui vous bleſſe;</orig>
          <reg> Est 11 iij Et me recherchés point l'ennemi qui vous blesse;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Fuyés (de qui vous nuit) l’abord contagieux, Et pour guerir le cœur, vommencés parles yeux;</orig>
          <reg>Fuyez (de qui vous nuit) l'abord contagieux, Et pour guérir le cœur, vommencez parles yeux;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Par ces portes des cœurs, l’amour fait la bleſſeure, Et par elles l’amant doit commencer ſa cure;</orig>
          <reg>Par ces portes des cœurs, l'amour fait la blessure, Et par elles l'amant doit commencer sa cure;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Souffrés que pour nourrir de ſi iuſtes ennuys, Des iours les plus ſerrains ie me faſſe des nuicts, Que ie reſue à ſouhait, &amp; que la ſolitude Donne un libre entretien à mon inquietude.</orig>
          <reg>Souffrez que pour nourrir de si justes ennuis, Des jours les plus serrains ie me fasse des nuits, Que On rêve à souhait, et que la solitude Donne un libre entretien à mon inquiétude.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASSIE.</orig>
            <reg>CASSIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſque pour mon ſecours l’amour eſt impuiſſant, Vous n’aues plus en moy ce captif languiſſant, Dont vous aues ſouffert tant de vaines viſites, Et qui deferoit tant a vos rares merites:</orig>
            <reg>Puisque pour mon secours l'amour est impuissant, Vous n'avez plus en moi ce captif languissant, Dont vous avez souffert tant de vaines visites, Et qui déferait tant à vos rares mérites:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne tenteray plus d’inutiles propos, Et ie dois comme vous, ſonger à mon repos.</orig>
            <reg>Je ne tenterai plus d'inutiles propos, Et grands dois comme vous, songer à mon repos.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISANTE.</orig>
            <reg>CRISANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auteu, quit foit parfaſt, &amp; le ciel l’établiſſe, Deſſus un fondement qui iamais ne periſſe.</orig>
            <reg>Auteu, quit soit parfât, et le ciel l'établisse, Dessus un fondement qui jamais ne périsse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Re le au d d due Odiuie changement!</orig>
            <reg>Re le au dieux d ue Odivie changement!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Elle s’en va</orig>
          <reg>Elle s'en va</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASSIE, ſeul.</orig>
            <reg>CASSIE, seul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ainſi d’vn beau parler,</orig>
            <reg>Ainsi d'un beau parler,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AIC INCEDIM.</orig>
            <reg>ÀIC INCEDIM.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cn flatte le captif qu’on eſt preſt d’immoler, Ainſi les criminels viennent ſans reſiſtence, Sous l’eſpoir qu’on leur donne entendre leur ſentence.</orig>
            <reg>Cn tte le captif qu'on est prêt d'immoler, Ainsi les criminels viennent sans résistence, Sous l'espoir qu'on leur donne entendre leur sentence.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, voyant le ſecours d’vn mal ſi furieux, Et pouuant en vſer, la mort me plaircit mieux?</orig>
            <reg>Quoi, voyant le secours d'un mal si furieux, Et pouvant en user, la mort me plaicit mieux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'aurois nourry ſans fruit cette importune flame, Et ſerois rebute par les cris d’vne femme.</orig>
            <reg>J'aurais nourri sans fruit cette importune flamme, Et serais rebute par les cris d'une femme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, ménageons mieux les faueurs du deſtin, Et les trauaux paſſes, iouyſſons du butin.</orig>
            <reg>Non, non, ménageons mieux les faveurs du destin, Et les travaux passes, jouissons du butin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle ferme l’oreille, aux plaintes qu'elle attire, Bleſſe mortellement, &amp; deffend qu’on ſouſpire!</orig>
            <reg>Elle ferme l'oreille, aux plaintes qu'elle attire, Blesse mortellement, et défend qu'on soupire!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle implore la mort, elle veut s’outrager, Et s’arme contre ſoy de peur de m’obliger!</orig>
            <reg>Elle implore la mort, elle veut s'outrager, Et s'arme contre soi de peur de m'obliger!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle ne recognoiſt, vœux, careſſes, ny larmes, Pour ſes ſuperbes yeux, la mort a plus de charmes.</orig>
            <reg>Elle ne reconnaît, vœux, caresses, ni larmes, Pour ses superbes yeux, la mort a plus de charmes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt trop conſulter, ce tranſport vchement, Pourroit eſtre fruſtre par le retardement, Et l’execution d’vne belle entrepriſe, En doit ſuiure l'enuie, auſſi-toſt qu’elle eſt priſe;</orig>
            <reg>c'est trop consulter, ce transport véchement, Pourrait être frustre par le retardement, Et l'exécution d'une belle entreprise, En doit suivre l'envie, aussitôt qu'elle est prise;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Entrons, &amp; ſans reſpect des hommes, ny des Dieux, immolons à l’amour ce butin precieux.</orig>
            <reg>Entrons, et sans respect des hommes, ni des Dieux, immolons à l'amour ce butin précieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Il va iuſques à la porte, &amp; s’arreſtant dit.</orig>
            <reg>Il va jusques à la porte, et s'arrêtant dit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais que vois-ie attenter?</orig>
            <reg>Mais que vois-je attenter?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelle ardeur, quelle rage?</orig>
            <reg>quelle ardeur, quelle rage?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iuſques à ces deſſeins transporte mon courage?</orig>
            <reg>Jusqu' à ces desseins transporte mon courage?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelle aueugle fureur, &amp; quel enchantement, Me fait ſacrifier au plaiſir d’vn moment?</orig>
            <reg>Quelle aveugle fureur, et quel enchantement, Me fait sacrifier au plaisir d'un moment?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le prix de tant d’exploits, mon honneur, &amp; moymeſme, O trop lâche furie!</orig>
            <reg>Le prix de tant d'exploits, mon honneur, et moymesme, Ô trop lâche furie!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>aueuglement extréme!</orig>
            <reg>aveuglement extrême!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Indigne de mon cœur, indigne de mon nom, Et qui de mes ayeuls obſcurcit le renom.</orig>
            <reg>Indigne de mon cœur, indigne de mon nom, Et qui de mes aïeuls obscurcit le renom.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, de mes lâchetes Rome ſera noircie?</orig>
            <reg>Quoi, de mes lâcheté Rome sera noircie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et Ceſar rougira des crimes de Caſſie?</orig>
            <reg>Et César rougira des crimes de Cassie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dpemle, aysasandlo, ceeenle perdtesense;</orig>
            <reg>demle, aisasandlo, ceenle perdtesse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et laiſſe à la raiſon te deſſiller les yeux.</orig>
            <reg>Et laisse à la raison te dessiller les yeux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Il retourne.</orig>
            <reg>Il retourne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, défére plus, au Dieu qui teconſomme Qu'à toy, qu'à tes ayeuls, qu'à Ceſar, &amp; qu'à Rome, Et te faits vn ſuiet, de ce tyran d’honneur, Ois le ſtupide ſeul, établit ſon bon-heur;</orig>
            <reg>Non, non, défére plus, au Dieu qui teconsomme Qu'à toi, qu'à tes ais, qu'à César, et qu'à Rome, Et te faits sujet, de ce tyran d'honneur, Ois le stupide seul, établit son bonheur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les crimes ſont legers, quand l’amoureſt extréme, Et quand les Dieux aymoient ils en faiſoient de meſme, Ceſſés, foibles penſers, vos conſeils ſuperflus, Importune raiſon, ie ne t’écoute plus.</orig>
            <reg>Les crimes sont légers, quand l'amour extrême, Et quand les Dieux aimaient ils en faisaient de même, Cessés, faibles pensers, vos conseils superflus, Importune raison, ainsi ne t'écoute plus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTEIII.</orig>
          <reg>ACTEIII.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>A R.</orig>
          <reg>À R.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>2 Pa MMI</orig>
          <reg>2 Pa MMI</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE CRISANTE, MARCIE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE CRISANTE, MARCIE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CRISANTE, ayant fait deux pas ſur le theatre tombe eſuanouye, &amp; dit.</orig>
          <reg>CRISANTE, ayant fait deux pas sur le théâtre tombe évanouie, et dit.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E meurs, ſouſtiens vn peu ma vigueur abatuë, tan Laforce n’ayant pu, la foibleſſe me tuc, O mort, mon ſeul remede, &amp; mon dernier bon-heur, Que ne preuenois tu celle de mon honneur?</orig>
            <reg>E meurs, soutiens un peu ma vigueur abattue, tan Laforce n'ayant pu, la faiblesse me tuc, Ô mort, mon seul remède, et mon dernier bonheur, Que ne prévenais tu celle de mon honneur?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MARCIE.</orig>
            <reg>MARCIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O ſeuere deſtin, elle meurt, elle tombe, Et ſon corps palle, &amp; froid, à la douleur ſuccombe;</orig>
            <reg>Ô sévère destin, elle meurt, elle tombe, Et son corps palle, et froid, à la douleur succombe;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La mort ferme cet œil ſi charmant, &amp; ſi ſaint, D'une ſombre couleur ſon viſage ſe peint.</orig>
            <reg>La mort ferme cet œil si charmant, et si saint, D'une sombre couleur son visage se peint.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A que dois ie chetifue adreſſer ma priere?</orig>
            <reg>À que dois grands chétifue adresser ma prière?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ne la puis-ie ſuiure, ou mourir la premiere?</orig>
            <reg>Que ne la puis-je suivre, ou mourir la première?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſon teint renaiſſant, &amp; ſes yeux entr'ouuerts Donnent quelque reſource à l’eſpoir que ie perds;</orig>
            <reg>Mais son teint renaissant, et ses yeux entr'ouverts Donnent quelque ressource à l'espoir que sans perds;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ncanaule 3.</orig>
            <reg>ncanaule 3.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISANTE.</orig>
            <reg>CRISANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelle peine importune, Remet ce corps enbutte aux traits de la fortune;</orig>
            <reg>Quelle peine importune, Remet ce corps enbutte aux traits de la fortune;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelſoing mal à propos me rend à la douleur, Et fait renaiſtre, helas, ma vie, &amp; mon malheur?</orig>
            <reg>Quelsoin mal à propos me rend à la douleur, Et fait renaître, hélas, ma vie, et mon malheur?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MARCIE.</orig>
            <reg>MARCIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt trop vous affliger, r'animés le courage, Dont vous deues vanger vn ſi ſenſible outrage, Pour perdre le coupable, il vous faut conſeruer, Et reſpirer le iour, afin de l’en priuer.</orig>
            <reg>C'est trop vous affliger, l'animez le courage, Dont vous devez venger un si sensible outrage, Pour perdre le coupable, il vous faut conserver, Et respirer le jour, afin de l'en priver.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISANTE.</orig>
            <reg>CRISANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Preſſe plutoſt la fin de mon ſort lamentable, Tu me peux accorder ce bien ſi ſouhaitable;</orig>
            <reg>Presse plutôt la fin de mon sort lamentable, Tu me peux accorder ce bien si souhaitable;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Détache les liens qui ſerrent mes cheueux, Et m’ayde à m’étouffer, auec ces foibles nœuds:</orig>
            <reg>Détache les liens qui serrent mes cheveux, Et m'aide à m'étouffer, avec ces faibles nœuds:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Priue ce triſte corps de ce reſte de vie, Dont encores la mort ne s’eſt pas aſſouuie, En l’état ou ie ſuis, cet acte officieux Ne feraguieres plus, que me fermer les yeux.</orig>
            <reg>Prive ce triste corps de ce reste de vie, Dont encores la mort ne s'est pas assouvie, En l'état ou autre suis, cet acte officieux Ne feragières plus, que me fermer les yeux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MARCIE.</orig>
            <reg>MARCIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Plutoſt deſſous mes pas le ciel ouure la terre, Et plutoſt ſur mon chef éclatte ſon tonnerre, Madame, releués voſtre eſprit languiſſant, Et faites plus de grace à ce corps innocent;</orig>
            <reg>Plutôt dessous mes pas le ciel ouvre la terre, Et plutôt sur mon chef éclatte son tonnerre, Madame, releués votre esprit languissant, Et faites plus de grâce à ce corps innocent;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A peine il eſt ſauuédes efforts d’vn perfide, Que vous meſme voulés eſtre ſon homicide, Aſſes poui ja denn parte voſre renom, L’honneur qu'on arauy conſerue encor ſon nom.</orig>
            <reg>À peine il est sauuédes efforts d' perfide, Que vous me prendre voulez son homicide, Asses pouy ja denn parte vosre renom, L'honneur qu'on araui conserve encor son nom.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISANTE.</orig>
            <reg>CRISANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Efpoir des affligés, tenebreuſe Deeſſe, Tu cherches qui te fuit, &amp; tu fuis qui te preſſe.</orig>
            <reg>Efoir des affligés, ténébreuse Déesse, Tu cherches qui te fuit, et tu fuis qui te presse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne va point effrayerces ſuperbes Palais, Ou perſonne pour toy ne forme de ſouhaits;</orig>
            <reg>Ne va point effrayerces superbes Palais, Ou personne pour toi ne forme de souhaits;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Epargne ces beautés que tout le monde adore, Laiſſe qui te redoute, &amp; vien à qui t'implore, Des plus heureux mortels, tu tranches les deſtins, Iuſques dans les berceaux tu cherches des butins;</orig>
            <reg>Épargne ces beautés que tout le monde adore, Laisse qui te redoute, et vien à qui t'implore, Des plus heureux mortels, tu tranches les destins, Jusques dans les berceaux tu cherches des butins;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et tu crains mon abord, parce que tu mes chere, Tu trembles, &amp; ton dard s’émouſſe à ma priere:</orig>
            <reg>Et tu crains mon abord, parce que tu mes chère, Tu trembles, et ton dard s'émousse à ma prière:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, ô lâcbe entretien!</orig>
            <reg>Mais, ô lâcbe entretien!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vains diſcours que ie perds, Le ciel pourtout le monde à des chemins ouuerts;</orig>
            <reg>vains discours que Dieu perds, Le ciel pourtout le monde à des chemins ouverts;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſemble que ie craigne, &amp; qu'encore ie m'ayme, Ie poſſede mamort, &amp; ſuis ſourde à moy-meſme;</orig>
            <reg>Il semble que Seigneur craigne, et qu'encore Elle m'aime, Je possède mamort, et suis sourde à moi-même;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon bras contre mon ſein n’oſe ſe haſarder, Quand ie la voy venir, i’ayme à la retarder;</orig>
            <reg>Mon bras contre mon sein n'ose se hasarder, Quand tu la vois venir, j'aime à la retarder;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D'inutiles d’ſcours ſont l’effort que i’eſſaye, 24 qeme ene me piaiſt, preſemceut m eſtaje.</orig>
            <reg>D'inutiles d'scours sont l'effort que j'essaie, 24 qeme ene me piaît, presemceut m étaje.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MARCIE.</orig>
            <reg>MARCIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si la mort â vos vœux eſt un obiet ſi doux, Mourés auecques gloire aux yeux de voſtre epoux;</orig>
            <reg>Si la mort as vos vœux est un objet si doux, Mourés avec gloire aux yeux de votre époux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Remportés cet honeur, que ce genereux Prince, Qui n’a pleuré grã leurs, biens, ſeeptre, ny Prouince, Sur voſtre ſang verſe laiſſe couler des pleurs, Et s'immole apres vous à ſes iuſtes douleurs.</orig>
            <reg>Remportez cet honeur, que ce généreux Prince, Qui n'a pleuré gra leurs, biens, sceptre, ni Province, Sur votre sang verse laisse couler des pleurs, Et s'immole après vous à ses justes douleurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou plutoſt, ſauués luy le bien ſeul qu’il reſpire, Vous paſſés ſa grandeur, ſon ſceptre, &amp; ſon Empire, Et conſeruant Criſante, il conſerue beaucoup.</orig>
            <reg>Ou plutôt, sauués Prince le bien seul qu'il respire, Vous passez sa grandeur, son sceptre, et son Empire, Et conservant Crysante, il conserve beaucoup.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous approchons du fort dont il fait ſa retraite, El dom ilaois paria letour de ja deſpaite, C’eſt là qu’il receura le bien de vous reuoir, D’autant plus cherement, qu’il paſſe ſon eſpoir.</orig>
            <reg>Nous approchons du fort dont il fait sa retraite, Él dom ilaois paria letour de ja dépaite, C'est là qu'il recevra le bien de vous revoir, D'autant plus chèrement, qu'il passe son espoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISANTE.</orig>
            <reg>CRISANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Forçons pour quelque tẽps, la fureur qui nous domte, Viuons, &amp; deuant luy, publions noſtre honte, Viuons iuſqu'au moment qu’vn traiſtre doit perir, Et viuons, pour tuer, auant que de mourir.</orig>
            <reg>Forçons pour quelque temps, la fureur qui nous domte, Vivons, et devant lui, publions nôtre honte, Vivons jusqu'au moment qu'un traître doit périr, Et vivons, pour tuer, avant que de mourir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SOEEE II CASSIE, CLEODORE.</orig>
          <reg>SOEEE II CASSIE, CLEODORE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASSIE.</orig>
            <reg>CASSIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>IOnfus, triſte, ſaiſi d’vn repentir extréme, Ie doute ſi ie vis, &amp; ſi ie ſuis moy meſme, I'ignore quelle aueugle, &amp; brutale fureur, A moy-meſme, m'a fait eſtre vn obiet d’horreur:</orig>
            <reg>INfus, triste, saisi d'un repentir extrême, Je doute si ie vis, et si ici suis moi -même, J'ignore quelle aveugle, et brutale fureur, À moi-même, m'a fait être un objet d'horreur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma ſeule reſuerie eſt le bien quime reſte, Ie me ſuis vn Demon, vn enfer, vne peſte, Mon bras contre mon ſein s’urme à chaque moment, Et ſeul, ie ne ſuis pas auec moy ſeurement.</orig>
            <reg>Ma seule rêverie est le bien quime reste, Je me suis un Démon, un enfer, une peste, Mon bras contre mon sein s'urme à chaque moment, Et seul, je ne suis pas toujours moi sûrement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEODORE.</orig>
            <reg>CLÉODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iel, ou plus triſte encor eſt le ſuccés d’vn crime, A qui ſuit ſa fureur, &amp; qui ne la reprime;</orig>
            <reg>Jel, ou plus triste encor est le succès d'un crime, À qui suit sa fureur, et qui ne la reprime;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au point d’executer, tout crime paroiſt-beau, Mais qui pechoit sãs crainte, apres eſt ſon bourreau,</orig>
            <reg>Au point d'exécuter, tout crime paraît-beau, Mais qui péchait sans crainte, après est son bourreau,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASSIE.</orig>
            <reg>CASSIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelle fauſſe douceur ſurprit ma fantaiſie?</orig>
            <reg>Quelle fausse douceur surprit ma fantaisie?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>F iii De quelle aueugle ardeur fut mon ame ſaiſie?</orig>
          <reg> Fi De quelle aveugle ardeur fut mon âme saisie?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Parus-ie helas!</orig>
          <reg>Parus-je hélas!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>parus-ie en cet aueuglement, Auoir rien de Romain, ny l’homme ſeulement?</orig>
          <reg>parus-je en cet aveuglement, Avoir rien de Romain, ni l'homme seulement?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>O trop lâche fureur!</orig>
          <reg>Ô trop lâche fureur!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>indigne acte d’vn homme, Mais d’vn fils de Caſſie, &amp; d’vn enfant de Rome.</orig>
          <reg>indigne acte d' Homme, Mais d'un fils de Cassie, et d'un enfant de Rome.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Dieux!</orig>
          <reg>Dieux!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>que differe tant voſtre iuſte courroux?</orig>
          <reg>que diffère tant votre juste courroux?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vainceurs renocés moy, vous vaincus vanges vous.</orig>
          <reg>Vainceurs renocès moi, vous vaincus venge -vous.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEODORE.</orig>
            <reg>CLÉODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous deués toutesfois, puiſque la faute eſt faite, La tenir s’il ſe peut à vous meſme ſecrette.</orig>
            <reg>Vous devez toutefois, puisque la faute est faite, La tenir s'il se peut à vous même secrète.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et voun'ignures pas, quette atouſouis eſte Contre tels attentats, noſtre ſeuerité.</orig>
            <reg>Et voun'ignures pas, quette atousouis este Contre tels attentats, notre sévérité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASSIE.</orig>
            <reg>CASSIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ie cache un bourreau qui conſomme ma vie?</orig>
            <reg>Que ici cache un bourreau qui consomme ma vie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, que d’vn ſeul coup elle me ſoit rauie, Q ui porte dans le cœur vn ſi iuſte remords, S’il ne meurt de bonne heure, endure mille morts.</orig>
            <reg>Non, non, que d'un seul coup elle me soit ravie, Q ui porte dans le cœur un si juste remords, S'il ne meurt de bonne heure, endure mille morts.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis-ie tenir ſecret, ce que les Dieux cognoiſſent, Et ce que ſans ma voix mes actions confeſſent, Ce que publie aſſés le ſort de deux ſoldats, Dont le ſang repandu coule encorſous nos pas.</orig>
            <reg>Puis-je tenir secret, ce que les Dieux connaissent, Et ce que sans ma voix mes actions confessent, Ce que publie assez le sort de deux soldats, Dont le sang répandu coule encorsous nos pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEODORE.</orig>
            <reg>CLÉODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quels eſtoient ces ſoldats?</orig>
            <reg>Quels étaient ces soldats?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASSIE.</orig>
            <reg>CASSIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les gardes de la Reine.</orig>
            <reg>Les gardes de la Reine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEODORE.</orig>
            <reg>CLÉODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui les tua?</orig>
            <reg>Qui les tua?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASSIE.</orig>
            <reg>CASSIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deux mots te tireront de peine.</orig>
            <reg>Deux mots te tireront de peine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Paſſant de la douceur au violent effort, Et ſuiuant ſans reſpect ce furieux tranſport;</orig>
            <reg>Passant de la douceur au violent effort, Et suivant sans respect ce furieux transport;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O ciel!</orig>
            <reg>Ô ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie ſuis perduë, ô ſecours!</orig>
            <reg>Il suis perdue, ô secours!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dit Criſante) Alors d’vn cabinet accourut ſa ſuiuante, Qui s’alloit oppoſera mon intention, Si ie n'euſſe eu recours, a cette inuention.</orig>
            <reg>dit Crysante) Alors d'un cabinet accourut sa suivante, Qui s'allait opposera mon intention, Si ie n'eusse eu recours, a cette invention.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie liure à deux ſoldats cette fille importune, Il prennent aux cheueux cette bonne fortune, Et la tirent dehors, tandis qu’aueuglement, I'exerce la fureur d’vn brutal mouuement.</orig>
            <reg>Je livre à deux soldats cette fille importune, Il prennent aux cheveux cette bonne fortune, Et la tirent dehors, tandis qu'aveuglement, J'exerce la fureur d'un brutal mouvement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eux, ſur la primauté du plaiſir qu’ils eſperent, Forment vn different, ſe querellent, s’alterent, Enfin viennent aux mains, &amp; tous deux ſe portans, Tous deux frappés au cœur, meurent en meſme temps.</orig>
            <reg>Eux, sur la primauté du plaisir qu'ils espèrent, Forment un différent, se querellent, s'altèrent, Enfin viennent aux mains, et tous deux se portant, Tous deux frappez au cœur, meurent en même temps.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEODORE.</orig>
            <reg>CLÉODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>BBe dens ets Dula:</orig>
            <reg>BBe dents et Dula:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>,</orig>
            <reg>,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASSIE.</orig>
            <reg>CASSIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Telle eſt leur deſtinée, Et tel eſt le malheur de cette infortunée, Qui ne cauſe deſia qu'vn trop iuſte ſoupçon, Par ſon eſloignement, permis ſans ſa rançon</orig>
            <reg>Telle est leur destinée, Et tel est le malheur de cette infortunée, Qui ne cause déjà qu'un trop juste soupçon, Par son éloignement, permis sans sa rançon</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEODORE.</orig>
            <reg>CLÉODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment Criſante eſt libre?</orig>
            <reg>Comment Crysante est libre?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASSIE.</orig>
            <reg>CASSIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Euſſay-ie eule courage, De ioindre à ſon affront encore le ſeruage?</orig>
            <reg>Eussé-je eule courage, De joindre à son affront encore le servage?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn fort teſmoing me reſte, &amp; mon cœur ſans mes yeux, Ne me parle que trop de cet acte odieux;</orig>
            <reg>Un fort témoing me reste, et mon cœur sans mes yeux, Ne me parle que trop de cet acte odieux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aſſes par ſon départ mon crime ſe publie, Sans lavoir deſolée, aux pieds de Manilie, Et mon front dit aßes, ce que diroit ſa voix, Mon ſupplice dépend de mourir vne fois.</orig>
            <reg>Asses par son départ mon crime se publie, Sans lavoir désolée, aux pieds de Manilie, Et mon front dit assez, ce que dirait sa voix, Mon supplice dépend de mourir une fois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEODORE.</orig>
            <reg>CLÉODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par l’étroite amitié que nous auons iurée, Rendés vn peu le calme à voſtre ame égarée;</orig>
            <reg>Par l'étroite amitié que nous avons jurée, Rendez un peu le calme à votre âme égarée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chaſſés de voſtre eſprit ce funeſte penſer, Le Noir fleuue des morts ne ſe peut repaſſer, Et la vie à chacun eſt vn treſor trop rare, Pour la fuir, &amp; deuoir n'en eſtre pas auare, Feignons adroitement en cette occaſion, Faiſons courir le bruit de ſon euaſion, La mort des deux ſoldats qui la tenoient captiue.</orig>
            <reg>Chassez de votre esprit ce funeste penser, Le Noir fleuve des morts ne se peut repasser, Et la vie à chacun est un trésor trop rare, Pour la fuir, et devoir n'en chang pas avare, Feignons adroitement en cette occasion, Faisons courir le bruit de son évasion, La mort des deux soldats qui la tenaient captive.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour ayder à la feinte, à propos nous arriue;</orig>
            <reg>Pour aider à la feinte, à propos nous arrive;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eus evesse, «uess, fmess ssesſede, Ses genereuſes mains auront executé.</orig>
            <reg>eus évesse, «uess, fmess ssessede, Ses généreuses mains auront exécuté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASSIE.</orig>
            <reg>CASSIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faiſons ce qui te plaiſt, &amp; tentons cette excuſe Mais le coupable, helas!</orig>
            <reg>Faisons ce qui te plaît, et tentons cette excuse Mais le coupable, hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de ſoy meſme s’accuſe;</orig>
            <reg>de soi même s'accuse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn changement viſible à mon remords eſt ioint, Et ie n'en dys que trop, meſme en ne parlant point.</orig>
            <reg>Un changement visible à mon remords est joint, Et grands n'en dis que trop, même en ne parlant point.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCEAVM XXR ANTIOCHE, CRATES, EVPHORBE.</orig>
          <reg>SCEUM XXXR ANTIOCHE, CRATES, EUPHORBE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTIOCHE.</orig>
            <reg>ANTIOCHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ve ie ſuporte plus cette abſence inhumaine!</orig>
            <reg>Ve ici suporte plus cette absence inhumaine!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ie ſois ſans danger, quand Criſante eſt en peine!</orig>
            <reg>Que quelque sois sans danger, quand Crysante est en peine!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, l’étroite amitié dont le ciel ioint nos cœurs, M'oblige à me liurer au pouuoir des vainceurs;</orig>
            <reg>Non, l'étroite amitié dont le ciel joint nos cœurs, M'oblige à me livrer au pouvoir des vainceurs;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J'aymerois la franchiſe aucc elle commune, Mais n'ayant pas Criſante, elle m'eſt importune, Par ſa poſſeſſion, mon mal s’allegera, Eti aimeray les fers qu'elle partagera.</orig>
            <reg>J'aimerais la franchise aucc elle commune, Mais n'ayant pas Crysante, elle m'est importune, Par sa possession, mon mal s'allégera, É merai les fers qu'elle partagera.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRAGTES.</orig>
            <reg>CRAGTES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, nous combattons pour vn treſor trop rare, D’vn bien ſi pretieux, monſtrés vous plus auare, Rien ne peut rãchepter les libertés des Rois, Quand leur trôſne eſt à bas, &amp; qu’ils n’ont plus de droits.</orig>
            <reg>Sire, nous combattons pour un trésor trop rare, D'un bien si prétieux, montrez vous plus avare, Rien ne peut ranger les liberté des Rois, Quand leur trône est à bas, et qu'ils n'ont plus de droits.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTIOCHE.</orig>
            <reg>ANTIOCHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A quel excés d’ennuys eſt mon amereduite, Et combien cher me couſte, vne honteuſe fuitte, Fuſſay-ie, helas!</orig>
            <reg>À quel excès d'ennuis est mon âmereduite, Et combien cher me coûte, une honteuse fuite, Fussai-je, hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>meſlé dans le triſte debris, Où mes honneurs, mes gens, &amp; mes biens ſont peris;</orig>
            <reg>mêlé dans le triste débris, Où mes honneurs, mes gens, et mes biens sont péris;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que n'ay-ie des vaincueurs acheué la victoire, Que n’a ma mort, cõblé mes mal’heurs, &amp; leur gloire?</orig>
            <reg>Que n'ai-je des vaincueurs achevé la victoire, Que n'a ma mort, cõblé mes malheurs, et leur gloire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que n'ay-ie l’eſprit calme, &amp; le ferà la main, En periſſant au moins, battu l’orgueil Romain, Vn renom glorieux euſt ſuiuy ma deffaitte, Paurois auec honneur, la mort que ie ſouhaitte;</orig>
            <reg>Que n'ai-je l'esprit calme, et le ferà la main, En périssant au moins, battu l'orgueil Romain, Un renom glorieux eût suivi ma défaite, Paurais avec honneur, la mort que je souhaite;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui tombe auec ſon trône eſt au moins excuſé, Mais qui le voit tomber, doit eſtre meſpriſé;</orig>
            <reg>Qui tombe avec son trône est au moins excusé, Mais qui le voit tomber, doit être méprisé;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qui rend le bandeau dont ſa teſte eſt couuerte, Sans diſputer ſon prix, en merité la perte.</orig>
            <reg>Et qui rend le bandeau dont sa tête est couverte, Sans disputer son prix, en mérité la perte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EVPHORBE.</orig>
            <reg>EUPHORBE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand des Dieux irrités le ſupreſme pouuoir, Eſbranle nos deſtins, &amp; nous oſte l’eſpoir, Oppoſer à leur force vne inutile peine, Ne fait que nous laſſer, &amp; qu’irriter leur hayne.</orig>
            <reg>Quand des Dieux irrités le suprême pendant, Ébranle nos destins, et nous ôte l'espoir, Opposer à leur force une inutile peine, Ne fait que nous lasser, et qu'irriter leur haine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTIOCHE.</orig>
            <reg>ANTIOCHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ay-ie offenſé des Dieux les honneurs immortels?</orig>
            <reg>Ai-je offensé des Dieux les honneurs immortels?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ay-ie fait des deſſeins au meſpris des autels?</orig>
            <reg>Ai-je fait des desseins au mépris des autels?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Du ſaug des innocens mes mains ſont-elles teintes, Contre moy, vers le ciel ont ils pouſſé des plaintes?</orig>
            <reg>Du saug des innocents mes mains sont-elles teintes, Contre moi, vers le ciel ont ils poussé des plaintes?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nul de tous ces forfaits, mais mon ſort ſeulement, D'vn trone qui luy nuit me fait vn monument, Sa rigueur m'a reduit à ce point déplorable, Et ie ſuis mal-heureux, &amp; non pas miſerable.</orig>
            <reg>Nul de tous ces forfaits, mais mon sort seulement, D'un trone qui tu nuit me fait un monument, Sa rigueur m'a réduit à ce point déplorable, Et Seigneur suis malheureux, et non pas misérable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRATES.</orig>
            <reg>CRATES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, ce triſte exemple, aux Rois n'eſt pas nouueau, Vn ſceptre eſt dans leurs mains vn fragile roſnau;</orig>
            <reg>Sire, ce triste exemple, aux Rois n'est pas nouveau, Un sceptre est dans leurs mains un fragile rônau;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le ciel d’vn ſeul regard eſbranle vne couronne, Il l’oſte quelquefois, auſſi-toſt qu’il l’a donne, Et de noſtre grandeur à noſtre abaiſſement, CtiſanL’eſpace quand il veut n’eſt que d’vn ſeul moment.</orig>
            <reg>Le ciel d'un seul regard ébranle une couronne, Il l'ôte quelquefois, aussitôt qu'il l'a donne, Et de notre grandeur à notre abaissement, CtisanL'espace quand il veut n'est que d'un seul moment.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tecouis.</orig>
            <reg>tecouis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, ou mon œil s’abuſe, ou la Reine elle meſme Apporte du remede, à voſtre deuil extréme:</orig>
            <reg>Mais, ou mon œil s'abuse, ou la Reine elle -même Apporte du remède, à votre deuil extrême:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt elle qui s’auance, &amp; les Dieux appaiſés, Vous ſeruent, au moment que vous les accuſés.</orig>
            <reg>C'est elle qui s'avance, et les Dieux apaisés, Vous servent, au moment que vous les accusez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>AJCERRESE V ANIISCIIE, ERATES, EVIPIORBE.</orig>
          <reg>ADCERESE V ANISCIIE, ERATES, EVIPIORBE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CRISANTE, MARCIE.</orig>
          <reg>CRISANTE, MARCIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTIOCHE.</orig>
            <reg>ANTIOCHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ieux!</orig>
            <reg>Jeux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’eſt-ce que ie voy?</orig>
            <reg>qu'est-ce que ie cy?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous me rendés 45 Criſante, O ſupreſme faueur!</orig>
            <reg>vous me rendez 45 Crysante, Ô me faveur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qui paſſe mon attente, O veuë ineſperée!</orig>
            <reg>qui passe mon attente, Ô veuë inespérée!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô doux contentement.</orig>
            <reg>ô doux contentement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISANTE, ſeretirant.</orig>
            <reg>CRISANTE, seretirant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Trefue, trefue Monſieur, à ce rauiſſement;</orig>
            <reg>Trefue, trouve Monsieur, à ce ravissement;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Détournés vos regards d’vn obiet ſi funeſte, Qu’il vous ſoit vn poiſon, qu’il vous ſoit vne peſte;</orig>
            <reg>Détournez vos regards d'un objet si funeste, Qu'il vous soit un poison, qu'il vous soit une peste;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celle en qui vous trouuies des attraits ſi charmans, N'eſt plus vn digne obiet de vos embraſſements.</orig>
            <reg>Celle en qui vous trouviez des attraits si charmants, N'est plus un digne objet de vos embrassements.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſtoit peu des grandeurs, des biens, d’vne couronne, Qu’au pouuoir de Ceſar noſtre ſort abandonne,</orig>
            <reg>C'était peu des grandeurs, des biens, d'une couronne, Qu'au pendant de César notre sort abandonne,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>source ga icabnffr ( Ilordonnoit auſſi que ce mal-heureux corps, D'vn vainqueur inſolent aſſouuiſt les efforts.</orig>
            <reg>source ga ici ( Ilordonnait aussi que ce malheureux corps, D'un vainqueur insolent assouuist les efforts.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTIOCHE.</orig>
            <reg>ANTIOCHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O de tous mes mal-heurs, mal-heur le plus ſenſible!</orig>
            <reg>Ô de tous mes malheurs, mal-heur le plus sensible!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En ce point ſeulement voſtre hayne eſt viſible, Impitoyables Dieux, qui voulés mon trépas, Et qui pour m’outrager, ne vous épargnez, pas, Pour trauerſermes iours,vous approuués le crime, Et tout ce qui me nuit vous ſemble legitime.</orig>
            <reg>En ce point seulement votre haine est visible, Impitoyables Dieux, qui voulez mon trépas, Et qui pour m'outrager, ne vous épargnez, pas, Pour traversermes jours,vous apprenant le crime, Et tout ce qui me nuit vous semble légitime.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelvainqueur, au mepris de la terreeo des cicux, A tache ſes exploits de cet acte odieux.</orig>
            <reg>Quelvainqueur, au mépris de la terreeo des cicux, A tache ses exploits de cet acte odieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISANTE.</orig>
            <reg>CRISANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Caſſie à cét effort, à diſpensé ſa rage Le Cietimpunement apermiscet outrage, Pleurs, deffence, nycris, ne la pus diuertir, Et Manilie abſent ne m'en put garantir.</orig>
            <reg>Cassie à cet effort, à dispensé sa rage Le Ciétimpunement apermiscet outrage, Pleurs, défense, nicris, ne la pus divertir, Et Manilie absent ne m'en put garantir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTIOCHE.</orig>
            <reg>ANTIOCHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais par quelle faueur ſont vos chaiſnes briſees, Et contre noſtre eſpoir vos rançons meſpriſees.</orig>
            <reg>Mais par quelle faveur sont vos chaînes brises, Et contre notre espoir vos rançons méprises.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISANTE.</orig>
            <reg>CRISANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Captiue luy nuit qui le peut accuſer;</orig>
            <reg>La Captive autre nuit qui le peut accuser;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et c’eſt l’occaſion qui les luy fait briſer:</orig>
            <reg>Et c'est l'occasion qui les Seigneur fait briser:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTIOCHE.</orig>
            <reg>ANTIOCHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>muuonneut ſe pommauſenurounco un peu de peinc,</orig>
            <reg>muonnut se pommausenurounco un peu de peinc,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISANTE.</orig>
            <reg>CRISANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour le mien toutefois ma deffence fut vaine.</orig>
            <reg>Pour le mien toutefois ma défense fut vaine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTIOCHE.</orig>
            <reg>ANTIOCHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La pitié vous rendit ſenſible à ſes tranſports, Où l’eſpoir d’eſtre libre allentit vos efforts.</orig>
            <reg>La pitié vous rendit sensible à ses transports, Où l'espoir d'être libre allentit vos efforts.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISANTE.</orig>
            <reg>CRISANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy?</orig>
            <reg>Quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dans l’excez d’ennuis dont mon ame eſt atteinte, Ie ſuis complice encordu ſuiet de ma plainte:</orig>
            <reg>dans l'excès d'ennuis dont mon âme est atteinte, Je suis complice encordu sujet de ma plainte:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N'ay-ie point auec luy reſpiré ſes plaiſirs?</orig>
            <reg>N'ai-je point auecjours respiré ses plaisirs?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Acay te poini pardeſtinexeut fesutſirss N'ay-ie pas attiſé ſonimpudique flame, Et proſtitué ce corps à ſon ardeur infame?</orig>
            <reg>Acai te poini pardestinexeut fesutsirss N'ai-je pas attisé sonimpudique flamme, Et prostitué ce corps à son ardeur infâme?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARIACCIIE.</orig>
            <reg>ARICCIIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quicraint de ſe trouuerence honteux eſtat, Reprime le plus fort, &amp; le pire attentat.</orig>
            <reg>Quicraint de se trouverence honteux état, Reprime le plus fort, et le pire attentat.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISANTE.</orig>
            <reg>CRISANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hommes, Dieux, Elements, tout fut ſourd à mon aide.</orig>
            <reg>Hommes, Dieux, Éléments, tout fut sourd à mon aide.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTIOCHE.</orig>
            <reg>ANTIOCHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iamai quipent mourir ne manque de remede.</orig>
            <reg>Jamai quipent mourir ne manque de remède.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RISANTE.</orig>
            <reg>RISANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce dernier me manqua, ie l’ay cent fois cherché, Et touſiours de mes mains le fer fut arraché;</orig>
            <reg>Ce dernier me manqua, ie l'ai cent fois cherché, Et toujours de mes mains le fer fut arraché;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Orantt qurdoutoit japorner monenuſe, Eſprouua ma vertu par la fin de ſa vie.</orig>
            <reg>Orant qurdoutait japporner monuse, Esprouva ma vertu par la fin de sa vie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANIIOCHE.</orig>
            <reg>ANIICHÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’inſtrument de ſa mort vous pouuoit ſecourir.</orig>
            <reg>L'instrument de sa mort vous pouvait secourir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISANTE.</orig>
            <reg>CRISANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Is fus trop toſt ſurpriſe, &amp; ie ne pus mourir.</orig>
            <reg>Is fus trop tôt surprise, et ainsi ne pus mourir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTIOCHE.</orig>
            <reg>ANTIOCHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Viuez, viuez, Madame, &amp; que les deſtinées Filent à voſtre vie vn long ſiecle d’années;</orig>
            <reg>Vivez, vivez, Madame, et que les destinées Filent à votre vie un long siècle d'années;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vne iuſte frayeur vous ſauua du tombeau, Et la beauté du prix fit voſtre crime beau;</orig>
            <reg>Une juste frayeur vous sauva du tombeau, Et la beauté du prix fit votre crime beau;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçachant en quel eſtat m’auoit mis la fortune, Qu'il ne me reſtoit rien qu’vne vie importune:</orig>
            <reg>Sachant en quel état m'avait mis la fortune, Qu'il ne me restait rien qu'une vie importune:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'on ne m’a rien laiſſé, nonpas meſme l’eſpoir, Et que voſtre rançon excedoit mon pouuoir;</orig>
            <reg>Qu'on ne m'a rien laissé, nonpas même l'espoir, Et que votre rançon excédait mon pouvoir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il s’agiſſoit d’vn bien &amp; trop cher &amp; trop rare, Pour garder voſtre honneur, &amp; pouren eſtre auare;</orig>
            <reg>Il s'agissait d'vn bien et trop cher et trop rare, Pour garder votre honneur, et pouren être avare;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous deuiez, cette offrande à voſtre liberté, Et ie ne puis blaſmer voſtre facilité;</orig>
            <reg>Vous deviez, cette offrande à votre liberté, Et ici ne puis blâmer votre facilité;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ce brutal encor vous pourſuit ſes demandes, Et ſi vous luy deuez, des priuautez, plus grandes, Vous pouuez, aſſouuir ſon impudique ardeur, Partagez ſafortune, eſpouſez ſa grandeur, Fuyez vn lieu de pleurs, d’ennuis &amp; de ſupplices, Et ſuiuez des vainqueurs la gloire &amp; les delices;</orig>
            <reg>Si ce brutal encor vous poursuit ses demandes, Et si vous avez devez, des privautés, plus grandes, Vous pouvez, assouuir son impudique ardeur, Partagez safortune, épousez sa grandeur, Fuyez un lieu de pleurs, d'ennuis et de supplices, Et suivez des vainqueurs la gloire et les délices;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quittez le mal-heureux, demeurez, au plus fort;</orig>
            <reg>Quittez le malheureux, demeurez, au plus fort;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et tournez, ſans contrainte où tournera le ſort.</orig>
            <reg>Et tournez, sans contrainte où tournera le sort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Il s’en va ſuiuy de ſes fauoris.</orig>
          <reg>Il s'en va suivi de ses favoris.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISANTE ſeule auec Marcie.</orig>
            <reg>CRISANTE seule avec Marcie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O ſenſible douleur!</orig>
            <reg>Ô sensible douleur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô trop cruel outrage!</orig>
            <reg>ô trop cruel outrage!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy?</orig>
            <reg>Quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>fer, priſon, ny feu ne s’offre à mon courage;</orig>
            <reg>fer, prison, ni feu ne s'offre à mon courage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie reſpire le iour, ô cruel deſeſpoir!</orig>
            <reg>Je respire le jour, ô cruel désespoir!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui me doit du ſecours, ſoupçonne mon deuoir?</orig>
            <reg>Qui me doit du secours, soupçonne mon devoir?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En plaignant monhonneur, ie tache mon estime, Et demandant vengeance, onm'impute le crime;</orig>
            <reg>En plaignant monhonneur, une tache mon estime, Et demandant vengeance, onm'impute le crime;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va, cruel, tes ſoüpçons auront vn prompt effet, Attens iuſqu'à demain, tu ſeras ſatisfait;</orig>
            <reg>Va, cruel, tes soupçons auront un prompt effet, Atends jusqu'à demain, tu seras satisfait;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toy qui vois à quels traits ma fortune eſt en butte, Seule quiſsais mes maux, compagne de ma cheute:</orig>
            <reg>Toi qui vois à quels traits ma fortune est en butte, Seule quissais mes maux, compagne de ma chute:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Marcie, aſſiſte-moy iuſqu’au dernier moment;</orig>
            <reg>Marcie, assiste-moi jusqu'au dernier moment;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne m'interroge point, &amp; ſuy-moy ſeulement.</orig>
            <reg>Ne m'interroge point, et suis-moi seulement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MARCIE.</orig>
            <reg>MARCIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux!</orig>
            <reg>Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à quel poinct d’ennuis le Cielt' a-t’il reduite Touſiours un dernier mal treuue un pire à ſa ſuite, Accuſant vn brutal, ede fait un ialoux, Et n’a plus d’ennemy pire que ſon eſpoux.</orig>
            <reg>à quel point d'ennuis le Cielt' a-t-il réduite Toujours un dernier mal trouve un pire à sa suite, Accusant un brutal, éde fait un jaloux, Et n'a plus d'ennemi pire que son époux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>d 11 8 M.</orig>
          <reg>d 11 8 M.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pad 44</orig>
          <reg>Pad 44</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCLNE IREMIERE</orig>
          <reg>SCLNE IREMIÈRE</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASSIE ſeul.</orig>
            <reg>CASSIE seul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oucis, honte, remords qui troublez ma penſée, Importunes fureurs dont mon ame eſt preſſée;</orig>
            <reg>Oucis, honte, remords qui troublés ma pensée, Importunes fureurs dont mon âme est pressée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A quels deſſeins, enfin, me deuez,-vous port er?</orig>
            <reg>À quels desseins, enfin, me devez,-vous port er?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Acheuez, de me perdre oude metourmenter, Ordonnez quel conſeil vous voulez que ie ſuiue, Et faites queie meure, ou ſouffrez que ie viue;</orig>
            <reg>Achevez, de me perdre oude metourmenter, Ordonnez quel conseil vous voulez que ie suiue, Et faites queie meure, ou souffrez que personne vive;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelque endroit oùmes pas portent ce triſte corps, Ie voy couler ſous moy le noir fleuue des morts:</orig>
            <reg>Quelque endroit oùmes pas portent ce triste corps, Je vois couler sous moi le noir fleuve des morts:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par tout ie voy l’Enfer, &amp; partout ſes Megeres Heriſſent contre moy leurs noirs crins de viperes;</orig>
            <reg>Par tout cela vois l'Enfer, et partout ses Mères Hérissent contre moi leurs noirs crins de vipères;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Criſante de frayeur glace tous mes eſprits, Et i’entens en tous lieux ſes effroyables cris;</orig>
            <reg>Crysante de frayeur glace tous mes esprits, Et j'entends en tous lieux ses effroyables cris;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie la voy l’œil ardent, furieuſe, enrãgée Crier contre le ciel qui ne l’a pas vangée;</orig>
            <reg>Je la vois l'œil ardent, furieuse, enrãgée Crier contre le ciel qui ne l'a pas vengée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie la voy forcenée, &amp; le fer à la main Chercher en quelle part elleouurira ſon ſein;</orig>
            <reg>Je la vois forcenée, et le fer à la main Chercher en quelle part elleouvrira son sein;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sur moy, ſur moy, Criſante, accomply ton enuie, Finis mes triſtes iours, &amp; pardonne à ta vie;</orig>
            <reg>Sur moi, sur moi, Crysante, accompli ton envie, Finis mes tristes jours, et pardonne à ta vie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle m'a découuert, elle vient, ie la voy, L’œil haut &amp; le teint mort s’eſlancercontre moy;</orig>
            <reg>Elle m'a découvert, elle vient, je la vois, L'œil haut et le teint mort s'élancercontre moi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle porte le coup, &amp; ſur ſa main ſi pure Mon ſang à larges flots coule de ma bleſſeure, De ſa rouge couleur ſon veſtement eſt teint, Et ie me ſens au cœur mortellement atteint, Mes yeux perdent le iour;</orig>
            <reg>Elle porte le coup, et sur sa main si pure Mon sang à larges flots coule de ma blessure, De sa rouge couleur son vêtement est teint, Et quelque sens au cœur mortellement atteint, Mes yeux perdent le jour;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>UEEI CASSIE, CLEODORE.</orig>
          <reg>OÙEI CASSIE, CLEODORE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Dieux!</orig>
            <reg>Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CLEODONE.</orig>
            <reg>CLÉODONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Velle eſt ſa reſuerie?</orig>
            <reg>Velle est sa rêverie?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASSIE.</orig>
            <reg>CASSIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Satisfay, Criſante, à ta iuſte furie, Arrache de ceſein par vn dernier effort Ce cœurqui bruſle encor dans l’effroy de la mort.</orig>
            <reg>Satisfai, Crysante, à ta iuste furie, Arrache de cesein par un dernier effort Ce cœurqui brûle encor dans l'effroi de la mort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEODORE.</orig>
            <reg>CLÉODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mena:</orig>
            <reg>mena:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ut queut manic eſt ſon ume viejjée:</orig>
            <reg>ut queut manic est son ume viejjée:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASSIE.</orig>
            <reg>CASSIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quels efforts de pitié ſuſpendent ta penſée?</orig>
            <reg>Quels efforts de pitié suspendent ta pensée?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui te fait ſans raiſonregrettermon treſpas, Ou craindre vnennemy qui ne ſe deffend pas?</orig>
            <reg>Qui te fait sans raisonregrettermon trépas, Ou craindre unennemi qui ne se défend pas?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puns ueſfentc atesconps ma goixceſtexpoſée, Mon chaſtiment eſt iuſte, &amp; ta vengeance aiſée,</orig>
            <reg>Puns êtesfentc atesconps ma goixcestexposée, Mon châtiment est juste, et ta vengeance aisée,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEODORE.</orig>
            <reg>CLÉODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Releuez, releuez voſtre eſprit abbatu, En quels lâches penſers ſe perd voſtre vertu?</orig>
            <reg>Relevez, relevez votre esprit abattu, En quels lâches pensers se perd votre vertu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn grand cœuren ſa perte à tout ſe precipite, Heins peucac momu oun fuit mouu tropviſte.</orig>
            <reg>Un grand cœuren sa perte à tout se précipite, Heins peucac momu oun fuit mou tropviste.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si le cõurroux du Ciel vous deſtine là bas, Attendez-en l’effet, mais ne le preſſez, pas.</orig>
            <reg>Si le commurroux du Ciel vous destine là bas, Attendez-en l'effet, mais ne le pressez, pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASSIE.</orig>
            <reg>CASSIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Q'uoy, l’obiet de mon crime empeſche ma deffaite, Et d’vn coup ſeulement Criſante eſt ſatisfaite;</orig>
            <reg>QU'uoy, l'objet de mon crime empêche ma défaite, Et d'un coup seulement Crisante est satisfaite;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, pour vn brutal c’eſt trop d'humanité, Et ta vengeance importe à ton honneſteté:</orig>
            <reg>Non, non, pour un brutal c'est trop d'humanité, Et ta vengeance importe à ton honnêteté:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Punis, Punis, belle Criſante, vninfame barbare, Qui n'a pu reſpecter vne vertu ſirare;</orig>
          <reg>Punis, Punis, belle Crysante, uninfâme barbare, Qui n'a pu respecter une vertu sirare;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Comme elle mon offence eſt ſans comparaiſon, Fay taire ta pitié, conſulte ta raiſon, Que pour preuue à ta foyma mort ſoit entendué, *i ayqui t'aiopamte, &amp; peras qui t'aperduë.</orig>
          <reg>Comme elle mon offense est sans comparaison, Fay taire ta pitié, consulte ta raison, Que pour preuve à ta foyma mort soit entendué, *i aiqui t'ai4amte, et péras qui t'aperdue.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEODORE.</orig>
            <reg>CLÉODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O déplorable effet d’vn trop iuſte remords, Combien pour vn ſeulcrime il endure de morts!</orig>
            <reg>Ô déplorable effet d'une trop juste remords, Combien pour un seulcrime il endure de morts!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASSIE.</orig>
            <reg>CASSIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Preſſe, preſſe l’effet de ta iuſte colere, L’iniure eſt peu ſenſible au cœur qui delibere, Que ne coule deſia monſang de toutes parts, Le Ciel eſt profané de mes ſalles regards;</orig>
            <reg>Presse, presse l'effet de ta juste colère, L'injure est peu sensible au cœur qui délibère, Que ne coule déjà monsang de toutes parts, Le Ciel est profané de mes salles regards;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour ne les plus ſouffrir le ſoleil precipite Sa confuſe clarté dans le ſein d’Amphitrite:</orig>
            <reg>Pour ne les plus souffrir le soleil précipite Sa confuse clarté dans le sein d'Amphitrite:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quel obiet d’horreur m’eſpouuante les yeux L’air eſt tout enflammé du feu tombé des Cieux?</orig>
            <reg>Mais quel objet d'horreur m'épouvante les yeux L'air est tout enflammé du feu tombé des Cieux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Aſtres dereglez, peſle meſle deſcendent, Leur clarté s’obſcurcit &amp; leurs globes ſe fendent;</orig>
            <reg>Les Astres déréglez, pèle -mêle descendent, Leur clarté s'obscurcit et leurs globes se fendent;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Dieux te vont venger, ils tonnent &amp; ie voy Le foudre dans leurmain, preſt à tomber ſur moy.</orig>
            <reg>Les Dieux te vont venger, ils tonnent et ainsi vois Le foudre dans leurmain, prêt à tomber sur moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu, fuy de ces lieux, Princeſſe infortunée, Et crain de partager ma triſte deſtinée:</orig>
            <reg>Adieu, fui de ces lieux, Princesse infortunée, Et crain de partager ma triste destinée:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On a veu quelquefois à leurs bras tous puiſſans, Auec les criminels frapper les innocens:</orig>
            <reg>On a vu quelquefois à leurs bras tous puissants, Avec les criminels frapper les innocents:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vneffroyable bruit commence la tempeſte, Ll te fondre eſt tantt ſurmacoupaie teſte.</orig>
            <reg>Uneffroyable bruit commence la tempête, Ll te fondre est tant surmacoupe tête.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Il tombe furieux.</orig>
            <reg>Il tombe furieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie tombe, ie ſuis mort, &amp; tout ſecours eſt vain;</orig>
            <reg>Je tombe, Seigneur suis mort, et tout secours est vain;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Où me dois-ie cacher?</orig>
            <reg>Où me dois-je cacher?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>o terre ouure ton ſein!</orig>
            <reg>ô terre ouvre ton sein!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il demeure éuanoüy ſur la place.</orig>
            <reg>Il demeure éuanoüy sur la place.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEODORE.</orig>
            <reg>CLÉODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux!</orig>
            <reg>Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelle frenaiſie occupe ſa penſée, Et de quelle douleur eſt ſon ame preſſée?</orig>
            <reg>quelle frénaisie occupe sa pensée, Et de quelle douleur est son âme pressée?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son corps foible &amp; mourant ſuccombe à ſa langueur, A peine dans ſon ſein ie ſens battre ſoncœur, Ses membres ſont glacez, &amp; mon oreille à peine peut diſcerner dans l’air le bruit de ſon haleine:</orig>
            <reg>Son corps faible et mourant succombe à sa langueur, À peine dans son sein ie sens battre soncœur, Ses membres sont glacés, et mon oreille à peine peut discerner dans l'air le bruit de son haleine:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O d’vn deſtin d’amour déplorable ſuccez, Q uels mal-heurs ſa fureur produit en ſon excez;</orig>
            <reg>Ô d'une destin d'amour déplorable succès, Q uels mal-heurs sa fureur produit en son excez;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il entr’ouure enfin ſadebile paupiere, Et ſemble auec douleur ſupporter la lumiere.</orig>
            <reg>Mais il entr'ouvre enfin sadebile paupière, Et semble avec douleur supporter la lumière.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASSIE, hauſſant vn peu la teſte.</orig>
            <reg>CASSIE, haussant un peu la tête.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelle eſt mon aduanture, où ſuis-ie?</orig>
            <reg>Quelle est mon aventure, où suis-je?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>en quel ſeiour En quel lieu, cher amy, respirons-nous le iour?</orig>
            <reg>en quel séjour En quel lieu, cher ami, respirons-nous le jour?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelle ſera la fin de ma melancholie, Et qu’à pour mon ſuppliceordonné Manilie?</orig>
            <reg>Quelle sera la fin de ma mélancolie, Et qu'à pour mon suppliceordonné Manilie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dois-ie bien toſt ſeruir de paſture aux corbeaux, Et me prepare-t'on des fers &amp; des bourreaux?</orig>
            <reg>Dois-je bien tôt servir de pâture aux corbeaux, Et me prépare-t'-on des fers et des bourreaux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chonerimt ep ncomin:</orig>
            <reg>Chonerimt ép nomin:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEODORE.</orig>
            <reg>CLÉODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son remords eſt extréme!</orig>
            <reg>Son remords est extrême!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, &amp; vous pouuez, ſeul vous accuſervous meſme;</orig>
            <reg>Non, et vous pouvez, seul vous accuservous même;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Manilie arriué, vous fait par tout chercher, Non pour vous en puntr on von te teprocher, Puis qu’il l’ignore encor:</orig>
            <reg>Manilie arrivé, vous fait par tout chercher, Non pour vous en puntr on von te teprocher, Puis qu'il l'ignore encor:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>2 M O fureur enragée!</orig>
            <reg>2 M Ô fureur enragée!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEODORE.</orig>
            <reg>CLÉODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pour prendre conſeil du ſiege de Tegée;</orig>
            <reg>Mais pour prendre conseil du siège de Tegée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il en a veu l’afſiette, il encognoiſt les forts, Et promet ſa conqueſte à nos moindres efforts:</orig>
            <reg>Il en a vu l'assiette, il encognoist les forts, Et promet sa conquête à nos moindres efforts:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ine quun que ien oopre faute ſecrette, Souſtenez que de nuict Criſante s’eſt ſouſtraite;</orig>
            <reg>Ine quun que yen oopre faute secrète, Soutenez que de nuit Crysante s'est soustraite;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Produiſez les deux morts pour preuue à ce diſcours, Et par vn vain regret n’expoſez point vos iours.</orig>
            <reg>Produisez les deux morts pour preuve à ce discours, Et par un vain regret n'exposez point vos jours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASSIE.</orig>
            <reg>CASSIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En vain ie me contraints, ma conſtance abatuë **</orig>
            <reg>En vain ie me contraints, ma constance abattue *</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Expire ſous le faix de l’ennuy qui me tuë;</orig>
          <reg>Expire sous le faix de l'ennui qui me tue;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et ce cruel bourreau, ceremords eternel Pourſuitinceſſamment mon eſprit criminel, Dans le reſſentiment de l’ennuy qui me touche, Mon cœur ſe peut à peine aſſeurer de ma bouche;</orig>
          <reg>Et ce cruel bourreau, cérémords éternel Poursuitincessamment mon esprit criminel, Dans le ressentiment de l'ennui qui me touche, Mon cœur se peut à peine assurer de ma bouche;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Suiuons ce que le Cielendoit faire aduenir, Ma foibleſſe eſt extreme, aide à me ſouſtenir.</orig>
          <reg>Suivons ce que le Cielendait faire avenir, Ma faiblesse est extrême, aide à me soutenir.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>DBCLEDIIE Vne grande chambre s’ouure, où ſont MANILIE &amp; ſes Chefs de Guerre tenans conſeil</orig>
          <reg>DBCLEDIE Vaine grande chambre s'ouvre, où sont MANILIE et ses Chefs de Guerre tenants conseil</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>H MANILIE.</orig>
            <reg>H HANILIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Viſque d’heureux ſuccez nos armes ſont ſuiuies, Et qu’auecques plaiſir le Ciel deffend nos vies;</orig>
            <reg>Visque d'heureux succès nos armes sont suivies, Et qu'avec plaisir le Ciel défend nos vies;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’eſpargnons point des bras touſiours victorieux, Suiuons noſtre fortune &amp; le deſſein des Dieux:</orig>
            <reg>N'épargnons point des bras toujours victorieux, Suivons notre fortune et le dessein des Dieux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn repos glorieux bornera nos conqueſtes, Et pour toutes nos mains Rome a des palmes preſtes;</orig>
            <reg>Un repos glorieux bornera nos conquêtes, Et pour toutes nos mains Rome a des palmes prêtes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour ſeruir vn Ceſar, paroiſſons des Ceſars, Sur les iroſnes des Rois plantons nos eſtendars:</orig>
            <reg>Pour servir un César, paraissons des Césars, Sur les irônes des Rois plantons nos étendards:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faiſons craindre par tout l’ardeur qui nous tranſporte, Et ce que nous cherchons, faiſons qu’on nous l’apporte;</orig>
            <reg>Faisons craindre par tout l'ardeur qui nous transporte, Et ce que nous cherchons, faisons qu'on nous l'apporte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que tout courbe le chef au ſeul bruit de nos faits, Et que nos ennemis ſans combats ſoient deffaits.</orig>
            <reg>Que tout courbe le chef au seul bruit de nos faits, Et que nos ennemis sans combats soient défaits.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>I.</orig>
            <reg>I.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CHEF DE GVERRE.</orig>
            <reg>CHEF DE GUERRRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A vos bras ſi puiſſans &amp; ſi chargez de gloire, Ce n’eſt qu'vn qu'entreprendre &amp; gagner la victoire;</orig>
            <reg>À vos bras si puissants et si chargés de gloire, Ce n'est qu'un qu'entreprendre et gagner la victoire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour les moindres Soldats de noſtre nation, Paroiſtre &amp; triompher n’eſt plits qu’vne action;</orig>
            <reg>Pour les moindres Soldats de notre nation, Paraître et triompher n'est plits qu'une action;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rome victorieuſe auec droit nous couronne, Elle rend ſeulement lagloire qu’on luy donne, Roun ououcone vo tuuriaro qurnem ronforner, Et Ceſar ne fera que nous encouronner.</orig>
            <reg>Rome victorieuse toujours droit nous couronne, Elle rend seulement lagloire qu'on avait donne, Roun oucone vœux tuuriaro qurnem ronforner, Et César ne fera que nous encouronner.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>2.</orig>
            <reg>2.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CHEF DE GVERRE.</orig>
            <reg>CHEF DE GUERRRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt trop perdre de iours, &amp; nos armes oiſiues Doiuent des habitans aux tenebreuſes riues:</orig>
            <reg>C'est trop perdre de jours, et nos armes oisives Doivent des habitants aux ténébreuses rives:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn iour nous eſt honteux s’il paſſe ſans combats, Et deſia le repos afflige nos ſoldats, Ne pouuant autre part exercer leurs courages, Eux-meſmes ils ſe font les objets de leurs rages;</orig>
            <reg>Un jour nous est honteux s'il passe sans combats, Et déjà le repos afflige nos soldats, Ne pouvant autre part exercer leurs courages, Eux-mêmes ils se font les objets de leurs rages;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’vn l’autre en ce repos ne ſe peut ſupporter, Ils treuuent des esbats chacun à s’affronter;</orig>
            <reg>L'vn l'autre en ce repos ne se peut supporter, Ils trouvent des ébats chacun à s'affronter;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De leur ſang a toute heure on voit rougir laterre, L’aiſe les incommode, &amp; leurpaix fait la guerre.</orig>
            <reg>De leur sang a toute heure on voit rougir laterre, L'aise les incommode, et leurpaix fait la guerre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MANILIE.</orig>
            <reg>MANILIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour augmenter auſſi noſtre gloire &amp; la leur, Et pour ne laiſſer pas engourdir leur valeur:</orig>
            <reg>Pour augmenter aussi notre gloire et la leur, Et pour ne laisser pas engourdir leur valeur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Entre tous mes aduis le mien eſt que Iegée, Suiue de prés Corinthe, &amp; ſoit toſt aſſiegée Ses biens ſeront à nous pluſtoſt que menacez, I'ay reconnuſa folce, &amp; ſondé ſes foſſez;</orig>
            <reg>Entre tous mes avis le mien est que Iegée, Suive de près Corinthe, et soit tôt assiégée Ses bien tôt à nous plutôt que menacés, J'ai reconnusa folce, et sondé ses fossé;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deux iours nous gagneront vne palme nouuelle, Et feront ſous nos loix courber cette nouuelle:</orig>
            <reg>Deux jours nous gagneront une palme nouvelle, Et feront sous nos lois courber cette nouvelle:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais en quel lieu Caſſie a-t’il porté ſes pas, On l’a cherché partout, &amp; il ne paroiſt pas, Quels ſoins &amp; quels reſpects à t’il eu pour la Reyne, Il l’a mal gouuernée, ou ma croyancé eſt vaine, Ear fon eſtoignement en faut ilsut eſtimer, Et ie crains un malheur que ie n’oſe exprimer.</orig>
            <reg>Mais en quel lieu Cassie a-t-il porté ses pas, On l'a cherché partout, et il ne paraît pas, Quels soins et quels respects à t'il eu pour la Reine, Il l'a mal gouvernée, ou ma croyancé est vaine, Ear son étoignement en faut ilsut estimer, Et tu crains un malheur que ie impose exprimer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L CIILIDEGUENRE.</orig>
            <reg> CIILIDEGUENRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elleentre, la voicy;</orig>
            <reg>Elleentre, la voici;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais Dieux!</orig>
            <reg>mais Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de quelle ſorte?</orig>
            <reg>de quelle sorte?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MANILIE.</orig>
            <reg>MANILIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que vois-ie, &amp; d’où prouient l’ennuy qui l’a tranſporte?</orig>
            <reg>Que vois-je, et d'où provient l'ennui qui l'a transporte?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>{SCREEEV CRISANTE, MARCIE, aux pſéds de MANILIE.</orig>
          <reg>{SCREEEV CRISANTE, MARCIE, aux pséds de MANILIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Epourueuë au beſoin du ſecours des mortels, Ie viens à vos genoux comme aux pieds des Autels, Non pas comme autrefois en titre de Princeſſe, Ence que i'ay perdu toute magloire ceſſe;</orig>
            <reg>Epourueuë au besoin du secours des mortels, Je viens à vos genoux comme aux pieds des Autels, Non pas comme autrefois en titre de Princesse, Ence que j'ai perdu toute magloire cesse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ce corps qui iadis ne bleſſoit pas les yeux, Eſt deuenu l’horreur des hommes &amp; des Dieux;</orig>
            <reg>Et ce corps qui jadis ne blessait pas les yeux, Est devenu l'horreur des hommes et des Dieux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Telle ie viens à vous ainſi qu’aux pieds d’Auguſte, Ce Roy de l’Vniuers auſſi puiſſant que iuſte, Vous apprendre vn malheur que vous n’auez pas ſceu, Et demuncec iuiſomus ontort que vuyncceu.</orig>
            <reg>Telle grande viens à vous ainsi qu'aux pieds d'Auguste, Ce Roi de l'Univers aussi puissant que juste, Vous apprendre un malheur que vous n'avez pas su, Et demuncec uisomus ontort que vuyncceu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>I.</orig>
            <reg>I.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CHEF DE GVERRE.</orig>
            <reg>CHEF DE GUERRRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O funepoucurceme</orig>
            <reg>Ô funepoucurceme</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>2.</orig>
            <reg>2.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CHEF DE GyEICItE.</orig>
            <reg>CHEF DE GyEICItE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'vne brutale flamme A ſur A ſur moy de pouuoir:</orig>
            <reg>Qu'une brutale flamme A sur A sur moi de pouvoir:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MANILIE.</orig>
            <reg>MANILIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Acheuez donc, Madame.</orig>
            <reg>Achevez donc, Madame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISANTE.</orig>
            <reg>CRISANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn inſolent a fait de monhonneſteté Vne in juſte victime à ſa brutalité:</orig>
            <reg>Un insolent a fait de monhonnesteté Vne in juste victime à sa brutalité:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Caſſie, ô lâche mot, eſt le nom de ce traiſtre!</orig>
            <reg>Cassie, ô lâche mot, est le nom de ce traître!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieux en quel eſtat ſuis-ie venue paraiſtre:</orig>
            <reg>Ô Dieux en quel état suis-je venue paraître:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aj-le diſcunt aſſes pour venr ences sieux Publier mon affront &amp; roegir à vos yeux.</orig>
            <reg>Ajo-le discunt asses pour venr ences sieux Publier mon affront et rogir à vos yeux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MANLLIE, ſe leuant.</orig>
            <reg>MANLIE, se levant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy de cette fureur ſon ame fut touchee?</orig>
            <reg>Quoi de cette fureur son âme fut touchée?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O d’vn ſalle renom Rome à iamais tachée;</orig>
            <reg>Ô d'un salle renom Rome à jamais tachée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Q uel ſupplice aura-t’il qu’il ne luy ſoit trop doux, Pour vn crime ſi lâ.</orig>
            <reg> Quel supplice aura-t-il qu'il ne porte soit trop doux, Pour crime si lât.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>he &amp; qui nous touche tous?</orig>
            <reg>hé et qui nous touche tous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De quel acte, Ceſar, eſt ta gloire noircie:</orig>
            <reg>De quel acte, César, est ta gloire noircie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Courez toute la velle, &amp; qu'on trouue Caſſie;</orig>
            <reg>Courez toute la velle, et qu'on trouve Cassie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chargez vos compagnons d’vn ſemblable ſoucy, Et que viuant ou mort on me le ren de icy.</orig>
            <reg>Chargez vos compagnons d'un semblable souci, Et que vivant ou mort on me le ren de ici.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SANTE.</orig>
            <reg>SANTÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>RavHui n veuuacdnncl cipne, Ainſi malgré le temps preſpere voſtre Empire, Ainſi le grand Auguſte ait vn tour des autels, Et partage le Ciel attec les immortels.</orig>
            <reg>Ravui n veuuacdnncl cipne, Ainsi malgré le temps prespère votre Empire, Ainsi le grand Auguste ait un tour des autels, Et partage le Ciel atte les immortels.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MANILIE.</orig>
            <reg>MANILIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O comme en ces mal-heurs le plus noble courage, Et le plus continent aueuglément s'engage!</orig>
            <reg>Ô comme en ces malheurs le plus noble courage, Et le plus continent aveuglément s'engage!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>.</orig>
            <reg>.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O damnable fureur, qui fait de voſtre front Surceluy de Ceſar rejallircet affront!</orig>
            <reg>Ô damnable fureur, qui fait de votre front Surcelui de César rejaillircet affront!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy l’on verra noircir par le crime d’vnhomme, L’éclat de tant d’exploits, &amp; la gloirede Rome?</orig>
            <reg>Quoi l'on verra noircir par le crime d'Homme, L'éclat de tant d'exploits, et la gloire Rome?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et des gens dont l’ardeur s’épandoit en tous lieux, Ondira (pour vn ſeul) ce peuple eſt vicieux:</orig>
            <reg>Et des gens dont l'ardeur s'épandait en tous lieux, Ondira (pour un seul) ce peuple est vicieux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais de plus prés que tous cet affront me regarde, Qui ne vous choiſis pas vne plus ſeure garde, Et qui ne pus iuger du lubrique deſſein, Dont ce ieune inſolent ſentoit bruſler ſon ſein;</orig>
            <reg>Mais de plus près que tous cet affront me regarde, Qui ne vous choisis pas une plus sûre garde, Et qui ne pus juger du lubrique dessein, Dont ce jeune insolent sentait brûler son sein;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſperez du deuoir ou macharge m’oblige, Ce que trop iuſtement voſtre plainte en exige;</orig>
            <reg>Espérez du devoir ou macharge m'oblige, Ce que trop justement vôtre plainte en exige;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous-meſme à voſtre honneur ſacrifiez ſes iours, Vos innocentes mains enborneront le cours;</orig>
            <reg>Vous-même à votre honneur sacrifiez ses jours, Vos innocentes mains enborneront le cours;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans ſon cœur arraché, cherchez voſtre allegeance, Et s’il ſe peut au crime égalez, la vengeance.</orig>
            <reg>Dans son cœur arraché, cherchez votre allégeance, Et s'il se peut au crime égalez, la vengeance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A NTE.</orig>
            <reg>À NTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il craignoit le ſuccez, qui ſuiura ſon amour, Il leuſt m’oſtant l’honneur, m’oſter auſſi le iour, Il a pour ſon mal-heur ſouſtrait à mon enuie Les moyens de me nuire &amp; de m’oſter la vie;</orig>
            <reg>S'il craignait le succès, qui suivra son amour, Il lut m'ôtant l'honneur, m'ôter aussi le jour, Il a pour son malheur soustrait à mon envie Les moyens de me nuire et de m'ôter la vie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lors que i'ay le poignard contre mon ſein porté, Ses efforts importuns l’ont touſiours arreſté;</orig>
            <reg>Lors que j'ai le poignard contre mon sein porté, Ses efforts importuns l'ont toujours arrêté;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cent fois à ſe fureur ma gorge s’eſtofferte;</orig>
            <reg>Cent fois à se fureur ma gorge s'étofferte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il veut que ie viue, (u it oi pour ja peite.</orig>
            <reg>Mais il veut que personne vive, (u it oi pour ja péite.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L'aueugle, retenant ma iuſte paſſion, Conſeruoit l’inſtrument de ſa punition:</orig>
            <reg>L'aveugle, retenant ma juste passion, Conservait l'instrument de sa punition:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il ſe plaint toutesfois que le iour me demeure, Si ce traiſtre en mourant, ſouhaitte que ie meure Il ne peut que trop taru acheuer mon ennuty, En luy donnant la mort, ie la prendray pour luy:</orig>
            <reg>S'il se plaint toutefois que le jour me demeure, Si ce traître en mourant, souhaite que ie meure Il ne peut que trop taru achever mon ennuti, En lui donnant la mort, Seigneur la prendrai pour lui:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais on l’ameine, ô Dieux!</orig>
            <reg>Mais on l'amène, ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>auec quelle ailegeance, Iures l’inture, on voit l’obiet de ſa vengeance?</orig>
            <reg>Ah quelle aigeance, Jures l'inture, on voit l'objet de sa vengeance?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E déliberés point, frapés, ce ſein eſt preſt, INAuant que prononcer, exccutés l’arreſt;</orig>
            <reg>E déliberés point, frappez, ce sein est prêt, INAuant que prononcer, exccutés l'arrêt;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des hommes, &amp; des Dieux accompliſſe la haine;</orig>
            <reg>Des hommes, et des Dieux accomplisse la haine;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le iours à mes regards ſepreſte auecques peine;</orig>
            <reg>Le jours à mes regards seprête avec peine;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le ciel auec regret le depeint a mes yeux, Mon abord eſt funeſte, &amp; i’infecte ces lieux;</orig>
            <reg>Le ciel avec regret le dépeint a mes yeux, Mon abord est funeste, et j'infecte ces lieux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deja, voſtre douleur ſe deuſt eſtre allegée, Prolongés mon trépas pour eſtre mieux vangée, Frappes auec plaiſir chaque endroit de ce corps, Et que pour vne mort ie ſouffre mille moits.</orig>
            <reg>Déjà, votre douleur se dût être allégée, Prolongez mon trépas pour être mieux vengée, Frappes avec plaisir chaque endroit de ce corps, Et que pour une mort Seigneur souffre mille moits.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCEEE 1 CASSIE, CLEODORE, Les Soldats MANILIE, le 2.</orig>
          <reg>SCEE 1 CASSIE, CLEODORE, Les Soldats MANILIE, le 2.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Chef de Guerre, CRISANTE, MARCIE.</orig>
          <reg>Chef de Guerre, CRISANTE, MARCIE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CASSIE, tire ſon eſpée, &amp; la porte aux pieds de Criſante, &amp; dit.</orig>
          <reg>CASSIE, tire son épée, et la porte aux pieds de Crysante, et dit.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MANILIE.</orig>
            <reg>MANILIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Demander ſon ſupplice, &amp; s’accuſer ſoy ineſme, Eſt paroiſtre ſaiſy d’vn repentir extréme;</orig>
            <reg>Demander son supplice, et s'accuser soi injême, Est paraître saisi d'un repentir extrême;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa perte m’eſt ſenſible, &amp; ie dois toutesfois Abandonner ſon crime à la rigueur des loix;</orig>
            <reg>Sa perte m'est sensible, et ainsi dois toutefois Abandonner son crime à la rigueur des lois;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie crains, &amp; dois preſſer vn chaſtiment ſi iuſte, Ie plains en Manilie, &amp; i’ordonne en Auguſte;</orig>
            <reg>Je crains, et dois presser un châtiment si juste, Je plains en Manilie, et j'ordonne en Auguste;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il importe à l’eſtat, que cette impunité, Ne ſoit pas reproché à mon authorité.</orig>
            <reg>Il importe à l'état, que cette impunité, Ne soit pas reproché à mon autorité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>1.</orig>
            <reg>1.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chef de guerre.</orig>
            <reg>Chef de guerre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faites graces à l’amour;</orig>
            <reg>Faites grâces à l'amour;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>2.</orig>
            <reg>2.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chlel de quelle.</orig>
            <reg>Chlel de quelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Conſerués nous ſa vie.</orig>
            <reg>Conservez nous sa vie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASSIE.</orig>
            <reg>CASSIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, n’empeſchés point qu’elle me ſoit rauie, En l’état où ie ſuis, le iour m'eſt odieux, Ie n’attends mon arreſt des hommes, ny des Dieux;</orig>
            <reg>Non, non, n'empêchez point qu'elle me soit ravie, En l'état où ie suis, le jour m'est odieux, Je n'attends mon arrêt des hommes, ni Se Dieux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’effroyable remords qui trouble ma penſée, Aconclu maſentence, &amp; me l’a prononcée, Donc que differés vous, frappés cet inſolent;</orig>
            <reg>L'effroyable remords qui trouble ma pensée, Aconclu masentence, et me l'a prononcée, Donc que différez -vous, frappez cet insolent;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'au ſoing de vous vanger voſtre courroux eſt lent, Commencés mon ſupplice, étouffés cette peſte, Qui fut à voſtre honneur vn poiſon ſi funeſte.</orig>
            <reg>Qu'au soin de vous venger votre courroux est lent, Commencés mon supplice, étouffez cette peste, Qui fut à votre honneur un poison si funeste.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISANTE.</orig>
            <reg>CRISANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie verray de ton ſang rougir ton lâche ſein, Ie ne conſulte pas de ce iuſte deſſein:</orig>
            <reg>Je verrai de ton sang rougir ton lâche sein, Je ne consulte pas de ce juste dessein:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais i'attens ton arreſt, &amp; veux que ton ſupplice Plutoſt qu'a ma fureur, s’impute à laiuſtice;</orig>
            <reg>Mais j'attends ton arrêt, et veux que ton supplice Plutôt qu'a ma fureur, s'impute à laiustice;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux en ce plaiſir dompter ma paſſion, Et punir iuſtement vne iniuſte action.</orig>
            <reg>Je veux en ce plaisir dompter ma passion, Et punir justement été injuste action.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASSIE, à MANILIE.</orig>
            <reg>CASSIE, à MANILIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Donc, que differés vous, prononsés ma ſentence.</orig>
            <reg>Donc, que différez -vous, prononsez ma sentence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEODORE, à genoux.</orig>
            <reg>CLÉODORE, à genoux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cæſar ſeroit touché de xette repentance;</orig>
            <reg>Cæsar serait touché de xette repentance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peſés braue guerrier les deuoirs que ſa main, A ſilong-temps rendus à l’Empire Romain, Faites en ſa faueur parler voſtre memoire;</orig>
            <reg>Pesés brave guerrier les devoirs que sa main, A silongtemps rendus à l'Empire Romain, Faites en sa faveur parler votre mémoire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel auire plus vaillant à ſouſtenu ſa gloire?</orig>
            <reg>Quel avire plus vaillant à soutenu sa gloire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peines, ſoings;</orig>
            <reg>Peines, soings;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ny trauaux n'egalent ſes exploits, Et qui fiſt touſiours bien n’a failly qu’vne fois.</orig>
            <reg>Ne travaux n'égalent ses exploits, Et qui fît toujours bien n'a failli qu'une fois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>1.</orig>
            <reg>1.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chef de guerre.</orig>
            <reg>Chef de guerre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que la loy de Cæſar, comme la loy diuine, Des deux extremités, à la douceur incline, Conſerués luy Caſſie;</orig>
            <reg>Que la loi de Cæsar, comme la loi divine, Des deux extrémités, à la douceur incline, Conservés ) Cassie;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>2.</orig>
            <reg>2.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chef de guerre.</orig>
            <reg>Chef de guerre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En faueur de nos pleurs, Etioarnes le jaues de ſrlaſtesdontemas</orig>
            <reg>En faveur de nos pleurs, Étioarnes le javes de srastesdontemas</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISANTE.</orig>
            <reg>CRISANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux, ie laiſſe à vos ſoings embraſſer ma diſpute L’innocence à vos traits n’eſt pas touſiours en butte, La conſtance a la fin calme voſtre courroux, Vos carreſſes enfin, ſuccedent à vos coups, Et ocaz ne nounes pas nos peies teguaitts, Iuſques à conſeiller l’impunité des crimes.</orig>
            <reg>Dieux, quelque laisse à vos soins embrasser ma dispute L'innocence à vos traits n'est pas toujours en butte, La constance a la fin calme votre courroux, Vos carresses enfin, succèdent à vos coups, Et occàz ne nouvnes pas nos peies teguaitts, Jusques à conseiller l'impunité des crimes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MANILIE.</orig>
            <reg>MANILIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En vertu de la charge ou Ceſar m’acommis, Pour faire ſous ſes loix ranger ſes ennemys;</orig>
            <reg>En vertu de la charge ou César m'acommis, Pour faire sous ses lois ranger ses ennemis;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>lour iuſte chaſtiment d’vn ardeur inſolente, I'abandonne Caſſie au pouuoir de Criſante;</orig>
            <reg>lour juste châtiment d'un ardeur insolente, J'abandonne Cassie au pouvoir de Crisante;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nuomepton ſeomuins, &amp; ſuns empeſchement Elle peut ſatisfaire à ſon reſſentiment.</orig>
            <reg>nuompton seomuins, et suns empêchement Elle peut satisfaire à son ressentiment.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tous tirent leurs mouchoirs, &amp; pleurent.</orig>
            <reg>tous tirent leurs mouchoirs, et pleurent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEODORE.</orig>
            <reg>CLÉODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O rigoureux arreſt!</orig>
            <reg>Ô rigoureux arrêt!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISANTE, leuant l’épée qui eſt à ſes pieds.</orig>
            <reg>CRISANTE, levant l'épée qui est à ses pieds.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’auoir en ma faueur l’arreſt que ie ſouhaitte.</orig>
            <reg>D'avoir en ma faveur l'arrêt que ici souhaite.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je faits contre ma hayne vn genereux effort, Et ie laiſſe à ſa main lagloire de ſa mart;</orig>
            <reg>Je faits contre ma haine un généreux effort, Et apprendre laisse à sa main lagloire de sa mart;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tien, ſois en ce deuoir le preſtre, &amp; la victime, Et qu'vne belle mort repare vn lãche crime,</orig>
            <reg>Tiens, sois en ce devoir le prêtre, et la victime, Et qu'une belle mort répare un langche crime,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CASSIE, prenant l’épée, &amp; ſe tuant.</orig>
            <reg>CASSIE, prenant l'épée, et se tuant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſtes vous ſatisfaicte:</orig>
            <reg>Êtes vous satisfaite:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô dieux!</orig>
            <reg>ô dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſoyez teſmoins, Que ce coup eſt celuy que ie reſſents le moins, Et que rendant l’eſprit ma plus ſenſible peine, Eſt d’auoir dérogé de la vertu Romaine, Et de quitter le monde, indigne dece nom Qui s’eſt parmes ayeuls acquis tant de renom.</orig>
            <reg>soyez témoins, Que ce coup est celui que je ressents le moins, Et que rendant l'esprit ma plus sensible peine, Est d'avoir dérogé de la vertu Romaine, Et de quitter le monde, indigne dece nom Qui s'est parmes aïeuls acquis tant de renom.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEODORE.</orig>
            <reg>CLÉODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O cruel accident!</orig>
            <reg>Ô cruel accident!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>1.</orig>
            <reg>1.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chef de guerre.</orig>
            <reg>Chef de guerre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O mort trop genereuſe,</orig>
            <reg>Ô mort trop généreux,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ASSIE.</orig>
            <reg>ASSIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Acheués mon deſtin, Princeſſe malheureuſe, De ce coupable corps faites mille morceaux, Et faites de mon ſang couler mille ruiſſeaux;</orig>
            <reg>Achevez mon destin, Princesse malheureuse, De ce coupable corps faites mille morceaux, Et faites de mon sang couler mille ruisseaux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vangés vous ſans pitié de la fureur brutale, Mais ie meurs, &amp; mon ame en l’Erebe deuale.</orig>
            <reg>Vengez -vous sans pitié de la fureur brutale, Mais ie meurs, et mon âme en l'Erebe devale.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>H</orig>
          <reg>H</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISAN Mes deſſeins ſont ſuiuis du ſuccés que ie veux, Vn ſeul point, grand guerrier peut accomplir mes URtIX Ne me refnſes pas cette iuſte requeſte.</orig>
            <reg>CRISAN Mes desseins sont suivis du succès que tu veux, Un seul point, grand guerrier peut accomplir mes URtIX Ne me refenses pas cette iuste requête.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MANILIE.</orig>
            <reg>MANILIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout vous ſera permis,</orig>
            <reg>Tout vous sera permis,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISANTE.</orig>
            <reg>CRISANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie demande ſa teſte, D'elle, ie tireray laſatufaction De prouuer ma vengeance, &amp; ſa punition.</orig>
            <reg>Je demande sa tête, D'elle, Seigneur tirerai lasatufaction De prover ma vengeance, et sa punition.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MANILIE.</orig>
            <reg>MANILIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’effet que vous voulés ſuiura voſtre demande,</orig>
            <reg>L'effet que vous voulez suivra votre demande,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Et s’en allant il dit auxſoldats.</orig>
            <reg>Et s'en allant il dit auxsoldats.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que coupee, au plutoſt, en ſes mains on la rende:</orig>
            <reg>Que coupée, au plutôt, en ses mains on la rende:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qui ſera tenté d’vn acte ſi brutal, Craigne par ſon exemple vn chaſtiment egal.</orig>
            <reg>Et qui sera tenté d'ins acte si brutal, Craigne par son exemple un châtiment égal.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Tous le ſuiuent &amp; la Reine, &amp; Marcie.</orig>
            <reg>Tous le suivent et la Reine, et Marcie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>TA R3</orig>
          <reg>TA R3</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ANTICCIIE, leul dalis vne chailbre tapiſſee de deuil appuyé ſur vn lit.</orig>
          <reg>ANTICIIE, leul dalis une chailbre tapisse de deuil appuyé sur un lit.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>M' 6al Roſne, rang, biens, titres, grandeur, Quelle eſt enfin ma deſtinée?</orig>
            <reg>M' 6al Rône, rang, biens, titres, grandeur, Quelle est enfin ma destinée?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dιοcτο Et que deuient cette ſplendeur Qu'en naiſſant vous m'aués donnée!</orig>
            <reg>dιοcτο Et que devient cette splendeur Qu'en naissant vous m'avez donnée!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les ſieges des Princes ſont hauts, Mais que leur éclat paroiſt faux En ma pitoyable auanture;</orig>
            <reg>Les sièges des Princes sont hauts, Mais que leur éclat paraît faux En ma pitoyable aventure;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'vn Roy ſur eux eſt un grand faix, Ou que le bois dont ils ſont faits, Eſt d’vne fragile nature.</orig>
            <reg>Qu'un Roi sur eux est un grand faix, Ou que le bois dont ils sont faits, Est d'une fragile nature.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Combien noſtre luſtre eſt menteur, Si le ſort ne nous eſt propice!</orig>
            <reg>Combien notre lustre est menteur, Si le sort ne nous est propice!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſous vne extréme hauieur,</orig>
            <reg>Et sous une extrême havieur,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>H iij Que profond eſt le precipice;</orig>
          <reg>H Hijà Que profond est le précipice;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>La nature auecques le ſang Peut donner un illuſtre rang, Mais que cette mere commune, Maintient peu ce qu’elle à forme Et qu’en vain on en eſt aymé, St Pon ne teſt de ia fonune.</orig>
          <reg>La nature avec le sang Peut donner un illustre rang, Mais que cette mère commune, Maintient peu ce qu'elle à forme Et qu'en vain on en est aimé, St Pon ne test de ja fonune.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>La gloire qui dépend du ſort N'a ſouuent que l’age des roſes, Ce volage, comme la mort Renuerſe les plus belles choſes.</orig>
          <reg>La gloire qui dépend du sort N'a souvent que l'age des roses, Ce volage, comme la mort Renuerse les plus belles choses.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Armes, gardes, Villes, ny forts, Ne reſiſtent à ſes efforts, Sa faueur couronne les crimes, Il ſe rit de nos differents, Et pour donner à des tyrans Arrache aux maiſtres legitimes;</orig>
          <reg>Armes, gardes, Villes, ni forts, Ne résistent à ses efforts, Sa faveur couronne les crimes, Il se rit de nos différents, Et pour donner à des tyrans Arrache aux maîtres légitimes;</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Les plus grands tombent ſous ſes loix;</orig>
          <reg>Les plus grands tombent sous ses lois;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Toute ma ſplendeur m'eſt rauie, Et de tous les biens que i’auois A peine il m’a laiſſé la vie.</orig>
          <reg>Toute ma splendeur m'est ravie, Et de tous les biens que j'avais À peine il m'a laissé la vie.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais que le iour m’eſt importun!</orig>
          <reg>Mais que le jour m'est importun!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pourquoy par vn malheur commun Nont mes yeux perdu la lumiere;</orig>
          <reg>Pourquoi par un malheur commun Nont mes yeux perdu la lumière;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Fay que ce bien me ſoit oſté Oſort, &amp; cette cruauté de sssiseves dse ses preusteros</orig>
          <reg>Fais que ce bien me soit ôté Osort, et cette cruauté de sssiseves dse ses preusteros</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Il ſe leue, &amp; dit.</orig>
            <reg>Il se lève, et dit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ô plainte friuole, inutiles diſcours!</orig>
            <reg>Mais ô plainte frivole, inutiles discours!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour moy le ſort, les Dieux, &amp; les hommes ſont ſourds;</orig>
            <reg>Pour moi le sort, les Dieux, et les hommes sont sourds;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie conſerue le iour pour ſentir ma miſere, Pour gouſter mon malheur, pour voir vne adultere Pour ſentir de ſon mal, rougirce palle front, Et ſçauoir qu'a loutrage a ſuccedé l’affront.</orig>
            <reg>Je conserve le jour pour sentir ma misère, Pour goûter mon malheur, pour voir une adulte Pour sentir de son mal, rougirce palle front, Et savoir qu'a loutrage a succédé l'affront.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel que poinct manqueroit à mon mal-heur extréme, Si ie n'eſtois trahy, par mon épouſe meſme, Et trop d’heur me restoit, ſi le ciel n’eust permis, Qu'elle cut intelligence auec mes ennemis, Aux deſſeins dis vainceur l’infame s’eſt ſouſmiſe, Elle à de ſon honneur racheté ſa franchiſe, Et honteuſe qu’elle est de mon reſſentiment, Peut-étre vend ma vie, ence fatalmoment.</orig>
            <reg>Quel que point manquerait à mon malheur extrême, Si tu n'étais trahi, par mon épouse même, Et trop d'heur me restait, si le ciel n'eût permis, Qu'elle cut intelligence avec mes ennemis, Aux desseins dis vainceur l'infâme s'est sousmise, Elle à de son honneur racheté sa franchise, Et honteuse qu'elle est de mon ressentiment, Peut-être vend ma vie, ence fatalmoment.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais qu’on hait mon repos, mes plus cheres penſées, Par ces gens importuns ſont touſiours trauerſées.</orig>
            <reg>Mais qu'on hait mon repos, mes plus chères pensées, Par ces gens importuns sont toujours traversées.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>L RRCLAVERE CRATES, EVTHORBE, ANTRCHE.</orig>
          <reg> LRCLAVERE CRATES, EUTHORBE, ANTRCHÉE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRATES.</orig>
            <reg>CRATES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ourrirés vous ſans fin d’inutiles douleurs, TVEt vout plaiſés vous, Sire, à croiſtre vos malheurs!</orig>
            <reg>Ourrirez -vous sans fin d'inutiles douleurs, TUE sout plaisez -vous, Sire, à croître vos malheurs!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Plus le ſort contre vous exercera ſa rage, Plus contre ſes aſſauts monſtrés voſtre courage;</orig>
            <reg>Plus le sort contre vous exercera sa rage, Plus contre ses assauts montrés votre courage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et dequoy que Cæſar ayt droit de ſe vanter, Faites paroiſtre vn bien qu’il ne vous peut oſter;</orig>
            <reg>Et dequoy que Cæsar ait droit de se vanter, Faites paraître un bien qu'il ne vous peut ôter;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Proffités du malheur, &amp; qu’au moins il ſignale, Ccite nuſtre cenu du ducune auiie negale;</orig>
            <reg>Proffités du malheur, et qu'au moins il signale, Ccite nustre cenu du cune aujie négale;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt peu de voir vn monde aſſeruy ſous ſes loix, Se vaincre eſt l’action la plue noble des Rois.</orig>
            <reg>C'est peu de voir un monde asservi sous ses lois, Se vaincre est l'action la plue noble des Rois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTIOCHE.</orig>
            <reg>ANTIOCHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce titre m’eſtoſté, par mon malheur extréme, Et touſiours ſouſpirer, eſt l’action que i’ayme;</orig>
            <reg>Ce titre m'estosté, par mon malheur extrême, Et toujours soupirer, est l'action que j'aime;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A mes triſtes penſers laiſſés vn libre cours, Et ne m’ennuyés point d’inutiles diſcours.</orig>
            <reg>À mes tristes pensers laissés un libre cours, Et ne m'ennuyez point d'inutiles discours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>CRATES</orig>
          <reg>CRATES</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRATES.</orig>
            <reg>CRATES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Trouués vous des appas, en ces obiets funebres, Quel crime ont faict vos yeux, pour chercher les tenebres?</orig>
            <reg>Trouvez -vous des appas, en ces objets funèbres, Quel crime ont fait vos yeux, pour chercher les ténèbres?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour s’eſloigner des lieux où le ſoleil nous luit, Et d’vn iour ſi ſerain faire vne obſcure nuict.</orig>
            <reg>Pour s'éloigner des lieux où le soleil nous luit, Et d'un jour si serain faire une obscure nuit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTIOCHE.</orig>
            <reg>ANTIOCHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aux yeux d’vn malheureux vn lieu ſombre a des charmes, Là ſans honte il leur peut eſchapper quelques larmes;</orig>
            <reg>Aux yeux d'un malheureux un lieu sombre a des charmes, Là sans honte il leur peut échapper quelques larmes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis-ie ſans deſeſpoir, au point où ie me voy, Eupefer dlxjolen, ceuiy quiss cll Mal, Mais que vous déplaiſés à mon inquietudes Adieu, ſi vous m'aimés, ſouffrés ma ſolitude.</orig>
            <reg>Puis-je sans désespoir, au point où on me vois, Eupefer dlxjolen, ceui quizz cll Mal, Mais que vous déplaisez à mon inquiétudes Adieu, si vous m'aimez, souffriez ma solitude.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EVTIIONDL.</orig>
            <reg>EUTIIONDL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, Sire, voulés vous, en l’horreur de ces lieux, Conſommer vainement.</orig>
            <reg>Quoi, Sire, voulez -vous, en l'horreur de ces lieux, Consommer vainement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTIOCHE, en cholere.</orig>
            <reg>ANTIOCHÉ, en colère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O propos ennuyeux!</orig>
            <reg>Ô propos ennuyeux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Icy, cruels, icy la deſobeïſſance, Me fait bien voir ma perte, &amp; mon peu de puiſ ſance, Ie ne vous ſemble pas ce qu'autrefois ie fus, Et mon peu de credit, paroiſt en vos refus.</orig>
            <reg>Ici, cruels, ici la désobéissance, Me fait bien voir ma perte, et mon peu de puis sance, Je ne vous semble pas ce qu'autrefois était fus, Et mon peu de crédit, paraît en vos refus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et bien, faut-il ingrats, en ce point de miſere tant à Faire aux commandements ſucceder la priere;</orig>
            <reg>Et bien, faut-il ingrats, en ce point de misère tant à Faire aux commandements succéder la prière;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voulés vous qu'à vos pieds ie reclame inſtamment, La faueur que ie veux, d'eſtre ſeul vnmoment?</orig>
            <reg>Voulés -vous qu'à vos pieds ainsi réclame instamment, La faveur que sans veux, d'être seul vnmoment?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRATES.</orig>
            <reg>CRATES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, quand voſtre ſort, s’il ſe peut, ſeroit pire, Sur nous vos volontés, n'auroient pas moins d’empire, Et liſant dans nos cœurs, vous auriés imputé, A noſtre affection, noſtre importunité;</orig>
            <reg>Sire, quand votre sort, s'il se peut, serait pire, Sur nous vos volontés, n'auraient pas moins d'empire, Et lisant dans nos cœurs, vous auriez imputé, A notre affection, notre importunité;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſorts, mais vous quittant, mon regret eſt extréme De vous voir, par deſſein, vous affliger vous-meſme.</orig>
            <reg>Je sorts, mais vous quittant, mon regret est extrême De vous voir, par dessein, vous affliger vous-même.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>DCLIVE II ANTIOCHE, ſeul.</orig>
          <reg>DCLIVE II ANTIOCHE, seul.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Nfin, que reſoudray-ie, en ce cruel eſtat.</orig>
            <reg>Nfin, que résoudrai-je, en ce cruel état.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LOu la rigueur du ſort reduit vn Potentat.</orig>
            <reg>LOu la rigueur du sort réduit un Potentat.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lãche, dois-ie du temps attendre l’infamie, De tomber ſous le ioug de l’armee ennemie?</orig>
            <reg>Lanche, dois-je du temps attendre l'infamie, De tomber sous le joug de l'armée ennemie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et dans mon infortune, ay-ie ſi peu de cœur, Que de vouloir ſeruir de trophée au vainceur?</orig>
            <reg>Et dans mon infortune, ai-je si peu de cœur, Que de vouloir servir de trophée au vainceur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, de mille affronts vne mort me deliure, A qui tombe d’vn trône, il eſt honteux de viure Cherchons vn court moyen de terminer monſort, Entre tant de chemins, qui meinent à la mort.</orig>
            <reg>Non, non, de mille affronts une mort me délivre, À qui tombe d'un trône, il est honteux de vivre Cherchons un court moyen de terminer monsort, Entre tant de chemins, qui meinent à la mort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn ſceptre m'eſt rauy, Criſante m'abandonne, Au party le plus fort l’infidelle ſe donne, Et conſulte, enragée, auec cet eſtringer, Peut eſtre, du deſſcin de venir m’égorger.</orig>
            <reg>Un sceptre m'est ravi, Crysante m'abandonne, Au parti le plus fort l'infidèle se donne, Et consulte, enragée, avec cet étringer, Peut été, du desscin de venir m'égorger.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ie differerois la mort que ie ſouhaitte?</orig>
            <reg>Et ici différerais la mort que sans souhaite?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie laiſſerois agir leur pratique ſecrette;</orig>
            <reg>Je laisserais agir leur pratique secrète;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pouuant détourner vn ſi honteux trépas, Et mourir glorieux, ie ne le ferois pas?</orig>
            <reg>Et pouvant détourner un si honteux trépas, Et mourir glorieux, toujours ne le ferais pas?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut, il faut franchir cette loy ſouueraine, Qui dans le ſeul trépas miſt la fin de ma peine.</orig>
            <reg>Il faut, il faut franchir cette loi souveraine, Qui dans le seul trépas mit la fin de ma peine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Auſſi bien, quand le iour me ſeroit conſerué, Qui me l’entretiendroit?</orig>
            <reg>Aussi bien, quand le jour me serait conservé, Qui me l'entretiendrait?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel bien m’eſt reſerué?</orig>
            <reg>quel bien m'est réservé?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelle poſſeſſion, quel titre, quelle marque, Me peut moins faire croire vn berger qu'vn Monarque?</orig>
            <reg>Quelle possession, quel titre, quelle marque, Me peut moins faire croire un berger qu'un Monarque?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quels ſi pauures Paſteurs, en leur neceſſité Ne poſſedent encor, plus qu’il ne m’eſt reſt,?</orig>
            <reg>Quels si pauvres Pasteurs, en leur nécessité Ne possèdent encor, plus qu'il ne m'est rest,?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dans yn Sus, ſus, qu'auec honneur, de l’vne, ou l’autre épée, De ces deux que voicy, ma trame ſoit coupée, Seruons nous, pour cecoup ſi long-temps differé De celle dont le fer ſera plus aceré;</orig>
            <reg>dans in Sus, sus, qu'avec honneur, de l'une, ou l'autre épée, De ces deux que voici, ma trame soit coupée, Servons nous, pour cecoup si longtemps différé De celle dont le fer sera plus aceré;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette lema eſt plus propre à ſeruir mon courage;</orig>
            <reg>Cette lema est plus propre à servir mon courage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tous mes gens retirés m'en permettent l’vſage;</orig>
            <reg>Tous mes gens retirés m'en permettent l'usage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais quelqu’vn entre, ô dieux!</orig>
            <reg>mais quelqu'autre entre, ô dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>cachons les promptement Et differons cecoup encore d’un moment.</orig>
            <reg>cachons les promptement Et différons cecoup encore d'un moment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SVOEEVT A MARCIE, ANTTOCHE.</orig>
          <reg>SVOEUT A MARCIE, ANTOCHE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MARCIE.</orig>
            <reg>MARCIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ire, la Reine implore vn moment d’audience,  Et ſoubaitte ce bien auec impatience.</orig>
            <reg>Ire, la Reine implore un moment d'audience, Et soubaite ce bien apprendre impatience.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’honneur de vous parler luy ſera-t’il permis?</orig>
            <reg>L'honneur de vous parler lui sera-t-il permis?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTIOCHE, en cholere.</orig>
            <reg>ANTIOCHÉ, en colère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S'eſt elle concertée auec mes ennemis?</orig>
            <reg>S'est elle concertée avec mes ennemis?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ont ils à leurs deſſeins rangé cette perfide?</orig>
            <reg>Ont ils à leurs desseins rangé cette perfide?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vient-elle, à l’adultere adiouſter l’homicide, Ne luy ſuffit-il pas de l’infidelité?</orig>
            <reg>Vient-elle, à l'adultère ajouter l'homicide, Ne lui suffit-il pas de l'infidélité?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et faut-il que mon ſang paye ſa liberté?</orig>
            <reg>Et faut-il que mon sang paie sa liberté?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MARCIE.</orig>
            <reg>MARCIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux, qu’elle impreſſion a voſtre ame conceuë?</orig>
            <reg>Dieux, qu'elle impression a impression âme conçue?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que de faux ſentiments, ſans raiſon l’ont deceutë.</orig>
            <reg>Que de faux sentiments, sans raison l'ont déçue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, s’il m’eſt permis de parler librement, Vous l’accuſés à tort, &amp; trop legerement;</orig>
            <reg>Sire, s'il m'est permis de parler librement, Vous l'accusez à tort, et trop légèrement;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie vis, helas!</orig>
            <reg>Le vis, hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie vis auec quelle inſolence, Caſſie à ſon honneur fiſt cette violence?</orig>
            <reg>Ne vis avec quelle insolence, Cassie à son honneur fît cette violence?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je n'ay que trop cogneu ſon regret infiny, Mais elle s’eſt vangée, &amp; le traiſtre eſt puny.</orig>
            <reg>Je n'ai que trop connu son regret infini, Mais elle s'est vengée, et le traître est puni.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTIOCHE.</orig>
            <reg>ANTIOCHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toy, par qui ma ruine eſt peut-eſtre conduite, Tu ne viens que ſçauante, &amp; qu’amplement inſtruite, Et tu me feras d’elle vn ſi riche tableau, Qu’il n’eſt ſans doute-obiet ny plus ſaint, ny plus beau?</orig>
            <reg>Toi, par qui ma ruine est peut-être conduite, Tu ne viens que Savante, et qu'amplement instruite, Et tu me feras d'elle rendre si riche tableau, Qu'il n'est sans doute-objet mille plus saint, ni plus beau?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais i’ay leu dans ſon ame, &amp; ſçay qu'elle pratique, A moyen de me ioindre a la perte publique;</orig>
            <reg>Mais j'ai lu dans son âme, et sais qu'elle pratique, À moyen de me joindre a la perte publique;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui fait vncrime, à l’autre ayſement ſe reſout, Et qui vend ſon honneur eſt capable de tout.</orig>
            <reg>Qui fait vncrime, à l'autre aisément se résout, Et qui vend son honneur est capable de tout.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sorts ſi tu ne te hays, &amp; que cette adultere, N'expoſe pas ſes iours à ma iuſte cholere, Dyluy que ie ne puis la ſouffrir, ſans horreur, Et fay luy pour ſon bien euiter ma fureur.</orig>
            <reg>Sorts si tu ne te hais, et que cette adultère, N'expose pas ses jours à ma juste colère, Dylui que sans ne puis la souffrir, sans horreur, Et fay luy pour son bien éviter ma fureur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelle ſuiue Caſſie;</orig>
            <reg>Quelle suive Cassie;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE DERNIERE ANTIOCHE, MARCIE, CRISANTE, CRATES, EVPHORBE.</orig>
          <reg>SCÈNE DERNIÈRE ANTIOCHE, MARCIE, CRISANTE, CRATES, EUPHORBE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CRISANTE, entre furieuſe tenant la teſte.</orig>
          <reg>CRISANTE, entre furieuse tenant la tête.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>de Came queſle ſette aux pleds de fonſary.</orig>
          <reg>de Came quêle sette aux pleds de fonsari.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CRATES, &amp; EVPHORBE, la ſuiuent.</orig>
          <reg>CRATES, et EUPHORBE, la suivent.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISANTE.</orig>
            <reg>CRISANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>H Al c'eſt trop me contraindre, Si proche de lamort, ie n’ay plus rien à craindre.</orig>
            <reg>H Al c'est trop me contraindre, Si proche de lamort, Elle n'ai plus rien à craindre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voy, Prince mal-heureux, voy de quels traitemens, Et de quelles faueurs, i’oblige mes Amants?</orig>
            <reg>Vois, Prince malheureux, vois de quels traitements, Et de quelles faveurs, j'oblige mes Amants?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila, ce que tucreus, moncœur, &amp; mes delices, De ſes vœux maintenant croy mes deſſeins compli ces;</orig>
            <reg>Voilà, ce que tucreus, moncœur, et mes délices, De ses vœux maintenant crois mes desseins compli ces;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dy, que de mon honneur i'ay payé marançon.</orig>
            <reg>Dis, que de mon honneur j'ai payé marançon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, il faut mieux encor effacer ton ſoupçon, Ce coup reſoudra mieux ta croyance incertaine;</orig>
            <reg>Mais, il faut mieux encor effacer ton soupçon, Ce coup résoudra mieux ta croyance incertaine;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cruel voy la dedans ſi ma conſtance eſt vaine;</orig>
            <reg>Cruel vois la dedans si ma constance est vaine;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En vain apres le coup, tu me veux ſecourir.</orig>
            <reg>En vain après le coup, tu me veux secourir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne me reproche plus, que ie n'oſe mourir.</orig>
            <reg>Ne me reproche plus, que sans n'ose mourir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MARCIE.</orig>
            <reg>MARCIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Omal-heut depioravie:</orig>
            <reg>Omal-heut dépioravie:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EVPHORBE.</orig>
            <reg>EUPHORBE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O fitneſte aduanture!</orig>
            <reg>Ô fitnête aventure!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRATES.</orig>
            <reg>CRATES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O loy de leur deſtin, trop ſeuere, &amp; trop dure!</orig>
            <reg>Ô loi de leur destin, trop sévère, et trop dure!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTIOCHE, appuyé ſur elle.</orig>
            <reg>ANTIOCHÉ, appuyé sur elle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Furieux, enragé, deſeſperé, confus, L’eſprit, comme le corps, de ſentiment perclus, Ie m’ignore moy-meſme à ces obiets funebres, Et mon œil s’obſcurcit d’eternelles tenebres.</orig>
            <reg>Furieux, enragé, désespéré, confus, L'esprit, comme le corps, de sentiment perclus, Je m'ignore moi-même à ces objets funèbres, Et mon œil s'obscurcit d'éternelles ténèbres.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRATES.</orig>
            <reg>CRATES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A quel point nous pourſuit, la cruauté du ſort!</orig>
            <reg>À quel point nous poursuit, la cruauté du sort!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son œil ſe ferme, il meurt, ou plutoſt il eſt mort.</orig>
            <reg>Son œil se ferme, il meurt, ou plutôt il est mort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rronat queurue neurcux.</orig>
            <reg>Rronat queurve neurcux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Frinctſſcinfortunée.</orig>
            <reg>Frinctsscinfortunée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel aſtre preſidoit à voſtre deſtinée!</orig>
            <reg>Quel astre présidait à votre destinée!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que preſque en meſme iour elle vous aitoſté, La franchiſe, l’honneur, le ſceptre, &amp; la clarté.</orig>
            <reg>Que presque en même jour elle vous aitosté, La franchise, l'honneur, le sceptre, et la clarté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAME IE Ha qu’en ce meſmne inſtant l’ame ne m’eſt rauie!</orig>
            <reg>MAME IE Ha qu'en ce mémne instant l'âme ne m'est ravie!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'vne ſeuere loy me conſerue la vie!</orig>
            <reg>Qu'une sévère loi me conserve la vie!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Cruelie Cruelle de quel œil puis-ie voir leur trépas, Sans faire que les plaindre, &amp; ne les ſuiure pas?</orig>
          <reg>Cruelie Cruelle de quel œil puis-je voir leur trépas, Sans faire que les plaindre, et ne les suivre pas?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quel ſouffle des enfers, quel poiſon, quelle peſte, Fait de la cour d’vn Prince vn ſeiour ſi funeſte?</orig>
          <reg>Quel souffle des enfers, quel poison, quelle peste, Fait de la cour d'un Prince un séjour si funeste?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Puiſſe perir Cæſar, &amp; Rome, &amp; ſon orgueil, Et deuenir dans peu ſoy-meſme ſon cercueil.</orig>
          <reg>Puisse périr Cæsar, et Rome, et son orgueil, Et devenir dans peu soi-même son cercueil.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EVPHORBE.</orig>
            <reg>EUPHORBE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa foibleſſe ſuccombe au deuil qui le deuore, Mhais ſi i'en puis iuger ie croy qu’il vit encore, Aydés moy ſeulement, ſon œil reuoit le iour.</orig>
            <reg>Sa faiblesse succombe au deuil qui le dévore, Mhait si j'en puis juger quelque crois qu'il vit encore, Aidez moi seulement, son œil rêvait le jour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTIOCHE, pleurant.</orig>
            <reg>ANTIOCHÉ, pleurant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, deſia des enfers mon ame eſt de retour, Où ma ſeule foibleſſe, auoit clos ma pauspiere, Ie ne t’ay pas ſuiuie, agreable meurtriere?</orig>
            <reg>Quoi, déjà des enfers mon âme est de retour, Où ma seule faiblesse, avait clos ma pauspière, Je ne t'ai pas suivie, agréable meurtrière?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel crime, quels ſoupçons ay-ie conçeus à tort?</orig>
            <reg>Quel crime, quels soupçons ai-je conçus à tort?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par quel aueuglement ay-ie cauſé ta mort?</orig>
            <reg>Par quel aveuglément ai-je causé ta mort?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le ſang que tu répands auec tant d’abondance, Suffiſamment enfin prouue ton innocence;</orig>
            <reg>Le sang que tu répands était tant d'abondance, Suffisamment enfin provue ton innocence;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et par vn accident ſi contraire à mes vœux, Ie cognois ta vertu, i'apprens ce que ie veux.</orig>
            <reg>Et par un accident si contraire à mes vœux, Je connais ta vertu, j'apprends ce que On veux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Atten, i'imiteray ta conſtance infinie, Et ma credulité ſera bien-toſt punie.</orig>
            <reg>Atten, j'imiterai ta constance infinie, Et ma crédulité sera bientôt punie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Il dit à ſes gens.</orig>
            <reg>Il dit à ses gens.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Souffrés que ſur ce lict ie repoſe vn moment, On le veut conduire, &amp; luy les repouſſant, dit.</orig>
            <reg>Souffrez que sur ce lit ie repose un moment, On le veut conduire, et même les repoussant, dit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>H'al vous m'importunés, par ce ſoulagement.</orig>
            <reg>H'al vous m'importunez, par ce soulagement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LAipoos neumres coma qutuiou,</orig>
            <reg>LAipoos neumres coma ptuiou,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRATES, ſe retirant.</orig>
            <reg>CRATES, se retirant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>P'obeys, Sire, Le Roy le met ſur le lit, &amp; ferme les rideaux.</orig>
            <reg>P'obéis, Sire, Le Roi le met sur le lit, et ferme les rideaux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRATES, continuë.</orig>
            <reg>CRATES, continue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il luy faut accorder le repos qu’il deſire.</orig>
            <reg>Il lui faut accorder le repos qu'il désire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ne le quittons point encet excés d’ennuy, Et pour ſa ſeureté deffions nous de luy;</orig>
            <reg>Mais ne le quittons point encet excès d'ennui, Et pour sa sûreté défions nous de notre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au point ou la trifteſſe a ſon ame alterée, Sa vie en ſon pouuoir ſeroit mal aſſeurée.</orig>
            <reg>Au point ou la tristesse a son âme altérée, Sa vie en son pendant serait mal assurée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AITIOCTTE, ouurant ie nueau lort du lit, tirant de ſon corps vne épée teinte deſang, &amp; va tomher ſur le corps de Criſante.</orig>
            <reg>AITIOCTTE, ouvrant ici nueau lort du lit, tirant de son corps vne épée teinte désang, et va tomher sur le corps de Crysante.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Criſante, i’ay le prix de ma credulité, De ce qui t’eſtoit deu, mon bras s’eſt acquitté;</orig>
            <reg>Crysante, j'ai le prix de ma crédulité, De ce qui t'était dé, mon bras s'est acquitté;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nos trauaux ſont finis, mourons, partons enſemble Et qu’vn meſme deſtin à iamais nous aſſemble.</orig>
            <reg>Nos travaux sont finis, mourons, partons ensemble Et qu'un même destin à jamais nous assemble.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>&amp;* EVPHORBE.</orig>
            <reg>et* EUPHORBE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O comble de malheurs!</orig>
            <reg>Ô comble de malheurs!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRATES.</orig>
            <reg>CRATES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis-ie croire mes yeux?</orig>
            <reg>Puis-je croire mes yeux?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTIOCHE.</orig>
            <reg>ANTIOCHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'Auguſte maintenant triomphe de ces lieux:</orig>
            <reg>Qu'Auguste maintenant triomphe de ces lieux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’il n’epargne fureur, force, ny violence, Et que ſans chaſtiment regne ſoninſolence;</orig>
            <reg>Qu'il n'épargne fureur, force, ni violence, Et que sans châtiment règne soninsolence;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Noſtre ſort s'eſt ſouſtraict à ſon ambition, Criſante, ſans danger eſt ma poſſeſſion;</orig>
            <reg>Notre sort s'est soustrait à son ambition, Crysante, sans danger est ma possession;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Là bas, d’aucunſoucy l’eſprit ne ſe conſomme, On s’y trouue à couuert des iniures de Rome, On n’y releue point de l’Empire Latin, Et Cæſar quelque iour aura meſme deſtin.</orig>
            <reg>Là bas, d'aucunsouci l'esprit ne se consomme, On s'y trouve à couvert des injures de Rome, On n'y relève point de l'Empire Latin, Et Cæsar quelque jour aura même destin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le noir ſeiour des morts à ma priere s’ouure, D'vne eternelle nuict ma paupiere ſe couure, La Parque ſur mes iours fait vn dernier effort;</orig>
            <reg>Le noir séjour des morts à ma prière s'ouvre, D'une éternelle nuit ma paupière se couvre, La Parque sur mes jours fait un dernier effort;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie te ſuy chere épouſe, atten moy, ie ſuis mort.</orig>
            <reg>Je te suis chère épouse, atten moi, votre suis mort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRATES, pleurant.</orig>
            <reg>CRATES, pleurant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon cœur reſte immobile, &amp; ma voix interdite, Que du dernier deuoir quelqu’vn de vous m’acquitte, Ie ne puis vn moment reſpirer en ces lieux,</orig>
            <reg>Mon cœur reste immobile, et ma voix interdite, Que du dernier devoir quelqu'un de vous m'acquitte, Je ne puis un moment respirer en ces lieux,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>F Ny ſur ce triſte obiet porter encor les yeux.</orig>
          <reg> Fi sur ce triste objet porter encor les yeux.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il s’en va pleurant.</orig>
          <reg>Il s'en va pleurant.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MARCIE, pleurant.</orig>
            <reg>MARCIE, pleurant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oquel eſt mon mal-heur!</orig>
            <reg>Ôquel est mon malheur!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EVPHORBE.</orig>
            <reg>EUPHORBE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma conſtance abatuë, Pour acceplerce ſoing, vainement s'eſuertue, Ie n’y puis arreſter;</orig>
            <reg>Ma constance abattue, Pour acceplerce soin, vainement s'évertue, Je n'y puis arrêter;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MARCIE.</orig>
            <reg>MARCIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne le puis auſſi, Enuoyons y quelqu'un, qui prenne ce ſoucy.</orig>
            <reg>Je ne le puis aussi, Envoyons y quelqu'un, qui prenne ce souci.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>I</orig>
          <reg>I</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>AVEC PRIVILECE D TROT.</orig>
          <reg>AVEC PRIVILECE D ROT.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>4</orig>
          <reg>4</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>A PARIS, Chez ANTOINE DE SOMMAVILLE) LT LOVSSAINT QVINET, au Palais, en la Gallerie des Merciers.</orig>
          <reg>À PARIS, Chez ANTOINE DE SOMAUILLE) LT LOUSAINT QUINET, au Palais, en la Gallerie des Merciers.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>M.</orig>
          <reg>M.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CD.</orig>
          <reg>CD.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>XXXIX.</orig>
          <reg>XXXIX.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>AVEC PRIVILECE D TROT.</orig>
          <reg>AVEC PRIVILECE D ROT.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>4</orig>
          <reg>4</reg>
        </seg>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
