<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Comédie des Académistes, pour la Réformation de la langue françoise, pièce comique, Avec le roole des Présentations, faites aux grands jours de ladite Académie ; suivi de Requeste présentée par les Dictionnaires à Messieurs de l'Académie pour la Réform</title>
        <author>Saint-Évremond, Charles de Marguetel de Saint-Denis</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb447295695"/>
          <author>
            <persName>Saint-Évremond, Charles de Marguetel de Saint-Denis</persName>
          </author>
          <title>La Comédie des Académistes, pour la Réformation de la langue françoise, pièce comique, Avec le roole des Présentations, faites aux grands jours de ladite Académie ; suivi de Requeste présentée par les Dictionnaires à Messieurs de l'Académie pour la Réform</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1650" cert="high" resp="BNF">1650</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>Imprimé l’An de la Reforme.</orig>
          <reg>Imprimé l'An de la Reforme.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>13.</orig>
          <reg>13.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>12 μ I646</orig>
          <reg>12 4 I646</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>AVX AVTHEVRS DE l’Academie, qui ſe meſlent de Juliel liMisare</orig>
          <reg>AUX AUTHÉVRS DE l'Académie, qui se mêlent de Juliel liMisare</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>TY ENNT ESSIEVRS Il eſt tres iuſte de vous dedier cet ouurage, puis que vous auez fourny le ſuiet, &amp; qu’il n’y a point de gens au monde qui meritent le petit honneur, ſi bien que vous ne vous laiſſez pas gagner aux exceſſiues loüanges que ie vous donne:</orig>
          <reg>TY ENT ESSIEURS Il est très juste de vous dédier cet ouvrage, puis que vous avez fourni le sujet, et qu'il n'y a point de gens au monde qui méritent le petit honneur, si bien que vous ne vous laissez pas gagner aux excesives louanges que je vous donne:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>car eſtant genereux comme ie ſuis, il me faſcheroit bien de corrompre l’integri té de mes iuges, &amp; d’obtenir par ma complaiſance vne approbation que ie n’aurois pas meritée:</orig>
          <reg>car étant généreux comme ils suis, il me fâcherait bien de corrompre l'integri té de mes juges, et d'obtenir par ma complaisance une approbation que je n'aurais pas méritée:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>i’ay creu d’abord vous voyant tellement engagez que vous ſeriez preuenus de paſſion, Et ſur cette fantaiſie qui m’a trompé quelque temps, i’ay conſulté des Autheurs dont le iugement deuoit eſtre d’autant plus ſain qu’il eſt plus deſintereſſé que le voſtre, quand i’ay conſideré leurs ouurages, i’y ay trouué de beaux ſentimens, &amp; à dire vray i’euſſe, conſenty qu’on leur euſt donné la reputation qu’ils ont cherchée„ Mais ſi toſt que i’ay comparé ces Meſſieurs auec vous, i’ay cognu la foibleſſe de leurs ſens par la force de voſtre raiſonnement, &amp; me ſuis eſtonné mille fois qu’on trouuaſt des beſtes &amp; des Anges parmy des hommes, quelques intereſſez que vous puiſſiez eſtre i’aduoüe que vous eſtes ſeuls capables de bien iuger, comme vous auez l’eſprit excellent vous auez l’ame parfaitement belle, &amp; qui conſiderera que vous auez paſſé des années toutes entieres à la reformation d’vn mot ſe perſuadera aiſément que vous employez toute voſtre vie à combattre les mauuaiſes inclinations qui nous perdent, ie ne m’eſtonne point ſi voſtre eſprit ne trouue rien qui luy empeſche la liberté de ſes fonctions, vous eſtes ſi ſobres qu’il ne s’eſleue aucune vapeur au cerueau, &amp; ſi chaſtes que vous conſeruez tous vos eſprits pour la continuelle meditation où vous viuez, auſſi n’eſt-ce pas vne merueille que vous ſoyez eſtimez excellens Prophetes, puis qu’outre la bonté du temperament melancolique vous auez encores ces deux qualitez que Balſac à tant deſirées pour la prophetie:</orig>
          <reg>j'ai manière qu'abord vous voyant tellement engagez que vous seriez prévenus de passion, Et sur cette fantaisie qui m'a trompé quelque temps, j'ai consulté des Auteurs dont le jugement devait avoir d'autant plus sainte qu'il est plus desinteressé que le vôtre, quand j'ai considéré leurs ouvrages, j'y ai trouvé de beaux sentiments, et à dire vrai j'eusse, consenti qu'on leur eût donné la réputation qu'ils ont cherchée Mais si tôt que j'ai comparé ces Messieurs avec vous, j'acognu la ize de leurs sens par là force de vôtre raisonnement, et me suis estonné mille fois quon trouuast des bêtes et des Anges parmi des hommes, quelques intéressez que vous puissiez être la que fo estes seuls capables de bien iuger, comme vous auez lesprit excellent vous a âme for belle, et qui ce que vous auez passé de années toutes entières la for mot se persuadera aisément que vous employez toute vôtre vie ce de mauuaises inclinations qui nous perdent, ie ne étonne point si vôtre esprit ne trouue rien qui lui empêche a liberté de ses fo, vous estes si sobres il ne esleue ce de au cerveau, et si chastes que vous conservez fo vos esprits pour la ne fo vous y, aussi est-ce pas merveille que vous soyez estimez excellens Prophetes, puis outre la bonté du tempérament mélancolique vous auez encores ces deux qualité que Balsac tant desirées pour la prophétie:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais ſeruez-vous des diuinations aux affaires que vous ſçauez ſi heureuſement predire, de moy ie ne veux que la cenſure ou l’approbation du petit ouurage que ie vous offre, ie n’ay point voulu conſulter les mots, ny tirer des regles qu’ils nous ont laiſſées la ſatisfaction que i’attends, ie ne trouue point auſſi d’Autheurs à preſent (excepté vous) que ie vueille croire, car de ſuiure le genie de Theophile, imiter les deſcriptions de-S.</orig>
          <reg>mais servez-vous des divinations aux affaires que vous savez si heureusement prédire, de moi ie ne veux que la censure ou l'approbation du petit ouvrage que je vous offre, Seigneur n'ai point voulu consulter les mots, ni tirer des règles qu'ils nous ont laissées la satisfaction que j'attends, une ne trouve point aussi d'Auteurs à présent (excepté vous) que ie vueille croire, car de suivre le génie de Théophile, imiter les descriptions deS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Amand, chercher l’Art de Malherbe ou l’eſgalité de Racan, c’eſt vne choſe à mon aduis tres indigne d’vn honneite homme, puis que vous effacez par les loüanges que vous meritez toute la gloire que ces Meſſieurs là ont acquiſe:</orig>
          <reg>Amand, chercher l'Art de Malherbe ou l'égalité de Racan, c'est assez chose à mon avis très indigne d'Han nonneite homme, puis que vous effacez par les louanges que vous méritez toute la gloire que ces Messieurs là ont acquise:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais pour ne plus parler couuertement, ie ſuis de voſtre Reforme, -------–-</orig>
          <reg>Mais pour ne plus parler couvertement, je suis de votre Reforme, --</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Voltre Seruiteur,</orig>
          <reg>Voltre Serviteur,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>DES CAVENETS.</orig>
          <reg>DES CAVENETS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>E – L</orig>
          <reg> E .</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LES A( 12123 I 00 inie tuay TRIST AN.</orig>
            <reg>LES A( 12123 I 00 inie tuai TRIST AN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>MMOIYMIIHIEUC.</orig>
            <reg>MOIYMIIHIEUC.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SAINT AMAND.</orig>
            <reg>SAINT AMAND.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ODEAV.</orig>
            <reg>ODEAU.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>COLLETET „ liq u aillov obei.</orig>
            <reg>COLLETET „ liq u aillov obéi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>CHAPELAIN.</orig>
          <reg>CHAPELAIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>GOMBAVD.</orig>
          <reg>GOMBAVD.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>HABERT.</orig>
          <reg>HABERT.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LECROIGEC.</orig>
          <reg>LECROIGEC.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LE MARQVIS DE BREVAL.</orig>
          <reg>LE MARQUIS DE BREVAL.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LE PRESIDENT SERISY.</orig>
          <reg>LE PRÉSIDENT SERISY.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>BOISROBERT.</orig>
          <reg>BOISROBERT.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SIEUON.</orig>
          <reg>SIEUON.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LE SERGEANT.</orig>
          <reg>LE SÉRGEANT.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LE GEOLIER.</orig>
          <reg>LE GEÔLIER.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE PREMIER SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>ACTE PREMIER SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TRISTAN, SAINT AMIIND qui Ie mocquent de l’Academie.</orig>
          <reg>TRISTAN, SAINT AMIND qui Je moquent de l'Académie.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>&amp; TRISTAN.</orig>
            <reg>et TRISTAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>MY qui ne riroit de noſtre Academie, Mallet al iamais receu plus d'infamie, 'on en voït auiourd’huy dans ces petits Autheurs, ei ſe font eſtimer comme rares Docteurs?</orig>
            <reg>MI qui ne rirait de notre Académie, Mallet al jamais reçu plus d'infamie, 'on en voït aujourd'hui dans ces petits Auteurs, ei se font estimer comme rares Docteurs?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>S.</orig>
            <reg>S.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amand.</orig>
            <reg>Amand.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sont-ce pas nos Meßieurs, qui reforment la langue, Du-moy, quand finira leur derniere harangue?</orig>
            <reg>Sont-ce pas nos Messieurs, qui réforment la langue, Du-moi, quand finira leur dernière harangue?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sont-ils venus à bout de leur auant-propos?</orig>
            <reg>Sont-ils venus à bout de leur avant-propos?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aejpenarimo, eber Piiſtan.</orig>
            <reg>Aéjépenarimo, eber Piistan.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>{ Triſtan.</orig>
            <reg>{ Tristan.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>par ma foy ſont des ſots, uoy, que bien peu ſçauans ils ont bien le courage De grefertemnles touisueſſus noſtre langage:</orig>
            <reg>par ma foi sont des sots, ois, que bien peu savants ils ont bien le courage De grefertemnles touisuessus notre langage:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ils paſſent deux ans à reformer ſix mots.</orig>
            <reg>Mais ils passent deux ans à réformer six mots.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>S.</orig>
            <reg>S.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amand.</orig>
            <reg>Amand.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut pour les payer.</orig>
            <reg>Il faut pour les payer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Triſtan.</orig>
            <reg>Tristan.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy?</orig>
            <reg>Quoi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>S.</orig>
            <reg>S.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amand.</orig>
            <reg>Amand.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>leur rompre les os, Ces petits excroqueurs ont-ils pas bonne grace, D’amuſer le public auecque leur grimace;</orig>
            <reg>leur rompre les os, Ces petits excroqueurs ont-ils pas bonne grâce, D'amuser le public avec leur grimace;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faire vn petit Recueil, vne Traduction, Compoſer quatre vers plains de deuotionVn Sonnet pour vn grand, ou bien l’Epitalame Adiouſter s’il ſe peut la petite Epigrame, Reſuer cinq ou ſix mois ſur l’obiet le plus beau, Pour faire voir au iour quelque meſchant Rondeau, Meſpriſer hautement les vers de Theophile, Admirer en tous lieux la beauté de leur ſtile Se rauir les premiers de leurs inuentions, C eſt vrayement meriter de bonnes penſions.</orig>
            <reg>Faire un petit Recueil, une Traduction, Composer quatre vers plains de deuotionVn Sonnet pour un grand, ou bien l'Épitalame Adiouter s'il se peut la petite Épigrame, Rêver cinq ou six mois sur l'objet le plus beau, Pour faire voir au jour quelque méchant Rondeau, Mespriser hautement les vers de Théophile, Admirer en tous lieux la beauté de leur style Se ravir les premiers de leurs inventions, Ç est vrayement mériter de bonnes pensions.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Triſtan.</orig>
            <reg>Tristan.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>auunité chez eux n'tj.</orig>
            <reg>avunité chez eux n'tj.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>par pungrana crime.</orig>
            <reg>par pungrana crime.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>S.</orig>
            <reg>S.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amand.</orig>
            <reg>Amand.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>lis junt tom ſeuis eſſons pour ſe metrre en eſtime.</orig>
            <reg>lis junt tom sévis essons pour se metrre en estime.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Triſtan.</orig>
            <reg>Tristan.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans mentir à leur gouſt rien n’eſt trouué parfait, Rien ne ſemble excellent de ce qu’ils n’ont pas fait;</orig>
            <reg>Sans mentir à leur goût rien n'est trouvé parfait, Rien ne semble excellent de ce qu'ils n'ont pas fait;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Molliere à leuraduis, ne fait pas bien en proſe, Ta belle Solitude, &amp; ta Metamorphoſe, Ta iouyſſance außi, tes belles viſions, Ont abusé le peuple ainſi qu’illuſions.</orig>
            <reg>Mollière à leuravis, ne fait pas bien en prose, Ta belle Solitude, et ta Métamorphose, Ta iouyssance aussi, tes belles visions, Ont abusé le peuple ainsi qu'illusions.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>S.</orig>
            <reg>S.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amand.</orig>
            <reg>Amand.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui de ſes grands Docteurs fait voir plus d’inſolence,</orig>
            <reg>Qui de ses grands Docteurs fait voir plus d'insolence,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Triſtan.</orig>
            <reg>Tristan.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour moy ie n’en ſçay point qui garde le ſilence;</orig>
            <reg>Pour moi ici n'en sais point qui garde le silence;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A ij L’orgue lleux Chappelain, l'Eſtoille auec Godeau, N’ont iamais peu trouuer ouurage qui fuſt beau Baudoüin, Colletet, l’Estoille &amp; Ladreuille, Sont de ces grands Autheurs qui courent par la ville, Sans vuvuer pourtunt te geuit Doiſrovert, Gombaut la froide mine, &amp; le petit Habert.</orig>
            <reg>A Ajou L’orgue lleux Chapelain, l'Étoille avec Godeau, N'ont jamais peu trouver ouvrage qui fût beau Baudoüin, Colletet, l'Étoille et Ladreville, Sont de ces grands Auteurs qui courent par la ville, Sans veuer pourtuntât te guérit Doisrovert, Gombaut la froide mine, et le petit Habert.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>S.</orig>
            <reg>S.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amand.</orig>
            <reg>Amand.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Certes i’en ſouffrirois ſi leurs belles merueilles, Contentoient nos eſprits &amp; charmoient nos oreilles:</orig>
            <reg>Certes j'en souffrirais si leurs belles merveilles, Contentaient nos esprits et charmaient nos oreilles:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais Chapelain eſt rude en ſes vers amoureux.</orig>
            <reg>Mais Chapelain est rude en ses vers amoureux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il veut galantiſer le pauure malheureux;</orig>
            <reg>Il veut galantiser le pauvre malheureux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et faiſant le portraict de ſa chere Comteſſe, Au lieu d’vn beau viſage il peint vne diableſſe Godeau pourfaire court ne vaut pas vn teſton, Euſt-il touſiours ſur luy l’Orenge &amp; le Citron:</orig>
            <reg>Et faisant le portrait de sa chère Comtesse, Au lieu d'un beau visage il peint une diablesse Godeau pourfaire court ne vaut pas un teston, Eut-il toujours sur lui MadOrenge et le Citron:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ladreuille dit-on fait aſſez bien vn conte, L’Estoille vn Madrigal, &amp; n’en a point de honte, Il fait de l’Eſprit doux, mais il eſt plat vn peu, Gombaud pour vn chaſtré ne manque point de feu;</orig>
            <reg>Ladreville dit-on fait assez bien un conte, L'Estoille un Madrigal, et n'en a point de honte, Il fait de l'Esprit doux, mais il est plat un peu, Gombaud pour un châtré ne manque point de feu;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Baudoüin fait des vers au deſſous des iinages, Colletet pour cinq ſols vous fera des ouurages:</orig>
            <reg>Baudouin fait des vers au dessous des jinages, Colletet pour cinq sols vous fera des ouvrages:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Boiſrobert eſt paſſable en matiere d’amour, Il n’adiuſte point mal vn petit air de Cour, Il ſe voudroit picquer de faire vne elegie, Toutefois il n’a pas la plus fine magie;</orig>
            <reg>Boisrobert est passable en matière d'amour, Il n'ajuste point mal un petit air de Cour, Il se voudrait piquer de faire une élégie, Toutefois il n'a pas la plus fine magie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AAuueir utomn ue moine puſſeiu poun Hutheur;</orig>
            <reg>AAuveir utomn ue moine pusseiviu poun Huteur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et peut-eſtre eſtimé ieune Predicateur.</orig>
            <reg>Et peut-être estimé jeune Predicateur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Triſtan.</orig>
            <reg>Tristan.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ne me parles point du marquis ſans eſpée, Sa verue en cet endroit ſeroit bien occupée, Encor que dirois-tu du Seigneur de Breual?</orig>
            <reg>Tu ne me parles point du marquis sans épée, Sa verve en cet endroit serait bien occupée, Encor que dirais-tu du Seigneur de Breval?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>S.</orig>
            <reg>S.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amand.</orig>
            <reg>Amand.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſeroit exueuemniimtime uaneual.</orig>
            <reg>Il serait exuvemniimtime uanval.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Triſtan.</orig>
            <reg>Tristan.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieuxqu'iis ſont bien aefpeims.</orig>
            <reg>Dieuxqu'iis sont bien aefpeims.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>S.</orig>
            <reg>S.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amand.</orig>
            <reg>Amand.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>en faut-il d’auantage?</orig>
            <reg>en faut-il d'avantage?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Triſtan.</orig>
            <reg>Tristan.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, c’eſt aſſez parlé d’autheurs &amp; de langage.</orig>
            <reg>Non, c'est assez parlé d'auteurs et de langage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>S.</orig>
            <reg>S.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amand.</orig>
            <reg>Amand.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons nous-en truuer le compere Faret, Et reformer les mots dedans le Cabaret.</orig>
            <reg>Allons nous-en truver le compère Faret, Et réformer les mots dedans le Cabaret.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE PREMIER, CENE II.</orig>
          <reg>ACTE PREMIER, CÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>GODEAV, COLLETET.</orig>
          <reg>GODEU, COLLETET.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>F Godeau.</orig>
            <reg>F Godeau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E quoy!</orig>
            <reg>E quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>chers nourriſſons, des filles de memoire Qui du ſiecle à venir obtiendrez la victoire, Beaux mignons de Pallas, vrays fauoris des Dieux, Vous n’eſtes pas encores arriuez en ces lieux:</orig>
            <reg>chers nourrissons, des filles de mémoire Qui du siècle à venir obtiendrez la victoire, Beaux mignons de Pallas, vrais favoris des Dieux, Vous n'êtes pas encore arrivez en ces lieux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auriez-vous bien ſi tard les pieds deſſous la table?</orig>
            <reg>Auriez-vous bien si tard les pieds dessous la table?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, les plus doux feſtins n’ont pour vous rien d’aimable, Les Liéures, les Lappins, les Cailles, les Perturbnes Les Canars, les Faïſans, vous ſont tous à meſpris, (infame, Laiſſons là ces ragouſts pour le bien d’vn Et prenons les plaiſirs que trouue vne belle ame:</orig>
            <reg>Non, les plus doux festins n'ont pour vous rien d'aimable, Les Liéures, les Lapins, les Cailles, les Perturbnes Les Canars, les Faïsans, vous sont tous à mépris, (infâme, Laissons là ces ragoûts pour le bien d'un Et prenons les plaisirs que trouve une belle âme:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais voicy Golletet qui haſte vn peu le pas Ie l’ay touſiours cognu ſobre dans ſes repas.</orig>
            <reg>Mais voici Golletet qui hâte un peu le pas Je l'ai toujours connu sobre dans ses repas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bon iour cher Colletet.</orig>
            <reg>Bon jour cher Colletet.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Colletet.</orig>
            <reg>Colletet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>grand Eueſque de grace, Dites-moy s’il vous plaiſt, comme il faut que te jaſſe, Ne deis-ie pas baiſer voſtre ſacré tallon?</orig>
            <reg>grand Évêque de grâce, Dites-moi s'il vous plaît, comme il faut que te jasse, Ne devis-je pas baiser votre sacré tallon?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Godeau.</orig>
            <reg>Godeau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous ſommes tous eſgautrtpiuns pird Appollon, Leuez-vous Colletet.</orig>
            <reg>Nous sommes tous égautrtpiuns pird Apollon, Leuez-vous Colletet.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Conctet.</orig>
            <reg>Concetet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voſtre magnificence Ne permet, Monſeigneur, vne telle licence.</orig>
            <reg>votre magnificence Ne permet, Monseigneur, une telle licence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Godeau.</orig>
            <reg>Godeau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Leuez-vous promptement, te pnistent en courroux De vous voir deuant moy ſi long temps à genoux.</orig>
            <reg>Levez-vous promptement, te pénistent en courroux De vous voir devant moi si long temps à genoux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Colletet.</orig>
            <reg>Colletet.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Tres reuerend Seigneur il vaut mieux vous complaire.</orig>
            <reg>Très révérend Seigneur il vaut mieux vous complaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Godeau.</orig>
            <reg>Godeau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Attendant nos Meßieurs que nous faudra-il</orig>
            <reg>Attendant nos Messieurs que nous faudra-il</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>faire?</orig>
            <reg>faire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Colletet.</orig>
            <reg>Colletet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis preſt d’obeir à voſtre volonté.</orig>
            <reg>Je suis prêt d'obéir à votre volonté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Godeau.</orig>
            <reg>Godeau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parlons comme autresfois auecques liberté, Vous ſçauez Colletet à quel poinct ie vous aime.</orig>
            <reg>Parlons comme autrefois toujours liberté, Vous savez Colletet à quel point toujours vous aime.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Colletet.</orig>
            <reg>Colletet.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Seigneur voſtre amitie m'eſt vn honneur extréme.</orig>
            <reg>Seigneur votre amitié m'est un honneur extrême.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Godeau.</orig>
            <reg>Godeau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Colletet ie vous aime &amp; chery ſur ma foy, Vouffrez donc vn moment que ie parle de moy, Auez-vous veu mes vers, ces beaux vers qu’on adore?</orig>
            <reg>Colletet autre vous aime et chéri sur ma foi, Vouffrez donc un moment que ie parle de moi, Avez-vous vu mes vers, ces beaux vers qu'on adore?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Colletet.</orig>
            <reg>Colletet.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ie les ay deſia ſeus, mais ie les lis encore, C’eſt tout mon entretien dedans mon cabinet, Tout en eſt excellent tout eſt beau, tout eſt net.</orig>
            <reg>Je les ai déjà zeus, mais ainsi les lis encore, C'est tout mon entretien dedans mon cabinet, Tout en est excellent tout est beau, tout est net.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Godeau.</orig>
            <reg>Godeau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Manquay-ie en quelque endroit à garder la ceſure, A t’onveu dans mes vers vne ſeule rature?</orig>
            <reg>Manquai-je en quelque endroit à garder la césure, A -t-onvu dans mes vers une seule rature?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Suis-ie pas ſcrupuleux à bien choiſir les mots, Ie ſuis tres-excellent, quoy que diſent les ſots.</orig>
            <reg>Suis-je pas scrupuleux à bien choisir les mots, Je suis très-excellent, quoi que disent les sots.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Colletet</orig>
            <reg>Colletet</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Colletet.</orig>
            <reg>Colletet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vrayement vn enuieux ſeroit bien miſerable, Qui ne vous trouueroit partout incomparable?</orig>
            <reg>Vraiment un envieux serait bien misérable, Qui ne vous trouverait partout incomparable?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçay bien, Monſeigneur, que les plus meſdiſants, S’ils liſent vos eſcrits deuiendront complaiſants,</orig>
            <reg>Je sais bien, Monseigneur, que les plus médisants, S'ils lisent vos écrits deviendront complaisants,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Godeau.</orig>
            <reg>Godeau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non pas, cher Colletet, cette meſchante race, Peut aire que mes vers ſont froids comme la glace.</orig>
            <reg>Non pas, cher Colletet, cette méchante race, Peut aire que mes vers sont froids comme la glace.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Colletet.</orig>
            <reg>Colletet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils ſe feront mocquer.</orig>
            <reg>Ils se feront moquer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Godeau.</orig>
            <reg>Godeau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>orapement lis unt vean ieu,</orig>
            <reg>orapement lis unt vean jeu,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Colletet.</orig>
            <reg>Colletet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils ſfauent voſtre ardeur</orig>
            <reg>Ils savent votre ardeur</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Godeau.</orig>
            <reg>Godeau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie ſuis tout plein de feu,</orig>
            <reg>Il suis tout plein de feu,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Colletet.</orig>
            <reg>Colletet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Groyez-moy Colletet, c’eſt à iort qu’on m’accuſe S’attaquer à Godeau, c’eſt ſe prendre à la muſe.</orig>
            <reg>Groyez-moi Colletet, c'est à jort qu'on m'accuse S'attaquer à Godeau, c'est se prendre à la muse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qui m’accuſera de la sterilité, N’a qu’à lire vne fois mon Benedicité:</orig>
            <reg>Et qui m'accusera de la stérilité, N'a qu'à lire une fois mon Bénédicité:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O l’ouurage excellent!</orig>
            <reg>Ô l'ouvrage excellent!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Colletet.</orig>
            <reg>Colletet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô la piece admirable!</orig>
            <reg>ô la pièce admirable!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Godeau.</orig>
            <reg>Godeau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chef-d’œuure precieux</orig>
            <reg>Chef-d'œuvre précieux</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Conetet.</orig>
            <reg>Conet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô merueille adorable!</orig>
            <reg>ô merveille adorable!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Godeau.</orig>
            <reg>Godeau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ue peut-on deſirer apres vn tel effort.</orig>
            <reg>Que peut-on désirer après un tel effort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Colletet.</orig>
            <reg>Colletet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ui ne ſera content aura ma foy grand tort, M'aus jans parier ue muy lrop a mun aduantage, Suis-ie pas, Monſeigneur, vn tres grand perſonnages</orig>
            <reg>Ô ne sera content aura ma foi grand tort, M'aus jans parier ue mui lrop à mun avantage, Suis-je pas, Monseigneur, un très grand personnages</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Godeau.</orig>
            <reg>Godeau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Colletet mon amy vous ne faites pas mal.</orig>
            <reg>Collet mon ami vous ne faites pas mal.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Colletet.</orig>
            <reg>Colletet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy?</orig>
            <reg>Quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie pretens traiter tout le monde d'eſal, I'ay bien plus de vigueur que n’auoit Theo phile, Ie crois fort approcher du bon pere Virgile, Que pourriez-vous encur reprendre dans me verss</orig>
            <reg>Les prétends traiter tout le monde d'ès, J'ai bien plus de vigueur que n'avait Théo file, Je crois fort approcher du bon père Virgile, Que pourriez-vous encur reprendre dans me verss</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Godeau.</orig>
            <reg>Godeau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Colletet tes diſcours ſont vn peu trop couuerts</orig>
            <reg>Colletet tes discours sont un peu trop couverts</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Colletet.</orig>
            <reg>Colletet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt certain que i’ay le ſtile magnifique.</orig>
            <reg>Il est certain que j'ai le style magnifique.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Godeau.</orig>
            <reg>Godeau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vons panez on peu menx qu'ou gacon de boutique.</orig>
            <reg>Vons panez on peu menx qu'ou gacon de boutique.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Colletet.</orig>
            <reg>Colletet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hà, le reſpect m’eſchappe, &amp; mieux que vou dußi.</orig>
            <reg>Hà, le respect m'échappe, et mieux que vou dussi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Godeau.</orig>
            <reg>Godeau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parlez bas Colletet quand vous parlez ainſi.</orig>
            <reg>Parlez bas Colletet quand vous parlez ainsi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Colletet.</orig>
            <reg>Colletet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vous, Monſieur Godeau qui me faite.</orig>
            <reg>C'est vous, Monsieur Godeau qui me faite.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l’outrage.</orig>
            <reg>l'outrage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Godeau.</orig>
            <reg>Godeau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>11.</orig>
            <reg>11.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ceu Lvous coutraindre à loüer voſtr ouurage?</orig>
            <reg> Lvous coutraindre à louer vos ouvrage?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Colletet.</orig>
            <reg>Colletet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'ay tant loüé le voſtre.</orig>
            <reg>J'ai tant loué le vôtre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>R9</orig>
          <reg>R9</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Godeau.</orig>
            <reg>Godeau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il le meritoit bien.</orig>
            <reg>il le méritait bien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Colletet.</orig>
            <reg>Colletet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>e le trouue fort plat pourne vous celer ricn.</orig>
            <reg>Je le trouve fort plat pourne vous celer ricn.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Godeau.</orig>
            <reg>Godeau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>i vous en parlez mal, vous eſtes en colere.</orig>
            <reg>y vous en parlez mal, vous êtes en colère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Colletet.</orig>
            <reg>Colletet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il en ay uut uu vuen t'eſiun pour vous complaire.</orig>
            <reg>il en ai uut uu ven t'esiun pour vous complaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Godeau.</orig>
            <reg>Godeau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>olletet, ie vous trouue un gentil violon</orig>
            <reg>olletet, Seigneur vous trouve un gentil violon</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Colletet.</orig>
            <reg>Colletet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ſommes tous eſgaux eſtans fils d'ApolCunl,</orig>
            <reg>Vous sommes tous égaux étants fils d'ApolCunl,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Godeau.</orig>
            <reg>Godeau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Retirez-vous d’icy, ſortez donc groſſe beſte.</orig>
            <reg>Retirez-vous d'ici, sortez donc grosse bête.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Colletet.</orig>
            <reg>Colletet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Duy, ie m’en vay ſortir vous me rompez la teſte.</orig>
            <reg>Dui, Seigneur m'en vais sortir vous me rompez la tête.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Godeau.</orig>
            <reg>Godeau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ur mon Dieu ce maraut me mettroit en peché 'i i’eſtois auec luy plus long temps attaché;</orig>
            <reg>Ur mon Dieu ce marau me mettrait en péché 'y j'étais avec lui même long temps attaché;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>’eſt vn gueux, vn coquin, il ne dit rien qui vaille, Ià!</orig>
            <reg>’est un gueux, un coquin, il ne dit rien qui vaille, Ià!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieu ie ne veux plus de pareille canaille</orig>
            <reg>Dieu ie ne veux plus de pareille canaille</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VI veit iamais rien de ſi beau, Il me faudra choiſir pour la rime M flambeau, Que les beaux yeux de la Comteſſe, Ie voudrois bien außi mettre en rime Deeſſe:</orig>
            <reg>VI vit jamais rien de si beau, Il me faudra choisir pour la rime M flambeau, Que les beaux yeux de la Comtesse, Je voudrais bien aussi mettre en rimé Esse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui veit iamais rien de ſibeau, Que les beaux yeux de la Comteſſe, Ie ne croy point qu’vne Deeſſe Rtom gfotamup u un tel flambeau.</orig>
            <reg>Qui vit jamais rien de sibeau, Que les beaux yeux de la Comtesse, Je ne crois point qu'une Déesse Rtom gotamup u un tel flambeau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>88 Tout le troiſié me vers est pris de Theophile, On peut le remarquer, car c’eſt le meſme ſtile;</orig>
            <reg>88 Tout le troisié me vers est pris de Théophile, On peut le remarquer, car c'est le même style;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>A PE IL SCENE I CHAPPELAIN SEVL.</orig>
          <reg>À PE IL SCÈNE I CHAPPELAIN SEUL.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>faiſant des Vers.</orig>
          <reg>faisant des Vers.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Qui veit iamais rien de ſi beau, Que les beaux yeux de la Comteſſe, Auons-nous veu quelque Deeſſe Nous eſclairer d’vn tel fiambeau.</orig>
          <reg>Qui vit jamais rien de si beau, Que les beaux yeux de la Comtesse, Avons-nous vu quelque Déesse Nous éclairer d'un tel fambeau.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>8 Außi peut-on trouuer vne ame, Qui ne reſſente point la flame u’allume cet œil radieux, , Que voila de beaux vers, la belle poëſie, » Phœbus eſclaire encore vn peu ma fanteſie, » Diuin pere du iour, grand œil de l’vniuers, " Donne moy cette ardeur qui fait faire des Außi peut-on trouuer vne ame, Qui ne reſſente point la flame Qu'allume cet œil radieux, Sa clarté qu'on voit ſans ſeconde, Eſclairant peu à peu le monde, (vers, Luira meſme vn iour pour les Dieux.</orig>
            <reg>8 Aussi peut-on trouver une âme, Qui ne ressente point la flamme u’allume cet œil radieux, , Que voilà de beaux vers, la belle poésie, " Phœbus éclaire encore un peu ma fantesie, " Divin père du jour, grand œil de lvniuers, " Donne moi cette ardeur qui fait faire des Aussi peut-on trouuer âme, Qui ne ressente point la flame 'allume cet radieux, Sa clarté qu'un voit sans seconde, Esclairant peu peu le monde, vers, Luira même iour pour les Dieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mais que fais-ie eſtourdy, Dieux!</orig>
            <reg>Mais que fais-je étourdi, Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelle eſtrange aduanture, I'ay mis ſans y penſer vne groſſe rature, Ne ſuis-ie pas bien ſot d’auoir mis peu à peu, Ie l’ay mis cependant pour auoir trop de feu.</orig>
            <reg>quelle étrange aventure, J'ai mis sans y penser une grosse rature, Ne suis-je pas bien sot d'avoir mis peu à peu, Je l'ai mis cependant pour avoir trop de feu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui veit iamais rien de ſi beau Que les beaux yeux de la Comteſſe, Auons-nous veu quelque Deeſſe Nous eſclairer d’un tel flambeau;</orig>
            <reg>Qui vit jamais rien de si beau Que les beaux yeux de la Comtesse, Avons-nous vu quelque Déesse Nous éclairer d'un tel flambeau;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aeßi peut-on trouuer vne ame, Qui ne reſſente point la flame, u’allume cét œil radieux:</orig>
            <reg>Aussi peut-on trouver une âme, Qui ne ressente point la flam, me cét radieux,</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa clarté qu’on voit ſans ſeconde, S’eſpand en fin ſur tout le monde, Et luira bien tost pour les Dieux.</orig>
            <reg>Sa clarté qu'on voit sans seconde, S'épand en fin sur tout le monde, Et luira bien tôt pour les Dieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>86 Chacun admire en ce viſage La lumicre de deux Soleils;</orig>
          <reg>86 Chacun admire en ce visage La lumicre de deux Soleils;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Innocent que ie ſuis ie change de cadence, Quel rimeur fiſt iamais vne telle imprudence;</orig>
          <reg>Innocent que Seigneur suis ici change de cadence, Quel rimeur fit jamais une telle imprudence;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Chacun admire deux Soleils, Qui luiſent dans ce beau viſage, Et croit la Nature peu ſage, Que le Ciel n’ait tas leurs pareils.</orig>
          <reg>Chacun admire deux Soleils, Qui luisent dans ce beau visage, Et croit la Nature peu sage, Que le Ciel n'ait tas leurs pareils.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>888 Ces derniers vers icy n’ont pas grande iuſteſſe, I'y pouuois bien donner quelque delicateſſe, Le teint qui paroiſt ſur ſa face, Est bien plus vny que la glace, Et que n’est le Ciel cristalin;</orig>
          <reg>888 Ces derniers vers ici n'ont pas grande justesse, J'y pouvais bien donner quelque délicatesse, Le teint qui paraît sur sa face, Est bien plus uni que la glace, Et que n'est le Ciel cristalin;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Sa bouche est touſiours odorante, Et iamau one ouenr phante Ne ſort de ſon nez aquilin.</orig>
          <reg>Sa bouche est toujours odorante, Et jamau one ouenr phante Ne sort de son nez aquilin.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Außi ne ſont-ils pas du tout à mon plaiſir;</orig>
          <reg>Aussi ne sont-ils pas du tout à mon plaisir;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais paſſons par ce coup ie n’ay pas le loiſir.</orig>
          <reg>Mais passons par ce coupablé n'ai pas le loisir.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Cette comparaiſon me ſemble aſſez bien priſe, Il n’eſt rien plus vny qu’vn criſtal de Veniſe, Et les yeux n’eſtans pas ny pierre ny metal, Ont ainſi que ie penſe vn bien plus beau criſtal;</orig>
            <reg>Cette comparaison me semble assez bien prise, Il n'est rien plus uni qu'un cristal de Venise, Et les yeux n'étants pas ni pierre mille métal, Ont ainsi que on pense un bien plus beau cristal;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aquilin ne vient pas fort ſouuent en vſage, Mais c’eſt vn mot de l’art, pour faire vn beau viſage Il faut à mon aduis que le nez en ſoit tel:</orig>
            <reg>Aquilin ne vient pas fort souvent en usage, Mais c'est un mot de l'art, pour faire un beau visage Il faut à mon avis que le nez en soit tel:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oublier ce mot là, c’eſt vn peché mortel;</orig>
            <reg>Oublier ce mot là, c'est un péché mortel;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais i’entends quelque bruit, c’eſt vne homme qui monte, Si l’on me ſurprenoit ie rougirois de honte, Ie penſe qu’il vaut mieux ſortir que de rester, Estant au cabinet ie pourrois l’eſcouter.</orig>
            <reg>Mais j'entends quelque bruit, c'est une homme qui monte, Si l'on me surprenait ie rougirois de honte, Je pense qu'il vaut mieux sortir que de rester, Étant au cabinet trait pourrais l'écouter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>IICIE</orig>
          <reg>IICIE</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>I Li I I.</orig>
          <reg>I Li I I.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>GOMBAVD, HABERT L’ESTOILLE, CHAPELAIN,</orig>
          <reg>GOMBAUD, HABERT L'ESTOILLE, CHAPELAIN,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Habert.</orig>
            <reg>Habert.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vßiez-vous iamais creu qu’auec tani a mnpauente.</orig>
            <reg>Vsiiez-vous jamais cru qu'avec tani a mnpavente.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On oſaſt attaquer les premiers de la France.</orig>
            <reg>On osât attaquer les premiers de la France.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’Eſtoille.</orig>
            <reg>L'Étoille.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adantost, ce diſcours, Gombaud, aduançons-nous, Chapelain eſt-ilceans?</orig>
            <reg>Adantôt, ce discours, Gombaud, avançons-nous, Chapelain est-ilceans?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Chapelain.</orig>
            <reg>Chapelain.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ouy, que luy voulez-vous?</orig>
            <reg>oui, que Seigneur voulez-vous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le voila Meſſeigneurs, pour vous faire ſeruice.</orig>
            <reg>Le voilà Messeigneurs, pour vous faire service.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’Eſtoille.</orig>
            <reg>L'Étoille.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous auons bien beſoin de voſtre bon office, En pn tes emuieux font leur dernier effort.</orig>
            <reg>Nous avons bien besoin de votre bon office, En pénn tes emuieux font leur dernier effort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Chapelain.</orig>
            <reg>Chapelain.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parlez-moy promptement, quoy quelqu’vn eſt il mort?</orig>
            <reg>Parlez-moi promptement, quoi quelqu'un est il mort?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voulez-vous point parler?</orig>
            <reg>Voulez-vous point parler?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Eſcrit, L’Eſtoille.</orig>
            <reg>Écrit, L'Étoille.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vne race ennemie.</orig>
            <reg>Elle race ennemie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Chapelain.</orig>
            <reg>Chapelain.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>acheuez donc</orig>
            <reg>achevez donc</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’Eſtoille.</orig>
            <reg>L'Étoille.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>contre l’Academie,</orig>
            <reg>contre l'Académie,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Chapelain.</orig>
            <reg>Chapelain.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cumre tatademle.</orig>
            <reg>Cumre tademle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Chapelain.</orig>
            <reg>Chapelain.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quels eſprits, Sont aſſez effrontez pour l’auoir entre pris:</orig>
            <reg>quels esprits, Sont assez effrontés pour l'avoir entre pris:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Certes vous m’eſtonnez, d’où vient cette nouuelle?</orig>
            <reg>Certes vous m'étonnez, d'où vient cette nouvelle?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’Eſtoille.</orig>
            <reg>L'Étoille.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ceuiſtours me ſurprend &amp; me tiet en ceruellé</orig>
            <reg>ceutours me surprend et me tiet en ceruellé</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Chapelain.</orig>
            <reg>Chapelain.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais qui ſont ces Autheurs qui viennent nous choquer?</orig>
            <reg>Mais qui sont ces Auteurs qui viennent nous choquer?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1</orig>
            <reg>1</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Gombaud.</orig>
            <reg>Gombaud.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt Sorel &amp; du Boſc qui ſe veulent picquer,</orig>
            <reg>C'est Sorel et du Bosc qui se veulent picquer,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Habert.</orig>
            <reg>Habert.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous cognoiſſez Sorel dont le ſtile Comique Raillera ſans reſpect la trouppe Academiqué, Et le graue du Boſc, d’vn diſcours ſerieux, Fera tout ſon poßible à nous rendre odieux.</orig>
            <reg>Vous connaissez Sorel dont le style Comique Raillera sans respect la troupe Academiqué, Et le grave du Bosc, d'un discours sérieux, Fera tout son passible à nous rendre odieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Chapelain.</orig>
            <reg>Chapelain.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui pourra leur reſpondre en ce genre d'eſenites Nous n’auons de nos gens vn ſeul homme à ſatyre.</orig>
            <reg>Qui pourra leur répondre en ce genre d'esénites Nous n'avons de nos gens un seul homme à satyre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Gombaud.</orig>
            <reg>Gombaud.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous n’auons que des ſots, &amp; ie veux bien mourir Si le plus ſuffiſant ſçait l’art de diſcourir.</orig>
            <reg>Nous n'avons que des sots, et tu veux bien mourir Si le plus suffisant sçait l'art de discourir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Habert.</orig>
            <reg>Habert.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux qu’ils ſoient bien ſots touſiours faut il reſpondre.</orig>
            <reg>Je veux qu'ils soient bien sots toujours faut il répondre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C ij</orig>
            <reg>Ç ij</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’Eſtoille.</orig>
            <reg>L'Étoille.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le cognois vn Autheur fort propre à les con fondre:</orig>
            <reg>le connais un Auteur fort propre à les con fondre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au moins pour la ſatyre il fait excellemment.</orig>
            <reg>Au moins pour la satire il fait excellemment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Chapelain.</orig>
            <reg>Chapelain.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dites viſte ſon nom.</orig>
            <reg>Dites vite son nom.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L Euonte.</orig>
            <reg> Luonte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt Monſieur S.</orig>
            <reg>c'est Monsieur S.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amand.</orig>
            <reg>Amand.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Chapelain.</orig>
            <reg>Chapelain.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Habert enqueſtez-vous s’il veut prendre la peine Dempusunemus jaeupie effort de ſa veine,</orig>
            <reg>Habert enquêtez-vous s'il veut prendre la peine Dempusunemus jaeupie effort de sa veine,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Habert.</orig>
            <reg>Habert.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>roi le tognbiſſee mat,</orig>
            <reg>rois le tognissee mat,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Gombaud.</orig>
            <reg>Gombaud.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>encores qu'en dites-vous?</orig>
            <reg>encor qu'en dites-vous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1</orig>
            <reg>1</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Habert.</orig>
            <reg>Habert.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Gombaud, c’eſt vn eſprit à ſe mocquer de nous.</orig>
            <reg>Gombaud, c'est un esprit à se moquer de nous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Gombaud.</orig>
            <reg>Gombaud.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Atois enauons beaucoup de noſtre Academie, Capables d’effacer toute cette infamie, Et Balſac &amp; Racan la pourroient bien vanger.</orig>
            <reg>Attais enavons beaucoup de notre Académie, Capables d'effacer toute cette infamie, Et Balsac et Racan la pourraient bien venger.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>12</orig>
            <reg>12</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Habert.</orig>
            <reg>Habert.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et Jeiunt les piemlers ai agſearse.</orig>
            <reg>Et Jiunt les piemlers ai agsearse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Chapelain.</orig>
            <reg>Chapelain.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que cette vaine peur loin de nous ſoit banie, Sçachez qu’on ne peut nuire à noſtre Academie, Nous auons pour ſouſtient vn trop ferme piltle72 Nous auons la faueur de ce grand Chancellier.</orig>
            <reg>Que cette vaine peur loin de nous soit banie, Sachez qu'on ne peut nuire à notre Académie, Nous avons pour soutient un trop ferme pille72 Nous avons la faveur de ce grand Chancelier.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’Eſtoille.</orig>
            <reg>L'Étoille.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En effect ſa faueur nous deffend de nous plaindre, Si nous auons Seguyer nous n’auons rien à craindre.</orig>
            <reg>En effet sa faveur nous défend de nous plaindre, Si nous avons Séguyer nous n'avons rien à craindre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>AOIE II.</orig>
          <reg>ÀOIE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE MARQVIS DE BREVAL, Ieul deliberant s’il doit aller à la guerre ou demeurer à l’Academie.</orig>
          <reg>LE MARQUIS DE BREVAL, Jeul délibérant s'il doit aller à la guerre ou demeurer à l'Académie.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>de VS E ilvous faut quitter, adieu cher Apollon, Adieu cher hypocreul, adieu ruiſſeau, valon.</orig>
            <reg>de VS E ilvous faut quitter, adieu cher Apollon, Adieu cher hypocreul, adieu ruisseau, valon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu, cher Helicon, adieu mont de Parnaſſe, où les neuf belles Sœurs, m’ont tont comblé de grace, Adieu ſacrez Autheurs mes nobles compagnons Que Phœbus à choiſi pour eſtre ſes mignons,</orig>
            <reg>Adieu, cher Hélicon, adieu mont de Parnasse, où les neuf belles Sœurs, m'ont tont comblé de grâce, Adieu sacrés Auteurs mes nobles compagnons Que Phœbus à choisi pour être ses mignons,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>do dELe.</orig>
            <reg>do dELe.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mes grands amis, il faut changer de terre, Et qui pis eſt encor m’en aller à la guerre:</orig>
            <reg>mes grands amis, il faut changer de terre, Et qui pis est encor m'en aller à la guerre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quoy faire à la guerre y receuoir des coups?</orig>
            <reg>Mais quoi faire à la guerre y recevoir des coups?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Marquis demeure en paix, n’imite point ces foux:</orig>
            <reg>Marquis demeure en paix, n'imite point ces foux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>te ie hay ces brutaux, ces enragez couraQui viuent ſans remords au milieu dés carnages;</orig>
            <reg>te ie hai ces brutaux, ces enragés couraQui vivent sans remords au milieu dès carnages;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui n’agent dans le ſang &amp; cherchent leurs esbats, Dans les plus grands perils que monſtreht les combats, Ie veux viure en eſclat &amp; non pas à l’armée, I'auray par mon ſçauoiraſſez de renommée, Toutesfois ie ne puis ſans honte &amp; ſans meſpris, Gouster en ce temps-cy les douceurs de Paris, Dieux!</orig>
            <reg>Qui n'agent dans le sang et cherchent leurs ébats, Dans les plus grands périls que montreht les combats, Je veux vivre en éclat et non pas à l'armée, J'aurai par mon sçauoirassez de renommée, Toutefois ie ne puis sans honte et sans mépris, Goûter en ce temps-cy les douceurs de Paris, Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l’eſtrange combat que ie ſens dans mon ame, Il faut quitter Paris où bien viure en infame, Pour vn petit honneur s’abandonner au ſort, Ai</orig>
            <reg>l'étrange combat que je sens dans mon âme, Il faut quitter Paris où bien vivre en infâme, Pour un petit honneur s'abandonner au sort, Ai</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>24 CUMEDIL.</orig>
            <reg>24 CUMEDIL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En ces lieux incognus aller chercher la mort, Helas!</orig>
            <reg>En ces lieux inconnus aller chercher la mort, Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelle rigueur, helas!</orig>
            <reg>quelle rigueur, hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quellemiſere, Il me ſouuient encor des diſcours de ma mere;</orig>
            <reg>quellemisère, Il me souvient encor des discours de ma mère;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Salutaires diſcours qu’elle tint autrefois, Si ie vous auois creus, ie ſerois dans les Loix.</orig>
            <reg>Salutaires discours qu'elle tint autrefois, Si ici vous avais crus, notre serais dans les Lois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſerois à preſent grand homme de Iuſtice, Loin du bruit importun qu’on oyt dans la milice, It ſerois en tout temps gros bourgeois de Paris, Peut eſtre, &amp; que ſçait-on quelqu’vn des fauoris.</orig>
            <reg>Je serais à présent grand homme de Justice, Loin du bruit importun qu'on oit dans la milice, It serais en tout temps gros bourgeois de Paris, Peut être, et que Sait-on quelqu'un des favoris.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Marquis ne quitte point ta chere Academie, Tu viurois dans l’armée auec plus d’infamie, A tout heure en paſſant quelque gladiateur, Te diroit froidement, bon iour Monſieur l’Autheur.</orig>
            <reg>Marquis ne quitte point ta chère Académie, Tu vivrais dans l'armée avec plus d'infamie, À tout heure en passant quelque gladiateur, Te dirait froidement, bon jour Monsieur l'Auteur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie tremblerois touſiours au bruit d’vne bataille Ie mourois de frayeur au pied d’vne muraille, En fin chaque moment l’on me prendroit ſans vert, Me parlant de Galas, ou bien de Iean de Pert.</orig>
            <reg>Je tremblerais toujours au bruit d'une bataille Je mourais de frayeur au pied d'une muraille, En fin chaque moment l'on me prendrait sans vert, Me parlant de Galas, ou bien de Jean de Pert.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On meurt pour vn long temps, vn mort ne reſſuſcite, Il vaut bien mieux ioy faire imprimer Tacite;</orig>
            <reg>On meurt pour un long temps, un mort ne ressuscite, Il vaut bien mieux joi faire imprimer Tacite;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apprendre en ſes eſcrits les affaires d'Eſtat, Bon Dieu, que ie ſerois habile Potentat, Ie m’en vay de ce pas ſuiure les Politiques, Afin de me fourrer aux affaires publiques.</orig>
            <reg>Apprendre en ses écrits les affaires d'État, Bon Dieu, que je serais habile Potentat, Je m'en vais de ce pas suivre les Politiques, Afin de me fourrer aux affaires publiques.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>AGEDITI.</orig>
          <reg>AGEDITI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCENE I.</orig>
          <reg>SCÈNE I.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TIESIDENMSENISY.</orig>
          <reg>TIESIDENMSENISI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>BOISROBERT, SILLON.</orig>
          <reg>BOISROBERT, SILLON.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>P.</orig>
            <reg>P.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seriſy.</orig>
            <reg>Serisy.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oiſrobert voyez-vous vn de nos mal contens ui s’en va droit à vous.</orig>
            <reg>Oisrobert voyez-vous un de nos mal contents ui s'en va droit à vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Boiſrobert.</orig>
            <reg>Boisrobert.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pour ſe platndre du temps,</orig>
            <reg>pour se plains du temps,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sillon.</orig>
            <reg>Sillon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A dire vray, Meßieurs, c’eſt vne choſe eſtrange, On a beau meriter honneur, gloire, loüange, Affermir tant qu’on peut l’authorité des Loix Faire ſeruice à Dieu, trauailler pour les Rois, Preſcrire le deuoir &amp; du peuple &amp; du Prince, Inſtruire vn Potentat, regler vne Prouince;</orig>
            <reg>À dire vrai, Mesieurs, c'est une chose étrange, On a beau mériter honneur, gloire, louange, Affermir tant qu'on peut l'autorité des Lois Faire service à Dieu, travailler pour les Rois, Prescrire le devoir et du peuple et du Prince, Instruire un Potentat, régler une Province;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut auoir l’affront de voir ces eſprits doux, Gagner chez nos autheurs plus de credit que nous, u’ils facent quatre vers, ou trois lignes de proſe, Sans iamais ſe picquer de ſçauoir autre choſe:</orig>
            <reg>Il faut avoir l'affront de voir ces esprits doux, Gagner chez nos auteurs plus de crédit que nous, u'ils fassent quatre vers, ou trois lignes de prose, Sans jamais se piquer de Savoir autre chose:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’ils blaſment ſans reſpect les ouurages d’autruy, Ils ſeront eſtimez les ſages d’auiourd’huy.</orig>
            <reg>Qu'ils blâment sans respect les ouvrages d'autrui, Ils seront estimez les sages d'aujourd'hui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCI1Iy.</orig>
            <reg>SCI1Ii.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n’eſt pas d’anïourd’huy qu’on void cette iniuſtice.</orig>
            <reg>Ce n'est pas d'anïourd'hui qu'on voit cette injustice.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Boiſrobert.</orig>
            <reg>Boisrobert.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n’eſt pas d’auiourd’huy qu’on a veu du caprice.</orig>
            <reg>Ce n'est pas d'aujourd'hui qu'on a vu du caprice.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C.</orig>
            <reg>Ç.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>i.</orig>
            <reg>y.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sillon.</orig>
            <reg>Sillon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les ſiecles mon amy ſont aſſez differens, L'on blaſmoit autrefois les hommes ignorans.</orig>
            <reg>Les siècles mon ami sont assez différents, L'on blâmait autrefois les hommes ignorants.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’ignorance à preſent donne toute l’eſtime, Et ne pas ignorer c’eſt commettre vn grant crime.</orig>
            <reg>L'ignorance à présent donne toute l'estime, Et ne pas ignorer c'est commettre un grant crime.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Boiſrobert.</orig>
            <reg>Boisrobert.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Heureux les ignorans d’auoir tant de bonheur</orig>
            <reg>Heureux les ignorants d'avoir tant de bonheur</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sillon.</orig>
            <reg>Sillon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nuuou pramuuiuo u uequeiu cet honneur.</orig>
            <reg>nuvou pramuvivo uequeiu cet honneur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Boiſrobert.</orig>
            <reg>Boisrobert.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçachez Docteur Sillon, que les premiers de France, Ont acquis leur credit d’vne telle ignorance,</orig>
            <reg>Sachez Docteur Sillon, que les premiers de France, Ont acquis leur crédit d'une telle ignorance,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sillon.</orig>
            <reg>Sillon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dl duns teut euffeaaqie n pais uemei, Qu’il vaut mieux autre part eſtre tout le dernier.</orig>
            <reg>dl dus tut euffeaaqie n ais uemei, Qu'il vaut mieux autre part être tout le dernier.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>boiſrobert.</orig>
            <reg>boisrobert.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2S Vous eſtes ſur ma foy le premier qui me blaſme.</orig>
            <reg>2S Vous êtes sur ma foi le premier qui me blâme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sillon.</orig>
            <reg>Sillon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ious ne fustes iamais loüé que d'vne femme.</orig>
            <reg>Jous ne fûtes jamais loué que d'une femme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Boiſrobert.</orig>
            <reg>Boisrobert.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mes ouurages ſont leus dedans les Cabinets.</orig>
            <reg>Mes ouvrages sont lus dedans les Cabinets.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sillon.</orig>
            <reg>Sillon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>– En effect vous auez des complimens bien nets,</orig>
            <reg> En effet vous avez des compliments bien nets,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D</orig>
            <reg>D</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Boiſrobert.</orig>
            <reg>Boisrobert.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ien ſaits de beaax eſſals.</orig>
            <reg>Jen saits de beax ès.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sillon.</orig>
            <reg>Sillon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>certes il deuroit ſe taire, Mais il n'eſt rien ſi beau que ce qu’il voudroit Jee</orig>
            <reg>certes il devrait se taire, Mais il n'est rien si beau que ce qu'il voudrait Jee</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Meßieurs appaiſez-vous,</orig>
            <reg>Messieurs apaisez-vous,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Boiſrobert.</orig>
            <reg>Boisrobert.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>t'ay fait de grand trauaux, Où i’ay bien reüßi.</orig>
            <reg>t'ai fait de grand travaux, Où j'ai bien réussi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sillon.</orig>
            <reg>Sillon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>comme aux amis riuaux:</orig>
            <reg>comme aux amis rivaux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Polixene auiourd’huy ne doit plus rien preIendre, Le, plus digne Romand eſt ſans doute Anaxandre.</orig>
            <reg>Polixène aujourd'hui ne doit plus rien prévIendre, Le, plus digne Romand est sans doute Anaxandre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>21</orig>
            <reg>21</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Boiſrobert.</orig>
            <reg>Boisrobert.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tono nutognoiſſez pas des charmes, des beautez, 0111 Qu’on remarque aux ſuiets que ma plume a traictez.</orig>
            <reg>ton nutognoissez pas des charmes, des beautés, 0111 Qu'on remarque aux sujets que ma plume a traités.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Non.</orig>
            <reg>Non.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sillon.</orig>
            <reg>Sillon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>P.</orig>
            <reg>P.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seriſy.</orig>
            <reg>Serisy.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Accordez-vous pas qu’il fait bien vne lettre.</orig>
            <reg>Accordez-vous pas qu'il fait bien une lettre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sillon.</orig>
            <reg>Sillon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il paroïſt au recueil où l’on le daigne mettre, Si quelqu'vn voit en haut le nom de Boiſrobert, Ad’autres, dira-il, paſſons le temps ſe perd.</orig>
            <reg>Il paraît au recueil où l'on le daigne mettre, Si quelqu'un voit en haut le nom de Boisrobert, Ad'autres, dira-il, passons le temps se perd.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>P.</orig>
            <reg>P.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seriſy.</orig>
            <reg>Serisy.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pour l’amour de moy finiſſez vos querelles, Meßieurs, appaiſez-vous, au lieu d’eſtre fidelles, Et de vous maintenir dans vne douce paix, Vous voila deſvnis, &amp; peut eſtre à iamais, Quittez au nom de Dieu cette mutinerie.</orig>
            <reg>Et pour l'amour de moi finissez vos querelles, Messieurs, apaisez-vous, au lieu d'être fidèles, Et de vous maintenir dans une douce paix, Vous voilà desvnis, et peut avoir à jamais, Quittez au nom de Dieu cette mutinerie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Boiſrobert.</orig>
            <reg>Boisrobert.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Du moins ce n'eſt pas moy qui fais la broüillerie, Mais encore Sillon dequoy vous plaignez vous, In mot qu’on veut changer vous met-il en ceitenee</orig>
            <reg>Du moins ce n'est pas moi qui fais la brouillerie, Mais encore Sillon dequoy vous plaignez vous, In mot qu'on veut changer vous met-il en ceitène</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sillon.</orig>
            <reg>Sillon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vn mot, il eſt vray, mais de grande importance.</orig>
            <reg>C'est un mot, il est vrai, mais de grande importance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>P.</orig>
            <reg>P.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seriſy.</orig>
            <reg>Serisy.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’on s’en pourroit paſſer pluſtost que de Finance.</orig>
            <reg>L'on s'en pourrait passer plutôt que de Finance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sillon.</orig>
            <reg>Sillon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt pourtant vtile &amp; le ſera touſiours, On trouue bien ſa place en de graues diſcours, C’eſt vn mot en mon gré d’vne grande energie, Qui vaut antant qu’ergo dans la Theologie.</orig>
            <reg>Il est pourtant vautile et le sera toujours, On trouve bien sa place en de graves discours, C'est un mot en mon gré d'une grande énergie, Qui vaut antant qu'ergo dans la Théologie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Boiſrobert.</orig>
            <reg>Boisrobert.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Muis ueſt fans uouveur &amp; n'a point d’ornement.</orig>
            <reg>Muis uest ans ouveur et n'a point d'ornement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sillon.</orig>
            <reg>Sillon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il le faut auoir dans le raiſonnement:</orig>
            <reg>Mais il le faut avoir dans le raisonnement:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Boiſrobert.</orig>
            <reg>Boisrobert.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quitton luſceun O puuens d’autre choſe, S’il doit eſtre changé ie n’en ſuis pas la cauſe.</orig>
            <reg>Quitton lusceun Ô puvents d'autre chose, S'il doit être changé ie n'en suis pas la cause.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>1.</orig>
            <reg>1.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seriſy.</orig>
            <reg>Serisy.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyez venir à vous la Sibille Gourné, uel ſupplice mon Dieu, m’auez-vous ordonné:</orig>
            <reg>Voyez venir à vous la Sibille Gourné, supplice mon Dieu, auez-vous ordonné:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais laiſſons là venir par ma foy vieille biche Vous n’eſchapperez point ſans qu’on vous face niche.</orig>
            <reg>Mais laissons là venir par ma foi vieille biche Vous n'échapperez point sans qu'on vous face niche.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE III.</orig>
          <reg>ACTE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCENE II MADEMOISELLE DE GOVRNE', SERISY, SILLON.</orig>
          <reg>SCÈNE II MADEMOISELLE DE GOURNE, SERIS, SILLON.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>BOISROBERT,</orig>
          <reg>BOISROBERT,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Boiſrobert.</orig>
            <reg>Boisrobert.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vne groſſe dent qui vous eſtoit tombée, Et qu’aſſez finement on vous euſt deſ obée.</orig>
            <reg>C'est assez grosse dent qui vous était tombée, Et qu'assez finement on vous eût des obée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sillon.</orig>
            <reg>Sillon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Montagne en perditvne aagé de ſoixante ans.</orig>
            <reg>Montagne en perdituine aagé de soixante ans.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Madamoiſelle de Gourné.</orig>
            <reg>Madamaiselle de Gourné.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'ay cela de communauec les braues gens, Mais vous auez grand tort impudente ieuneſſe De vous railler ainſi d’vne docte vieilleſſe;</orig>
            <reg>J'ai cela de communavec les braves gens, Mais vous avez grand tort impudente jeunesse De vous railler ainsi d'une docte vieillesse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’en faut point mentir en pure verité, Vous estes bien trigaux en la virilité, Cet aage le plus propre à l’humain exercice Ou t'vn remariſue en vous vn badin artifice, Vn ſterile labeur à reformer les mots.</orig>
            <reg>Il n'en faut point mentir en pure vérité, Vous êtes bien trigaux en la virilité, Cet âge le plus propre à l'humain exercice Ou t'un remarisue en vous un badin artifice, Un stérile labeur à réformer les mots.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Boiſrobert.</orig>
            <reg>Boisrobert.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nymphe des premiers ans ſommes hous pas bien ſots?</orig>
            <reg>Nymphe des premiers ans sommes hous pas bien sots?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mademoiſelle de Gourné.</orig>
            <reg>Mademoiselle de Gourné.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>rontu tites, c’eſt vous qui vous faites l’iniure.</orig>
            <reg>rontu tites, c'est vous qui vous faites l'injure.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sillon.</orig>
            <reg>Sillon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous auez le panerue ia faincit Efenſture,</orig>
            <reg>Vous avez le penerve ja fainit Éfensture,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mademoiſelle de Gourné.</orig>
            <reg>Mademoiselle de Gourné.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et plus vieille dit-on,</orig>
            <reg>Et plus vieille dit-on,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Seriſy.</orig>
            <reg>Serisy.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Du moins vous auez veu mourir le bon larron.</orig>
            <reg>Du moins vous avez vu mourir le bon larron.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mademoiſelle de Gourné.</orig>
            <reg>Mademoiselle de Gourné.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, ie l’ay veu mourir, &amp; ie ne fais qu’attendre Le treſpas d’vn mauuais que l’on doit bien toſt pendre;</orig>
            <reg>Oui, Seigneur l'ai vu mourir, et ie ne fais qu'attendre Le trépas d'Un mauvais que l'on doit bien tôt pendre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie e juou jurajancar le eojun pentin.</orig>
            <reg>Je eu juou jurajancar le eojun pentin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Seriſy.</orig>
            <reg>Serisy.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pendre ainſi les Larrons eſt vn peu trop ardu.</orig>
            <reg>Pendre ainsi les Larrons est un peu trop ardu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mademoiſelle de Gourné.</orig>
            <reg>Mademoiselle de Gourné.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand on diſoit ardu on rendoit la iuſtice.</orig>
            <reg>Quand on disait ardu on rendait la justice.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Seriſy.</orig>
            <reg>Serisy.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On obſeruoit außi les loix de la milice, Man ne ies garuami point il ne faut point de los.</orig>
            <reg>On observoit aussi les lois de la milice, Man ne jaruami point il ne faut point de los.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mademoiſelle de Gourné.</orig>
            <reg>Mademoiselle de Gourné.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur tout alloit bien du temps de ces vieux mots, Si l'on parloit plus mal, l’on viuoit plus à CuRe.</orig>
            <reg>Monsieur tout allait bien du temps de ces vieux mots, Si l'on parlait plus mal, l'on vivait plus à CuRe.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Boiſrobert.</orig>
            <reg>Boisrobert.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aßis aupres du feu dans vne bonne chaiſe.</orig>
            <reg>Aussi auprès du feu dans une bonne chaise.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mademoiſelle de Gourné.</orig>
            <reg>Mademoiselle de Gourné.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le vice en ce temps là fut du tout abattu, L’on mettoit en credit les hommes de vertu.</orig>
            <reg>Le vice en ce temps là fut du tout abattu, L'on mettait en crédit les hommes de vertu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Boiſrobert.</orig>
            <reg>Boisrobert.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce que vous alleguez nous paroiſt vne fable.</orig>
            <reg>Ce que vous alléguez nous paraît une fable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Seriſy.</orig>
            <reg>Serisy.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>te l’eſprit des humains est vague &amp; contournable, Ce qu’on voit auiourd’huy ne ſera pas demain, Mais quoy, c’eſt vn malheur à tout le genre humain, Helas!</orig>
            <reg>te l'esprit des humains est vague et contournable, Ce qu'on voit aujourd'hui ne sera pas demain, Mais quoi, c'est un malheur à tout le genre humain, Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que la raiſon eſt choſe ambulatoire.</orig>
            <reg>que la raison est chose ambulatoire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Siſlon.</orig>
            <reg>Sislon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On le remarque aſſez aux ſuites de l’Hiſtoire,</orig>
            <reg>On le remarque assez aux suites de l'Histoire,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mademoiſelle de Gourné.</orig>
            <reg>Mademoiselle de Gourné.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On meſpriſoit vnfourbe au temps que ie vous dis, Vn flatteur Boifrobert euſt eſté gueux iadis, Et Montagne &amp; Charron auoient l’ame trop forte, Teui fuipi em mumia te tecuu u une porte, Occuper iour &amp; nuit les plus grands ennemis, Dementir leur courage &amp; trahir leurs amis.</orig>
            <reg>On méprisait unffourbe au temps que je vous dis, Un flatteur Baifrobert eût été gueux jadis, Et Montagne et Charron avaient l'âme trop forte, Teu fuipi em mumia te tecu u ne porte, Occuper iour et nuit les plus grands ennemis, Dementir leur courage et trahir leurs amis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Boiſrobert.</orig>
            <reg>Boisrobert.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſont là des diſcours que le demon vous dicte Comment vieille Gourné vous aimez la vindicte?</orig>
            <reg>Ce sont là des discours que le démon vous dicte Comment vieille Gourné vous aimez la vindicte?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui vous fait detracter, encor où penſez-vous Sur ma foy vous auez de faribonds courroux,</orig>
            <reg>Qui vous fait détracter, encor où pensez-vous Sur ma foi vous avez de faribonds courroux,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mademoiſelle de Gourné.</orig>
            <reg>Mademoiselle de Gourné.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourſuiuez s’auanteaux à reformer la langue,</orig>
            <reg>Poursuivez s'avanteaux à réformer la langue,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Seriſy.</orig>
            <reg>Serisy.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aute vom-en aiueur, jaue voſire narangue</orig>
            <reg>Aute vom-en aiveur, jave vos narangue</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mademoiſelle de Gourné.</orig>
            <reg>Mademoiselle de Gourné.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oſtez moult, ainſi ſoit, bien que mal à propos, Mais laiſſez pour le moins baauut lungoiſſe, &amp; los.</orig>
            <reg>Ostez moult, ainsi soit, bien que mal à propos, Mais laissez pour le moins baavut lungoisse, et los.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Damrcccres Eſcoutez les diſcours de cette vieille folle.</orig>
            <reg>Damrcccres Escoutez les discours de cette vieille folle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Seriſy.</orig>
            <reg>Serisy.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui croiroit qu’elle euſt eu vn bon maiſtre d’eſcolle, Dure neceßité d’vne extréme rigueur, L’eſprit auec le corps perd ſouuent la vigueur.</orig>
            <reg>Qui croirait qu'elle eût eu un bon maître d'écolle, Dure necessité d'une extrême rigueur, L'esprit auec le corps perd souvent la vigueur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sillon.</orig>
            <reg>Sillon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chacun à ſa follie, &amp; tel penſe estre ſage Qui blaſme dans autruy les traicts de ſon viſage.</orig>
            <reg>Chacun à sa follie, et tel pense être sage Qui blâme dans autrui les traits de son visage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>E</orig>
          <reg>E</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>A C TE I BAVDOVIN, VN SERGEANT.</orig>
          <reg>À Ç TE I BAUDOUIN, VN SERGEANT.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE GEOLIER.</orig>
          <reg>LE GEÔLIER.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Baudoüin.</orig>
            <reg>Baudoüin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nfin c’eſt auiourd’huy qu’on reforme les mots, M Nous pourrons par apres prendre noſtre repos;</orig>
            <reg>Nfin c'est aujourd'hui qu'on réforme les mots, M Nous pourrons par après prendre notre repos;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous pourrons deſormais abandonner l’eſtude,  Eenit auec elle vn peu d’inquietude, Mais ie me ſens ſurpris, qui me prend au collet?</orig>
            <reg>Nous pourrons désormais abandonner l'étude, Éenit avec elle un peu d'inquiétude, Mais tu me sens surpris, qui me prend au collet?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Sergeant.</orig>
            <reg>Le Sergeant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, il faut entrer dedans le Chaſtelet.</orig>
            <reg>Monsieur, il faut entrer dedans le Châtelet.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Baudoüin.</orig>
            <reg>Baudoüin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’où me vient cet affront?</orig>
            <reg>D'où me vient cet affront?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Sergeant.</orig>
            <reg>Le Sergeant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>uu Dray vous ie faul faire.</orig>
            <reg>Ju Drai vous ie saul faire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Baudoüin.</orig>
            <reg>Baudoüin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Du Bray, cét Imprimeur:</orig>
            <reg>Du Brai, cet Imprimeur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>hà, ie ne me puis taire;</orig>
            <reg>hà, Madame ne me puis taire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſçaura l’impudent ſi i’ay quelque credit, N’eſt-ce point ſans adueu, du Bray ne m'a rien a Le Otigcant.</orig>
            <reg>Il saura l'impudent si j'ai quelque crédit, N'est-ce point sans aveu, du Brai ne m'a rien à Le Otigcant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Regardez ce papier.</orig>
            <reg>Regardez ce papier.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Baudoüin.</orig>
            <reg>Baudoüin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie cognois bien mon ſigne, Mais la priſe de corps me ſemble trop indigne.</orig>
            <reg>Elle connais bien mon signe, Mais la prise de corps me semble trop indigne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>2 4 Le Sergeant.</orig>
            <reg>2 4 Le Sergeant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>e de Pryyeneun juln Tiq</orig>
            <reg>eu de Pryneun juln Tiq</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Baudoüin.</orig>
            <reg>Baudoüin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>queue raiſon.</orig>
            <reg>queue raison.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Sergeant.</orig>
            <reg>Le Sergeant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Haſtez-vous promptement de venir en priſon.</orig>
            <reg>Hâtez-vous promptement de venir en prison.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Baudoüin.</orig>
            <reg>Baudoüin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sergeant, ie ſuis Autheur, ie fais vn beau volume.</orig>
            <reg>Sergeant, Seigneur suis Auteur, tu fais un beau volume.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Sergeant.</orig>
            <reg>Le Sergeant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Autheur, ie ſuis Sergeant, &amp; ie vis de la plume Comme vous, compagnon.</orig>
            <reg>Auteur, Seigneur suis Sergeant, et notre vis de la plume Comme vous, compagnon.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Baudoüin.</orig>
            <reg>Baudoüin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vn peu differamment.</orig>
            <reg>un peu différamment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Sergeant.</orig>
            <reg>Le Sergeant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Entrez, Monſieur l’Autheur.</orig>
            <reg>Entrez, Monsieur l'Auteur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Baudoüin.</orig>
            <reg>Baudoüin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pouſſez moins rudement.</orig>
            <reg>poussez moins rudement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>La cergcanes Geolier, gardez-le bien.</orig>
            <reg>La cerganes Geolier, gardez-le bien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Geolier.</orig>
            <reg>Le Geollier.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>i’en feray bonne garde, Ie fuis fort vigilant à ce qui me regarde.</orig>
            <reg>j'en ferai bonne garde, Je fuis fort vigilant à ce qui me regarde.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Muijaene Baudoüin.</orig>
            <reg>Muijaene Baudoüin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Sergeant.</orig>
            <reg>Le Sergeant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hà!</orig>
            <reg>Hà!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel accent.</orig>
            <reg>quel accent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Baudouin.</orig>
            <reg>Baudouin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous puis-ie ſupplier D’auertir de cecy noſtre grand Chancelier.</orig>
            <reg>vous puis-je supplier D'avertir de ceci notre grand Chancelier.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ne oergeant.</orig>
            <reg>ne oergeant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n'en eſt pas beſoin donnez-nous quelque choſe.</orig>
            <reg>Il n'en est pas besoin donnez-nous quelque chose.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Geolier.</orig>
            <reg>Le Geollier.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mais comment ferez-vous?</orig>
            <reg>Mais comment ferez-vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Sergeant.</orig>
            <reg>Le Sergeant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nous feindrons quelque cauſe, C fjuomre quivajau cſenapper.</orig>
            <reg>nous feindrons quelque cause, Ç juomre quivajau csenapper.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Baudouin.</orig>
            <reg>Baudouin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que vous n’aurez peu iamais me ratrapper, Tenez voila dix ſols.</orig>
            <reg>Et que vous n'aurez peu jamais me ratrapper, Tenez voilà dix sols.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Sergeant.</orig>
            <reg>Le Sergeant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dix ſolse, queut infamte;</orig>
            <reg>dix solse, queut infamte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vous tranchez du grand dedans l’Acade, ineic e Daudouin.</orig>
            <reg>Et vous tranchez du grand dedans l'Acade, inéic e Audouin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Contentez-vous, Meßieurs, vous aurez vn</orig>
            <reg>Contentez-vous, Messieurs, vous aurez vn</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pestom.</orig>
            <reg>Pestom.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Sergeant.</orig>
            <reg>Le Sergeant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’aime mieux te donner cinq cens coups de ba</orig>
            <reg>J'aime mieux te donner cinq cens coups de ba</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ſton.</orig>
            <reg>ston.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Geolier.</orig>
            <reg>Le Geollier.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, pour éſenappet uonnt S-nous dequoy</orig>
            <reg>Monsieur, pour essenappet uonnt S-nous dequoy</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>boire.</orig>
            <reg>boire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Baudoüin.</orig>
            <reg>Baudoüin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dan q queaiemnejolo.</orig>
            <reg>dan q queaimnejolo.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Sergeant.</orig>
            <reg>Le Sergeant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; qui le pour roit croire?</orig>
            <reg>et qui le pour roit croire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Baudoüin.</orig>
            <reg>Baudoüin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Feüillez-moy s’il vous plaiſt.</orig>
            <reg>Feüillez-moi s'il vous plaît.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Sergeant.</orig>
            <reg>Le Sergeant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il a ma foy raiſon, Pour moy ie ſuis content qu’il ſorte de priſon.</orig>
            <reg>il a ma foi raison, Pour moi quelque suis content qu'il sorte de prison.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Geolier.</orig>
            <reg>Le Geollier.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout beau, tout beau, Monſieur, il me faut le</orig>
            <reg>Tout beau, tout beau, Monsieur, il me faut le</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>geolage.</orig>
            <reg>géolage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Baudoüin.</orig>
            <reg>Baudoüin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ie n'ay point d'argent.</orig>
            <reg>Si ici n'ai point d'argent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Geolier.</orig>
            <reg>Le Geollier.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>laiſſez-moy quelque gage.</orig>
            <reg>laissez-moi quelque gage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Baudoüin.</orig>
            <reg>Baudoüin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que vous puis-ie laiſſer il me faut vn chap</orig>
            <reg>Que vous puis-je laisser il me faut un chap</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>peau.</orig>
            <reg>peau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lcoconere Vous ne ſortirez point.</orig>
            <reg>Lcoconère Vous ne sortirez point.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Baudoüin.</orig>
            <reg>Baudoüin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tenez donc mon manteau, Quel eſtrange diſcours, mon Dieu quelle harangue, Ces coquins, ces maraux, n’entendent point la langue:</orig>
            <reg>tenez donc mon manteau, Quel étrange discours, mon Dieu quelle harangue, Ces coquins, ces maraux, n'entendent point la langue:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais grace à mon demon i’en ſuis bien eſchappé, Sans deſir ſur ma foy de m'y voir ratrappé.</orig>
            <reg>Mais grâce à mon démon j'en suis bien échappé, Sans désir sur ma foi de m'y voir ratrapé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE</orig>
          <reg>ACTE</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE IV.</orig>
          <reg>ACTE IV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CENE II.</orig>
          <reg>CÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>S.</orig>
          <reg>S.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>AMAND, TRISTAN, FARET, qui lque ponne hantent des vaux de ville.</orig>
          <reg>AMAND, TRISTAN, FARET, qui lque ponne hantent des vaux de ville.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>2722 S.</orig>
            <reg>2722 S.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amand.</orig>
            <reg>Amand.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>VE ie ſens vn plaiſir extréme De me voir dans le Cabaret, D Auec des perſonnes que i’ayme, Autant que Triſtan &amp; Faret.</orig>
            <reg>VE esprit sens un plaisir extrême De me voir dans le Cabaret, D Auec des personnes que j'aime, Autant que Tristan et Faret.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Remettons le ſoin de la guerre A la prouidence des Cieux:</orig>
          <reg>Remettons le soin de la guerre À la providence des Cieux:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et ne cherchons rien ſur la terre Qu’vn vin frais &amp; delicieux.</orig>
          <reg>Et ne cherchons rien sur la terre Qu'un vin frais et délicieux.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ue le pauure Duc de Lorraine, Souſleue tous les Potentats;</orig>
          <reg>Que le pauvre Duc de Lorraine, Souslève tous les Potentats;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et chaque iour ſe mette en peine De rentrer dedans ſes Eſtats.</orig>
          <reg>Et chaque jour se mette en peine De rentrer dedans ses États.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Que tout menace nostre France, Ie vous proteste ſur ma foy, Que i’en attends la decadence, Sans reſſentir beaucoup d’effroy.</orig>
          <reg>Que tout menace notre France, Je vous proteste sur ma foi, Que j'en attends la décadence, Sans ressentir beaucoup d'effroi.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ie vous coniure aimable trouppe De ne prendre aucun deſplaiſir;</orig>
          <reg>Je vous conjure aimable troupe De ne prendre aucun déplaisir;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cejen tes cnnuis dans ta touppe, S’ils vous venoient iamais ſaiſir.</orig>
          <reg>Céjen tes cnuis dans ta toupe, S'ils vous venaient jamais saisir.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Mais quoy, la raiſon y reſist.</orig>
          <reg>Mais quoi, la raison y résist.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cét honneur me ſemble trop beau;</orig>
          <reg>Cet honneur me semble trop beau;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vne choſe qui nous attriste, Ne merite point ce tombeau.</orig>
          <reg>Une chose qui nous attriste, Ne mérite point ce tombeau.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Apres vne mortelle iniure, Qu’on reçoit de ſes ennemis, Leur ferions-nous la ſepulture, Où nous voudrions eſtre mis.</orig>
          <reg>Après une mortelle injure, Qu'on reçoit de ses ennemis, Leur ferions-nous la sépulture, Où nous voudrions été mis.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’a laquais donne mmoy la taſſe, Quand i’acquerrois le nom de veau, Ie veux pour comble de diſgrace, Les faire mourir dedans l’eau.</orig>
          <reg>C'a laquais donne moi la tasse, Quand j'acquérais le nom de veau, Je veux pour comble de disgrâce, Les faire mourir dedans l'eau.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Va t’en laquais ie ſuis malade, Que l’on m’apporte de l’encens:</orig>
          <reg>Va t'en laquais après suis malade, Que l'on m'apporte de l'encens:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pour m’oſter vne odeur ſi fade Comme eſt deur la que ie ſens.</orig>
          <reg>Pour m'ôter une odeur si fade Comme est devr la que je sens.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>I'aymerois mieux prendre vn Breuuage, En d’euſſay-ie aller au tombeau:</orig>
          <reg>J'aimerais mieux prendre un Breuage, En d'eussai-je aller au tombeau:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Contre ia peſte ouelen la rage, Que d’aualler vn verre d’eau.</orig>
          <reg>Contre ia peste ouelen la rage, Que d'avaller un verre d'eau.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Amis eſtois-ie pas bien yure, De choiſir ce fade element:</orig>
          <reg>Amis étais-je pas bien ivre, De choisir ce fade élément:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Capable de faire reuiure, Ce qu’on veut mettre au monument.</orig>
          <reg>Capable de faire revivre, Ce qu'on veut mettre au monument.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>La Séntence plus inhumaine, Qu’execute vn fatal bourreau, N'a rien de ſemblable à la peine, Que i’aurois à boire de l’eau.</orig>
          <reg>La Séntence plus inhumaine, Qu'exécute un fatal bourreau, N'a rien de semblable à la peine, Que j'aurais à boire de l'eau.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Auallons du ius delectable, Beuuons ce vin delicieux, Certes le plaiſir de la table, Eſt celuy qu’on prend dans les Cieux.</orig>
            <reg>Avallons du jus délectable, Bevons ce vin délicieux, Certes le plaisir de la table, Est celui qu'on prend dans les Cieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Paradis des bons yurongnes, C’eſt à boire du vin nouueau, Et l’enfer de ces rouges trongnes N'eſt ſans doute rien que dans Téau.</orig>
            <reg>Le Paradis des bons yurongnes, C'est à boire du vin nouveau, Et l'enfer de ces rouges trongnes N'est sans doute rien que dans Téau.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Faret.</orig>
            <reg>Faret.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veus dirois des vers, mais mon petit genie He dejjena de panter en ouſtie compugnie.</orig>
            <reg>Je veux dirais des vers, mais mon petit génie Hé dejjena de panter en oûtie compugnie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>S.</orig>
            <reg>S.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amand.</orig>
            <reg>Amand.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faret il faut parler.</orig>
            <reg>Faret il faut parler.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Faret.</orig>
            <reg>Faret.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie parleray donc peu, Vous ſçauez qu’en cecy ie n’ay pas trop de feu,</orig>
            <reg>Ne parlerai donc peu, Vous savez qu'en ceci ici n'ai pas trop de feu,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>S.</orig>
            <reg>S.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amand.</orig>
            <reg>Amand.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Contente-nous Faret, ſans te ſeruir d’excuſe, Fais nous voir à l’inſtant quelque fruict de ta muſe.</orig>
            <reg>Contente-nous Faret, sans te servir d'excuse, Fais nous voir à l'instant quelque fruit de ta muse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Faret.</orig>
            <reg>Faret.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ton entretien eſt charmant, Quand tu carreſſe la Bouteille, Ie te iure cher S.</orig>
            <reg>Que ton entretien est charmant, Quand tu carresse la Bouteille, Je te jure cher S.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amand, Que tu viens de dire merueille.</orig>
            <reg>Amand, Que tu viens de dire merveille.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>On ne peut aſſez admirer, Ton agreable reſuerie, Vn beuueur te peut adorer, Sans commettre d’idolatrie.</orig>
          <reg>On ne peut assez admirer, Ton agréable rêverie, Un beuueur te peut adorer, Sans commettre d'idolâtrie.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Mais ie hay ce genre d’eſprits, Qui cherchent de la renommée, Et puis ia ireuneni à meſpih, Apres l’auoir tant eſtimée.</orig>
          <reg>Mais fort hais ce genre d'esprits, Qui cherchent de la renommée, Et puis ja ireuneni à mépih, Apres l'avoir tant estimée.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Sçache qu’on ſe peut bien priuer, De cennc ugiiumt gloire, Si tu ne la veux conſeruer, Conſerue l’vſage de boire.</orig>
          <reg>Sache qu'on se peut bien priver, De cennc ugiumt gloire, Si tu ne la veux conserver, Conserve l'usage de boire.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>De moy tant qu’on verra des pots, Ie te iure par la ſauciſſe, D'eſtre ton fidelle ſuppost, En noſtre commun exercice.</orig>
          <reg>De moi tant qu'on verra des pots, Je te jure par la saucisse, D'être ton fidèle suppôt, En notre commun exercice.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>S.</orig>
            <reg>S.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amand.</orig>
            <reg>Amand.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tous tes diſcours ſont ſurperflus, Le cabaret à trop de charmes, Alors que ie ne boiray plus, Thanquela pallra ls ariness</orig>
            <reg>Tous tes discours sont surperflus, Le cabaret à trop de charmes, Alors que éclair ne boirai plus, Thanquela pallra ls ariness</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Triſtan.</orig>
            <reg>Tristan.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>STANCES BACHIQVES.</orig>
            <reg>STANCES BACHIQUÊ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L'eſt vray que mon iugement, Abhorre les humeurs ſauuages, L' ſquels ont fait pour leurs Breuuages, Le choix de ce fade element, Craignant que ce bon ius ne leur monte à la teſte:</orig>
            <reg>L'est vrai que mon jugement, Abhorre les humeurs sauvages, L' savoirs ont fait pour leurs Breuages, Le choix de ce fade élément, Craignant que ce bon jus ne leur monte à la tête:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>C’eſt qu’en ſucçant le lait d’vne pauure Nourrice, On ne boit pas de vin:</orig>
            <reg>C'est qu'en sucçant le lait d'une pauvre Nourrice, On ne boit pas de vin:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que Dieu tout faſché de nous voir dans ce vice, ne nous eſt pas benin.</orig>
            <reg>Et que Dieu tout fâché de nous voir dans ce vice, ne nous est pas bénin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut laiſſer en paix la mort, Auecques ſa rigueur commune, Ie me mocque de la fortune, Nargue de l’empire du ſort:</orig>
            <reg>Il faut laisser en paix la mort, Avecques sa rigueur commune, Je me moque de la fortune, Nargue de l'empire du sort:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2 uittez donc mon eſprit vain Maiſtre de ce monde, trop orgueilleux deſtin, Ie ne crains rien de vous, quand à la table Tonde, on me donne du vin.</orig>
            <reg>2 ôtez donc mon esprit vain Maître de ce monde, trop orgueilleux destin, Je ne crains rien de vous, quand à la table Tonde, on me donne du vin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Grand Roy Bacchus Dieu de nos cœurs, Nous ſuiuons vos plus belles choſes, Laiſſans les Lauriers &amp; les roſes, Pour les Amans &amp; les vainqueurs, Nous iurons ſeulement par le nomde la vigne, O te mol de dhin, Ne pourroit ce me ſemble exprimer riẽ dedigne s’il ne rimoit à vin.</orig>
            <reg>Grand Roi Bacchus Dieu de nos cœurs, Nous suivons vos plus belles choses, Laissants les Lauriers et les roses, Pour les Amants et les vainqueurs, Nous jurons seulement par le nomde la vigne, Ô te mol de dhin, Ne pourroit ce me semble exprimer riẽ dedigne il ne rimoit vin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Loin Mercure, loin Apollon, Ie n’inuoque point vostre grace, Muſe, ie hay voſtre Parnaſſe, Adieu fontaine, adieu vallon;</orig>
            <reg>Loin Mercure, loin Apollon, Je n'invoque point votre grâce, Muse, que hai vôtre Parnasse, Adieu fontaine, adieu vallon;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vos petits partiſans y ont perdu leur Rime, les beuueurs d’eau punis, Sont contrains de laiſſer ce qu’ils duoient a qunles aux enfans de Denis.</orig>
            <reg>Vos petits partisans y ont perdu leur Rime, les bueurs d'eau punis, Sont contrains de laisser ce qu'ils du a qunles a enfans de Denis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Sainct Amand euſt-il eu le prix, Qu’on donne aux Beautez de ſon ſtile, Euſt-on iamais veu Theophile, Regner ſur tous les bons eſprits;</orig>
          <reg>Saint Amand eût-il eu le prix, Qu'on donne aux Beautés de son style, Eut-on jamais vu Théophile, Regner sur tous les bons esprits;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L’adorable Moliere euſt-il fait voir ſans peine s’il n'euſt beu comme nous, Les rares qualitez de cette Polixene, qui fait tant de ialoux.</orig>
          <reg>L'adorable Molière eût-il fait voir sans peine s'il n'eût bu comme nous, Les rares qualités de cette Polixène, qui fait tant de jaloux.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le portraict des honnestes hommes, Ailleurs que dans le cabaret;</orig>
          <reg>Le portrait des honnêtes hommes, Ailleurs que dans le cabaret;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quoy qu’vne femme icy branſle touſiours la teſte au doux jus du raiſin;</orig>
          <reg>Quoi qu'une femme ici branle toujours la tête au doux jus du raisin;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Croyez-vous que du Boſc, en euſt fait vne honneste jans le ſecvurs dù vin?</orig>
          <reg>Croyez-vous que du Bosc, en eût fait une honnête jans le securs dù vin?</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>HOIE CENE I M.</orig>
          <reg>HOIE CÈNE I M.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE CHANCELIER, GODEAV, CHAPELAIN, BOISROBERT, L’ESTOILLE, BAVDOVIN, COLLETET, GOMBAVD, HABERT, SERISY.</orig>
          <reg>LE CHANCELIER, GODEAU, CHAPELAIN, BOISROBERT, L'ÉTOILLE, BAUDOUIN, COLLETET, GOMBAUD, HABERT, SERISY.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Monſieur le Chancelier.</orig>
          <reg>Monsieur le Chancelier.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ESTauiourd’huy, Meßieurs, qu’on reuelle à la France, tes myſteres ſacrez de la vraye eloquente;</orig>
          <reg>ESTauiourd’hui, Messieurs, qu'on revelle à la France, tes mystères sacrés de la vraie éloquente;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Voicy l’heure où l’on doit chaſſer l’obſcurité, Où l’on doit deſcouurir vne grande clarté;</orig>
          <reg>Voici l'heure où l'on doit chasser l'obscurité, Où l'on doit découvrir une grande clarté;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt auiourd’huy, Meßieurs, que la belle Deeſſe Qui deſdaignant les Cieux pour en eſtre l’hoſteſſe;</orig>
          <reg>C'est aujourd'hui, Messieurs, que la belle Déesse Qui dédaignant les Cieux pour en être l'hôtesse;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>N’auoit iamais planté ſon ſiege dans Paris, Vient en fin habiter auec les beaux Eſprits.</orig>
          <reg>N'avait jamais planté son siège dans Paris, Vient en fin habiter avec les beaux Esprits.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt à tort, grands Autheurs, que la grace ſe vante, Rome ne paroiſt plus en ce poinct triomphante:</orig>
          <reg>C'est à tort, grands Auteurs, que la grâce se vante, Rome ne paraît plus en ce point triomphante:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais vous aurez l’honneur, grands &amp; diuins Eſprits D’auoir fait habiter la Deeſſe à Paris.</orig>
          <reg>Mais vous aurez l'honneur, grands et divins Esprits D'avoir fait habiter la Déesse à Paris.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Godeau.</orig>
            <reg>Godeau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt pour vous que du Ciel elle a daigné deſcendre, Sans vous, ô grand Seguier, nous aurions beau l’attendre, Faiſans la ſourde oreille à ſes diuins eſprits, Sans vous elle n’euſt pas deualé dans Paris;</orig>
            <reg>C'est pour vous que du Ciel elle a daigné descendre, Sans vous, ô grand Séguier, nous aurions beau l'attendre, Faisans la sourde oreille à ses divins esprits, Sans vous elle n'eût pas devalé dans Paris;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui croira, Monſeigneur, que ces enchantereſſes, Que ces neuf belles Sœurs nos diuines maiſtreſſes;</orig>
            <reg>Qui croira, Monseigneur, que ces enchanteresses, Que ces neuf belles Sœurs nos divines maîtresses;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Delices à preſent des cœurs plus innocens, Euſſent charmé ſans vous nos eſprits &amp; no, Jens.</orig>
            <reg>Délices à présent des cœurs plus innocents, Eussent charmé sans vous nos esprits et nô, Jens.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Chapelain.</orig>
            <reg>Chapelain.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſeigneur, les doctes pucelles, Qu’on m’a veu touſiours adorer, N'ont point de guirlandes ſi belles, Dont ils puiſſent vous honorer;</orig>
            <reg>Monseigneur, les doctes pucelles, Qu'on m'a vu toujours adorer, N'ont point de guirlandes si belles, Dont ils puissent vous honorer;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous voyez les choſes futures, A trauers tant de nuicts obſcures, Que veillant au bien de l’Eſtat, Vous deſcouurez ce qu’il faut faire, Au rebours du ſens populaire, Pour maintenir le Potentat.</orig>
            <reg>Vous voyez les choses futures, À travers tant de nuits obscures, Que veillant au bien de l'État, Vous découvrez ce qu'il faut faire, Au rebours du sens populaire, Pour maintenir le Potentat.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Boiſrobert.</orig>
            <reg>Boisrobert.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Superbes filles de memoire, Lenez accroiſtre mon ardeur, Ie vay trauailler à la gloire, D’vne incomparable grandeur:</orig>
            <reg>Superbes filles de mémoire, Lenez accroître mon ardeur, Je vais travailler à la gloire, D'une incomparable grandeur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſtonnement de l’vniuers, Digne &amp; grand ſuiet de mes vers, Merueille du ſiecle où nous ſommes, On ne peut aſſez honorer, 0 Celuy que les Cieux &amp; les hommes, Deuroient tous enſemble adorer.</orig>
            <reg>Étonnement de l'Hivers, Digne et grand sujet de mes vers, Merveille du siècle où nous sommes, On ne peut assez honorer, 0 Celui que les Cieux et les hommes, Deuraient tous ensemble adorer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mr le Chancelier.</orig>
            <reg>Mr le Chancelier.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila ſur mon honneur de belles fantaiſies, cen dois remercier vos ſeules courtoiſies.</orig>
            <reg>Voilà sur mon honneur de belles fantaisies, cen dois remercier vos seules courtoisies.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’Eſtoille.</orig>
            <reg>L'Étoille.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Attente de l’Hiſtoire, oracle de la Cour, Voſtre eſprit à des traits qui briſent tous obſtacles, Et ſans eſtre flatteur, ie diray bien qu’vn iour.</orig>
            <reg>Attente de l'Histoire, oracle de la Cour, Votre esprit à des traits qui brisent tous obstacles, Et sans être flatteur, ie irai bien qu'un jour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous vaincrez tous les ſaincts à faire des miracles;</orig>
            <reg>Vous vaincrez tous les saints à faire des miracles;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais grand Aſtre d’honneur faut-il pas aduoüer, ue ſi vous refuſez ſouuent de nous entendre, Eurs que noſtre deuoir nous pouſſe à vous loüer Vous couurez vn beau feu d’vne tres belle cendre.</orig>
            <reg>Mais grand Astre d'honneur faut-il pas avouer, ue si vous refusez souvent de nous entendre, Eurs que notre devoir nous pousse à vous louer Vous couvrez un beau feu d'une très belle cendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mr le Chancelier.</orig>
            <reg>Mr le Chancelier.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, ie n’aime pas fort ces importuns Autheurs, i paſſent chez les grands pour de petits flatteurs.</orig>
            <reg>Non, notre n'aime pas fort ces importuns Auteurs, y passent chez les grands pour de petits flatteurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Baudoüin.</orig>
            <reg>Baudoüin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Grand appuy des mortels qu’on doit moins nommer homme, qu’vne diuinite.</orig>
            <reg>Grand appui des mortels qu'on doit moins nommer homme, qu'une divinité.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous eußiez eſté dans l’Empire de Rome, que n’euſiez-vous eſté?</orig>
            <reg>Si vous eussiez été dans l'Empire de Rome, que n'eusiez-vous été?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pres de vous les Catons tous couuerts de pouſſiere, ſont dans l’obſcurité, Et leurs grandes vertus ont perdu leur lumiere, pres de voſtre clarté.</orig>
            <reg>Pres de vous les Catons tous couverts de poussière, sont dans l'obscurité, Et leurs grandes vertus ont perdu leur lumière, pres de votre clarté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Colletet.</orig>
            <reg>Colletet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En fin ie veux eſcrire à ta iuſte loüange, Et ſi tu me permets ſi haut prendre le ton, Qele peupit uu Pagcuutv ettuy uu Gange Te ereira plus qu’vn Dieu quand on dira ton nom.</orig>
            <reg>En fin nous veux écrire à ta juste lange, Et si tu me permets si haut prendre le ton, Que peupit u Pagcuutv ettui u Gange Te erevira plus qu'un Dieu quand on dira ton nom.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Gombaud.</orig>
            <reg>Gombaud.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous pouuez, Monſeigneur, faire vn effort extréme, Vous pouuez oppoſer le monde au monde meſme;</orig>
            <reg>Vous pouvez, Monseigneur, faire un effort extrême, Vous pouvez opposer le monde au monde même;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous pouuez chaque iour &amp; vaincre &amp; trioinpher, Tantoſt par le Conſeil &amp; tantoſt par le fer.</orig>
            <reg>Vous pépé chaque jour et vaincre et trioinpher, Tantôt par le Conseil et tantôt par le fer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Habert.</orig>
            <reg>Habert.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous en auez tant dit que ie n’ay plus que dire Sinon qu’il en fait plus qu’on n’en ſçauroit eſcrire.</orig>
            <reg>Vous en avez tant dit que ici n'ai plus que dire Sinon qu'il en fait plus qu'on n'en saurait écrire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mr le Chancelier.</orig>
            <reg>Mr le Chancelier.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne voy parurrt) juy Frepaniny Faret, Non plus que S.</orig>
            <reg>Je ne vois parurrt) jui Frépanini Faret, Non plus que S.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amand?</orig>
            <reg>Amand?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Godeau.</orig>
            <reg>Godeau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils ſont au cabaret.</orig>
            <reg>Ils sont au cabaret.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mr le Chancelier.</orig>
            <reg>Mr le Chancelier.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils ſont au cabaret, Meßieurs, qu’elle apparence, Ie laiſſe tous les iours les affaires de France;</orig>
            <reg>Ils sont au cabaret, Messieurs, qu'elle apparence, Je laisse tous les jours les affaires de France;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie quitte mon logis, ie viens en ce quartier, Sçachant bien le reſpect que ie dois au meſtier, Et ces gentils galands, ſans aucun ſoin de gloire, Lors que nous trauaillõs prenne plaiſir àlboire.</orig>
            <reg>Je quitte mon logis, Seigneur viens en ce quartier, Sachant bien le respect que ieclair au métier, Et ces gentils galants, sans aucun soin de gloire, Lors que nous travaillons prenne plaisir àlboire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Seriſy.</orig>
            <reg>Serisy.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voicy venir Sillon auec noſtre Marquis.</orig>
            <reg>Voici venir Sillon auec nôtre Marquis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mr le Chancelier.</orig>
            <reg>Mr le Chancelier.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le dernier nous vient voir ſans en eſtre requis.</orig>
            <reg>Le dernier nous vient voir sans en être requis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>AC TLo SCENE II.</orig>
          <reg>AC TLo SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MONSIEVR LE CHANCELIER, &amp; autres de la trouppe Academique.</orig>
          <reg>MONSIEUR LE CHANCELIER, et autres de la troupe Académique.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Eßieurs, eſſayez-vous ſans tarder d’auantage, Reformons s’il ſe peut noſtre mauuais langage;</orig>
          <reg>Essieurs, essayez-vous sans tarder d'avantage, Reformons s'il se peut notre mauvais langage;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Qu’on taſche à propoſer quelque choſe de beau Leuez-vous s’il vous plaiſt docte &amp; ſage Godeau.</orig>
          <reg>Qu'on tâche à proposer quelque chose de beau Levez-vous s'il vous plaît docte et sage Godeau.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Godeau.</orig>
            <reg>Godeau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous eſtes obligeant, mais cette defference Seroit deuë à quelque autre auec plus d’apparence.</orig>
            <reg>Vous êtes obligeant, mais cette déférence Serait due à quelque autre avec plus d'apparence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mr le Chancelier.</orig>
            <reg>Mr le Chancelier.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſ̧ay pientt qu'on auit a voſtte uegnité,</orig>
            <reg>Je sai pient qu'on avit a vostte uegnité,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Godeau.</orig>
            <reg>Godeau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie reçois cet honneur ſans l’auoir merité;</orig>
            <reg>Je reçois cet honneur sans l'avoir mérité;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie le dois, Monſeigneur, à voſtre courtoiſie, Mais s’il faut declarer icy ma fantaiſie, Ie vous diray, Meßieurs, qu’il eſt tres important, Ainſi qu’il m’a ſemblé d’oſter or &amp; d’autant;</orig>
            <reg>Je le dois, Monseigneur, à votre courtoisie, Mais s'il faut déclarer ici ma fantaisie, Je vous dirai, Messeurs, qu'il est très important, Ainsi qu'il m'a semblé d'ôter or et d'autant;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'en dites-vous, Meßieurs, là ie ne fais qu’atendre Que quelque emulateur s’appreſte à les deffenArei.</orig>
            <reg>Qu'en dites-vous, Messieurs, là ie ne fais qu'atendre Que quelque émulateur s'apprête à les deffenArei.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Seriſy.</orig>
            <reg>Serisy.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mr le Chancelier.</orig>
            <reg>Mr le Chancelier.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>parlez diſtinctement.</orig>
            <reg>parlez distinctement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Seriſy.</orig>
            <reg>Serisy.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Commencez donc Godeau.</orig>
            <reg>Commencez donc Godeau.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Godeau.</orig>
            <reg>Godeau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voicy mon ſentiment, Ie dis qu’or &amp; d’autant ſont ſans delicateſſe, En ces mots ie reprens la trop grande rudeſſe.</orig>
            <reg>voici mon sentiment, Je dis qu'or et d'autant sont sans délicatesse, En ces mots ie reprens la trop grande rudesse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sillon.</orig>
            <reg>Sillon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Inepte ſentiment, abſurde viſion, Ie maintiens que ces mots font la concluſion;</orig>
            <reg>Inepte sentiment, absurde vision, Je maintiens que ces mots font la conclusion;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’vn d’eux fait l’Epilogue, ou bien la conſequence;</orig>
            <reg>L'un d'eux fait l'Épilogue, ou bien la conséquence;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’autre ſert à prouuer dans le champ d’eloquence.</orig>
            <reg>L'autre sert à prouver dans le champ d'éloquence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Godeau.</orig>
            <reg>Godeau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le premier ſent l’eſcolle &amp; tient trop du Pedant, Le ſecond eſt trop vieux.</orig>
            <reg>Le premier sent l'écolle et tient trop du Pédant, Le second est trop vieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>La trouppe.</orig>
            <reg>La troupe.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nous en diſons autant.</orig>
            <reg>nous en disons autant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OTION.</orig>
            <reg>OTION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pous frappez tous des mains, &amp; i’ay beaucoup à dire.</orig>
            <reg>Pous frappez tous des mains, et j'ai beaucoup à dire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Godeau.</orig>
            <reg>Godeau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourfuiuez à preſent.</orig>
            <reg>Pourfuivez à présent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sillon.</orig>
            <reg>Sillon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que l’on vous baille à rire.</orig>
            <reg>que l'on vous baille à rire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Chapelain.</orig>
            <reg>Chapelain.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt bien eſchauffé, qu’on luy taſte le poux.</orig>
            <reg>Il est bien échauffé, qu'on lui tâte le poux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mr le Chancelier.</orig>
            <reg>Mr le Chancelier.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt aſſez diſputé, Meßieurs, eſſayez-vous, Que quelque autre ſuccede à l’Eueſque de Grace, Parlez-vous Chapelain ſans vſer de prefaces</orig>
            <reg>C'est assez disputé, Messieurs, essayez-vous, Que quelque autre succède à l'Évêque de Grâce, Parlez-vous Chapelain sans user de préfaces</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Chapelain.</orig>
            <reg>Chapelain.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Meßieurs, ie vay parler puis qu’on me la permis, Sur vn poinct où ie croy vous auoir pour amis;</orig>
            <reg>Messieurs, ie vais parler puis qu'on me la permis, Sur un point où notre croy vous avoir pour amis;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie dis que la couſtume aſſez ſouuent trop forte, Fait dire improprement que l’on ferme la porte;</orig>
            <reg>Je dis que la coutume assez souvent trop forte, Fait dire improprement que l'on ferme la porte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’vſage tous les iours authoriſe ces mots, qui nous feroient paſſer ailleurs pour de Craignez-vous voſtre argent, rubis, perles, maſt, ambre, Vous pouſſez voſtre porte, &amp; fermez voſtre chambre.</orig>
            <reg>L'usage tous les jours autorise ces mots, qui nous feraient passer ailleurs pour de Craignez-vous seule argent, rubis, perles, mât, ambre, Vous poussez votre porte, et fermez votre chambre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Seriſy.</orig>
            <reg>Serisy.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En matiere d’eſtat, vous ſçauez que nos Rois Tiennent touſiours quelque air de ces anciennes Loix;</orig>
            <reg>En matière d'état, vous savez que nos Rois Tiennent toujours quelque air de ces anciennes Lois;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De meſme dans les mots c’eſt n’eſtre pas bien ſage, D’abolir tout d’vn coup ce qu’aprouue l’uſage.</orig>
            <reg>De même dans les mots c'est n'être pas bien sage, D'abolir tout d'un coup ce qu'aprouve l'usage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>La trouppe.</orig>
            <reg>La troupe.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Digne raiſonnement, noble comparaiſon, Cnapélain n'a pas tort, &amp; vous auez raiſon.</orig>
            <reg>Digne raisonnement, noble comparaison, Cnapplain n'a pas tort, et vous avez raison.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Boiſrobert.</orig>
            <reg>Boisrobert.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Meßieurs, ie veux oſter vn vray mot de coquette, Du commun à rauir.</orig>
            <reg>Messieurs, ie veux ôter un vrai mot de coquette, Du commun à ravir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>La trouppe.</orig>
            <reg>La troupe.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>cette affaire vaut faite.</orig>
            <reg>cette affaire vaut faite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’Eſtoille.</orig>
            <reg>L'Étoille.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Souffrez außi, Meßieurs, que ie mette en auant, Qu’on retranche iadis auec auparauant.</orig>
            <reg>Souffrez aussi, Messieurs, que ie mette en avant, Qu'on retranche jadis homme auparavant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mr le Chancelier.</orig>
            <reg>Mr le Chancelier.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De qu'iv a propose me jembte raijonnable.</orig>
            <reg>De qu'yu a propose me jembte raijonnable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>La trouppe.</orig>
            <reg>La troupe.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous le trouuez bon nous l’auons agreable</orig>
            <reg>Si vous le trouvez bon nous l'avons agréable</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Baudoüin.</orig>
            <reg>Baudoüin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie condamne à mon tour l’importun effectif, Et veux mettre agiſſant en la place d’actif.</orig>
            <reg>Je condamne à mon tour l'importun effectif, Et veux mettre agissant en la place d'actif.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>La trouppe.</orig>
            <reg>La troupe.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien, nous deffendons qu’aucun de nous les mette, Renuoyant effectif au faiſeur de Gazette.</orig>
            <reg>Hé bien, nous défendons qu'aucun de nous les mette, Renvoyant effectif au faiseur de Gazette.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>H I</orig>
            <reg>H I</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mr le Chancelier.</orig>
            <reg>Mr le Chancelier.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que dis-iu Colleiers</orig>
            <reg>Que dis-ju Colleiers</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Colletet.</orig>
            <reg>Colletet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>i'en condamne vn peu moins, Je me contenteray de blaſmer neantmoins.</orig>
            <reg>j'en condamne un peu moins, Je me contenterai de blâmer néanmoins.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Habert.</orig>
            <reg>Habert.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Condamner neantmoins, d’où vous vient cette audace, Ce mot à voſtre aduis, n’a-t’il point bonne trace?</orig>
            <reg>Condamner néanmoins, d'où vous vient cette audace, Ce mot à votre avis, n'a-t-il point bonne trace?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il remplit bien la phraſe, il coule doucement, Il met dans le diſcours vn certain ornement, Et s’il n’eſt trouué bon d’vn hommede ceruelle, On le condamnera.</orig>
            <reg>Il remplit bien la phrase, il coule doucement, Il met dans le discours un certain ornement, Et s'il n'est trouvé bon d'un homme cervelle, On le condamnera.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Colletet.</orig>
            <reg>Colletet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>faiſons langue nouuelle, Puis que l’Academie en a bien le pouuoir, 18 Tandis que nous voicy faiſons noſtre deuoir;</orig>
            <reg>faisons langue nouvelle, Puis que l'Académie en a bien le pouvoir, 18 Tandis que nous voici faisons notre devoir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Neantmoins à mil ans, la trouppe Academique Laiſſera-elle vn mot de la langue Gotique?</orig>
            <reg>Néanmoins à mil ans, la troupe Academique Laissera-elle un mot de la langue Gotique?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Habert.</orig>
            <reg>Habert.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il eſtoit plus nouueau ie le tiendrois ſuſpect, Plus il eſt ancien, plus on luy doit reſpect.</orig>
            <reg>S'il était plus nouveau ie le tiendrais suspect, Plus il est ancien, plus on lui doit respect.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Colletet.</orig>
            <reg>Colletet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laiſſez donc, ainſi ſoit, pieça, les blandices, Dont la vieille Gourne fait toutes ſes delices.</orig>
            <reg>Laissez donc, ainsi soit, pieça, les blandices, Dont la vieille Gourne fait toutes ses délices.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Habert.</orig>
            <reg>Habert.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On les a retranchez, non pas pour eſtre vieux, Mais pource qu'aisément on pourra dire mieux.</orig>
            <reg>On les a retranchés, non pas pour être vieux, Mais pource qu'aisément on pourra dire mieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Colletet.</orig>
            <reg>Colletet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vrayement gentil Habert vn homme de voſtre aage, Ne deuroit point aimer cet antique langage;</orig>
            <reg>Vraiment gentil Habert un homme de votre âge, Ne devrait point aimer cet antique langage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il nous demeure enbor iemonue venicej bis, Ie croy que nos Meßieurs me donneront leurs voix.</orig>
            <reg>Il nous demeure enbormé immonue venice bis, Je crois que nos Messieurs me donneront leurs voix.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mr le Chancelier.</orig>
            <reg>Mr le Chancelier.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt aſſez diſcouru ſur vne telle affaire, Gombaud il faut parler, c’eſt à vous à vous taire.</orig>
            <reg>C'est assez discouru sur une telle affaire, Gombaud il faut parler, c'est à vous à vous taire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Gombaud.</orig>
            <reg>Gombaud.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’approuue la cenſure, &amp; n’ay rien veu blaſmer u’on ne d’euſt ſur ma foy iuſtement reformer.</orig>
            <reg>J'approuve la censure, et n'ai rien vu blâmer on ne eût sur ma foi iustement reformer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mr le Chancelier.</orig>
            <reg>Mr le Chancelier.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous Monſieur de Breual.</orig>
            <reg>Vous Monsieur de Breval.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Breual.</orig>
            <reg>Breval.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>i’ay repris empirance, Aux œuures de du Pair il y faut deſcadence.</orig>
            <reg>j'ai repris empirance, Aux œuvres de du Pair il y faut décadence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>M.</orig>
            <reg>M.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le Chancelier.</orig>
            <reg>le Chancelier.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Meßieurs, allons nous-en grauement conſulter, Ce qu’on doit trouuer bon, ce qu’on doit reietter.</orig>
            <reg>Messieurs, allons nous-en gravement consulter, Ce qu'on doit trouver bon, ce qu'on doit rejetter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ALSOLVTION DE LACADEMIE, prononcée par le Preſident Seriſy.</orig>
          <reg>ÀLSOLVTION DE LACADEMIE, prononcée par le Président Serisy.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>I Race à Dieu compagnons, la diuine Aſſemblée A ſi bien reüßy que la langue eſt reglée;</orig>
            <reg>I Race à Dieu compagnons, la divine Assemblée A si bien reüssy que la langue est réglée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous auons retranché ces vieux &amp; rudes mots, Introduits autrefois par les barbares Gots:</orig>
            <reg>Nous avons retranché ces vieux et rudes mots, Introduits autrefois par les barbares Gots:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous les auons ostez, &amp; de pleine puiſſance Faiſons aux Eſcriuains vne iuſte deffence, Qui deura leur ſeruir d’vne tres forte loy, 2 ’ils n’vſent pour iamais, de car ny de pour quoy:</orig>
            <reg>Nous les avons ôtés, et de pleine puissance Faisons aux Écrivains une juste défense, Qui devra leur servir d'une très forte loi, 2 'ils n'usent pour jamais, de car ainsi de pour quoi:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Parce, que ny, par fois, ne ſont plus à la mode, Combien que, n'eſt pas bon, or, eſt tres incommode, Jadis, ſemble trop vieux pour vouloir s’en ſeruir, Nous baniſſons d’autant, außi bien qu’à rauir:</orig>
          <reg>Parce, que Seigneur, par fois, ne sont plus à la mode, Combien que, n'est pas bon, or, est très incommode, Jadis, semble trop vieux pour vouloir s'en servir, Nous bannissons d'autant, aussi bien qu'à ravir:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et quoy que la couſtume en cecy ſoit bien forte, On dira deſormais que l’on pouſſe la porte;</orig>
          <reg>Et quoi que la coutume en ceci soit bien forte, On dira désormais que l'on pousse la porte;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Nous caſſons ſans appel l’importun effectif, Nous mettons, agiſſant, à la place d’actif;</orig>
          <reg>Nous cassons sans appel l'importun effectif, Nous mettons, agissant, à la place d'actif;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Nous ſouffrons neantmoins pour le mot d’empirance, Perſonne n’ignoroit qu’il falloit deſcadence;</orig>
          <reg>Nous souffrons néanmoins pour le mot d'empirance, Personne n'ignorait qu'il fallait décadence;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Voicy ce qu’à peu pres nous voulons reformer, Soit nommé libertin qui nous voudra blaſier, Qui ne recognoiſtra la trouppe Academique, Soit eſtimé che-nons pire qu'vn heretique.</orig>
          <reg>Voici ce qu'à peu pres nous voulons réformer, Soit nommé libertin qui nous voudra blasier, Qui ne reconnaîtra la troupe Académique, Soit estimé chenons pire qu'un hérétique.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>FIN.</orig>
          <reg>FIN.</reg>
        </seg>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
