<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Issé : pastorale héroïque en musique, représentée devant S. M., à Trianon, le 17 de décembre 1697, par l'Académie royale de musique [par A. Houdar de La Motte]</title>
        <author>La Motte, Antoine de</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb30730049j"/>
          <author>
            <persName>La Motte, Antoine de</persName>
          </author>
          <title>Issé : pastorale héroïque en musique, représentée devant S. M., à Trianon, le 17 de décembre 1697, par l'Académie royale de musique [par A. Houdar de La Motte]</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1697" cert="high" resp="BNF">1697</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Que ne puis-je déja dans des Vers immortels Conduire ADELAIDE au pied de nos Autels Y chanter ton Hymen triomphant de la Guerre, L’Epoque, &amp; le ſoûtien du Bonheur de la Terre.</orig>
            <reg>Que ne puis-je déjà dans des Vers immortels Conduire ADELAIDE au pied de nos Autels Y chanter ton Hymen triomphant de la Guerre, L'Époque, et le soutien du Bonheur de la Terre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, encor loin d’atteindre à de ſi hauts ſujets, Il faut à ma foibleſſe aſſortir mes projets.</orig>
            <reg>Mais, encor loin d'atteindre à de si hauts sujets, Il faut à ma faiblesse assortir mes projets.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Permets que m’élevant de matiere en matiére, Je m’inſtruiſe à fournir une noble carriére;</orig>
            <reg>Permets que m'élevant de matière en matièvre, Je m'instruise à fournir une noble carrièvre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Avant que de te ſuivre au milieu des dangers, Souffre que m’occupant à chanter des Bergers Par degrez juſqu’à Toy je conduiſe mon ſtile.</orig>
            <reg>Avant que de te suivre au milieu des dangers, Souffre que m'occupant à chanter des Bergers Par degré jusqu'à Toi je conduise mon style.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tel jadis, Tu le ſçais, le celébre Virgile Avant que de chanter Enée &amp; ſes exploits, Fit ſur des chalumeaux l’épreuve de ſa voix.</orig>
            <reg>Tel jadis, Tu le sais, le célèbre Virgile Avant que de chanter Enée et ses exploits, Fit sur des chalumeaux l'épreuve de sa voix.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Heureux!</orig>
            <reg>Heureux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſi dans l’eſpoir d’un plus parfait Ouvrage, Tu daignois à ma Muſe avancer ton ſuffrage;</orig>
            <reg>si dans l'espoir d'un plus parfait Ouvrage, Tu daignais à ma Muse avancer ton suffrage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut-être qu’animé par ce ſuccés flatteur Je hâterois de l’Artthoruiuio lenteur, Mon genie élevé par l’ardeur qui le guide En prendroit chaque jour un eſſor plus rapide, Et peut-être mes Vers chez nos derniers neveux A l’aide de ton Nom rendroient le mien fameux</orig>
            <reg>Peut-être qu'animé par ce succès flatteur Je hâterais de l'Artthoruiuio lenteur, Mon génie élevé par l'ardeur qui le guide En prendrait chaque jour un essor plus rapide, Et peut-être mes Vers chez nos derniers neveux À l'aide de ton Nom rendraient le mien fameux</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>E Prologue eſt une allegorie dont il eſt aiſé de découvrir les rapports.</orig>
          <reg>E Prologue est une allégorie dont il est aisé de découvrir les rapports.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le Jardin des Heſperides repreſente l’Abondance;</orig>
          <reg>Le Jardin des Hespérides représente l'Abondance;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>le Dragon qui en défend l’entrée y ſignifie la Guerre, qui ſuſpendant le Commerce, ferme aux Peuples qu’elle diviſe la voye de l’Abondance;</orig>
          <reg>le Dragon qui en défend l'entrée y signifie la Guerre, qui suspendant le Commerce, ferme aux Peuples qu'elle divise la voie de l'Abondance;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; enfin Hercule, qui par la défaite du Dragon, rend ce Jardin acceſſible à tout le Monde, eſt l’Image éxacte du rtoy;</orig>
          <reg>et enfin Hercule, qui par la défaite du Dragon, rend ce Jardin accessible à tout le Monde, est l'Image éxacte du rtoi;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>qui la vaincu tant de fois que pour pouvoir terminer la Guerre, &amp; rendre à ſes Peuples &amp; à ſes Voiſins l’abondance qu’ils ſouhaitoient.</orig>
          <reg>qui la vaincu tant de fois que pour pouvoir terminer la Guerre, et rendre à ses Peuples et à ses Voisins l'abondance qu'ils souhait.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LERSONVIGE DU PROLOGUE.</orig>
          <reg>LERSONVIGE DU PROLOGUE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>UODDES Cib La premiere HESPERIDE.</orig>
          <reg>UODDES Cib La première HÉPERIDE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mademoiſelle Deſmatins.</orig>
          <reg>Mademoiselle Dématins.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>13 (C2DII 2:</orig>
          <reg>13 (C2DI 2:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>8.</orig>
          <reg>8.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>11000 CHOEUR &amp; TROUPE D'HESPERIDES.</orig>
          <reg>11000 CHOEUR et TROUPE D'HÉPERIDES.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>HERCULE.</orig>
          <reg>HERCULE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mr Hardoüin 144111 PITER.</orig>
          <reg>Mr Hardouin 144111 PITER.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mr Thevenardavo Troupe de Peuples IV1 UNE FEMME de la Troupe des Peuples.</orig>
          <reg>Mr Thevenardavo Troupe de Peuples IV1 UNE FEMME de la Troupe des Peuples.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mademoiſelle de Caux.</orig>
          <reg>Mademoiselle de Caux.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Noms des acteurs &amp; Actrices chantantes dans les Chœurs.</orig>
          <reg>Noms des acteurs et Actrices chantes dans les Chœurs.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MESSIEURS jolain, Gaudechaut, Prunier, Deſvoyes, Frere, Le Roy, Prevoſt Cadot, Buhot, Renard, Pilon, Mantienne, Brunet, Janſon, Fournier, Sidrac, Pouſſin, La Coſte, Le Jeune, Paris, Labbé, De Sonneville, Bertin, Laferriere &amp; Dupré, Pages.</orig>
            <reg>MESSIEURS jolain, Gaudechaut, Prunier, Desvoyes, Frère, Le Roi, Prévôt Cadot, Buhot, Renard, Pilon, Mantienne, Brunet, Jans, Fournier, Sidac, Poussin, La Côte, Le Jeune, Paris, Labbé, De Sonneville, Bertin, Laferrière et Dupré, Pages.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MESDEMOISELLES.</orig>
            <reg>MESDEMOISELLES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cenet, Guyar, Deſmatins la cadette, Bonnival, Longuefoſſe, Baſſer, Prevoſt, Clement, Barbier, Cau chois.</orig>
            <reg>Cenet, Guyar, Dématins la cadette, Bonnival, Longuefosse, Basser, Prévôt, Clement, Barbier, Cau chois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>PROLOGOE.</orig>
          <reg>PROLOGOE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le Théatre reprefente le Jardin des Heſperides;</orig>
          <reg>Le Théâtre reprefente le Jardin des Hespérides;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>les Arbres ſont chargez de fruits d’or, &amp; l’on déE1 couvre dans le fonds l’entrée de ce Jardin défenduë par un Dragon qui vomit inceſſamment des flâmes.</orig>
          <reg>les Arbres sont chargés de fruits d'or, et l'on déE1 couvre dans le fonds l'entrée de ce Jardin défendue par un Dragon qui vomit incessamment des flammes.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIE’RE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIE'RE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LES HESPERIDES.</orig>
          <reg>LES HESPERIDES.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mee N I La premiere HESPERIDE.</orig>
            <reg>Me NE I La première HÉPERIDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ous joüiſſons icy d’une douceur profonde, L’abondance en ces lieux regne de toutes parts;</orig>
            <reg>Ous jouissons ici d'une douceur profonde, L'abondance en ces lieux règne de toutes parts;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nos Bois &amp; nos Vergers offrent à nos regards Les ſeuls biens qu’adore le Monde.</orig>
            <reg>Nos Bois et nos Vergers offrent à nos regards Les seuls biens qu'adore le Monde.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Leurs Fruits ſont enviez du reſte des Humains;</orig>
            <reg>Leurs Fruits sont enviés du reste des Humains;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais nous ne craignons rien du deſir qui les preſſe;</orig>
            <reg>Mais nous ne craignons rien du désir qui les presse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ce Dragon veille ſans ceſſe Pour ſauver nos Treſors de leurs prophanes mains.</orig>
            <reg>Et ce Dragon veille sans cesse Pour sauver nos Trésors de leurs prophanes mains.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que de nos plus doux chants ces Jardins retentiſſent;</orig>
            <reg>Que de nos plus doux chants ces Jardins retentissent;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celébrons l’heureux ſort qui comble nos deſirs, Pour goûter de nouveaux plaiſirs Chantons ceux dont nos cœurs jouiſſent.</orig>
            <reg>Celébrons l'heureux sort qui comble nos désirs, Pour goûter de nouveaux plaisirs Chant ceux dont nos cœurs jouissent.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Chœur des Heſperides repete ces quatre Vers.</orig>
            <reg>Le Chœur des Hespérides répète ces quatre Vers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>TROUPE D’HESPERIDES.</orig>
          <reg>TROUPE D'HÉPERIDES.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mademoiſelle De Subligny, ſeule.</orig>
          <reg>Mademoiselle De Subligny, seule.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Meſdemoiſelles Caré, du Fort, Freville, Lemaire.</orig>
          <reg>Mesdemoiselles Caré, du Fort, Freville, Lémaire.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>La premiére HESPERIDE.</orig>
            <reg>La premièvre HÉPERIDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De ce ſejour Nous chaſſons l'Amour;</orig>
            <reg>De ce séjour Nous chassons l'Amour;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nôtre Paix eſt certaine, De ce ſejour Nous chaſſons l’Amour, On n’y craint point ſa chaîne;</orig>
            <reg>Notre Paix est certaine, De ce séjour Nous chassons l'Amour, On n'y craint point sa chaîne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Jeux vviennent tous S’y r’aſſembler pour nous, Nous y goûtons un ſort plein d’appas.</orig>
            <reg>Les Jeux viennent tous S'y rassembler pour nous, Nous y goûtons un sort plein d'appas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’est point de peine Où l’Amour n’est pas.</orig>
            <reg>Il n'est point de peine Où l'Amour n'est pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE DEUXIE'ME.</orig>
          <reg>SCÈNE DEUXIE'ME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>HERCULE, LES HESPERIDES.</orig>
          <reg>HERCULE, LES HÉPERIDES.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>om onuie de querle mtenompt les jeux des Heſperides;</orig>
          <reg>om onuie de querle mtenompt les jeux des Hespérides;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; l’on découvre Hercule qui approche du Monſtre.</orig>
          <reg>et l'on découvre Hercule qui approche du Monstre.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>La premiere HESPERIDE Uels ſons!</orig>
            <reg>La première HÉPERIDE Uels sons!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel bruit ſoudain!</orig>
            <reg>quel bruit soudain!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ciel!</orig>
            <reg>Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel auQ dacieux Vient chercher la mort en ces lieux?</orig>
            <reg>quel auQ dacieux Vient chercher la mort en ces lieux?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Hercule combat le Monſtre.</orig>
            <reg>Hercule combat le Monstre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſtre ſerveis noirt totert;</orig>
            <reg>Montre servis noirt totert;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tombe nôtre ennemy ſous vos coups redoublez;</orig>
            <reg>Tombe notre ennemi sous vos coups redoublés;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et conſumez ce mortel téméraire Par les feux que vous exhalez.</orig>
            <reg>Et consumez ce mortel téméraire Par les feux que vous exhalés.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHOEUR DES HESPERIDES.</orig>
            <reg>LE CHOEUR DES HÉPERIDES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux!</orig>
            <reg>Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel malheur!</orig>
            <reg>quel malheur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le Monſtre perd la vieNôtre ennemy triomphe évitons ſa furie.</orig>
            <reg>le Monstre perd la vieNôtre ennemi triomphe évitons sa furie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HERCULE.</orig>
            <reg>HERCULE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>raignez-vous que mon bras vienne vous aſſervir, Et faire de vos fruits un injuſte pillage?</orig>
            <reg>raignez-vous que mon bras vienne vous asservir, Et faire de vos fruits un injuste pillage?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, je ne viens point les ravir, Mais je veux que le monde avec vous les partage.</orig>
            <reg>Non, je ne viens point les ravir, Mais je veux que le monde avec vous les partage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aprés avoir ſignalé tant de fois Et ma Juſtice &amp; ma Puiſſance, Je ne pouvois pas mieux couronner mes Exploits Qu'en donnant aux Mortels la Paix &amp; l’abondance.</orig>
            <reg>Après avoir signalé tant de fois Et ma Justice et ma Puissance, Je ne pouvais pas mieux couronner mes Exploits Qu'en donnant aux Mortels la Paix et l'abondance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quel éclat frape nos yeux?</orig>
            <reg>Mais quel éclat frappe nos yeux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>e tsi japlitr qui aecena en ce tienx.</orig>
            <reg>eu tsi japplitr qui aecena en ce tienx.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE TROISIE’ME.</orig>
          <reg>SCÈNE -TROISIE'ME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>JUPITER, HERCULE, LES HESPERIDES.</orig>
          <reg>JUPITER, HERCULE, LES HÉPERIDES.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE QUATRIE’ME.</orig>
          <reg>SCÈNE QUATRIE'ME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>JUPITER, HERCULE, LES HESPERIDES.</orig>
          <reg>JUPITER, HERCULE, LES HÉPERIDES.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TROUPE DE PEUPLES.</orig>
          <reg>TROUPE DE PEUPLES.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mr Labbé, ſeul.</orig>
          <reg>Mr Labbé, seul.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mrs Bouteville, Germain, Piftot, Droüen, Ferand, Blondy, Dumoulin.</orig>
          <reg>Mrs Bouteville, Germain, Piftot, Droüen, Ferand, Blondi, Dumoulin.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHOEUR DE PEUPLES.</orig>
            <reg>CHOEUR DE PEUPLES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ccourons, accourons dans ces lieux pleins d’atAtraiis.</orig>
            <reg>Ccourons, accourons dans ces lieux pleins d'atAtraiis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons, allons ceüillir les doux fruits de la Paix.</orig>
            <reg>Allons, allons celuiillir les doux fruits de la Paix.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>UNE FEMME de la Troupe des Peuples.</orig>
            <reg>UNE FEMME de la Troupe des Peuples.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans ces beaux lieux tout ſuit nôtre eſperance, Et l’abondance.</orig>
            <reg>Dans ces beaux lieux tout suit notre espérance, Et l'abondance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Y fait briller ſes plus charmans attraits;</orig>
            <reg>Y fait briller ses plus charmants attraits;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous avons tous ſoufferts de ſon abſence;</orig>
            <reg>Nous avons tous soufferts de son absence;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais un Héros la rend a nos ſouhaits.</orig>
            <reg>Mais un Héros la rend a nos souhaits.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelle gloire!</orig>
            <reg>quelle gloire!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelle victoire!</orig>
            <reg>Quelle victoire!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Paix la ſuit, Cent biens en ſont le fruit,</orig>
            <reg>La Paix la suit, Cent biens en sont le fruit,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHOEUR.</orig>
            <reg>LE CHOEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Charmans Haut-bois, douces Muſettés, CtuvreZ le repos qu'on rend à nos deſirs.</orig>
            <reg>Charmants Haut-bois, douces Musettés, Cuvrez le repos qu'on rend à nos désirs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Battez Tambours, ſonnez Trompettes, N’anoncez plus la Guerre, anoncez les plaiſirs.</orig>
            <reg>Battez Tambours, sonnez Trompettes, N'anonciez plus la Guerre, anoncés les plaisirs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ER à HERCULE.</orig>
            <reg>ER à HERCULE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Alcide, ce grand jour marqué par ta victoire Aſſure à l’Univers le ſort le plus charmant.</orig>
            <reg>Alcide, ce grand jour marqué par ta victoire Assure à l'Univers le sort le plus charmant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Plus d’un heureux avénement En doit à l’avenir conſacrer la mémoire.</orig>
            <reg>Plus d'un heureux avénement En doit à l'avenir consacrer la mémoire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>3 Quand par un effort genereux Ton brus oient aux mortets reareune Paix profond?</orig>
            <reg>3 Quand par un effort généreux Ton brus aient aux mortets reareune Paix profond?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>, L’Himenée &amp; l’Amour joignẽt des plus beaux nœuds Deux cœurs formez, pour le bonheur du monde:</orig>
            <reg>, L'Hyménée et l'Amour joignent des plus beaux nœuds Deux cœurs formés, pour le bonheur du monde:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De cette auguſte Fête Apollon prend le ſoin;</orig>
            <reg>De cette auguste Fête Apollon prend le soin;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Viens, avec tous les Dieux, en être le Témoin.</orig>
            <reg>Viens, avec tous les Dieux, en être le Témoin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>N DU PROLOGUE.</orig>
          <reg> NU PROLOGUE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTEURS DE LA PIECE.</orig>
          <reg>ACTEURS DE LA PIÈCE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>M POLLON, déguiſé en Berger, ſous le nom de Philemon.</orig>
          <reg>M MOLON, déguisé en Berger, sous le nom de Philemon.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>48 Mr Dumeſny.</orig>
          <reg>48 Mr Dumesni.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SSSPAN, déguiſé en Berger, confident d'Apollon.</orig>
          <reg>SSPAN, déguisé en Berger, confident d'Apollon.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mr Dun.</orig>
          <reg>Mr Dun.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>HILAS, Berger.</orig>
          <reg>HILAS, Berger.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mr Thevenard.</orig>
          <reg>Mr Thevenard.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Suite d’Hilas, repréſentant des Plaiſirs.</orig>
          <reg>Suite d'Hilas, représentant des Plaisirs.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>OnVDſnMME onamante, dt tu fune des Plaiſirs.</orig>
          <reg>OnVDnME onamante, dt tu fune des Plaisirs.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mademoiſelle Guyar.</orig>
          <reg>Mademoiselle Guyar.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ISJE, Rempue, pue ue Mataree.</orig>
          <reg>ISJE, Rempue, pue ue Matarée.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mademoiſelle Rochois, on Deſmatins.</orig>
          <reg>Mademoiselle Rochais, on Dématins.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Troupe de Bergers, de Bergeres, de Paſtres, &amp; de Païſannes.</orig>
          <reg>Troupe de Bergers, de Bergères, de Pastres, et de Paysannes.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>DORIS, ſœur d'Ißé.</orig>
          <reg>DORIS, sœur d'Issé.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mademoiſelle Moreau.</orig>
          <reg>Mademoiselle Moreau.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>o lu bbled Ele tnantant.</orig>
          <reg>ô lu bbled Éle tnantant.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mr Boutelou Le Premier Miniſtre de la Forest de Dodone.</orig>
          <reg>Mr Boutelou Le Premier Ministre de la Forêt de Dodone.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mr Hardoüin.</orig>
          <reg>Mr Hardouin.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Troupe de Miniſtres.</orig>
          <reg>Troupe de Ministres.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Troupe de Faunes, de Driades, de Silvains, &amp; de Saiyres.</orig>
          <reg>Troupe de Faunes, de Driades, de Silvains, et de Saiyres.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE SOMMEIL.</orig>
            <reg>LE SOMMEIL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mr Choplet.</orig>
            <reg>Mr Oplet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Troupe de Zéphirs.</orig>
            <reg>Troupe de Zéphirs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Troupes d'Européens &amp; d’Européennes</orig>
            <reg>Troupes d'Européens et d'Européennes</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>UN EUROPE’EN chantant.</orig>
            <reg>UN EUROPE'EN chant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mr Choplet.</orig>
            <reg>Mr Oplet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Troupes d’Ameriquains &amp; d’Ameriquaines.</orig>
            <reg>Troupes d'Ameriquains et d'Ameriquaines.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>UN AMERIQUAIN chantant.</orig>
            <reg>UN AMERIQUAIN chant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mr Sidracq.</orig>
            <reg>Mr Sidacq.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Troupe de Chinois &amp; de Chinoiſes.</orig>
            <reg>Troupe de Chinois et de Chinoises.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Troupes d’Egyptiens &amp; d’Egyptiennes.</orig>
            <reg>Troupes d'Égyptiens et d'Égyptiennes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>UNE EGYPTIENNE chantante.</orig>
            <reg>UN ÉGYPTIENNE chantante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mademoiſelle Guyar.</orig>
            <reg>Mademoiselle Guyar.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>I E PASTORALE HEROIQVE.</orig>
          <reg>I JE PASTORALE HÉROIQUE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE TREMIER.</orig>
          <reg>ACTE TREMIER.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>55553333S333333S33358533835</orig>
          <reg>55553333S333333S33358533835</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>S CENE IREMIE'RE.</orig>
          <reg> SENE IREMIE'RE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le Théatre repreſente un Boccage, dont la vûë eſt terminée par la Forêt de Dodone.</orig>
          <reg>Le Théâtre représente un Bocage, dont la vue est terminée par la Forêt de Dodone.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APOLLON.</orig>
            <reg>APOLLON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De Vand on a ſouffert une fois L’amoureux eſclavage, Ah!</orig>
            <reg>De Vand on a souffert une fois L'amoureux esclavage, Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>devroit-on s’expoſer davantage A gémir ſous les mêmes Loix?</orig>
            <reg>devrait-on s'exposer davantage A gémir sous les mêmes Lois?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La cruelle Daphné dédaigna ma tendreſſe;</orig>
            <reg>La cruelle Daphné dédaigna ma tendresse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De mes ardens ſoüpirs, de mes ſoins empreſſez Mon cœur ne recueillit qu’une affreuſe tristeſſe.</orig>
            <reg>De mes ardents soupirs, de mes soins empressez Mon cœur ne recueillit qu'une affreuse tristesse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faut-il aimer encor, &amp; n’eſt-ce pas aſſeZ D’une malheureuſe foibleſſe?</orig>
            <reg>Faut-il aimer encor, et n'est-ce pas assez D'une malheureuse faiblesse?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand on a ſouffert une fois Dumomeuc eſclavage, Ah!</orig>
            <reg>Quand on a souffert une fois Dumeuc esclavage, Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>devroit-on s'expoſer davantage A gémir ſous les mêmes Loix?</orig>
            <reg>devrait-on s'exposer davantage A gémir sous les mêmes Lois?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE DEUXIE’ME.</orig>
          <reg>SCÈNE DEUXIE'ME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>AIOELORS IIIN.</orig>
          <reg>AIOLORS IIIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A Qui vous plaignez-vous de vos nouvelles chaines?</orig>
            <reg>A À vous plaignez-vous de vos nouvelles chaines?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APOLLON.</orig>
            <reg>APOLLON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pan, tu vois les témoins de mes tendres tourmens.</orig>
            <reg>Pan, tu vois les témoins de mes tendres tourments.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Prez, les Bois, &amp; les Fontaines Sont les favoris des Amans;</orig>
            <reg>Les Prez, les Bois, et les Fontaines Sont les favoris des Amants;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On paſſe icy d’heureux momens, Même en s’y plaignant de ſes peines.</orig>
            <reg>On passe ici d'heureux moments, Même en s'y plaignant de ses peines.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Prez, les Bois &amp; les Fontaines Sont les Favoris des Amans.</orig>
            <reg>Les Prez, les Bois et les Fontaines Sont les Favoris des Amants.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AN.</orig>
            <reg>AN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne ſeront-ils témoins que de vôtre martyre?</orig>
            <reg>Ne seront-ils témoins que de votre martyre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Entendront-ils toûjours vos languiſſans regrets?</orig>
            <reg>Entendront-ils toujours vos languissants regrets?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apollon n’aura-t-il jamais De plus doux ſecrets à leur dire?</orig>
            <reg>Apollon n'aura-t-il jamais De plus doux secrets à leur dire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APOLLON.</orig>
            <reg>APOLLON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J'espere d’être plus heureux;</orig>
            <reg>J'espère d'être plus heureux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon malheur n’est pas invincible.</orig>
            <reg>Mon malheur n'est pas invincible.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les yeux charmans d'Ißé m’ont demandé mes vœux.</orig>
            <reg>Les yeux charmants d'Issé m'ont demandé mes vœux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne ſeray-je pas le plus content des Dieux, Si ſon cœur ſenſible Est d’accord avec ſes yeux?</orig>
            <reg>ne serai-je pas le plus content des Dieux, Si son cœur sensible Est d'accord avec ses yeux?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AN.</orig>
            <reg>AN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans déguiſer vôtre rang adorable Faites donc de vos feux un éclatant aveu;</orig>
            <reg>Sans déguiser votre rang adorable Faites donc de vos feux un éclatant aveu;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SEe paſſez point pour bergtr dans ce lieu, C’est riſquer d’être miſerable;</orig>
            <reg>SEe passez point pour bergtr dans ce lieu, C'est risquer d'être misérable;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Telle fuit un Berger aimable Qui préviendroit les vœux d’un Dieu.</orig>
            <reg>Telle fuit un Berger aimable Qui préviendrait les vœux d'un Dieu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APOLLON.</orig>
            <reg>APOLLON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je veux, ſans le ſecours de ma grandeur ſuprême, Eſſayer de plaire en ce jour:</orig>
            <reg>Je veux, sans le secours de ma grandeur suprême, Essayer de plaire en ce jour:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’il eſt doux d’avoir ce qu’on aime Par les ſeules mains de l’Amour!</orig>
            <reg>Qu'il est doux d'avoir ce qu'on aime Par les seules mains de l'Amour!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais je voy la Nymphe paroître.</orig>
            <reg>Mais je vois la Nymphe paraître.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut contraindre encor mes tendres mouvemens.</orig>
            <reg>Il faut contraindre encor mes tendres mouvements.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ueuent uous à ſes yeux, &amp; tâchons de connoître Queis ſont ſes ſevreis jentimens.</orig>
            <reg>ueuent -vous à ses yeux, et tâchons de connaître Queis sont ses sévreis jentiments.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE TROISIE’ME.</orig>
          <reg>SCÈNE -TROISIE'ME.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Eureuſe Paix, tranquille indifYT ference, Faut-il que pour jamais vous ſortiez de mon cœur.</orig>
            <reg>Euruse Paix, tranquille indifYT ference, Faut-il que pour jamais vous sortiez de mon cœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſens que ma fierté me laiſſe ſans défenſe;</orig>
            <reg>Je sens que ma fierté me laisse sans défense;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rien ne peut me ſauver d’un trop charmant Vainqueur;</orig>
            <reg>Rien ne peut me sauver d'un trop charmant Vainqueur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’Amour, le tendre Amour force ma reſiſtance.</orig>
            <reg>L'Amour, le tendre Amour force ma résistance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Heureuſe Paix, tranquille indifference, Faut-il que pour jamais vous ſortieZ de mon cœur.</orig>
            <reg>Heureuse Paix, tranquille indifférence, Faut-il que pour jamais vous sortiez de mon cœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je force encor mes regards au ſilence;</orig>
            <reg>Je force encor mes regards au silence;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je cache à tous les yeux ma nouvelle langueur;</orig>
            <reg>Je cache à tous les yeux ma nouvelle langueur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais que ſert cette violence?</orig>
            <reg>Mais que sert cette violence?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’Amour en a plus de rigueur, Et n’en a pas moins de puiſſance.</orig>
            <reg>L'Amour en a plus de rigueur, Et n'en a pas moins de puissance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Heureuſe Paix, tranquille indifference, Faut-il que pour jamais vous ſortiez, de mon cœur.</orig>
            <reg>Heureuse Paix, tranquille indifférence, Faut-il que pour jamais vous sortiez, de mon cœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Aime à vous voir en ce lieu ſolitaire;</orig>
            <reg>Aime à vous voir en ce lieu solitaire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J'Il offre mille attraits à des cœurs amoureux;</orig>
            <reg>J'Il offre mille attraits à des cœurs amoureux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous y venez réver;</orig>
            <reg>Vous y venez rêver;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt un préſage heureux, Qu’enfin Hilas a ſçû vous plaire;</orig>
            <reg>c'est un présage heureux, Qu'enfin Hilas a su vous plaire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vôtre cœur dés longtems ſe devoit à ſes feux.</orig>
            <reg>Votre cœur dès longtemps se devait à ses feux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On n’a jamais brûlé d’une ardeur plus fidelle;</orig>
            <reg>On n'a jamais brûlé d'une ardeur plus fidèle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bien-tôt, par d’agréables jeux Il vous en donne encor une preuve nouvelle.</orig>
            <reg>Bientôt, par d'agréables jeux Il vous en donne encor une preuve nouvelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE JATRIE’ME.</orig>
          <reg>SCÈNE IATRIE'ME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ORIS.</orig>
          <reg>ORIS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Hélas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E'</orig>
            <reg>E'</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORIS.</orig>
            <reg>DORIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Avant cet heureux jour Vôtre inſenſible cœur ignoroit ce langage, Et ce ſoûpir eſt le premier hommage Que je vous voy rendre à l'Amour.</orig>
            <reg>Avant cet heureux jour Votre insensible cœur ignorait ce langage, Et ce soupir est le premier hommage Que je vous vois rendre à l'Amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E'.</orig>
            <reg>E'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ne puis-je encor fuir ſon funeſte eſclavage!</orig>
            <reg>Que ne puis-je encor fuir son funeste esclavage!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mes jours couloient dans les plaiſirs, Je goûtois à la fois la Paix &amp; l’Innotence, Et mon cœur ſatisfait de ſon indifference, Vivoit ſans crainte &amp; ſans deſirs:</orig>
            <reg>Mes jours coulaient dans les plaisirs, Je goûtais à la fois la Paix et l'Inotence, Et mon cœur satisfait de son indifférence, Vivait sans crainte et sans désirs:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais depuis que l’Amour l’a rendu trop ſenſible les plaiſirs l’ont abandonné.</orig>
            <reg>Mais depuis que l'Amour l'a rendu trop sensible les plaisirs l'ont abandonné.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qmu onangoment!</orig>
            <reg>Qumu onangoment!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ò Ciel, eſt-il poſſible?</orig>
            <reg> Ciel, est-il possible?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, ce n’eſt plus ce cœur ſi content, ſi paiſible;</orig>
            <reg>Non, ce n'est plus ce cœur si content, si paisible;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt un cœur tout nouveau que l’Amour m’a donné.</orig>
            <reg>C'est un cœur tout nouveau que l'Amour m'a donné.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>5 RIS.</orig>
            <reg>5 RIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Se peut-il que vôtre cœur tremble Quand il ne tient qu’à luy d’être heureux dés ce jour?</orig>
            <reg>Se peut-il que votre cœur tremble Quand il ne tient qu'à lui d'être heureux dès ce jour?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut qu’avec Hilas un beau nœud vous aſſemble;</orig>
            <reg>Il faut qu'avec Hilas un beau nœud vous assemble;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’Hymen pour vous unir n’attendoit que l’Amour.</orig>
            <reg>L'Hymen pour vous unir n'attendait que l'Amour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand un doux penchant vous entraîne Pourquoy combatre vos deſirs?</orig>
            <reg>Quand un doux penchant vous entraîne Pourquoi combattre vos désirs?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eje it une plus rude peine Que de r'ſiſter aux plaiſirs?</orig>
            <reg>eje it une plus rude peine Que de rudesister aux plaisirs?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On entend une Symphonie.</orig>
            <reg>On entend une Symphonie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E'.</orig>
            <reg>E'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais qu’annoncent ces ſons?</orig>
            <reg>Mais qu'annoncent ces sons?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel ſpectacle s’apprête?</orig>
            <reg>quel spectacle s'apprête?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pourquoy feindre de l’ignorer?</orig>
            <reg>Pourquoi feindre de l'ignorer?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces Concerts ſont pour vous;</orig>
            <reg>Ces Concerts sont pour vous;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’est la nouvelle Fête Qu'Hilas vous a fait préparer.</orig>
            <reg>c'est la nouvelle Fête Qu'Hilas vous a fait préparer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE CINQUIE’ME.</orig>
          <reg>SCÈNE CINQUIE'ME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SE’.</orig>
          <reg>SE’'</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DORIS, HILAS.</orig>
          <reg>DORIS, HILAS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Suite d’Hilas repréſentant des Plaiſirs.</orig>
          <reg>Suite d'Hilas représentant des Plaisirs.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>A TLATSIRS.</orig>
          <reg>À TLATSIRS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mre Germain, Bonteville, Balon, Piftos, Labbé, Droüen.</orig>
          <reg>Mre Germain, Bonteville, Balon, Piftos, Labbé, Drouen.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HILAS.</orig>
            <reg>HILAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tmphe, jugez icy de ma flâme fidelle, N SouffreZ que par d’aimables jeux Mon hommage ſe renouvelle;</orig>
            <reg>Touhe, jugez ici de ma flamme fidèle, N SouffreZ que par d'aimables jeux Mon hommage se renouvelle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et n’oppoſez, point à mes feux Une indifference éternelle.</orig>
            <reg>Et n'opposez, point à mes feux Une indifférence éternelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aimez, aimez, ne ſoyez plus rebelle Al dt lenares dejirs ;</orig>
            <reg>Aimez, aimez, ne soyez plus rebelle Al dt lenares déjirs ;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Suivez l’Amour qui vous appelle Par la voix des Plaiſirs.</orig>
            <reg>Suivez l'Amour qui vous appelle Par la voix des Plaisirs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Chœur repete ces quatre Vers.</orig>
            <reg>Le Chœur répète ces quatre Vers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>UN PLAISIR.</orig>
            <reg>UN PLAISIR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Venez tous en ce Boccage Il n’est point de plus beau ſéjour.</orig>
            <reg>Venez tous en ce Boccage Il n'est point de plus beau séjour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mille Oiſeaux ſous ce feüillage Se répondent tour à tour.</orig>
            <reg>Mille Oiseaux sous ce feuillage Se répondent tour à tour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Leur chant, le zéphire &amp; l’ombrage, Tout y plait, tout y ſert l’Amour.</orig>
            <reg>Leur chant, le zéphire et l'ombrage, Tout y plaît, tout y sert l'Amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SECOND COUPLET.</orig>
            <reg>SECOND COUPLET.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour couler ſur ces fleurettes Les ruiſſeaux prolongent leur cours;</orig>
            <reg>Pour couler sur ces fleurettes Les ruisseaux prolongent leur cours;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’il n’aist d’erreurs ſecrettes Dans ces aimables détours!</orig>
            <reg>qu'il n'ait d'erreurs secrètes Dans ces aimables détours!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amants, ce n'est qu'en ces retraites Que les ris ſuivent les amours.</orig>
            <reg>Amants, ce n'est qu'en ces retraites Que les ris suivent les amours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HILAS.</orig>
            <reg>HILAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans ſuccés, belle Ißé, quitteray-je ces lieux?</orig>
            <reg>Sans succès, belle Issé, quitterai-je ces lieux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pouvez-vous plus longtems reſiſter à ma flâme?</orig>
            <reg>Pouvez-vous plus longtemps résister à ma flamme?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy!</orig>
            <reg>Quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l’Amour a-t’il mis tous ſes traits dans vos yeux, N’en a-t-il point gardé pour ſoumettre vôtre ame?</orig>
            <reg>L'Amour a-t-il mis tous ses traits dans vos yeux, N'en a-t-il point gardé pour soumettre votre âme?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ne répondez rien, hélas!</orig>
            <reg>Vous ne répondez rien, hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelle rigueur!</orig>
            <reg>quelle rigueur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſemble qu’avec ma langueur Vôtre injuſte fierté s’augmente.</orig>
            <reg>Il semble qu'avec ma langueur Votre injuste fierté s'augmente.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne verray-je jamais la fin de mon malheur, Rendrez-vous chaque jour ma chaîne plus peſante?</orig>
            <reg>Ne verrai-je jamais la fin de mon malheur, Rendrez-vous chaque jour ma chaîne plus pesante?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais c’est trop vous laſſer d’une vaine douleur;</orig>
            <reg>Mais c'est trop vous lasser d'une vaine douleur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vous laiſſe, Nymphe charmante, Songez du moins que vôtre cœur Ne peut être le prix d’une ardeur plus conſtante.</orig>
            <reg>Je vous laisse, Nymphe charmante, Songez du moins que votre cœur Ne peut être le prix d'une ardeur plus constante.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VI.</orig>
          <reg>SCÈNE VI.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE SIXIE’ME.</orig>
          <reg>SCÈNE SIXIE'ME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ORIS.</orig>
          <reg>ORIS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>1 S.</orig>
            <reg>1 1.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ous ne pouvez choiſir un plus tendre Vainqueur.</orig>
            <reg>Ous ne pouvez choisir un plus tendre Vainqueur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>11 Le nom de Painqueur m’épouvante.</orig>
            <reg>11 Le nom de Painqueur m'épouvante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amour, laiſſe mon cœur en paix, Mille autres ſe feront un plaiſir de ſe rendre, Ne te piais-iu Cruel, à bleſſer de tes traits Que ceux qui veulent s’en defendre?</orig>
            <reg>Amour, laisse mon cœur en paix, Mille autres se feront un plaisir de se rendre, Ne te piais-ju Cruel, à blesser de tes traits Que ceux qui veulent s'en défendre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mille autres ſe feront un plaiſir de ſe rendre.</orig>
            <reg>Mille autres se feront un plaisir de se rendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amour, laiſſe mon cœur en paix.</orig>
            <reg>Amour, laisse mon cœur en paix.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORIS.</orig>
            <reg>ORIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je voy Philemon qui s’avance, Cet aimable Etranger cherche par tout vos yeux;</orig>
            <reg>Je vois Philemon qui s'avance, Cet aimable Etranger cherche par tout vos yeux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans doute c’est l’Amour qui l’ameine en ces lieux</orig>
            <reg>Sans doute c'est l'Amour qui l'amène en ces lieux</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E'.</orig>
            <reg>E'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut éviter ſa preſence.</orig>
            <reg>Il faut éviter sa présence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>CENE SEPTIE'ME.</orig>
          <reg>CÈNE SEPTIE'ME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ISSE’, DORIS, APOLLON, PAN.</orig>
          <reg>ISSE, DORIS, APOLLON, PAN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APOLLON.</orig>
            <reg>APOLLON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle Nymphe, arrêtez, d’où vient cette rigueur?</orig>
            <reg>Elle Nymphe, arrêtez, d'où vient cette rigueur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelle injuſte fierté vous guide?</orig>
            <reg>Quelle injuste fierté vous guide?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hélas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>par vos mépris n’abbatez point un cœur Qui n’est déja que trop timide.</orig>
            <reg>par vos mépris n'abattez point un cœur Qui n'est déjà que trop timide.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E'.</orig>
            <reg>E'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dequoy vous plaignéz-vous, &amp; pourquoy m’arréter?</orig>
            <reg>Dequoy vous plaignéz-vous, et pourquoi m'arrêter?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Berger, qu’aveZ-vous à me dire?</orig>
            <reg>Berger, qu'avez-vous à me dire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APOLLON Hélas!</orig>
            <reg>APOLLON Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>en pouvez-vous douter?</orig>
            <reg>en pouvez-vous douter?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous entendeZ que je ſoüpire.</orig>
            <reg>Vous entendez que je soüpire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A de ſi doux appas je n’ay pû reſiſter.</orig>
            <reg>À de si doux appas je n'ai pu résister.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E'.</orig>
            <reg>E'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que dites-vous, &amp; que viens-je d’entendre?</orig>
            <reg>Que dites-vous, et que viens-je d'entendre?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APOLLON.</orig>
            <reg>APOLLON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon cœur brûle pour vous de l’amour le plus tendre;</orig>
            <reg>Mon cœur brûle pour vous de l'amour le plus tendre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais qu’il va me coûter de tourmens rigoureux;</orig>
            <reg>Mais qu'il va me coûter de tourments rigoureux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel ſuccés en puis-je prétendre?</orig>
            <reg>Quel succès en puis-je prétendre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Du trop heureux Hilas vous partagez les feux.</orig>
            <reg>Du trop heureux Hilas vous partagez les feux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſuis venu trop tard, &amp; mes funeſtes vœux Ne rencontrent qu’un cœur qui n’eſt plus à ſe rendre.</orig>
            <reg>Je suis venu trop tard, et mes funestes vœux Ne rencontrent qu'un cœur qui n'est plus à se rendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E'.</orig>
            <reg>E'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand j’aimerois Hilas, devrois-je le cacher?</orig>
            <reg>Quand j'aimerais Hilas, devrais-je le cacher?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ses respects, ſes feux, ſa conſtance N'ont que trop merité cette reconnoiſſance.</orig>
            <reg>Ses respects, ses feux, sa constance N'ont que trop mérité cette reconnaissance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>e n’est point une ardeur qu’on put me reprocher.</orig>
            <reg>Je n'est point une ardeur qu'on put me reprocher.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APOLLON.</orig>
            <reg>APOLLON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous l’aimeZ donc.</orig>
            <reg>Vous l'aimez donc.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Ciel!</orig>
            <reg>Ô Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel rigoureux ſupplice;</orig>
            <reg>quel rigoureux supplice;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>en quels maux cet aveu vient-il de me jettér.</orig>
            <reg>en quels maux cet aveu vient-il de me jeter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous l’aimez, c’en eſt fait, il faut que je périſſe;</orig>
            <reg>Vous l'aimez, c'en est fait, il faut que je périsse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mes jours ne tenoient plus qu’au plaiſir d’en douter.</orig>
            <reg>Mes jours ne tenaient plus qu'au plaisir d'en douter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E'.</orig>
            <reg>E'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que vois-je!</orig>
            <reg>Que vois-je!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à quel erreur vous laiſſez-vous ſéduire?</orig>
            <reg>à quel erreur vous laissez-vous séduire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, vous n’aveZ point de rivaux ſatisfaits.</orig>
            <reg>Non, non, vous n'avez point de rivaux satisfaits.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je n’aime point Hilas, c’est en vain qu’il ſoüpire;</orig>
            <reg>Je n'aime point Hilas, c'est en vain qu'il soupire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, je ne l’aimeray jamais.</orig>
            <reg>Non, je ne l'aimerai jamais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ne puis-je auſſi-bien me défendre D'un trait plus doux aont je mejens fraper;</orig>
            <reg>que ne puis-je aussi-bien me défendre D'un trait plus doux aont je mejens frapper;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais que dis-je!</orig>
            <reg>Mais que dis-je!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je crains de vous en tropapprendre, Mon funeſte ſecret est prêt à m’échaper.</orig>
            <reg>Je crains de vous en tropapprendre, Mon funeste secret est prêt à m'échapper.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APOLLON.</orig>
            <reg>APOLLON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AcheveZ, belle Ißé, rendez-vous à mes larmes;</orig>
            <reg>Achevez, belle Issé, rendez-vous à mes larmes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>BanniſſeZ d’un ſeul mot mes cruelles allarmes.</orig>
            <reg>Bannissez d'un seul mot mes cruelles alarmes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour qui ſont ces tendres ſoupirs?</orig>
            <reg>Pour qui sont ces tendres soupirs?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne ſuspendez plus mes maux ou mes plaiſirs.</orig>
            <reg>ne suspendez plus mes maux ou mes plaisirs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E'.</orig>
            <reg>E'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eſſeZ, ceſſez une ardeur ſi preſſante, je ne veux plus vous écouter.</orig>
            <reg>essés, cessez une ardeur si pressante, je ne veux plus vous écouter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APOLLON.</orig>
            <reg>APOLLON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Arrêtez, Nymphe trop charmante.</orig>
            <reg>Arrêtez, Nymphe trop charmante.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Non, taiſſez-meyoous éviter.</orig>
            <reg>Non, taissez-meyoous éviter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APOLLON.</orig>
            <reg>APOLLON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous me fuyez &amp; je vous aime!</orig>
            <reg>Vous me fuyez et je vous aime!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E'.</orig>
            <reg>E'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je fuis l’Amour quand je vous fuis.</orig>
            <reg>Je fuis l'Amour quand je vous fuis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APOLLON.</orig>
            <reg>APOLLON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Diſſipez le trouble où je ſuis.</orig>
            <reg>Dissipez le trouble où je suis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>N’augmentez pas celuy qui m’agite moy-même.</orig>
            <reg>N'augmentez pas celui qui m'agite moi-même.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APOLLON.</orig>
            <reg>APOLLON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rendez-vous, à mes feux.</orig>
            <reg>Rendez-vous, à mes feux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ne tentez plus mon cœur.</orig>
            <reg>Ne tentez plus mon cœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APOLLON.</orig>
            <reg>APOLLON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy crainare a'atmers</orig>
            <reg>Pourquoi crainare a'atmers</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E' On doit craindre un Vainqueur.</orig>
            <reg>E' On doit craindre un Vainqueur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APOLLON &amp; PAN.</orig>
            <reg>APOLLON et PAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, cédez-luy la victoire:</orig>
            <reg>Non, non, cédez-lui la victoire:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ne gémirez point d’un Triomphe fatal, L'Amour aux tendres cœurs fait un partage égal, Et du plaiſir &amp; de la gloire.</orig>
            <reg>Vous ne gémirez point d'un Triomphe fatal, L'Amour aux tendres cœurs fait un partage égal, Et du plaisir et de la gloire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APOLLON.</orig>
            <reg>APOLLON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’Amour aura pour vous mille nouveaux appas.</orig>
            <reg>L'Amour aura pour vous mille nouveaux appas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E.</orig>
            <reg>E.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, je veux à jamais éviter ſa puiſſance.</orig>
            <reg>Non, je veux à jamais éviter sa puissance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Arruis tu mo inono toy dio tropdudes combats;</orig>
            <reg>Arruis tu mo inon toi dyo tropdudes combats;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vais loin de vôtre preſence R’animer contre luy ma foible reſiſtance.</orig>
            <reg>Je vais loin de votre présence R'animer contre notre ma faible résistance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vous, ſi vous m’aimez, ne ſuivez point mes pas.</orig>
            <reg>Et vous, si vous m'aimez, ne suivez point mes pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APOLLON.</orig>
            <reg>APOLLON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’Amour s’offenſeroit de mon obéïſſance.</orig>
            <reg>L'Amour s'offenserait de mon obéissance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORIS.</orig>
            <reg>ORIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Trop malheureux Hilas, quel prix de ta conſtance!</orig>
            <reg>Trop malheureux Hilas, quel prix de ta constance!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE HUITIE'ME.</orig>
          <reg>SCÈNE HUITIE'ME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>PAN, DORIS.</orig>
          <reg>PAN, DORIS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PAN.</orig>
            <reg>PAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E ſongeZ point à m'éviter, Doris, que leur amour faſſe naître le nôtre.</orig>
            <reg>E songez point à m'éviter, Doris, que leur amour fasse notre le nôtre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous voulez les imiter, Mon cœur est prêt, &amp; n’attend que le vôtre.</orig>
            <reg>Si vous voulez les imiter, Mon cœur est prêt, et n'attend que le vôtre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORIS.</orig>
            <reg>DORIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Bergers offrent leur cœur d en prentare Eerstre , Ce n’eſt pas pour eux une affaire De riſquer un peu d’ardeur;</orig>
            <reg>Les Bergers offrent leur cœur d en prentare Eerstre , Ce n'est pas pour eux une affaire De risquer un peu d'ardeur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pour nous le choix d’un Vainquaur Est plus dangereux à faire.</orig>
            <reg>Mais pour nous le choix d'un Vainquaur Est plus dangereux à faire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PAN.</orig>
            <reg>PAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Avant de nous mieux engager Eſſayez ſi mon cœur accomode le vôtre, S’ils ne ſont pas faits l’un pour l’autre, Il est bien aiſé de changer.</orig>
            <reg>Avant de nous mieux engager Essayez si mon cœur accommode le vôtre, S'ils ne sont pas faits l'un pour l'autre, Il est bien aisé de changer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Vous parlez déja d’inconſtance, C’est le moyen de m'allarmer.</orig>
            <reg>Vous parlez déjà d'inconstance, C'est le moyen de m'alarmer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PAN.</orig>
            <reg>PAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par ma ſincérité je veux me faire aimer, Et je parle comme je penſe.</orig>
            <reg>Par ma sincérité je veux me faire aimer, Et je parle comme je pense.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne réponds jamais aux Belles De la conſtance de ma foy;</orig>
            <reg>Je ne réponds jamais aux Belles De la constance de ma foi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mruis ceux qui promeitrount uus arueurs éternelles Seroient moins ſincéres que moy, Et ne ſeroient pas plus fidéles.</orig>
            <reg>Mruis ceux qui promitrount us arveurs éternelles Seraient moins sincéres que moi, Et ne seraient pas plus fidèles.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORTS.</orig>
            <reg>DORTS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LAmour n'est point charmant pour de foibles deſirs;</orig>
            <reg>LAmour n'est point charmant pour de faibles désirs;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voue iguorexu poids de ſes plus douces chaînes.</orig>
            <reg>Voue iguorex poids de ses plus douces chaînes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PAN.</orig>
            <reg>PAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je me prive des grands plaiſirs Pour m'exemter des grandes peines.</orig>
            <reg>Je me prive des grands plaisirs Pour m'exempter des grandes peines.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PAN &amp; DORIS.</orig>
            <reg>PAN et DORIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>PAN.</orig>
            <reg>PAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut traiter l'Amour de jeu;</orig>
            <reg>Il faut traiter l'Amour de jeu;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Autrement il eſt trop à craindre.</orig>
            <reg>Autrement il est trop à craindre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne veux point brûler d’un feu Qu’il ſoit difficile d’éteindre.</orig>
            <reg>Je ne veux point brûler d'un feu Qu'il soit difficile d'éteindre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DORIS.</orig>
            <reg>DORIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy traiter l'Amour de jeu?</orig>
            <reg>Pourquoi traiter l'Amour de jeu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quels tourments ſes nœuds font ils craindre?</orig>
            <reg>Quels tourments ses nœuds font ils craindre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On ne doit point brûler d’un feu Qu'il ſoit trop facile d’éteindre.</orig>
            <reg>On ne doit point brûler d'un feu Qu'il soit trop facile d'éteindre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AN.</orig>
            <reg>AN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O!</orig>
            <reg>Ô!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous qu’on entend chaque jour Celébrer en ces lieux quelque nouvelle Amour, Habitans fortunez de ces charmans Boccages, Venez prendre part à mon choix, Et que Doris apprenne par vos voix Qu’il n’eſt d’heureux Amans que les Amans volages.</orig>
            <reg>vous qu'on entend chaque jour Celébrer en ces lieux quelque nouvelle Amour, Habitants fortunés de ces charmands Boccages, Venez prendre part à mon choix, Et que Doris apprenne par vos voix Qu'il n'est d'heureux Amants que les Amants volages.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE NEUVIE’ME.</orig>
          <reg>SCÈNE NEUIE'ME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>2 DORIS.</orig>
          <reg>2 DORIS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Troupes de Bergers, de Bergeres, de Paſtres M Bergers.</orig>
          <reg>Troupes de Bergers, de Bergères, de Pastres M Bergers.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Meſſieurs Piftot, Morel, Guyot.</orig>
          <reg>Messieurs Piftot, Morel, Guyot.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Bergeres.</orig>
          <reg>Bergères.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Meſdemoiſelles Subligny, Decaux, Deſmatins.</orig>
          <reg>Mesdemoiselles Subligny, Decaux, Desmatins.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Paſtres.</orig>
          <reg>Pastres.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Meſſieurs Dumoulin, Ferrand, Blondy.</orig>
          <reg>Messieurs Dumoulin, Ferrand, Blondi.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Païſannes.</orig>
          <reg>Paysannes.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Meſdemoiſelles (Carré, Freville, &amp; Ruelle.</orig>
          <reg>Mesdemoiselles (Carré, Freville, et Ruelle.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHOEUR.</orig>
            <reg>LE CHOEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SOrtons, ſortons de nos Boccages, Celébrons de l’Amour les plus aimables Loix;</orig>
            <reg>SOrtons, sortons de nos Boccages, Celébrons de l'Amour les plus aimables Lois;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qu’on apprenne par nos voix Qu'il n'est d’heureux Amans que les Amans volages.</orig>
            <reg>Et qu'on apprenne par nos voix Qu'il n'est d'heureux Amants que les Amants volages.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>UNE BERGERE.</orig>
            <reg>UNE BERGÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Formons les plus doux nœuds, Aimons ſans peine, Formons les plus doux nœuds, Vivons heureux.</orig>
            <reg>Formons les plus doux nœuds, Aimons sans peine, Formons les plus doux nœuds, Vivons heureux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui ſouffre trop d’une inhumaine Doit auſſi-tôt changer;</orig>
            <reg>Qui souffre trop d'une inhumaine Doit aussitôt changer;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’est en briſant ſa chaîne Qu’il faut s’en vanger.</orig>
            <reg>C'est en brisant sa chaîne Qu'il faut s'en venger.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pormons tes plus doux nœuds, Aimons ſans peine, Formons les plus doux nœuds, Vivons heureux.</orig>
            <reg>Pormons tes plus doux nœuds, Aimons sans peine, Formons les plus doux nœuds, Vivons heureux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous, jeunes cœurs, qu'Amour entraîne, Fuyez, les pleurs.</orig>
            <reg>Vous, jeunes cœurs, qu'Amour entraîne, Fuyez, les pleurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les ſoins &amp; les langueurs, AlleZ où le plaiſir vons mme.</orig>
            <reg>Les soins et les langueurs, Allez où le plaisir vons même.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Formons les plus doux nœuds, Aimons funs peine, Formons les plus doux nœuds, Vivons heureux.</orig>
            <reg>Formons les plus doux nœuds, Aimons funs peine, Formons les plus doux nœuds, Vivons heureux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>N DU PREMIER ACTE.</orig>
          <reg> NU PREMIER ACTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LECIESECOIVI Le Théatre repréſente un endroit de la Foreſt de Dodone, où les Arbres forment une eſpéce de Temple.</orig>
          <reg>LECIESECOIVI Le Théâtre représente un endroit de la Forêt de Dodone, où les Arbres forment une espèce de Temple.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIE’RE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIE'RE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>APOLLON.</orig>
          <reg>APOLLON.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>PAN.</orig>
          <reg>PAN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APOLLON.</orig>
            <reg>APOLLON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A Nymphe est ſenſible à mes vœux;</orig>
            <reg>À Nymphe est sensible à mes vœux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, le dirai-je &amp; le pouras-tu croire?</orig>
            <reg>Mais, le dirai-je et le pourras-tu croire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Malgré cette douce victoire Je ne ſuis pas encor heureux.</orig>
            <reg>Malgré cette douce victoire Je ne suis pas encor heureux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Quoy, vous avez fléchi l’Objet qui ſçait vous plaire, Et vous oſez former d’autres vœux en ce jour!</orig>
            <reg>Quoi, vous avez fléchi l'Objet qui sait vous plaire, Et vous osez former d'autres vœux en ce jour!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Penfues euus uone que tAmour N’ait que vous à ſatisfaire?</orig>
            <reg>Penfues euus uone que tAmour ait quevous satisfaire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APOLLON.</orig>
            <reg>APOLLON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne borne point mes deſirs A l’imparfait bonheur d’une flâme vulgaire;</orig>
            <reg>Je ne borne point mes désirs A l'imparfait bonheur d'une flamme vulgaire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Achéve, achéve Amour de combler mes plaiſirs;</orig>
            <reg>Achéve, achève Amour de combler mes plaisirs;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ſçais ce qui te reſte à faire.</orig>
            <reg>Tu sais ce qui te reste à faire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et toy, Pan, regarde ces lieux, Ils doivent diſſiper le trouble qui t’étonne,</orig>
            <reg>Et toi, Pan, regarde ces lieux, Ils doivent dissiper le trouble qui t'étonne,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>1a cey ta famitaje Doaune Dont les Chênes myſterieux Annoncent aux Mortels la volonté des Dieux.</orig>
            <reg>1a cei ta famitaje Doune Dont les Chênes mystérieux Annoncent aux Mortels la volonté des Dieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel fruit en pouvez-vous attendre?</orig>
            <reg>Quel fruit en pouvez-vous attendre?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AYOLLON.</orig>
            <reg>AYOLON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ißé les conſulte en ce jour;</orig>
            <reg>Issé les consulte en ce jour;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et par l’Oracle qu’ils vont rendre Je ſçauray ſi ſon cœur merite mon amour, Mais j’apperçois Hilas.</orig>
            <reg>Et par l'Oracle qu'ils vont rendre Je saurai si son cœur mérite mon amour, Mais j'apperçois Hilas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>I Il vient icy ſe plaindre.</orig>
            <reg>I Il vient ici se plaindre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laiſſons un libre cours à ſes juſtes douleurs, C’eſt aſſez de cauſer ſes pleurs Sans vouloir encor les contraindre.</orig>
            <reg>Laissons un libre cours à ses justes douleurs, C'est assez de causer ses pleurs Sans vouloir encor les contraindre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE DECATEME.</orig>
          <reg>SCÈNE DECATEME.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HILAS.</orig>
            <reg>HILAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ombres Deſerts, témoins de mes triſtes regrets, O Rien ne manque plus à ma peine.</orig>
            <reg>Ombres Déserts, témoins de mes tristes regrets, Ô Rien ne manque plus à ma peine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mes cris ont mille fois appris à ces Forests La froideur de mon inhumaine:</orig>
            <reg>Mes cris ont mille fois appris à ces Forêts La froideur de mon inhumaine:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hélas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que n’est-ce encor le ſujet qui m’ameine:</orig>
            <reg>que n'est-ce encor le sujet qui m'amène:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’Ingrate de l'Amour reſſent enfin les traits;</orig>
            <reg>L'Ingrate de l'Amour ressent enfin les traits;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un perfide penchant l’entraine, Sombres Deſerts, témoins de mes triſtes regrets, Rien ne manque plus à ma peine.</orig>
            <reg>Un perfide penchant l'entraine, Sombres Des, témoins de mes tristes regrets, Rien ne manque plus à ma peine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux!</orig>
            <reg>Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qui l’ameine icy!</orig>
            <reg>qui l'amène ici!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>les Amours ſont ſes guides;</orig>
            <reg>les Amours sont ses guides;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J'en ſens croître mon deſeſpoir.</orig>
            <reg>J'en sens croître mon désespoir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je porte ſur ſes yeux mille regards timides;</orig>
            <reg>Je porte sur ses yeux mille regards timides;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils ont encor ſur moy leur rigoureux pouvoir;</orig>
            <reg>Ils ont encor sur moi leur rigoureux pouvoir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et tout traîtres qu’ils ſont, tout ingrats, tout perfides, Je me plais encore à les voir.</orig>
            <reg>Et tout traîtres qu'ils sont, tout ingrats, tout perfides, Je me plais encore à les voir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE TROISIE’ME.</orig>
          <reg>SCÈNE -TROISIE'ME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>HILAS, ISSE’, DORIS.</orig>
          <reg>HILAS, ISSE, DORIS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HILAS.</orig>
            <reg>HILAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>renues cous fouſfre&amp; rey ue mu preſence;</orig>
            <reg>renves cous souffre ici ue mu présence;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De mes tendres regards vous détournez vos yeux.</orig>
            <reg>De mes tendres regards vous détournez vos yeux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Je ne m’attendois pas de vous voir en ces lieux.</orig>
            <reg>Je ne m'attendais pas de vous voir en ces lieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HILAS.</orig>
            <reg>HILAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On évite toûjours un Amant qu’on offenſe.</orig>
            <reg>On évite toujours un Amant qu'on offense.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E'.</orig>
            <reg>E'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je viens icy pour conſulter les Dieux, Ne vous oppojes poimnt a mon impatience.</orig>
            <reg>Je viens ici pour consulter les Dieux, Ne vous opojes poimnt à mon impatience.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HILAS.</orig>
            <reg>HILAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Inhumaine arrêtez, que craigneZ-vous?</orig>
            <reg>Inhumaine arrêtez, que craignez-vous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>hélas!</orig>
            <reg>hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iite foupirs &amp; mes pieurs ſont toute ma vangeance.</orig>
            <reg>Jite soupirs et mes pieurs sont toute ma vengeance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E'.</orig>
            <reg>E'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oubliez une Ingrate &amp; ne la pleurez pas.</orig>
            <reg>Oubliez une Ingrate et ne la pleurez pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HILAS.</orig>
            <reg>HILAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui vous forçoit de l'être à ma perſeverence</orig>
            <reg>Qui vous forçait de l'être à ma persévérence</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E'.</orig>
            <reg>E'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Accuſez-en l'Amour qui m'a fait violence.</orig>
            <reg>Accusez-en l'Amour qui m'a fait violence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HILAS.</orig>
            <reg>HILAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, Cruelle, c’est vous qui voulez mon trépas, C esi voire ſoivte repſance.</orig>
            <reg>Non, Cruelle, c'est vous qui voulez mon trépas, C' est voire soite répsance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous bravez la raiſon qui prenoit ma défenſe.</orig>
            <reg>Vous bravez la raison qui prenait ma défense.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E Quand on ſuit l’amoureuſe Loy Est-ce par raiſon qu’on aime ?</orig>
            <reg> Quand on suit l'amoureuse Loi Est-ce par raison qu'on aime ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous m’aimez malgré vous-même, J'en aime un autre malgré moy.</orig>
            <reg>Vous m'aimez malgré vous-même, J'en aime un autre malgré moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand on ſuit l’amoureuſe Loy Est-ce par raiſon qu’on aime?</orig>
            <reg>Quand on suit l'amoureuse Loi Est-ce par raison qu'on aime?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HILAS.</orig>
            <reg>HILAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'en est donc fait Ingrate?</orig>
            <reg>C'en est donc fait Ingrate?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ê ſort infortuné?</orig>
            <reg>ê sort infortuné?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A quels affreux malheurs me vois-je condamné!</orig>
            <reg>À quels affreux malheurs me vois-je condamné!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux cruels, Dieux impitoyables, Que ne refuſez vous le jour A tous ceux que l’Amour Doit rendre miſerables.</orig>
            <reg>Dieux cruels, Dieux impitoyables, Que ne refusez -vous le jour À tous ceux que l'Amour Doit rendre misérables.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Dans quel cruel chagrin vous laiſſeZ-vous plon3</orig>
            <reg>Dans quel cruel chagrin vous laisseZ-vous plon3</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HILAS.</orig>
            <reg>HILAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La pitié que vous voulez feindre Ne ſert encor qu’à m’outrager, C’est une cruauté de phindre Des maux que l’on peut ſoulager.</orig>
            <reg>La pitié que vous voulez feindre Ne sert encor qu'à m'outrager, C'est une cruauté de phindre Des maux que l'on peut soulager.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>je vois avec douleur le tourment qui vous preſſe;</orig>
            <reg>je vois avec douleur le tourment qui vous presse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un autre ſentiment n’est pas en mon pouvoir.</orig>
            <reg>Un autre sentiment n'est pas en mon pouvoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HILAS.</orig>
            <reg>HILAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne me plaignez donc point, votre pitié me bleſſe:</orig>
            <reg>Ne me plaignez donc point, votre pitié me blesse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’est un mepris pour moy, puiſqu'elle est ſans tenAreye.</orig>
            <reg>C'est un mépris pour moi, puisqu'elle est sans tenAreye.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Je vais vous épargner le chagrin de la voir.</orig>
            <reg>Je vais vous épargner le chagrin de la voir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ILAS.</orig>
            <reg>ILAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, Ingrate que vous êtes, Vous n’échaperez point à mes juſtes regrets.</orig>
            <reg>Non, non, Ingrate que vous êtes, Vous n'échapperez point à mes justes regrets.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne croyez pas que je vous laiſſe en paix Joüir des maux que vous me faites.</orig>
            <reg>Ne croyez pas que je vous laisse en paix Jouir des maux que vous me faites.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J'auray du moins, malgré vos mépris odieux.</orig>
            <reg>J'aurai du moins, malgré vos mépris odieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le funeſte plaiſir de m'en plaindre à vos yeux.</orig>
            <reg>Le funeste plaisir de m'en plaindre à vos yeux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE QUATRIE'ME.</orig>
          <reg>SCÈNE QUATRIE'ME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>AN , DORIS.</orig>
          <reg>AN , DORIS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PAN.</orig>
            <reg>PAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DOris, je vous cherche en tous lieux, Sans teſſe mon amour atirbit ſa violence.</orig>
            <reg>DOris, je vous cherche en tous lieux, Sans tesse mon amour atbirbit sa violence.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon cœur trop épris de vos yeux N'est content qu’en vôtre preſence.</orig>
            <reg>Mon cœur trop épris de vos yeux N'est content qu'en votre présence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RIS.</orig>
            <reg>RIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſembleroit en ce moment Que vôtre amour ſeroit extrême.</orig>
            <reg>Il semblerait en ce moment Que votre amour serait extrême.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il s’est augmenté promptement, Mais il s’affoiblira de même.</orig>
            <reg>Il s'est augmenté promptement, Mais il s'affaiblira de même.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A1 1e.</orig>
            <reg>A1 1e.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pourquoy prenez-vous cet injuſte détour?</orig>
            <reg>pourquoi prenez-vous cet injuste détour?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faut-il dans l’avenir me chercher une offenſe?</orig>
            <reg>Faut-il dans l'avenir me chercher une offense?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ingrate, en voyant mon amour, Pourquoy prevoir mon inconſtance?</orig>
            <reg>Ingrate, en voyant mon amour, Pourquoi prévoir mon inconstance?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RIS.</orig>
            <reg>RIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, je ne veux jamais répondre à vos deſirs, Mon cœur craint trop de faire un Infidéle.</orig>
            <reg>Non, je ne veux jamais répondre à vos désirs, Mon cœur craint trop de faire un Infidèle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La peine qui ſuit les plaiſirs N'en est que plus cruelle.</orig>
            <reg>La peine qui suit les plaisirs N'en est que plus cruelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>PAN.</orig>
            <reg>PAN.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PAN.</orig>
            <reg>PAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous vous conſoleriez dans une amoc nouvelle De la perte de mes ſoupirs.</orig>
            <reg>Vous vous consoleriez dans une amoc nouvelle De la perte de mes soupirs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le moment qui nous engage Est un agréable moment;</orig>
            <reg>Le moment qui nous engage Est un agréable moment;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais celuy qui nous dégage Ne laiſſe pas d’être charmant.</orig>
            <reg>Mais celui qui nous dégage Ne laisse pas d'être charmant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Croyez-moy, banniſſez une crainte inquiéte, Doris, laiſſez-moy vivre heureux ſous vôtre loy.</orig>
            <reg>Croyez-moi, bannissez une crainte inquiète, Doris, laissez-moi vivre heureux sous votre loi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DON S.</orig>
            <reg>DON S.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voulez-vous que j’accepte une volage foy, Moy, qui brûlay toûjours d’une flâme parfaite?</orig>
            <reg>Voulez-vous que j'accepte une volage foi, Moi, qui brûlai toujours d'une flamme parfaite?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Eh-bien, vous fereZ avec moy L’eſſay d’une douce amourette.</orig>
            <reg>Eh-bien, vous ferez avec moi L'essai d'une douce amourette.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’amour n’aura pour nous que de charmans appas, Nous briſerons nos fers quand nous en ſerons las.</orig>
            <reg>L'amour n'aura pour nous que de charmants appas, Nous briserons nos fers quand nous en serons las.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>S.</orig>
            <reg>S.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eh-bien, à vôtre amour je ne ſuis plus rebelle, Et je conſens enfin à m’engager.</orig>
            <reg>Eh-bien, à votre amour je ne suis plus rebelle, Et je consens enfin à m'engager.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyons dans nôtre ardeur nouvelle, Si vous m'apprendrez à changer, Ou ſi je vous rendray fidéle</orig>
            <reg>Voyons dans notre ardeur nouvelle, Si vous m'apprendrez à changer, Ou si je vous rendrai fidèle</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PAN &amp; DORIS.</orig>
            <reg>PAN et DORIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>édons à nos tendres deſirs, Qu'un heureux penchant nous entraîne;</orig>
            <reg>édons à nos tendres désirs, Qu'un heureux penchant nous entraîne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que u'Amoun uuijje umto ſunſirs Le ſoin de ſerrer nôtre chaîne.</orig>
            <reg>Et que AMoun uuijje umto sunsirs Le soin de serrer notre chaîne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PAN.</orig>
            <reg>PAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais on vient en ces lieux;</orig>
            <reg>Mais on vient en ces lieux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſuspendons nos ſoupirs.</orig>
            <reg>suspendons nos soupirs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE CINQUIE’ME.</orig>
          <reg>SCÈNE CINQUIE'ME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ISSE’, PAN, DORIS, LES MINISTRES</orig>
          <reg>ISSE, PAN, DORIS, LES MINISTRES</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PREMIER MINISTRE.</orig>
            <reg>LE PREMIER MINISTRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iniſtres revéreZ de ces lieux ſolitaires, NIVous, qu’une ſainte ardeur retient en ce ſéjour, Commencez avec moy nos auguſtes Myſtéres, Qu'Ißé ſçache le ſort que luy garde l’Amour.</orig>
            <reg>Inistres rêvez de ces lieux solitaires, NIVous, qu'une sainte ardeur retient en ce séjour, Commencez avec moi nos augustes Mystéres, Qu'Issé sache le sort que lui garde l'Amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LES MINISTRES.</orig>
            <reg>LES MINISTRES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Commençons nos Myſtéres;</orig>
            <reg>Commençons nos Mystères;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'Ißé ſçache le ſort que luy garde l’Amour,</orig>
            <reg>Qu'Issé sache le sort que lui garde l'Amour,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE Ier MINISTRE.</orig>
            <reg>LE Ier MINISTRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Arbres ſacrez, Rameaux myſtérieux, Troncs celébres, par qui l’avenir ſe revéle, Temple, que la Nature éléve juſqu’aux Cieux, A qui le Printems donne une beauté nouvelle;</orig>
            <reg>Arbres sacrés, Rameaux mystérieux, Troncs celébres, par qui l'avenir se revéle, Temple, que la Nature élève jusqu'aux Cieux, À qui le Printems donne une beauté nouvelle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>hênes divins, parlez tous, Dodone, répondez nous.</orig>
            <reg>hênes divins, parlez tous, Dodone, répondez nous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LES MINISTRES.</orig>
            <reg>LES MINISTRES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nent ui oins, parlez ions, Dodone, répondez nous.</orig>
            <reg>nent oins, parlez jons, Dodone, répondez nous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E 1 MINISTRE.</orig>
            <reg>E 1 MINISTRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais déja chaque branche agite ſa verdure, Dex ontnes femouent sevranier:</orig>
            <reg>Mais déjà chaque branche agite sa verdure, Dex ontnes femouent sevranier:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chaque feüille murmure, L’Oracle va parler.</orig>
            <reg>Chaque feuille murmure, L'Oracle va parler.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ORACLE.</orig>
            <reg>L'ORACLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ißé doit s’enflâmer de l’ardeur la plus belle.</orig>
            <reg>Issé doit s'enflammer de l'ardeur la plus belle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apollon veur errs uime ucat.</orig>
            <reg>Apollon veut errs uime ucat.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E' à part.</orig>
            <reg>E' à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Ciel!</orig>
            <reg>Ô Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel Oracle pour moy, Que d’affreux malheurs je prévoy!</orig>
            <reg>quel Oracle pour moi, Que d'affreux malheurs je prévois!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE Ier MINISTRE.</orig>
            <reg>LE Ier MINISTRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Driades &amp; Silvains venez luy rendre hommage;</orig>
            <reg>Driades et Silvains venez Seigneur rendre hommage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Honorez, Apollon dans l’Objet qui l’engage.</orig>
            <reg>Honorez, Apollon dans l'Objet qui l'engage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Monſieur Ballon, ſeul.</orig>
          <reg>Monsieur Ballon, seul.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Faunes.</orig>
          <reg>Faunes.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Meſſieurs Peccour, Leſtang, Bouteville.</orig>
          <reg>Messieurs Peccour, Létang, Bouteville.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Satyres.</orig>
          <reg>Satire.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ferrand, Blondy, Morer, Guyot.</orig>
          <reg>Ferrand, Blondi, Morer, Guyot.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Petits Satyres.</orig>
          <reg>Petits Satyres.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Du Fort, Deſairs, Burau, Pigeon.</orig>
          <reg>Du Fort, Desairs, Burau, Pigeon.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Driades.</orig>
          <reg>Driades.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Meſdemoiſelles, Du Fort, De Caux, Freville, Ruelle.</orig>
          <reg>Mesdemoiselles, Du Fort, De Caux, Freville, Ruelle.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE SIXIE’ME.</orig>
          <reg>SCÈNE SIXIE'ME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ISSE’, PAN, DORIS, LES MINISTRES.</orig>
          <reg>ISSE, PAN, DORIS, LES MINISTRES.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Troupes de Faunes.</orig>
          <reg>Troupes de Faunes.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>de Satyres &amp; de Driades.</orig>
          <reg>de Satyres et de Driades.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHOEUR.</orig>
            <reg>LE CHOEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chantons, chantons iße, thantons ſes traits vainqueurs;</orig>
            <reg>Chantons, chantons isse, thantons ses traits vainqueurs;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celebrons ſes beaux yeux, maîtres de tous les cœurs.</orig>
            <reg>Célébrons ses beaux yeux, maîtres de tous les cœurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>, Les Silvains &amp; les Driades témoignent leur joye par des Dances &amp; des Chanſons.</orig>
            <reg>, Les Silvains et les Driades témoignent leur joie par des Dances et des Chansons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>UN SILVAIN.</orig>
            <reg>UN SYLVAIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Icy les tendres Oiſeaux Goûtent cent douceurs ſecrettes, Et l’on entend les côteaux Retentir des chanſonnettes.</orig>
            <reg>Ici les tendres Oiseaux Goûtent cent douceurs secrètes, Et l'on entend les côteaux Retentir des chansonnettes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’ils apprennent aux Echos.</orig>
            <reg>Qu'ils apprennent aux Échos.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sur ce Gazon les Ruiſſeaux Murmurent leurs amourettes;</orig>
            <reg>Sur ce Gazon les Ruisseaux Murmurent leurs amourettes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et l’on voit juſqu’aux Ormeaux R our eurreſfei tes nreutertes ;</orig>
            <reg>Et l'on voit jusqu'aux Ormeaux R our eurresféi tes nreutertes ;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Courber leurs jeunes rameaux.</orig>
            <reg>Courber leurs jeunes rameaux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHOEUR.</orig>
            <reg>LE CHOEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chantons, chantons, Ißé, chantons ſes traits vainqueurs Celébrons ſes beaux yeux maîtres de tous les cœurs.</orig>
            <reg>Chantons, chantons, Issé, chantons ses traits vainqueurs Celébrons ses beaux yeux maîtres de tous les cœurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>IN DU SECOND ACTE.</orig>
          <reg>IN DU SECOND ACTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE TIL Le Iiieatre repreiente une Sontude où l’on découvre parmi les Rochers pluſieurs chûtes d’Eau.</orig>
          <reg>ACTE -THIL Le Iiieatre repreiente une Sontude où l'on découvre parmi les Rochers plusieurs chûtes d'Eau.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE PREMIE’RE.</orig>
            <reg>SCÈNE PREMIE'RE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E'.</orig>
            <reg>E'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Uneſte Amour, ê tendreſſe inhumaine:</orig>
            <reg>Uneste Amour, ê tresse inhumaine:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy vous inspirois-je au cœur d’un Dieu jaloux?</orig>
            <reg>Pourquoi vous inspirais-je au cœur d'un Dieu jaloux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>aurois mieux aimé ſon courroux, Je craignois cent fois moins ſa haîne.</orig>
            <reg>aurais mieux aimé son courroux, Je craignais cent fois moins sa haine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel deſtin pour moy, quelle peine!</orig>
            <reg>Quel destin pour moi, quelle peine!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On entend une eſpéce d’Echo qui luy répond.</orig>
            <reg>On entend une espèce d'Écho qui lui répond.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’entends-je?</orig>
            <reg>Qu'entends-je?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelle voix ſe méle à mes ſanglots?</orig>
            <reg>quelle voix se mêle à mes sanglots?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui me repond icy?</orig>
            <reg>Qui me répond ici?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſeroient-ce les Echosé Hélas!</orig>
            <reg>seraient-ce les Échosé Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne ceſſez point de partager ma plainte;</orig>
            <reg>ne cessez point de partager ma plainte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Plaignez, l’état où je me vois;</orig>
            <reg>Plaignez, l'état où je me vois;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Soüpirez des tourments dont je me ſens atteinte;</orig>
            <reg>Soupirez des tourments dont je me sens atteinte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et gémißeZ du ſort qui s’oppoſe à mon choix.</orig>
            <reg>Et gémisseZ du sort qui s'oppose à mon choix.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vainement, Apollon, vôtre grandeur ſuprême Fera luire à mes yeux ce qu’elle a de plus doux;</orig>
            <reg>Vainement, Apollon, votre grandeur suprême Fera luire à mes yeux ce qu'elle a de plus doux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>fe ne changeray pas pour vous Le fidéle Berger que j’aime.</orig>
            <reg>se ne changerai pas pour vous Le fidèle Berger que j'aime.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quel Concert harmonieux Vient troubler le ſilence &amp; la paix de ces lieux?</orig>
            <reg>Mais quel Concert harmonieux Vient troubler le silence et la paix de ces lieux?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE DEUXIE’ME.</orig>
          <reg>SCÈNE DEUXIE'ME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>d .</orig>
          <reg>d .</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE SOMMEIL qui conduit une Troupe de Zéphirs.</orig>
          <reg>LE SOMMEIL qui conduit une Troupe de Zéphirs.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Zéphirs.</orig>
          <reg>Zéphirs.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Meſſieurs Bouteville, Germain, Labbé, Droüen, morer;</orig>
          <reg>Messieurs Bouteville, Germain, Labbé, Droüen, morer;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>dayot.</orig>
          <reg>dayot.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHOEUR.</orig>
            <reg>LE CHOEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Belle Iſsé, ſuſpendez vos plaintes;</orig>
            <reg>Belle Issé, suspendez vos plaintes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Goûtez, les charmes du repos.</orig>
            <reg>Goûtez, les charmes du repos.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Sommeil pour calmer vos craintes Vous offre ſes plus doux pavots.</orig>
            <reg>Le Sommeil pour calmer vos craintes Vous offre ses plus doux pavots.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Qui vous intereſſe à ma peine?</orig>
            <reg>Qui vous intéresse à ma peine?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>4 Que je ſçache du moins quel ordre vous ameine.</orig>
            <reg>4 Que je sache du moins quel ordre vous âmeine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel Dieu propice est touché de mes maux.</orig>
            <reg>Quel Dieu propice est touché de mes maux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>On repete le Chœur Belle Iſsé, ſuspendez vos plaintes, Gomei ves onurmos uu repos.</orig>
            <reg>On répète le Chœur Belle Issé, suspendez vos plaintes, Gomei vez onurmos u repos.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Sommeil pour calmer vos craintes Vous offre ſes plus doux pavots.</orig>
            <reg>Le Sommeil pour calmer vos craintes Vous offre ses plus doux pavots.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Cen tsi jau, ie repos và fuſpenure mes larmes.</orig>
            <reg>Cen tsi jau, Seigneur repos va fuspenure mes larmes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En vain la douleur que je ſens Veut me défendre de ſes charmes, Le Sommeil malgré moy s’empare de mes ſens.</orig>
            <reg>En vain la douleur que je sens Veut me défendre de ses charmes, Le Sommeil malgré moi s'empare de mes sens.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE SOMMEIL.</orig>
            <reg>LE SOMMEIL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voilà ce qu'Apollon vouloit de nôtre zéle De l’Objet de ſes vœux nous calmons les tourmens, Et ſon cœur pour quelques momens Est délivré de ſa douleur mortelle.</orig>
            <reg>Voilà ce qu'Apollon voulait de notre zèle De l'Objet de ses vœux nous calmons les tourments, Et son cœur pour quelques moments Est délivré de sa douleur mortelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE TROISIE’ME.</orig>
          <reg>SCÈNE -TROISIE'ME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ISSE’ endormie, HILAS.</orig>
          <reg>ISSE endormie, HILAS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HILAS.</orig>
            <reg>HILAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ue vois-je?</orig>
            <reg>Que vois-je?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’est Iſsé qui repoſe en ces lieux.</orig>
            <reg>c'est Issé qui repose en ces lieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J'y venois pour plaindre ma peine.</orig>
            <reg>J'y venais pour plaindre ma peine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais mes cris troubleroient ſon repos précieux;</orig>
            <reg>Mais mes cris troubleraient son repos précieux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Renfermons dans mon cœur une triſteſſe vaine.</orig>
            <reg>Renfermons dans mon cœur une tristesse vaine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous Ruiſſeaux, amoureux de cette aimable Plaine, Coulez ſi lentement &amp; murmurez ſi bas, Qu'Iſsé ne vous entende pas.</orig>
            <reg>Vous Ruisseaux, amoureux de cette aimable Plaine, Coulez si lentement et murmurez si bas, Qu'Issé ne vous entende pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Zéphirs, rempliſſeZ l’Air d’une fraîcheur nouvelle, Et vous Echos, dormez comme elle.</orig>
            <reg>Zéphirs, remplissez l'Air d'une fraîcheur nouvelle, Et vous Échos, dormez comme elle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>iel!</orig>
            <reg>jel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que d’attraits!</orig>
            <reg>que d'attraits!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>contentez-vous mes yeux, Parcourez tous ſes charmes, Payez-vous, s’il ſe peut, des larmes Qu'on vous a vù verſer pour eux.</orig>
            <reg>contentez-vous mes yeux, Parcourez tous ses charmes, Payez-vous, s'il se peut, des larmes Qu'on vous a vù verser pour eux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISSE' ſe reveillant.</orig>
            <reg>ISSE se réveillant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’ay-je penſe!</orig>
            <reg>Qu'ai-je pense!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel ſonge eſt venu me ſéduire?</orig>
            <reg>quel songe est venu me séduire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>j’ay cru voir Apollon quitter les Cieux pour moy;</orig>
            <reg>j'ai cru voir Apollon quitter les Cieux pour moi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je me trouvois ſenſible à l’ardeur qui l’inspire;</orig>
            <reg>Je me trouvais sensible à l'ardeur qui l'inspire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un mutuel amour engageoit nôtre foy.</orig>
            <reg>Un mutuel amour engageait notre foi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hélas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>cher Philemon, pour qui ſeul je ſoupire, ett me reprochez point ces Songes impuiſſans, Mon cœur n’a point de part à l’erreur de mes ſens.</orig>
            <reg>cher Philemon, pour qui seul je soupire, ett me reprochez point ces Songes impuissants, Mon cœur n'a point de part à l'erreur de mes sens.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HILAS.</orig>
            <reg>HILAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ciel!</orig>
            <reg>Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’entends-je &amp; le puis-je croire?</orig>
            <reg>qu'entends-je et le puis-je croire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy?</orig>
            <reg>Quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le tendre Apollon qui veut vous engager, Ne peut à mon Rival arracher la victoire.</orig>
            <reg>le tendre Apollon qui veut vous engager, Ne peut à mon Rival arracher la victoire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand vous charmez un Dieu vous aimez un Berger, Et j’ay contre ma flâme &amp; l’amour &amp; la gloire.</orig>
            <reg>Quand vous charmez un Dieu vous aimez un Berger, Et j'ai contre ma flamme et l'amour et la gloire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’en est trop.</orig>
            <reg>C'en est trop.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut fuir vos funeſtes attraits.</orig>
            <reg>Il faut fuir vos funestes attraits.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>te vais trainer aiueurs une mourunte vie.</orig>
            <reg>te vais trainer aiveurs une mourunte vie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’Amour ne m’offre icy que de cruels objets.</orig>
            <reg>L'Amour ne m'offre ici que de cruels objets.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>v os feux, mon uefeoporr;</orig>
            <reg> vos feux, mon œuefeoporr;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mu vonpoance trahie Cruelle, tout m’engage a ne vous voir jamais.</orig>
            <reg>mu vonpoance trahie Cruelle, tout m'engage à ne vous voir jamais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Que je plains les malheurs dont ſa flâme eſt ſuivie!</orig>
            <reg>Que je plains les malheurs dont sa flamme est suivie!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE QUATRIE'ME.</orig>
          <reg>SCÈNE QUATRIE'ME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ISSE’, PAN.</orig>
          <reg>ISSE, PAN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AN.</orig>
            <reg>AN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hilemon, belle Iſsé, ſouffre un ſort rigoureux, P L’Oracle l’étonne &amp; l’allarme.</orig>
            <reg>Hilémon, belle Issé, souffre un sort rigoureux, P Oracle l'étonne et l'alarme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il craint qu’infidéle à ſes vœux Ce qui l’afflige ne vous charme.</orig>
            <reg>Il craint qu'infidèle à ses vœux Ce qui l'afflige ne vous charme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SE'.</orig>
            <reg>SE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou pouray-je le rencontrer?</orig>
            <reg>Ou pourrai-je le rencontrer?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>N.</orig>
            <reg>N.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans le Hameau prochain, allez le raſſurer.</orig>
            <reg>Dans le Hameau prochain, allez le rassurer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE CINQUIE’ME.</orig>
          <reg>SCÈNE CINQUIE'ME.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Endres Oiſeaux de cette Solitude, d Renonveut pour moy vos aimables Concerts.</orig>
            <reg>Endres Oiseaux de cette Solitude, d Renonveut pour moi vos aimables Concerts.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais que cherche Doris, &amp; quelle inquiétude Peut la conduire en ces Deſerts?</orig>
            <reg>Mais que cherche Doris, et quelle inquiétude Peut la conduire en ces Déserts?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE SIXIE'ME.</orig>
          <reg>SCÈNE SIXIE'ME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>AN, DORIS.</orig>
          <reg>AN, DORIS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORTS.</orig>
            <reg>DORTS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Y viens réver à vôtre humeur volage;</orig>
            <reg>Y viens rêver à votre humeur volage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous vous laſſez, bien-tôt d’être dans mes liens;</orig>
            <reg>Vous vous lassez, bientôt d'être dans mes liens;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un noùvel Objet vous engage;</orig>
            <reg>Un noùvel Objet vous engage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vous cherchez déja d’autres yeux que les miens.</orig>
            <reg>Et vous cherchez déjà d'autres yeux que les miens.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AN.</orig>
            <reg>AN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Surquoy prenez-vous ces allarmes?</orig>
            <reg>Surquoy prenez-vous ces alarmes?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORIS.</orig>
            <reg>DORIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, je n’en doute point, vous aimez d’autres charmes.</orig>
            <reg>Non, je n'en doute point, vous aimez d'autres charmes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vous ay vû ſuivre les pas De la jeune Temire, Si vous la trouviez ſans appas Qu'avieZ-vous a luy dire?</orig>
            <reg>Je vous ai vu suivre les pas De la jeune Témire, Si vous la trouviez sans appas Qu'aviez-vous a lui été?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AN.</orig>
            <reg>AN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je luy diſois qu’uu cœur jaloux Ne ſçauroit m’attendrir par une vaine crainte, Et que pour moy l’amour n’est doux Que lorſqu’il bannit la contrainte.</orig>
            <reg>Je crois disais qu'u cœur jaloux Ne saurait m'attendrir par une vaine crainte, Et que pour moi l'amour n'est doux Que lorsqu'il bannit la contrainte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vous qui vous troublez par d’injuſtes ſoucis, Que diſiez-vous au jeune Iphis?</orig>
            <reg>Mais vous qui vous troublez par d'injustes soucis, Que disiez-vous au jeune Iphis?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>I S.</orig>
            <reg>I S.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je luy diſois qu’un cœur volage Ne pourra jamais m’engager, Et que je mépriſe un Berger De qui la plame ſe pariage.</orig>
            <reg>Je avait disais qu'un cœur volage Ne pourra jamais m'engager, Et que je méprise un Berger De qui la plame se pariage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AN.</orig>
            <reg>AN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous m’aveZ entendu, Doris, je vous entends.</orig>
            <reg>Vous m'avez entendu, Doris, je vous entends.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eh-bien, n’affectons point une conſtance vaine.</orig>
            <reg>Eh-bien, n'affectons point une constance vaine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nos cœurs ne ſont pas faits pour une même chaine;</orig>
            <reg>Nos cœurs ne sont pas faits pour une même chaine;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Choiſiſſons d’autres fers dont il, ſoient plus contents.</orig>
            <reg>Choisissons d'autres fers dont il, soient plus contents.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PAN &amp; DORIS.</orig>
            <reg>PAN et DORIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nos cœurs ne ſont pas faits pour une même chaîne;</orig>
            <reg>Nos cœurs ne sont pas faits pour une même chaîne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Choiſiſſons d’autres fers dont ils ſoient plus contents.</orig>
            <reg>Choisissons d'autres fers dont ils soient plus contents.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PAN.</orig>
            <reg>PAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Heureuſe mille fois, heureuſe l’inconſtance!</orig>
            <reg>Heureuse mille fois, heureuse l'inconstance!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le plus charmant amour Est celuy qui commence Et finit en un jour.</orig>
            <reg>Le plus charmant amour Est celui qui commence Et finit en un jour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Heurenſe mue jou, neureuſe v'inconſance!</orig>
            <reg>Heurense mue jou, neureuse v'inconsance!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mau japperçoy la Nympne &amp; Pmiemon s’avance.</orig>
            <reg>Mau japperçoy la Nympne et Pémiemon s'avance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>CENE SEPTIE’ME.</orig>
          <reg>CÈNE SEPTIE'ME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>APOLLON, ISSE’, PAN &amp; DORIS.</orig>
          <reg>APOLLON, ISSE, PAN et DORIS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APOLLON.</orig>
            <reg>APOLLON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>IOn, je ne puis me r’aſſurer;</orig>
            <reg>IOn, je ne puis me rassurer;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>IVPar vos ſermens &amp; par vos larmes Vous tâcheZ vainement de bannir mes allarmes:</orig>
            <reg>IUPar vos serments et par vos larmes Vous tâchez vainement de bannir mes alarmes:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>«(oni, je ne jramol esperer Que vous vouliez me preferer Au Dieu puiſſant qui ſe rend à vos charmes.</orig>
            <reg>"oni, je ne jramol espérer Que vous vouliez me préférer Au Dieu puissant qui se rend à vos charmes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SE’.</orig>
            <reg>SE’'</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Croiray-je, Ingrat, que vous m’aimeZ, Si vous refuſez de me croire?</orig>
            <reg>Croirai-je, Ingrat, que vous m'aimez, Si vous refusez de me croire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APOLLON.</orig>
            <reg>APOLLON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les nœuds que l’Amour a formez Vont être briſez par la Gloire.</orig>
            <reg>Les nœuds que l'Amour a formés Vont être brisés par la Gloire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>PardonneZ mes transports jaloux;</orig>
            <reg>Pardonnez mes transports jaloux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J'ay tout à redouter puiſqu'elle est ma Rivale.</orig>
            <reg>J'ai tout à redouter puisqu'elle est ma Rivale.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E'.</orig>
            <reg>E'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne la connois point cette Gloire fatale, Mon cœur ne reconnoît que vous, Je le diſois à cette Solitude;</orig>
            <reg>Je ne la connais point cette Gloire fatale, Mon cœur ne reconnaît que vous, Je le disais à cette Solitude;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle ſçait mes tourmens ſecrets, Que ne peut-elle, Helas!</orig>
            <reg>Elle sçait mes tourments secrets, Que ne peut-elle, Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>repeter mes regrets Pour vous tirer d’inquiétude.</orig>
            <reg>répéter mes regrets Pour vous tirer d'inquiétude.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APOLLON.</orig>
            <reg>APOLLON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En vain vôtre cœur s’est flatté De mepriſer pour moy la ſuprême Puiſſance;</orig>
            <reg>En vain votre cœur s'est flatté De mépriser pour moi la suprême Puissance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Devant l’éclat de la Divinité Ce cœur ſe trouvera plus foible qu’il ne penſe.</orig>
            <reg>Devant l'éclat de la Divinité Ce cœur se trouvera plus faible qu'il ne pense.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E'.</orig>
            <reg>E'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que vos ſoupçons me font ſouffrir.</orig>
            <reg>Que vos soupçons me font souffrir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ciel!</orig>
            <reg>Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne puis-je vous en guérir?</orig>
            <reg>ne puis-je vous en guérir?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apollon, en ces lieux háteZ-vous de paroître, Par des attraits pompeux tâchez de m’attendrir, Ce Berger de mon cœur ſera toujours le maître, Et les vœux éclatans que vous viendrez m’offrir Ne ſerviront.</orig>
            <reg>Apollon, en ces lieux hâtez-vous de paraître, Par des attraits pompeux tâchez de m'attendrir, Ce Berger de mon cœur sera toujours le maître, Et les vœux éclatants que vous viendrez m'offrir Ne serviront.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hélas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’oz ay-je dire!</orig>
            <reg>qu'os ai-je dire!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mes transports indiſcrets preſſent vôtre malheur.</orig>
            <reg>Mes transports indiscrets pressent votre malheur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>e Dieu qu’un vain amour inſpire Se vangera ſur vous du refus de mon cœur.</orig>
            <reg>Je Dieu qu'un vain amour inspire Se vengera sur vous du refus de mon cœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APOLLON Non, vôtre amour ne peut me nuire.</orig>
            <reg>APOLLON Non, votre amour ne peut me nuire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apollon veut peut-être éprouver aujourd’huy Si vôtre conſtance est extrême.</orig>
            <reg>Apollon veut peut-être éprouver aujourd'hui Si votre constance est extrême.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Damame le brombie au momeut qu’il vous aime Que vous ne me quittiez pour luy.</orig>
            <reg>Damme le brombie au moment qu'il vous aime Que vous ne me quittiez pour toujours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Un vain espoir vous ſeduit &amp; vous charme, Et moy, je crains inceſſamment.</orig>
            <reg>Un vain espoir vous séduit et vous charme, Et moi, je crains incessamment.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Poire amour eſpere aiſement, Et le mien aiſément s’allarme;</orig>
            <reg>Poire amour espère aisément, Et le mien aisément s'alarme;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que nous aimons différemment.</orig>
            <reg>Que nous aimons différemment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SSE' &amp; APOLLON.</orig>
            <reg>SSE et APOLLON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>est moy qui vous aime Le plus tendrement.</orig>
            <reg>est moi qui vous aime Le plus tendrement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous m’aimiez de même Mon ſort ſeroit charmant, C’est moy qui vous aime Le plus tendrement.</orig>
            <reg>Si vous m'aimiez de même Mon sort ferait charmant, C'est moi qui vous aime Le plus tendrement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Que vous payereZ chérement L’excés de ma tendreſſe.</orig>
            <reg>Que vous paierez chèrement L'excès de ma tendresse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Malgré moy j’y penſe ſans ceſſe, Et je n’y puis penſer ſans un cruel tourment.</orig>
            <reg>Malgré moi j'y pense sans cesse, Et je n'y puis penser sans un cruel tourment.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Plus vous êtes aimé, plus vous êtes à plaindre, Plus je crains d’Apollon l’implacable courroux.</orig>
            <reg>Plus vous êtes aimé, plus vous êtes à plaindre, Plus je crains d'Apollon l'implacable courroux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux!</orig>
            <reg>Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous ſerez l’objet de ſes tranſports jaloux;</orig>
            <reg>vous serez l'objet de ses transports jaloux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſouffre tous les maux à force de les craindre;</orig>
            <reg>Je souffre tous les maux à force de les craindre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je croy déja vous voir expirer ſous ſes coups.</orig>
            <reg>Je crois déjà vous voir expirer sous ses coups.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un trouble affreux de mes eſprits s’empare.</orig>
            <reg>Un trouble affreux de mes esprits s'empare.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ciel!</orig>
            <reg>Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>où ſuis-je.</orig>
            <reg>où suis-je.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que vois-je.</orig>
            <reg>que vois-je.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>arrêteZ Dieu barbare?</orig>
            <reg>arrêtez Dieu barbare?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Où portez-vous võtre injuſte fureur?</orig>
            <reg>Où portez-vous votre injuste fureur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Epargnez mon Amant, percez plûtôt mon cœur.</orig>
            <reg>Épargnez mon Amant, percez plutôt mon cœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cen eſ fau je fuccompe à mà ſrayeur mortelle, Ma mort va prévenir un coup ſi rigoureux.</orig>
            <reg>Cen es fau je fuccompe à mà srayeur mortelle, Ma mort va prévenir un coup si rigoureux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APOLLON.</orig>
            <reg>APOLLON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’est trop belle Ißé;</orig>
            <reg>c'est trop belle Issé;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>votre cœur est fidéle, el nous ſommes tous deux heureux.</orig>
            <reg>votre cœur est fidèle, elle nous sommes tous deux heureux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Qu'entends-je?</orig>
            <reg>Qu'entends-je?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ISSE’.</orig>
            <reg>ISSE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APOLLON.</orig>
            <reg>APOLLON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans l'Objet de vôtre amour extréme Connoiſſez le Dieu qui vous aime.</orig>
            <reg>Dans l'Objet de votre amour extrême Connaissez le Dieu qui vous aime.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>O Ciel!</orig>
            <reg>Ô Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ISSE’.</orig>
            <reg>ISSE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APOLLON.</orig>
            <reg>APOLLON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sous l’habit d’un Berger f'ay voulu ſéparer mon amour de ma gloire.</orig>
            <reg>Sous l'habit d'un Berger s'ai voulu séparer mon amour de ma gloire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon rang n’a pû vous forcer à changer, Et rien ne manque à ma victoire.</orig>
            <reg>Mon rang n'a pu vous forcer à changer, Et rien ne manque à ma victoire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Quel changement!</orig>
            <reg>Quel changement!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>grands Dieux!</orig>
            <reg>grands Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le puis-je croire?</orig>
            <reg>le puis-je croire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A POLLON.</orig>
            <reg>À POLON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’en douteZ point, les plus aimables Jeux Vont ſignaler icy le bonheur de mes feux;</orig>
            <reg>N'en doutez point, les plus aimables Jeux Vont signaler ici le bonheur de mes feux;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Et je Et je veux que l’éclat &amp; la magnificence Prouvent à vos regards ma ſupréme puiſſance.</orig>
          <reg>Et je Et je veux que l'éclat et la magnificence Prouvent à vos regards ma suprême puissance.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>La Solitude change en un Palais magnifique.</orig>
          <reg>La Solitude change en un Palais magnifique.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mortels, applaudiſſez à mes heureux ſoûpirs.</orig>
          <reg>Mortels, applaudissez à mes heureux soupirs.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pour prix de mes bien-faits, celébreZ mes plaiſirs.</orig>
          <reg>Pour prix de mes bienfaits, celébrez mes plaisirs.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE HUITIE'ME ET DERNIERE.</orig>
            <reg>SCÈNE HUITIE'ME ET DERNIÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>APOLLON, ISSE’, PAN.</orig>
            <reg>APOLLON, ISSE' AN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DORIS, Troupes d’Européens, d’Européennes, de Chinois, d’Ameriquains, d’Ameriquaines, d’Egyptiens.</orig>
            <reg>DORIS, Troupes d'Européens, d'Européennes, de Chinois, d'Amiquains, d'Amériques, dEgyptiens.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; d’Egyptiennes.</orig>
            <reg>et d'Égyptiennes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Européens.</orig>
            <reg>Europpéens.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Meſſieurs Bouteville, Germain.</orig>
            <reg>Messieurs Bouteville, Germain.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Européennes.</orig>
            <reg>Européennes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Meſdemoiſelles Carré, De Caux.</orig>
            <reg>Mesdemoiselles Carré, De Caux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oninots, Ml rerrand, Blondy, Du Moulin.</orig>
            <reg>Oninots, Ml rerand, Blondi, Du Moulin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur Pecour, ſeul.</orig>
            <reg>Monsieur Pecour, seul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ameriquains.</orig>
            <reg>Ameriquains.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mrs Balon, Labbé, Piftot.</orig>
            <reg>Mrs Balon, Labbé, Piftot.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ameriquaines.</orig>
            <reg>Ameriquaines.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Melle Du Fort, Le Maire, Desmâtins.</orig>
            <reg>Melle Du Fort, Le Maire, Desmâtins.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Egyptiens.</orig>
            <reg>Égyptiens.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mrs Droüen, Morelle, Guyot.</orig>
            <reg>Mrs Droüen, Morelle, Guyot.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Egyptiennes.</orig>
            <reg>Égyptiennes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Melles De Subligny, Freville, &amp; Ruelle.</orig>
            <reg>Melles De Subligny, Freville, et Ruelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHOEUR.</orig>
            <reg>LE CHOEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ue tes plaiſirs ſont doux, que ta gloire est ex1 trême!</orig>
            <reg>Que tes plaisirs sont doux, que ta gloire est ex1 trême!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ta felicité dure autant que toy-même.</orig>
            <reg>Que ta félicité dure autant que toi-même.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ON EUROPEEN &amp; UNE EUROPE’ENNE.</orig>
            <reg>ON EUROPÉEN et UNE EUROPENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieu charmant, puiſſes-tu toujours Avoir &amp; donner de beaux jours.</orig>
            <reg>Dieu charmant, puisses-tu toujours Avoir et donner de beaux jours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHOEUR.</orig>
            <reg>LE CHOEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que tes plaiſirs ſont doux, que ta gloire eſt extrême!</orig>
            <reg>Que tes plaisirs sont doux, que ta gloire est extrême!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ta felicité dure autant que toy-même,</orig>
            <reg>Que ta félicité dure autant que toi-même,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OIV EUROTEET C OIVE EUROPE’ENNE.</orig>
            <reg>OIV EUROTET Ç IVE EUROPENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que tout réponde à tes deſirs.</orig>
            <reg>Que tout réponde à tes désirs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ton vomeun jera nos plaiſirs</orig>
            <reg>Ton vomeun jera nos plaisirs</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHOFUR.</orig>
            <reg>LE CHOFUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que tes plaiſirs ſont doux, que ta peine eſt extrême!</orig>
            <reg>Que tes plaisirs sont doux, que ta peine est extrême!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ta felicité dure autant que toy-même.</orig>
            <reg>Que ta félicité dure autant que toi-même.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>UN EUROPE’EN.</orig>
            <reg>UN EUROPE'EN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que d’attraits ſuivront vôtre tendreſſe!</orig>
            <reg>que d'attraits suivront votre tendresse!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que de plaiſirs naîtront de vos amours!</orig>
            <reg>Que de plaisirs naîtront de vos amours!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eiiiite jaul tuje;</orig>
            <reg>Eiiiite jaul tuje;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout vous en preſſe.</orig>
            <reg>Tout vous en presse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que vos feux redoublent toujours.</orig>
            <reg>Que vos feux redoublent toujours.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aimez ſans ceſſe, Tout vous en preſſe.</orig>
            <reg>Aimez sans cesse, Tout vous en presse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans amour est-il de beaux jours?</orig>
            <reg>Sans amour est-il de beaux jours?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>UN AMERIQUAIN.</orig>
            <reg>UN AMERIQUAIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut-on jamais Braver l’Amour &amp; ſa puiſſance?</orig>
            <reg>Peut-on jamais Braver l'Amour et sa puissance?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut-on jamais Vaincre l’Amour &amp; ſes attraits?</orig>
            <reg>Peut-on jamais Vaincre l'Amour et ses attraits?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quels lieux un cœur peut-il chercher pour ſa defenſe Nous le fuyons dans les Forêts, Il nous y ſuit avec ſes traits Suivons ſes vœux, dequoy nous ſert la reſiſtance?</orig>
            <reg>Quels lieux un cœur peut-il chercher pour sa défense Nous le fuyons dans les Forêts, Il nous y suit avec ses traits Suivons ses vœux, dequoy nous sert la résistance?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſçait porter des coups certains, Le ſort des cœurs est dans ſes mains.</orig>
            <reg>Il sais porter des coups certains, Le sort des cœurs est dans ses mains.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>UNE EGYPTIENNE.</orig>
            <reg>UN ÉGYPTIENNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'à ton Char l’Amour toujours préſide, Ah!</orig>
            <reg>Qu'à ton Char l'Amour toujours préside, Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>s’il te guide Brillant Soleil, que ton cours ſera beau!</orig>
            <reg>s'il te guide Brillant Soleil, que ton cours sera beau!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſſe-t’il partager ta carriére;</orig>
            <reg>Puisse-t-il partager ta carrièvre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'il nous éclaire, Li quà tes feux il joigne ſon flambeau.</orig>
            <reg>Qu'il nous éclaire, Li quà tes feux il joigne son flambeau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tant que ton ame Suivrà fa frame, Er que ton caur fléchira ſous ſa loy, Tout l’Univers aimera comme toy.</orig>
            <reg>Tant que ton âme Suivra fa frame, Er que ton caur fléchira sous sa loi, Tout l'Univers aimera comme toi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHOEUR.</orig>
            <reg>LE CHOEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que tes plaiſirs ſont doux, que ta gloire eſt extrême, Que ta felicité dure autant que toy-même.</orig>
            <reg>Que tes plaisirs sont doux, que ta gloire est extrême, Que ta félicité dure autant que toi-même.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
    </body>
  </text>
</TEI>
