<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le Gentilhomme guespin, comédie [par Donneau de Vizé]</title>
        <author>Donneau de Vizé, Jean</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb30348420c"/>
          <author>
            <persName>Donneau de Vizé, Jean</persName>
          </author>
          <title>Le Gentilhomme guespin, comédie [par Donneau de Vizé]</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1670" cert="high" resp="BNF">1670</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>PRETACE.</orig>
          <reg>PRETACE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEET E Sujet m'a paru ſi plaiſant &amp; ſi propre au Theatre, que je n'ay pû m'empeſcher de le traiter.</orig>
            <reg>MET E Sujet m'a paru si plaisant et si propre au Théâtre, que je n'ai pu m'empêcher de le traiter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut-eſtre qu'’il ne paroiſtra pas tel ſur le papier, ce qu’il a de plus Comique conſiſtant plus dans les actions que dans les mots.</orig>
            <reg>Peut-être qu'il ne paraîtra pas tel sur le papier, ce qu'il a de plus Comique consistant plus dans les actions que dans les mots.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il y a un perpetuel jeu muet dans cette Piece, qui eſtant tire du fonds du ſujet, donne un plaiſir extréme à l’Auditeur;</orig>
            <reg>Il y a un perpétuel jeu muet dans cette Pièce, qui étant tire du fond du sujet, donne un plaisir extrême à l'Auditeur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; l’on ne dit preſque pas un Vers qui ne faſſe rire dans la Repreſentation, par le chagrin qu’il donne au Vicomte.</orig>
            <reg>et l'on ne dit presque pas un Vers qui ne fasse rire dans la Représentation, par le chagrin qu'il donne au Vicomte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le papier ne peut repreſenter ſon inquietude ny ſes poſtures, non plus que le grand beneſt de Fils de Monſieur de Bois-Doüillet, dont on ne trouvera point le Rolle dans l’impreſſion, encor qu'on n'ait guere veu de Perſonnages ſur la Scene qui ayent FilJa.</orig>
            <reg>Le papier ne peut représenter son inquiétude ni ses postures, non plus que le grand benest de Fils de Monsieur de Bois-Doüillet, dont on ne trouvera point le Rolle dans l'impression, encor qu'on n'ait guère vu de Personnages sur la Scène qui aient Fila.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Page 7.</orig>
            <reg>Page 7.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>au deſſus du Vers, Muis ma Sœur, s’il, &amp;c il faut mettre;</orig>
            <reg>au dessus du Vers, Muis ma Sœur, s'il, etc il faut mettre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Page 12.</orig>
            <reg>Page 12.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>devant le Vers, Que ne le, &amp;c.</orig>
            <reg>devant le Vers, Que ne le, etc.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il faut mettre LUCRECE.</orig>
            <reg>il faut mettre LUCRECE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Page 39.</orig>
            <reg>Page 39.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſuis morte, j’ay parlé trop haut, liſez, I'ay parlé trop haut, je ſuis morte.</orig>
            <reg>Je suis morte, j'ai parlé trop haut, lisez, J'ai parlé trop haut, je suis morte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>A RCIVILEOE DV ROI.</orig>
          <reg>À RCIVILEOE DU ROI.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>OUIS par la grace de Dieu, Roy de LFrance &amp; de Navarre:</orig>
          <reg>OUÏS par la grâce de Dieu, Roi de LFrance et de Navarre:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>A nos amez &amp; feaux Conſeillers, les Gens tenans nos Cours de Parlement, Requeſtes de noſtre Hoſtel &amp; de noſtre Palais à Paris, &amp; à tous autres nos Juges &amp; Officiers qu’il appartiendra, Salut.</orig>
          <reg>À nos âmez et féaux Conseillers, les Gens tenants nos Cours de Parlement, Requêtes de notre Hôtel et de notre Palais à Paris, et à tous autres nos Juges et Officiers qu'il appartiendra, Salut.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Noſtre bien amé Thomas Jolly, Marchand Libraire à Paris, Nous a fait remontrer qu’il a recouvert une Piece de Theatre, intitulée LE GENTILHOMME GUESPIN, repreſentée ſur le Theatre du Marais, laquelle il deſireroit imprimer pour la donner au Public, s’il Nous plaiſoit luy accorder nos Lettres de Permiſſion ſur ce neceſſaires.</orig>
          <reg>Notre bien amenu Thomas Jolli, Marchand Libraire à Paris, Nous a fait remontrer qu'il a recouvert une Pièce de Théâtre, intitulée LE GENTILHOMME GUESPIN, représentée sur le Théâtre du Marais, laquelle il désirerait imprimer pour la donner au Public, s'il Nous plaisait mille accorder nos Lettres de Permission sur ce nécessaires.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>A ces Cauſes, de noſtre grace ſpeciale, pleine puiſſance &amp; authorité Royale, Nous luy avons permis, octroyé &amp; accordé, &amp; par ces Preſentes octroyons &amp; accordons la Permiſſion &amp; Privilege d’imprimer, vendre &amp; diſtribuer ladite Piece, en tel Volume &amp; Caractere que bon luy ſemblera, pendant le temps &amp; eſpace de cinq années, à commencer du jour qu’elle ſera achevée d’imprimer pour la premiere fois:</orig>
          <reg>À ces Causes, de notre grâce spéciale, pleine puissance et autorité Royale, Nous nous avons permis, octroyé et accordé, et par ces Présentes octroyons et accordons la Permission et Privilège d'imprimer, vendre et distribuer ladite Pièce, en tel Volume et Caractère que bon homme semblera, pendant le temps et espace de cinq années, à commencer du jour qu'elle sera achevée d'imprimer pour la première fois:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Faiſons defenſes à tous autres Libraires &amp; Imprimeurs, de l'imprimer, ou faire imprimer, ſous quelque pretexte que ce ſoit, ſans le conſentement dud.</orig>
          <reg>Faisons défenses à tous autres Libraires et Imprimeurs, de l'imprimer, ou faire imprimer, sous quelque prétexte que ce soit, sans le consentement dvd.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Expoſant, ou de ceux qui auront droict de luy, à peine de confiſcation des Exemplaires, de cinq cens livres d’amende, &amp; de tous deſpens, dommages &amp; intereſts:</orig>
          <reg>Exposant, ou de ceux qui auront droit de lui, à peine de confiscation des Exemplaires, de cinq cens livres d'amende, et de tous dépens, dommages et intérêts:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le tout à la charge de mettre un Exemplaire de ladite Piece dans noſtre Bibliotheque, un autre en celle du Cabinet de Livres de noſtre Chaſteau du Louvre, &amp; un troiſiéme en celle de noſtre tres-cher &amp; feal Chevalier.</orig>
          <reg>Le tout à la charge de mettre un Exemplaire de ladite Pièce dans notre Bibliothèque, un autre en celle du Cabinet de Livres de notre Château du Louvre, et un troisième en celle de notre très-cher et et Chevalier.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Chancelier de France, avant que de l’expoſer en vente;</orig>
          <reg>Chancelier de France, avant que de l'exposer en vente;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; d’en rapporter és mains de noſtre amé &amp; feal Conſeiller en nos Conſeils, Grand Audiancier de France en quartier, les Recepiſſez de nos Bibliothequaires, à peine de nullité des Preſentes.</orig>
          <reg>et d'en rapporter ès mains de notre amé et féal Conseiller en nos Conseils, Grand Audiancier de France en quartier, les Rècepissez de nos Bibliothèquaires, à peine de nullité des Présentes.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Voulons qu’en mettant au commencement du Livre l’Extrait des Preſeutes elles ſoient tenuës pour ſignifiées, &amp; qu’aux Coppies d’icelles, collationnées par.</orig>
          <reg>Voulons qu'en mettant au commencement du Livre l'Extrait des Preseutes elles soient tenues pour signifiées, et qu'aux Coppies d'icelles, collationnées par.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>l’un de nos amez &amp; feaux Conſeillers &amp; Secretaires, foy ſoit adjouſtée comme à l’Original.</orig>
          <reg>l'un de nos âmez et féaux Conseillers et Secretaires, foi soit ajoutée comme à l'Original.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Si vous mandons, &amp; à chacun de vous enjoignons, que du contenu en icelles, vous faſſiez joüir l’Expoſant, &amp; ſes ayans cauſe, ceſſans &amp; faiſans ceſſer tous troubles &amp; empeſchemens au contraire.</orig>
          <reg>Si vous mandons, et à chacun de vous enjoignons, que du contenu en icelles, vous fassiez jouir l'Exposant, et ses ayant cause, cessants et faisant cesser tous troubles et empêchements au contraire.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Commandons au premier noſtre Huiſſier, ou Sergent ſur ce requis, faire pour l’execution des Preſentes, tous Exploirs requis &amp; neceſſaires, ſans demander autre permiſſion, nonobſtant Clameur de Haro, Charte Normande, &amp; Lettres à ce contraires:</orig>
          <reg>Commandons au premier votre Huissier, ou Sergent sur ce requis, faire pour l'exécution des Présentes, tous Exploirs requis et nécessaires, sans demander autre permission, nonobstant Clameur de Haro, Charte Normande, et Lettres à ce contraires:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Car tel eſt noſtre plaiſir.</orig>
          <reg>Car tel est notre plaisir.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DONNE' à S.</orig>
          <reg>DONNE' à S.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Germain en Laye le vingt &amp; un de Septembre, l’an de grace mil ſix ſoixante &amp; dix:</orig>
          <reg>Germain en Laye le vingt et un de Septembre, l'an de grâce mil six soixante et dix:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et de noſtre Regne le vingt-huit.</orig>
          <reg>Et de notre Reine le vingt-huit.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Signé, Par le Roy en ſon Conſeil, VILLET.</orig>
          <reg>Signé, Par le Roi en son Conseil, VILLET.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Regiſtré ſur le Livre de la Communauté des Imprimeurs &amp; Marchands Libraires de Paris, ſuivant &amp; conformément à l’Arreſt de la Cour de Parlement du 8.</orig>
          <reg>Registré sur le Livre de la Communauté des Imprimeurs et Marchands Libraires de Paris, suivant et conformément à l'Arrest de la Cour de Parlement du 8.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Avril 1653.</orig>
          <reg>Avril 1653.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>aux charges &amp; conditions portées par ces Preſentes Lettres.</orig>
          <reg>aux charges et conditions portées par ces Présentes Lettres.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Fait à Paris le 23.</orig>
          <reg>Fait à Paris le 23.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Septembre 1670.</orig>
          <reg>Septembre 1670.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Signé, Loüis SEVESTRE, Syndic.</orig>
          <reg>Signé, Louis SEUESTRE, Syndic.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Et ledit Thomas Jolly a aſſocié audit Privilege, Guillaume de Luyne, Eſtienne Loyſon, &amp; Claude Barbiii, pour eir jouir conjointement, ſuivant l’accord fait entr’eux.</orig>
          <reg>Et ledit Thomas Jolli a associé audit Privilège, Guillaume de Luyne, Étienne Loison, et Claude Barbi, pour eir jouir conjointement, suivant l'accord fait entr'eux.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Achevé d’imprimer pour la premiere foisi le 27.</orig>
          <reg>Achevé d'imprimer pour la première foisi le 27.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Sep tembre lézo.</orig>
          <reg>Sep tembre lézo.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTEVRS.</orig>
          <reg>ACTEURS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE VICOMTE DE LA SABLONNIERE.</orig>
          <reg>LE VICOMTE DE LA SABLONNIÈRE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LUCRECE, ſa Femme.</orig>
          <reg>LUCRECE, sa Femme.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>CLARICE, Sœurdu Vicomte.</orig>
          <reg>CLARICE, Sœurdu Vicomte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LISETTE, Femme de Chambre de Lucrece.</orig>
          <reg>LISETTE, Femme de Chambre de Lucre.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>M.</orig>
          <reg>M.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DE CORNANVILLE,</orig>
          <reg>DE CORNANVILLE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>M.</orig>
          <reg>M.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DE BOIS-DOUILLET,</orig>
          <reg>DE BOIS-DOUILLET,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>M.</orig>
          <reg>M.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DE COCHON-VILAIN,</orig>
          <reg>DE COCHON-VILAIN,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>M.</orig>
          <reg>M.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DE BOIS-LE-ROUX, J Amant de Clarice.</orig>
          <reg>DE BOIS-LE-ROUX, J Amant de Clarice.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LE GENTILHOMME IVESPIN, Do dia M'u AMe</orig>
          <reg>LE GENTILHOMME IVESPIN, Do dia M'u AMe</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LUCRECE, CLARICE.</orig>
          <reg>LUCRECE, CLARICE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>&amp; mois LUCRECE.</orig>
            <reg>et mois LUCRECE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ON, je ne puis plus vivre aveque voſtre Frere, Son humeur me déplaiſt, je ne ſçaurois m’en taire;</orig>
            <reg>ON, je ne puis plus vivre aveque votre Frère, Son humeur me déplaît, je ne saurais m'en taire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il me traite trop mal, depuis neuf ou dix e noſtre Hymen m’engage à vivre ſous ſes loix.</orig>
            <reg>Il me traite trop mal, depuis neuf ou dix e nôtre Hymen m'engage à vivre sous ses lois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il croit, dés qu’on me voit que je dois eſtre aimée, Et me tient en ce lieu jour &amp; nuit enfermée, Où ne trouvant jamais perſonne à qui parler, Avec vous ſeulement je puis me conſoler.</orig>
            <reg>Il croit, dès qu'on me voit que je dois être aimée, Et me tient en ce lieu jour et nuit enfermée, Où ne trouvant jamais personne à qui parler, Avec vous seulement je puis me consoler.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>CLARICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſçay que je ne puis juſtifier mon Frere, Qn'un naturel jaloux a rendu trop ſeuere;</orig>
            <reg>Je sais que je ne puis justifier mon Frère, Qnun naturel jaloux a rendu trop sévère;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais je crois eſtre encor plus à plaindre que vous, Vous eſtes mariée, &amp; je n’ay point d’Epous:</orig>
            <reg>Mais je crois être encor plus à plaindre que vous, Vous êtes mariée, et je n'ai point d'Épous:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toutefois il me tient comme vous priſonniere;</orig>
            <reg>Toutefois il me tient comme vous prisonnière;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A peine, en te Chaſteau, puis-je voir la lumiere;</orig>
            <reg>À peine, en te Château, puis-je voir la lumière;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Len connois les raiſons, &amp; je m’apperçois bien, Qu’il ne me traitte ainſi, qu’afin d'avoir mon bien;</orig>
            <reg>Len connais les raisons, et je m'aperçois bien, Qu'il ne me traite ainsi, qu'afin d'avoir mon bien;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qu’il veut que je ſois ſans ceſſe à le Campagne, Afin que vous ayez une triſte Compagne, Qui puiſſe vous veiller, &amp; répondre de vous.</orig>
            <reg>Et qu'il veut que je sois sans cesse à le Campagne, Afin que vous ayez une triste Compagne, Qui puisse vous veiller, et répondre de vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſatisfait ainſi ſon naturel jalous;</orig>
            <reg>Il satisfait ainsi son naturel jalous;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et me tenant toûjours avec vous enfermée, Il empeſche, par là, que je ne ſois aimée;</orig>
            <reg>Et me tenant toujours avec vous enfermée, Il empêche, par là, que je ne sois aimée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cax comme ence Logis aucuai n’entie jamais, Nul ne peut eſtre épris de mes foibles attraits:</orig>
            <reg>Cax comme ence Logis aucuai n'entie jamais, Nul ne peut être épris de mes faibles attraits:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cependant chaque jour la jeuneſſe ſe paſſe, Et le temps, tous les jours, de nos beautez efface.</orig>
            <reg>Cependant chaque jour la jeunesse se passe, Et le temps, tous les jours, de nos beautés efface.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LUGRECE.</orig>
            <reg>LUGRECE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne puis condamnier l'excez de voſtre ennuy, Et je dois, par mes maux, juger de ceux d’autruy, Car enfin je reſſens dans ma peine ſecrette.</orig>
            <reg>Je ne puis condamnier l'excès de votre ennui, Et je dois, par mes maux, juger de ceux d'autrui, Car enfin je ressens dans ma peine secrète.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LUCRECE, CLARICE, LISETTE.</orig>
          <reg>LUCRECE, CLARICE, LISETTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>LISETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AH quel maudit Logis!</orig>
            <reg>AH quel maudit Logis!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>CLARICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais qu’as-tu done, Liſette?</orig>
            <reg>Mais qu'as-tu done, Lisette?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>LISETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce que j’ay!</orig>
            <reg>Ce que j'ai!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Croyez vous que je n’enrage pas, De voir icy chacun ſi triſte un Lundy gras?</orig>
            <reg>Croyez vous que je n'enrage pas, De voir ici chacun si triste un Lundi gras?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Depuis qu’en ce Chaſteau je me vois enfermée, Je ſens que je n’ay plus ma joye accouſtumée, Et je vous prie enfin, de vouloir m’accorder Mon congé, que je viens expres vous demander.</orig>
            <reg>Depuis qu'en ce Château je me vois enfermée, Je sens que je n'ai plus ma joie accoutumée, Et je vous prie enfin, de vouloir m'accorder Mon congé, que je viens exprès vous demander.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>CLARICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ta demande m’étonne, &amp; n’eſt pas raiſonnable.</orig>
            <reg>Ta demande m'étonne, et n'est pas raisonnable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LUCRECE.</orig>
            <reg>LUCRECE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voudrois-tu me quitter dans l’ennuy qui m’accablez</orig>
            <reg>Voudrais-tu me quitter dans l'ennui qui m'accablez</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>LISETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous viviez bien, helas!</orig>
            <reg>Vous viviez bien, hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>plus cont ente à Paris, Et ce n’eſtoit chez vous que feſtins, jeux, &amp; ris, Quand ce Campagnard vint enjoler voſtre Pere, Et quand il vous promit ce qu’il ne vous tient guere, Pour vous faire en partant étouffer vos ſoûpirs, Il ſceut de la Campagne étaler les plaiſirs:</orig>
            <reg>plus cont ente à Paris, Et ce n'était chez vous que festins, jeux, et ris, Quand ce Campagnard vint enjôler votre Père, Et quand il vous promit ce qu'il ne vous tient guère, Pour vous faire en partant étouffer vos soupirs, Il sceut de la Campagne étaler les plaisirs:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Nobles ſont, chez eux, comme de petits Princes, Vous dit-il, &amp; l’on eſt heureux dans les Provinces, On y voit mille Gens dont on eſt reſpecté, On gouſte les plaiſirs de la ſocieté;</orig>
            <reg>Les Nobles sont, chez eux, comme de petits Princes, Vous dit-il, et l'on est heureux dans les Provinces, On y voit mille Gens dont on est respecté, On goûte les plaisirs de la société;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>13710254</orig>
            <reg>13710254</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A ij Sans divertiſſement, aueun jour ne ſe paſſe;</orig>
            <reg>À ij Ans divertissement, aveun jour ne se passe;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On a la Promenade, &amp; la Peſche &amp; là Chaſſe;</orig>
            <reg>On a la Promenade, et la Pesche et là Chasse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On trouve, chaque jour, mille plaiſirs nouveaux;</orig>
            <reg>On trouve, chaque jour, mille plaisirs nouveaux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On mange l’vn chez l’autre, on ſe fait des Cadeaux;</orig>
            <reg>On mange l'un chez l'autre, on se fait des Cadeaux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Du ſoir, juſqu’au matin, on tient tables ouvertes, Qui d’excellent Gibier ſont ſans ceſſe couvertes;</orig>
            <reg>Du soir, jusqu'au matin, on tient tables ouvertes, Qui d'excellent Gibier sont sans cesse couvertes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On eſt, ſans de grands frais, dans les jeux &amp; les ris;</orig>
            <reg>On est, sans de grands frais, dans les jeux et les ris;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Modes auſſi-toſt, y viennent de Paris;</orig>
            <reg>Les Modes aussitôt, y viennent de Paris;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les plaiſirs qu’on y prend, ſont charmans &amp; tranquiles, Ils ne ſe ſentent point de l’embarras des Villes;</orig>
            <reg>Les plaisirs qu'on y prend, sont charmants et tranquiles, Ils ne se sentent point de l'embarras des Villes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qui veut y joüer, y trouue des Joüeurs.</orig>
            <reg>Et qui veut y jouer, y trouve des Joueurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous avez bien icy tout cela?</orig>
            <reg>Vous avez bien ici tout cela?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ehhRIeL.</orig>
            <reg>EhRIeL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme ailleurs, Nvous aunons ces plailirs, ſans l’humeur de mon Frere.</orig>
            <reg>Comme ailleurs, Nvous aunons ces plailirs, sans l'humeur de mon Frère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LUCRECE.</orig>
            <reg>LUCRECE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle eſt trop ridicule enſemble, &amp; trop ſevere.</orig>
            <reg>Elle est trop ridicule ensemble, et trop sévère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>LISETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Depuio ioi ſiuriage, il eſt toûjours penſif, A tout ce qu’on vous dit, à toure heure attentif;</orig>
            <reg>Dépuio joi siuriage, il est toujours pensif, À tout ce qu'on vous dit, à toure heure attentif;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ilouvre de grands yeux, &amp; fait voir qu’en ſon ame Il n’a jamais penſé qu’il fut d’honneſte Femme.</orig>
            <reg>Ilouvre de grands yeux, et fait voir qu'en son âme Il n'a jamais pensé qu'il fut d'honnête Femme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>CLARICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy qu’on ſouffre avec luy, je croy que tu diras, Que tu n’as jamais mieux paſſé de Lundys Gras.</orig>
            <reg>Quo qu’on souffre avec lui, je crois que tu diras, Que tu n'as jamais mieux passé de Lundis Gras.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Maon licle duluec lon, a doupes;</orig>
            <reg>Maon licle dulu lon, a doupes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dint dlonnes,</orig>
            <reg>dint dlonnes,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>LISETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>u ouy, jelecionay.</orig>
            <reg> Oui, jelecionai.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>CLARICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy donc, tu t’en étonnes?</orig>
            <reg>Quoi donc, tu t'en étonnes?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LUCRECE.</orig>
            <reg>LUCRECE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous le dites auſſi, pour vous moquer de nous.</orig>
            <reg>Vous le dites aussi, pour vous moquer de nous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>LISETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Soupé n’eſt pourtant preparé que pour vous.</orig>
            <reg>Le Soupé n'est pourtant préparé que pour vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>CLARICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iis viendront touterois.</orig>
            <reg>Jis viendront touterais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>LISETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2 S’ils n’ont que l’ordinaire, Monſieur leur veut donc bien faire méchante chere.</orig>
            <reg>2 S'ils n'ont que l'ordinaire, Monsieur leur veut donc bien faire méchante chère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>CLARICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour vous tirer d’erreur, je veux vous a voüer Un tour, dont toutes deux vous devez me loüer.</orig>
            <reg>Pour vous tirer d'erreur, je veux vous a vueer Un tour, dont toutes deux vous devez me louer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Sieur de Bois-le-Roux, qu’autrefois pour affaire Vous avez veu ſouvent venir trouver mon Frere, Pour mes foibles appas ayant pris de l’amour, Par ſon merite, a ſceu m’en donner à ſon tour.</orig>
            <reg>Le Sieur de Bois-le-Roux, qu'autrefois pour affaire Vous avez vu souvent venir trouver mon Frère, Pour mes faibles appas ayant pris de l'amour, Par son mérite, a su m'en donner à son tour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce Cavalier n’a rien qui ſente la Province, Ayant eſté long-temps à la Cour de ſon Prince.</orig>
            <reg>Ce Cavalier n'a rien qui sente la Province, Ayant été longtemps à la Cour de son Prince.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le trépas de ſon Pere, aſſez inopiné, Pour recueïllir ſes biens, icy l’a ramené:</orig>
            <reg>Le trépas de son Père, assez inopiné, Pour recueilir ses biens, ici l'a ramené:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais comme il a vuidé d’affaire avec mon Frere, Pour nous revoir tous deux, ne ſçachant plus que faire, Ayant trouvé Cephiſe au Temple l’autre jour, Je ne pûs en ſortant luy taire mon amour.</orig>
            <reg>Mais comme il a vidé d'affaire avec mon Frère, Pour nous revoir tous deux, ne sachant plus que faire, Ayant trouvé Cephise au Temple l'autre jour, Je ne pus en sortant luiclaire mon amour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme elle a de l'eſprit, &amp; qu’enfin elle m’aime, Elle ſceut m’inſpirer d’abord ce ſtratagéme, Qui fut, que de la part de mon Frere, aujourd’huy, Je prirois nos Voiſins de ſouper avec luy, Sans oublier celuy qui cauſe ma tendreſſe.</orig>
            <reg>Comme elle a de l'esprit, et qu'enfin elle m'aime, Elle sut m'inspirer d'abord ce stratagème, Qui fut, que de la part de mon Frère, aujourd'hui, Je prirais nos Voisins de souper avec lui, Sans oublier celui qui cause ma tendresse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je l’ay fait, &amp; dans peu vous verrez la Nobleſſe De dix Chaſteaux voiſs aiver en ce neu.</orig>
            <reg>Je l'ai fait, et dans peu vous verrez la Noblesse De dix Châteaux vois aiver en ce neu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’ay fait encore plus;</orig>
            <reg>J'ai fait encore plus;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>car pour couvrir mon jeu, Et faire qu’on n’en puiſſe éclaircir le miſtere, J’ay ſceu faire éloigner, &amp; meſme par mon Frere, Celuy qui de ſa part, les a conviez tous.</orig>
            <reg>car pour couvrir mon jeu, Et faire qu'on n'en puisse éclaircir le mystère, J'ai su faire éloigner, et même par mon Frère, Celui qui de sa part, les a conviez tous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>LISETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous en ſçavez, ma foy, Madame, plus que nous.</orig>
            <reg>Vous en sçavez, ma foi, Madame, plus que nous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A iiy</orig>
            <reg>À ji</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>CLARICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Anen içauon courer qu’un Repas a mon Hrere.</orig>
            <reg>Anen içauon courer qu'un Repas a mon Hre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>LISETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous avez bien, par là, fait une pire affaire.</orig>
            <reg>Vous avez bien, par là, fait une pire affaire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur eſtant toûjours ſi bourru, ſi jaloux, Helas!</orig>
            <reg>Monsieur étant toujours si bourru, si jaloux, Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mon Dieu, Madame, où nous fourrerons-nous, Quand ces Gens-là viendront rautoſt baiſer ſa Femme;</orig>
            <reg>mon Dieu, Madame, où nous fourrerons-nous, Quand ces Gens-là viendront rautôt baiser sa Femme;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car la civilité veut qu’ils baiſent Madame, Alors qu’ils la verront pour la premiere fois, S’en deut-ilde dépit cent fois mordre les doigts.</orig>
            <reg>Car la civilité veut qu'ils baisent Madame, Alors qu'ils la verront pour la première fois, S'en dé-ilde dépit cent fois mordre les doigts.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand j’y ſonge pourtant, j’en ſuis déja ravie, Car jamais à baiſer, un Campagnard n’oublie;</orig>
            <reg>Quand j'y songe pourtant, j'en suis déjà ravie, Car jamais à baiser, un Campagnard n'oublie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Contre la bienſeance, il croiroit trop pecher;</orig>
            <reg>Contre la bienséance, il croirait trop pécher;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le plus hardy Jaloux ne ſçauroit l’empeſcher;</orig>
            <reg>Le plus hardi Jaloux ne saurait l'empêcher;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quoy que toûjours fou, ſe croiroit lors peu ſage, Blâmant ce qu’authoriſe un auſſi long uſage:</orig>
            <reg>Et quoi que toujours fou, se croirait lors peu sage, Blâmant ce qu'autorise un aussi long usage:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quand ils baiſeront tantoſt, figurez-vous Ce que doit en ſon cœur reſſentir le Jaloux, Qui verta, devant luy, qu’on baiſera ſa Femme.</orig>
            <reg>Mais quand ils baiseront tantôt, figurez-vous Ce que doit en son cœur ressentir le Jaloux, Qui verta, devant Seigneur, qu'on baisera sa Femme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Il vient.</orig>
            <reg>Il vient.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>CLARICE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>LISETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ris déja par avance en mon ame.</orig>
            <reg>Je ris déjà par avance en mon âme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LUCRECE, CLARICE, LE VICOMTE.</orig>
          <reg>LUCRECE, CLARICE, LE VICOMTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE à Lucrece.</orig>
            <reg>LE VICOMTE à Lucrece.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>TTE verray-je toûjours avec cette langueur?</orig>
            <reg>TTE verrai-je toujours avec cette langueur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E Et ne puis-je ſçavoir ce qui te tient au cœur?</orig>
            <reg> Et ne puis-je savoir ce qui te tient au cœur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La, tâche à rire un peu, bannis cette triſteſſe, Et du moins, ces jours gras montrequelque allegreſſe,</orig>
            <reg>La, tâche à rire un peu, bannis cette tristesse, Et du moins, ces jours gras montrequelque allégresse,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EUCNECE.</orig>
            <reg>EUCNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Divertiſſemens nous marquent les jours gras, Et n’en ayant jamais, je ne les connoy pas,</orig>
            <reg>Les Divertissements nous marquent les jours gras, Et n'en ayant jamais, je ne les connais pas,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>CLARICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, mon Frere, il eſt vray qu'elle eſt trap ſolitairȩ.</orig>
            <reg>Mais, mon Frère, il est vrai qu'elle est trap solitairȩ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A.</orig>
            <reg>A.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>niuto,maodul, nent vous plant, apaenez a vpus talre</orig>
            <reg>niuto,maodul, nent vous plant, apaenez à vu talère</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE à part.</orig>
            <reg>LISETTE à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous rirons bien tantoſt, lors que les Campagnars, Pour ſouper avec luy, viendront de toutes parts.</orig>
            <reg>Nous rirons bien tôt, lors que les Campagnars, Pour souper avec lui, viendront de toutes parts.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE à huerece.</orig>
            <reg>LE VICOMTE à huerece.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Te verray-je toûjours tant de chagrin dans l’ame?</orig>
            <reg>Te verrai-je toujours tant de chagrin dans l'âme?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De plaint d un Epoundetancende eu la renaite, Et celuy de la Femme en ſon Epoux auſſy, J’ay cru ne devon pas te lames leule icy, Quoyqu’õ m’air, pour ce ſoir, avec beaucoup d’inſtãce;</orig>
            <reg>De plaint d un Joundetancende eu la renaite, Et celui de la Femme en son Époux aussi, J'ai cru ne devon pas te lames leule ici, Quoyqu’on m'air, pour ce soir, avec beaucoup d'instance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prié plus de dix fois d’un Repas d’importance.</orig>
            <reg>Prié plus de dix fois d'un Repas d'importance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LUCRECE Mais, de ce grand Repas, nous eſtions priez tous,</orig>
            <reg>LUCRECE Mais, de ce grand Repas, nous étions priez tous,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>LISETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’eſtois priée auſſi d’allez a vecque vous.</orig>
            <reg>J'étais priée aussi d'allez a vecque vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A mij</orig>
            <reg>À mijà</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Corame pour toy mon cœur a beancoup de tendreſſe, Je veux avoir bien ſoin de toy dans ta Groſſeſſe.</orig>
            <reg>Corme pour toi mon cœur a beancoup de tendresse, Je veux avoir bien soin de toi dans ta Grossesse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>LISETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, ma Maiſtreſſe eſt groſſe?</orig>
            <reg>Quoi, ma Maîtresse est grosse?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’en eſt, ma foy rien, Je croy, s’il eſtoit vray, que je le ſçaurois bien.</orig>
            <reg>Il n'en est, ma foi rien, Je crois, s'il était vrai, que je le saurais bien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EOCREOMIE Non, je ne la ſuis pas.</orig>
            <reg>EOCREOMIE Non, je ne la suis pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>CLARICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle dir vray, mon Frere,</orig>
            <reg>Elle dir vrai, mon Frère,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>6lfvις veV) LE VICOMTE.</orig>
            <reg>6lfle veV) LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais que ſçait-on enfin?</orig>
            <reg>Mais que sçait-on enfin?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTElU 74 Qu.</orig>
            <reg>LISETTElU 74 Qu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>411 nE On le ſçait d’ordinaire.</orig>
            <reg>411 nE On le sait d'ordinaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>a Nous rirons entre nous, va, ma Femme, croy-moy, Le plaiſir eſt bien doux, d’eſtre en repos chet ſoy.</orig>
            <reg>à Nous rirons entre nous, va, ma Femme, crois-moi, Le plaisir est bien doux, d'être en repos chet soi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Berger doit ce ſoir apporter ſa Muſette, Et pour te divertir, danſer avec Liſette, Ne te chagimle pomt, eu te lejounras, Bien que nous ſoyons ſeuls le reſte des jours gras,</orig>
            <reg>Le Berger doit ce soir apporter sa Musette, Et pour te divertir, danser avec Lisette, Ne te chagle pompt, eu te léjounras, Bien que nous soyons seuls le reste des jours gras,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Oüy-da.</orig>
            <reg>Oui-dà.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>LISETTE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous gouſterons un plaiſir bien tranquile.</orig>
            <reg>Nous goûterons un plaisir bien tranquille.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>M Je ne ſuie paoioj;</orig>
            <reg>M Je ne suie paoioj;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>td le dorpis ſçavoir.</orig>
            <reg>td le dorpis savoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLAS.</orig>
            <reg>COLAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il vient.</orig>
            <reg>Il vient.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>LISETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme il eſt fait!</orig>
            <reg>Comme il est fait!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſuis au deſeſpois.</orig>
            <reg>Je suis au désespois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>d.</orig>
          <reg>d.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>V LE VICOMTE, LUCRECE, CLARICE, LISETTE, M.</orig>
          <reg>V LE VICOMTE, LUCRECE, CLARICE, LISETTE, M.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DE CORNANVILLE.</orig>
          <reg>DE CORNANVILLE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>M.</orig>
            <reg>M.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DE CORNANVILLE.</orig>
            <reg>DE CORNANVILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>au Vicomte.</orig>
            <reg>au Vicomte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>appercevant Lucrece.</orig>
            <reg>apercevant Lucrece.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>MOnſieur.</orig>
            <reg>MOnsieur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais que d’apas!</orig>
            <reg>Mais que d'appas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô Dieu, la bella Femme!</orig>
            <reg>ô Dieu, la bella Femme!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah permettez, Monſieur, que j’embraſſe Madame.</orig>
            <reg>Ah permettez, Monsieur, que j'embrasse Madame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il appuye un peu fort.</orig>
            <reg>Il appuie un peu fort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>LISETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je plains peù le Jaloux.</orig>
            <reg>Je plains péù le Jaloux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE à part.</orig>
            <reg>LE VICOMTE à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’eſt que pour baiſer, je croy, venu chez nous, à M.</orig>
            <reg>Il n'est que pour baiser, je crois, venu chez nous, à M.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de Cornanville.</orig>
            <reg>de Cornanville.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les reimes de Paris craignent d’eſtie baiſées, Et pourcette vertu ſont deſſus tour priſées.</orig>
            <reg>Les rejmes de Paris craignent d'étie baisées, Et pourcette vertu sont dessus tour prisées.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>M.</orig>
            <reg>M.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DE CORNANVILLE.</orig>
            <reg>DE CORNANVILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour la premiere fois, je ſçay ce que je doy, Et vous auriez ſujet de vous plaindre de moy.</orig>
            <reg>Pour la première fois, je sais ce que je dois, Et vous auriez sujet de vous plaindre de moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Point.</orig>
            <reg>Point.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>M.</orig>
            <reg>M.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DECORNANVILLE ſe retournamt, Mais.</orig>
            <reg>DECORNANVILLE se retournamt, Mais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; baiſant Clarice.</orig>
            <reg>et baisant Clarice.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iis acconiiliode ley tout à ſon aiſe.</orig>
            <reg>Jis acconiiliode le tout à son aise.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LISETTE comme il va à elle pour la baiſer.</orig>
            <reg>LISETTE comme il va à elle pour la baiser.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne ſuis pas, Monſieur, de celles que l’on baiſe.</orig>
            <reg>Je ne suis pas, Monsieur, de celles que l'on baise.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>M.</orig>
            <reg>M.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DE CORNANVILLE.</orig>
            <reg>DE CORNANVILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah Madame!</orig>
            <reg>Ah Madame!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>LISETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nid tay jeimiouopau,, plus bas;</orig>
            <reg>nid tai jeimiouopau, plus bas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Foin, il m’a fait baiſer auſſi ſes cheveux gras.</orig>
            <reg>Foin, il m'a fait baiser aussi ses cheveux gras.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMEE Apao.</orig>
            <reg>LE VICOME Appao.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis que pour la Servante il a de la tendreſſe, Il s’accommoderoit auſſi de la Maiſtreſſe.</orig>
            <reg>Puis que pour la Servante il a de la tendresse, Il s'accommoderait aussi de la Maîtresse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LUCRECE à M.</orig>
            <reg>LUCRECE à M.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de Cornan tille, Vous eſtes tropcivil.</orig>
            <reg>de Cornan tille, Vous êtes tropcivil.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE à Lucrece.</orig>
            <reg>LE VICOMTE à Lucrece.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous voulez tout pour vous,</orig>
            <reg>Vous voulez tout pour vous,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>LISETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>An, quel plaiſir de voir rechigner un Jaloux?</orig>
            <reg>An, quel plaisir de voir rechigner un Jaloux?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>M.</orig>
            <reg>M.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DE CONANVILLE.</orig>
            <reg>DE CONANVILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’ay quitté mes Amis, paur venir voir Madame.</orig>
            <reg>J'ai quitté mes Amis, paur venir voir Madame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Hé Monſieur.</orig>
            <reg>Hé Monsieur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oa- de M03M</orig>
            <reg>Ôa- de M03M</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LUCRECE à M.</orig>
            <reg>LUCRECE à M.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de Cornauville.</orig>
            <reg>de Cornauville.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout de bon.</orig>
            <reg>Tout de bon.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>M.</orig>
            <reg>M.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DE CORNANVILLE.</orig>
            <reg>DE CORNANVILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, deſlus mon ame, Je penſe que de loin, je viens de voir auſſy momtur doDon Doulet qui tire droiticy.</orig>
            <reg>Oui, délus mon âme, Je pense que de loin, je viens de voir aussi momtur doDon Doulet qui tire droitici.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment, icy?</orig>
            <reg>Comment, ici?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>M.</orig>
            <reg>M.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DE CORNANVILLE.</orig>
            <reg>DE CORNANVILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Du moins il en tenoit la route.</orig>
            <reg>Du moins il en tenait la route.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE regardant ſa SœurAh j’enrage.</orig>
            <reg>LE VICOMTE regardant sa SœurAh j'enrage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>M.</orig>
            <reg>M.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DE CORNANVILLE à part.</orig>
            <reg>DE CORNANVILLE à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſuis prié tout ſeul, ſans doute.</orig>
            <reg>Je suis prié tout seul, sans doute.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je croy que vous paſſez voſtre temps ſans ennuis, Car on ſe divertit fort bien en ce Pays:</orig>
            <reg>Je crois que vous passez vôtre temps sans ennuis, Car on se divertit fort bien en ce Pays:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hle laut avouel, on gouite ley la vle D’une maniere douce, &amp; qui doit faire envie, S’il arrive qu’on ſoit d'un Amy viſité, 2 Quand par hazard on eſt de quelque autre coſté, La Femme le reçoit, comme le Mary meſme.</orig>
            <reg>Hlé laut avouel, on gouite lei la vle D'une manière douce, et qui doit faire envie, S'il arrive qu'on soit d'un Ami visité, 2 Quand par hasard on est de quelque autre côté, La Femme le reçoit, comme le Mari même.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſeroit, pour ma Femme, une fatigue extréme, Elle hait l’embarras.</orig>
            <reg>Ce serait, pour ma Femme, une fatigue extrême, Elle hait l'embarras.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LUCRECE.</orig>
            <reg>LUCRECE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé mon Dieu, je ferois, En cette occaſion, tout ce qqje pourois.</orig>
            <reg>Hé mon Dieu, je ferais, En cette occasion, tout ce qqje pourrais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tant pis pour moy.</orig>
            <reg>Tant pis pour moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DTSEPTE.</orig>
            <reg>DTSEPTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame eſt fort accommodante</orig>
            <reg>Madame est fort accommodante</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMIE.</orig>
            <reg>LE VICOMIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Plus que je ne voudrois.</orig>
            <reg>Plus que je ne voudrais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>M.</orig>
            <reg>M.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DE C’ORNANVILLE.</orig>
            <reg>DE C'ORNANVILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais au Trente &amp; Quarante ootoue igavies joues, je vieuuiois quelquefois.</orig>
            <reg>Mais au Trente et Quarante ootoue igavies joues, je vieuuiois quelquefois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le jeu ne luy prant plus, depuis nuit, ou neuf mois.</orig>
            <reg>Le jeu ne lui prant plus, depuis nuit, ou neuf mois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>CLARICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle ne peut joüer, eſtant ſans compagnie.</orig>
            <reg>Elle ne peut jouer, étant sans compagnie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Jeſçay ce que je dis, taiſez-vous je vous prie.</orig>
            <reg>Jesçai ce que je dis, taisez-vous je vous prie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le aurlenntouu puu bemmnde dnger?</orig>
            <reg>le aurlenntouu pu bemnde dnger?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>M.</orig>
            <reg>M.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DE CORNANVILLE.</orig>
            <reg>DE CORNANVILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>cit bien dit, Car le chemin m’a fait gagner de l’appétit.</orig>
            <reg>cit bien dit, Car le chemin m'a fait gagner de l'appétit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez donc, je vous ſuy.</orig>
            <reg>Allez donc, je vous suis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>M.</orig>
            <reg>M.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DE CORNANVILLE à Lucrece.</orig>
            <reg>DE CORNANVILLE à Lucre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’en ſoyez pas ſurpriſe, Madame, la Campagne eſt un lieu de franchiſe, 44 Et chez ſes bons Amis on vit comme chez ſoy.</orig>
            <reg>N'en soyez pas surprise, Madame, la Campagne est un lieu de franchise, 44 Et chez ses bons Amis on vit comme chez soi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ne le ſuivez-vous?</orig>
            <reg>Que ne le suivez-vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VFCOMTE.</orig>
            <reg>LE VFCOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy vient-il chez moy, Sçachant bien qu’à preſent je ne voy plus perſonne?</orig>
            <reg>Pourquoi vient-il chez moi, Sachant bien qu'à présent je ne vois plus personne?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un procedé ſi libre, &amp; me fâche, &amp; m’étonne.</orig>
            <reg>Un procédé si libre, et me fâche, et m'étonne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VI.</orig>
          <reg>SCÈNE VI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>M.</orig>
          <reg>M.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DE BOIS-DOUILLET, &amp; SON FILS.</orig>
          <reg>DE BOIS-DOUILLET, et SON FILS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LUCRECE, CLARICE, LE VICOMTE, LISETTE.</orig>
          <reg>LUCRECE, CLARICE, LE VICOMTE, LISETTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BOIS-DOUILLET.</orig>
            <reg>BOIS-DOUILLET.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E ſuis, ſans dire mot, entré juſques icy.</orig>
            <reg>E suis, sans dire mot, entré jusques ici.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>IVous voyez a vec moy, Monſieur, mon Fils auſſy.</orig>
            <reg>JVous voyez a vec moi, Monsieur, mon Fils aussi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VTCOMTE courant l'embraſfer de peur qu’il ’naille à ſa Femme.</orig>
            <reg>LE VTCOMTE courant l'embrasser de peur qu'il 'naille à sa Femme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah Monſieur!</orig>
            <reg>Ah Monsieur!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BOIO DOGILLET.</orig>
            <reg>BOIO DOGILLET.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt aſſez, permettez-moy de grace.</orig>
            <reg>C'est assez, permettez-moi de grâce.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMIE.</orig>
            <reg>LE VICOMIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah ſouffrez, s’il vous plaiſt, qu'encor je vous embraſſe.</orig>
            <reg>Ah souffrez, s'il vous plaît, qu'encor je vous embrasse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ils ſont fort bons.</orig>
            <reg>Ils sont fort bons.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>LISETTE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>CLARICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Frere eſt bien inquieté.</orig>
            <reg>Mon Frère est bien inquiété.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BOIS-DOUILLET au Vicomte.</orig>
            <reg>BOIS-DOUILLET au Vicomte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous me faites commettre une incivilité;</orig>
            <reg>vous me faites commettre une incivilité;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſçay bien que je dois ſalüer voſtre Femme, Ilcourt à elle.</orig>
            <reg>Je sais bien que je dois saluer votre Femme, Ilcourt à elle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il la baiſe.</orig>
            <reg>Il la baise.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt la premiere fois que je la vois.</orig>
            <reg>C'est la première fois que je la vois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, Je ſuis ravy du bien qu’aujourd’huy je reçoy.</orig>
            <reg>Madame, Je suis ravi du bien qu'aujourd'hui je reçois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE à part.</orig>
            <reg>LE VICOMTE à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il en eſt ſatisfait, je ne le ſuis pas, moy.</orig>
            <reg>S'il en est satisfait, je ne le suis pas, moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>C’eſt moy qui le reçois.</orig>
            <reg>C'est moi qui le reçois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>BOIS-DOUILLET faiſant ſigne à ſon Fils.</orig>
            <reg>BOIS-DOUILLET faisant signe à son Fils.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>6412 Ste.</orig>
            <reg>6412 S.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aprochez, vous dis-je, Et ſalüez Madame.</orig>
            <reg>Aprochez, vous dis-je, Et saluer Madame.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aprochez donc.</orig>
            <reg>Approchez donc.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VHGOMTE.</orig>
            <reg>LE VHGOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>11 Où ſuis-je!</orig>
            <reg>11 Où suis-je!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BOIS-DOOILLET.</orig>
            <reg>BOIS-DOILLET.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La, ſalüez-la donc, faites luy compliment.</orig>
            <reg>La, salez-la donc, faites-vous compliment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE voyant l’action du Fils.</orig>
            <reg>CLARICE voyant l'action du Fils.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-il un plus grand Sot!</orig>
            <reg>Est-il un plus grand Sot!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2</orig>
            <reg>2</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>LISETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Querurrertinemſent!</orig>
            <reg>Querrertinemsent!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LE FILS faiſant des reverences à Lucrece.</orig>
            <reg>LE FILS faisant des révérences à Lucre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame.</orig>
            <reg>Madame.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>BOIS-DOUILLET le pouſſant par derriere.</orig>
            <reg>BOIS-DOUILLET le poussant par derrière.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt honteux;</orig>
            <reg>Il est honteux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>la, baiſez donc Madame;</orig>
            <reg>la, baisez donc Madame;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt toûjours en baiſant, qu’on ſaluë une Femme.</orig>
            <reg>C'est toujours en baisant, qu'on salue une Femme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand i'il en iefont fien, ce h’eſt pas m’offencer.</orig>
            <reg>Quand j'il en Bfont sien, ce h'est pas m'offenser.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BOIS-DOUILLET.</orig>
            <reg>BOIS-DOUILLET.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vos charmes l’ont lurpris, je vay recommencer, Afin de luy montrer, par là, comme il faut faiie.</orig>
            <reg>vos charmes l'ont lurpris, je vais recommencer, Afin de lui montrer, par là, comme il faut faiie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Oh!</orig>
            <reg>Oh!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LUCRECE.</orig>
            <reg>LUCRECE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>du diCe nilo, Arreſtez, Monſieur, il n’eſt pas neceſſaire.</orig>
            <reg>du diée nilo, Arrêtez, Monsieur, il n'est pas nécessaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>CLARICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On le doit excuſer, ear toûjours les Enfans Sont honteux, quand ils ſont avecque leurs Parens.</orig>
            <reg>On le doit excuser, eut toujours les Enfants Sont honteux, quand ils sont avec leurs Parents.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il fait bien ce qu’il fait, apprenez à vous taire.</orig>
            <reg>Il fait bien ce qu'il fait, apprenez à vous taire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BOIS-DOUILLET.</orig>
            <reg>BOIS-DOUILLET.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Fils, à ce qu’on dit, ne vaudra pas ſon Pere.</orig>
            <reg>Le Fils, à ce qu'on dit, ne vaudra pas son Père.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LUCRECE.</orig>
            <reg>LUCRECE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous eſtiez bien galant, je crois, en voſtre temps,</orig>
            <reg>Vous étiez bien galant, je crois, en votre temps,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BOIS-DOUILLET.</orig>
            <reg>BOIS-DOUILLET.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah galant!</orig>
            <reg>Ah galant!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Teſte-bleu, je l’eſtois dés dix ans,</orig>
            <reg>Tête-bleu, je l'étais dès dix ans,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je croy que vous ferez, Meſſieurs, méchante chere.</orig>
            <reg>Je crois que vous ferez, Messieurs, méchante chère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BOIS-DOUILLET.</orig>
            <reg>BOIS-DOUILLET.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Alors qu’on voit, Madame, on ne la ſçauroit faire.</orig>
            <reg>Alors qu'on voit, Madame, on ne la saurait faire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VII.</orig>
          <reg>SCÈNE VII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>BOIS-DOUILLET, LE VICOMTE, LUCRECE, CLARICE, LISETTE, COEAO.</orig>
          <reg>BOIS-DOUILLET, LE VICOMTE, LUCRECE, CLARICE, LISETTE, COUOU.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLAS.</orig>
            <reg>COLAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>MOnſieur il faut percer du Vin pour ce Monſieur,</orig>
            <reg>MOnsieur il faut percer du Vin pour ce Monsieur,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien, que l’on en perce, &amp; meſme du meilleur.</orig>
            <reg>Hé bien, que l'on en perce, et même du meilleur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mais.</orig>
            <reg>Mais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>COLAS.</orig>
            <reg>COLAS.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy mais?</orig>
            <reg>Quoi mais?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLAS.</orig>
            <reg>COLAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faudroit que vous vinſſiez vous-meſme.</orig>
            <reg>Il faudrait que vous vinssiez vous-même.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE à part.</orig>
            <reg>LE VICOMTE à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quitteray-je ma Femme?</orig>
            <reg>Quitterai-je ma Femme?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ah ma peine eſt extréme.</orig>
            <reg>ah ma peine est extrême.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va-t-en.</orig>
            <reg>Va-t-en.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mais.</orig>
            <reg>Mais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>COLAS.</orig>
            <reg>COLAS.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>43va te disxje &amp; neraiſonnes pas.</orig>
            <reg>43va te disxje et neraisonnes pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Je m’en vay le percer, va, mon pauvre Colas.</orig>
            <reg>Je m'en vais le percer, va, mon pauvre Colas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’entens mieuxce meſtier qu’aucun qui ſoit en France, Leu vous le vouiez von parcaperience, Je vay en un moment percer tout voſtre Vin.</orig>
            <reg>J'entends mieux métier qu'aucun qui soit en France, Lu vous le vouiez von parcaperience, Je vais en un moment percer tout votre Vin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>C’eſt trop.</orig>
            <reg>C'est trop.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ER YICONTE.</orig>
            <reg>ER YICONTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>4</orig>
            <reg>4</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BOIS-DOUILLET.</orig>
            <reg>BOIS-DOUILLET.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il vous en faut, car il eſt tres-certain Que les chemins ſont pleins de beaucoup de Nobleſſe, &amp; vient louperteans auce graſſde ansgſeſſe.</orig>
            <reg>Il vous en faut, car il est très-certain Que les chemins sont pleins de beaucoup de Noblesse, et vient louperteants auce grassde ansgsesse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2 Comment, ſouper ceans?</orig>
            <reg>2 Comment, souper céans?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Diable!</orig>
            <reg>Diable!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que dites-vous?</orig>
            <reg>que dites-vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE à part.</orig>
            <reg>LISETTE à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous allons comme il faut voir peſter le Jaloux.</orig>
            <reg>Nous allons comme il faut voir pester le Jaloux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BOIS-DOUILLET à ſon Fils.</orig>
            <reg>BOIS-DOUILLET à son Fils.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous eſtions priez ſeuls, &amp; ſa peine le montre.</orig>
            <reg>Nous étions priés seuls, et sa peine le montre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE à part.</orig>
            <reg>LE VICOMTE à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui Diable fait qu’icy tout ce train ſe rencontre?</orig>
            <reg>Qui Diable fait qu'ici tout ce train se rencontre?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BOIS-DOUILLET.</orig>
            <reg>BOIS-DOUILLET.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je m’en vay vous percer du Vin pour ces Meſſieurs.</orig>
            <reg>Je m'en vais vous percer du Vin pour ces Messieurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à ſon Fils.</orig>
            <reg>à son Fils.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy tu me ſuis, grand Sot, icy tout comme ailleurs Aprens qu’un Garçon doit reſter avee les Femmes, Et pour ſe façonner, entretenir les Dames.</orig>
            <reg>Quoi tu me suis, grand Sot, ici tout comme ailleurs Aprends qu'un Garçon doit rester avée les Femmes, Et pour se façonner, entretenir les Dames.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tun es point de mon ſang, &amp; je vois entre nous Trop.</orig>
            <reg>Tun es point de mon sang, et je vois entre nous Trop.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, il fait bien d’aller avecque vous:</orig>
            <reg>Monsieur, il fait bien d'aller avec vous:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, mon Fils, c'eſt bien fait, de ſuivre voſtre Pere.</orig>
            <reg>Oui, mon Fils, c'est bien fait, de suivre votre Père.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE</orig>
            <reg>SCÈNE</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>LISETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Suivez voſtre Papa.</orig>
            <reg>Suivez votre Papa.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>21 SCENEVIII S LE VICOMTE, LUCRECE, CLARICE, LISETTE.</orig>
          <reg>21 SCENEUIII S LE VICOMTE, LUCRECE, CLARICE, LISETTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'Ecy ne me plaiſt guere:</orig>
            <reg>C'Eci ne me plaît guère:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment, un Regiment de Gens dans ma Maiſon?</orig>
            <reg>Comment, un Régiment de Gens dans ma Maison?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>CLARICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous ne teniez point voſtre Femme en priſon, Vous n’auriez pas chez vous aujourd’huy cette feſte.</orig>
            <reg>Si vous ne teniez point votre Femme en prison, Vous n'auriez pas chez vous aujourd'hui cette fête.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le bruit court qu’on vous veut donner martel en teſte;</orig>
            <reg>Le bruit court qu'on vous veut donner martel en tête;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le ces Memieurs pouruient, vous ertijant fort jaloux, S’eſtre donnez le mot, pour fondre ainſi chez, vous.</orig>
            <reg>Le ces Mémieurs pourvient, vous ertijant fort jaloux, S'être donnez le mot, pour fondre ainsi chez, vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Frere, pardomez au zele quim'emporte, Voſtre inrereſt m’oblige à parler de la ſorte.</orig>
            <reg>Mon Frère, pardomez au zèle quim'emporte, Votre inrerest m'oblige à parler de la sorte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah j’empeſcheray bien qu’aucun d’eux n’entre icy.</orig>
            <reg>Ah j'empêcherai bien qu'aucun d'eux n'entre ici.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>CLARICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous pourrez tout gaſter, en agiſſant ainſy;</orig>
            <reg>Vous pourrez tout gâter, en agissant ainsi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vous devez;</orig>
            <reg>Et vous devez;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>bien loin de paroiſtre en coleré, Pour les faire enrager, faire tout le contraire.</orig>
            <reg>bien loin de paraître en coleré, Pour les faire enrager, faire tout le contraire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne leur demandez point qui les a priez tous, Mais paroiſſez content de les avoir chez vous;</orig>
            <reg>Ne leur demandez point qui les a priez tous, Mais paraissez content de les avoir chez vous;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils ſeront bien ſurpris, &amp; tout couvert de honte, Ils en feront ſans doute une retraite promte, Car leur deſſein ne va qu’à vous faire dépit, Et qu’à voir s’il eſt vray, ce que de vous on dit.</orig>
            <reg>Ils seront bien surpris, et tout couvert de honte, Ils en feront sans doute une retraite promte, Car leur dessein ne va qu'à vous faire dépit, Et qu'à voir s'il est vrai, ce que de vous on dit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>adadiaaerbemcoup.</orig>
            <reg>adadiaaerbemcoup.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Monſieur.</orig>
            <reg>Monsieur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>LISETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma foy lur ſAtique,</orig>
            <reg>Ma foi lur sAtique,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>&amp;d e ls d e ne.</orig>
            <reg>etd eès dès d ' ne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy, je ſuivrois ſes conſeils ſans replique.</orig>
            <reg>Moi, je suivrais ses conseils sans replique.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien ſoit;</orig>
            <reg>Hé bien soit;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais s’il vientquelqu’un pour vousbaiſer, Daignez adroitement du moins le refuſer.</orig>
            <reg>mais s'il vientquelqu'un pour vousbaiser, Daignez adroitement du moins le refuser.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vous diray pourtant d’eſtre alors plus civile;</orig>
            <reg>Je vous dirai pourtant d'être alors plus civile;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais loin de m’obeïr, ſoyez plus difficile;</orig>
            <reg>Mais loin de m'obéir, soyez plus difficile;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſi vous ne pouvez enfin tenir contre eux, Tendez leur ſeulement l’oreille, ou les cheveux;</orig>
            <reg>Et si vous ne pouvez enfin tenir contre eux, Tendez leur seulement l'oreille, ou les cheveux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L afdeur des Campagnards a baiſer ſans pareille, Se contente ſouvent d’avoir touché l’oreille.</orig>
            <reg>L afdeur des Campagnards a baiser sans pareille, Se contente souvent d'avoir touché l'oreille.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IX.</orig>
          <reg>SCÈNE IX.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE VICOMTE, LUCRECE, CLARICE, LISETIE, COLAS.</orig>
          <reg>LE VICOMTE, LUCRECE, CLARICE, LISETIE, COLAS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLAS.</orig>
            <reg>COLAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſſieurs de Chante-Pie, &amp; de Cochon-Vilain, MSontlà-bas.</orig>
            <reg>Esssieurs de Chante-Pie, et de Cochon-Vil, MSontlà-bas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, les deux que je craignois enfin, Qui ne parlent jamais que d’amour &amp; de flames, Qui cajolent ſans ceſſe, &amp; tourmentent les Femmes, Qu’on eſtime par tout d’impertinens Jaſeurs, Et de touele Pais ſont les plus grands haiſeurs?</orig>
            <reg>Quoi, les deux que je craignais enfin, Qui ne parlent jamais que d'amour et de flammes, Qui cajolent sans cesse, et tourmentent les Femmes, Qu'on estime par tout d'impertinens Jaseurs, Et de touèle Pais sont les plus grands haiseurs?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Je ſuis perdu.</orig>
            <reg>Je suis perdu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>GUESPIN.</orig>
            <reg>GUÊPIN.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LUCRECE.</orig>
            <reg>LUCRECE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Fou!</orig>
            <reg>Le Fou!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE àpart.</orig>
            <reg>LISETTE àpart.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa peine eſt ſans pareille.</orig>
            <reg>Sa peine est sans pareille.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE à Lucrece.</orig>
            <reg>LE VICOMTE à Lucrece.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Souvenez-vous au moins de leur donner Foreille, Ou blenfujet piutoit, Je tay les alieſtel.</orig>
            <reg>Souvenez-vous au moins de leur donner Foreille, Ou blenfujet piutait, Je tai les aliestel.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>*.</orig>
          <reg>*.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCENE X.</orig>
          <reg>SCÈNE X.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LUCRECE, LE VICOMTE, CLARIGE, LISETTE, Mrs DE CHANTE-PIE, ET DE COCHON-VILAIN.</orig>
          <reg>LUCRECE, LE VICOMTE, CLARIGE, LISETTE, Mrs DE CHANTE-PIE, ET DE COCHONVILAIN.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE VICOMTE les allant embraſſer tous deux</orig>
          <reg>LE VICOMTE les allant embrasser tous deux</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>à la fois.</orig>
            <reg>à la fois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>F1.</orig>
            <reg>F1.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mvrenieurs, aujourd'nuy je veux voùs proteſter, AA Que pour vous.</orig>
            <reg>Mévrenieurs, aujourd'nui je veux voùs protester, AA Que pour vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHANTE-PIE.</orig>
            <reg>CHANTE-PIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, tous deux nous embraſſer enſemble?</orig>
            <reg>Quoi, tous deux nous embrasser ensemble?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COCHON-VILAIN.</orig>
            <reg>COCHON-VILAIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp;y, Madanitianidie,</orig>
            <reg>eti, Madanitianidie,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>LISETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il en tient.</orig>
            <reg>Il en tient.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE à part.</orig>
            <reg>LE VICOMTE à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah je tremble.</orig>
            <reg>Ah je tremble.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHANTE-PIE.</orig>
            <reg>CHANTE-PIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand nous ſommes venus, nous eſperions joüit Du bonheur de la voir.</orig>
            <reg>Quand nous sommes venus, nous espérions jouit Du bonheur de la voir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LUCRECE.</orig>
            <reg>LUCRECE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne ſçautois plus fuït.</orig>
            <reg>Je ne sautais plus fuit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COCHON-VILAIN.</orig>
            <reg>COCHON-VILAIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais laiſſez-nous aller ſalüer voſtre Femme.</orig>
            <reg>Mais laissez-nous aller saluer votre Femme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE les ſerrant.</orig>
            <reg>LE VICOMTE les serrant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vous aime tous deux, &amp; de toute mon ame.</orig>
            <reg>Je vous aime tous deux, et de toute mon âme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CIIIINIETTE En entrant dans ces lieux, je ſçais ce que je dois.</orig>
            <reg>CIIIINIETTE En entrant dans ces lieux, je sais ce que je dois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour elle, j’aime mieux vous embraſſer dix fois.</orig>
            <reg>Pour elle, j'aime mieux vous embrasser dix fois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHAN.</orig>
            <reg>CHAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>TE-PIE s’échapant.</orig>
            <reg>TÉPIE s'échappant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur.</orig>
            <reg>Monsieur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE à part.</orig>
            <reg>CLARICE à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Selon mes vœux, la choſe enfin ſe paſſe.</orig>
            <reg>Selon mes vœux, la chose enfin se passe.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHANTE-PIE a Lucrece-qui ſe défend:</orig>
            <reg>CHANTE-PIE a Lucrece-qui se défend:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſanss parler.</orig>
            <reg>sanss parler.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour la premiere fois, permettez-moy de grace.</orig>
            <reg>Pour la première fois, permettez-moi de grâce.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COCHON-VILAIN embraſſant à ſon tour le Vicomte, &amp; l'arreſtant quand:</orig>
            <reg>COCHON-VILAIN embrassant à son tour le Vicomte, et l'arrêtant quand:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le cens vun jurauire outje jaremme.</orig>
            <reg>le cens vun juravire outje jaremme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En vous embraſſant ſeul, je veux vous faire voir.</orig>
            <reg>En vous embrassant seul, je veux vous faire voir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce que je voy ſuffit pour me faire ſçavoir.</orig>
            <reg>Ce que je vois suffit pour me faire sçavoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COCHON-VILAIN.</orig>
            <reg>COCHON-VILAIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout le monde ſçait bien que je ſuis fort ſincere.</orig>
            <reg>Tout le monde sçait bien que je suis fort sincère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>à part LE VICOMTE.</orig>
            <reg>à part LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy.</orig>
            <reg>Oui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Maisje ne voy pascequoniant iardenicie;</orig>
            <reg>Maisje ne vois pascequoniant jardenicie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à Cochon-Vilain qui l’embraſſe toûjours, C’eſt aſſez.</orig>
            <reg>à Cochon-Vil qui l'embrasse toujours, C'est assez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COCH ON-VTLAINallant à Cucrece:</orig>
            <reg>COCH ON-VTLAINallant à Cucrece:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vous laiſſe, &amp; ſçais bien que je dois.</orig>
            <reg>Je vous laisse, et sais bien que je dois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Embraſſez moy plutoſt encore une, ou deux fois.</orig>
            <reg>Embrassez -moi plutôt encore une, ou deux fois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>la, bon.</orig>
            <reg>la, bon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Poyaut ſa Femme ſe défendre d'efrdr up haiſée des deux.</orig>
            <reg>Poyaut sa Femme se défendre d'efrdr up haisée des deux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHANTE-RIE à bucrece.</orig>
            <reg>CHANTE-RIE à bucre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre rigueur eſt pour nous ſans pareillè, cochon-Vilain la baiſe comme die teur deiter Chante-Pie.</orig>
            <reg>Votre rigueur est pour nous sans pareillète, cochon-Vilain la baise comme du teur deiter Chante-Pie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dO GIROIATLL.</orig>
            <reg>dO GIROIATLL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aſ N la haiſant.</orig>
            <reg>As N la haisant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LTSETTE a parr.</orig>
            <reg>LTSETTE a parr.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>284b3 Celuy-la, ma foy, n’a pas baiſé l’oreille.</orig>
            <reg>284b3 Celui-la, ma foi, n'a pas baisé l'oreille.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Meſſieurs, l’un apres l'autre, au moins allez plus doux.</orig>
            <reg>Messieurs, l'un après l'autre, au moins allez plus doux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dois-je fefmierles jeuxs ou me metde cireourroux?</orig>
            <reg>Dois-je fefmierles jeux ou me metde cireourroux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vous n’avez tous deux ſalüé que ma Femme;</orig>
            <reg>Mais vous n'avez tous deux salueré que ma Femme;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma sœuren don avon quelque depit dans l’ame.</orig>
            <reg>Ma sœuren donc avon quelque dépit dans l'âme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Moy?</orig>
            <reg>Moi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>CLARICE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHANTE-FIE.</orig>
            <reg>CHANTE-FIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous n’oſions baiſer une Fille chez vous, Apres vous avoir veu preſque entrer en couroux, De voir baiſer;</orig>
            <reg>Nous n'osions baiser une Fille chez vous, Après vous avoir vu presque entrer en courroux, De voir baiser;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, avecque bienſeance;</orig>
            <reg>Madame, avec bienséance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eal nous craigr os tous deux de vous faire une offence, Si la premiere fois que.</orig>
            <reg>épal nous craigr os tous deux de vous faire une offense, Si la première fois que.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il regarde Luerece avec dés yeux doux, &amp; luy fuit une reverence comme pour l’aprocher.</orig>
            <reg>Il regarde Luerece avec dès yeux doux, et lui fuit une révérence comme pour l'approcher.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt aſſez, Monſieur, Ie vous l’euſſe à tous deux pardonné de bon cœur.</orig>
            <reg>C'est assez, Monsieur, Je vous l'eusse à tous deux pardonné de bon cœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COCHON-VTLATN à Clariee.</orig>
            <reg>COCHONTTLATN à Clarie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis qu’enſin nous pouvons vous ſalũer ſans crainte;</orig>
            <reg>Puis qu'in nous pouvons vous salũer sans crainte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne faut vous laiſſer aucun ſujet de plainte.</orig>
            <reg>Il ne faut vous laisser aucun sujet de plainte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il va la baiſer, &amp; cependant le Vicomte prend:</orig>
            <reg>Il va la baiser, et cependant le Vicomte prend:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>la place qu’il avoit pres de Lucrece,,</orig>
            <reg>la place qu'il avait pres de Lucrece,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHARICE à part.</orig>
            <reg>CHARICE à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu'il ſent le fumier!</orig>
            <reg>qu'il sent le fumier!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHANTE-PI Eallant labaiſer à ſon tour.</orig>
            <reg>CHANTE-PI Éallant labaiser à son tour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il va la baiſer, &amp; Puis qu’il nous eſt permis.</orig>
            <reg>Il va la baiser, et Puis qu'il nous est permis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce pendant Cochon-Vilain prend ſa place, la Memeaanplemarimie</orig>
            <reg>ce pendant Cochon-Vilain prend sa place, la Memeaplemarimie</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ODiMCEſenqumvuier.</orig>
            <reg>ODiMCEsenqumvuier.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé quoy, doit on baiſer toûjours tous ſes Amis?</orig>
            <reg>Hé quoi, doit on baiser toujours tous ses Amis?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>LISETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le beau jeu!</orig>
            <reg>Le beau jeu!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je plaignois ma vie infortunée;</orig>
            <reg>Je plaignais ma vie infortunée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais je ris aujourd’huy, pour toute mon annéé.</orig>
            <reg>Mais je ris aujourd'hui, pour toute mon annéé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XI.</orig>
          <reg>SCÈNE XI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE VICOMTE, LUCRECE, CLARICE.</orig>
          <reg>LE VICOMTE, LUCRECE, CLARICE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>COCHON-VILAIN, CHANTE-PIE, LISETTE, NTCODEME.</orig>
          <reg>COCHON-VILAIN, CHANTE-PIE, LISETTE, NTCODEME.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Monſieur.</orig>
            <reg>Monsieur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>NICODEME.</orig>
            <reg>NICODÈME.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que me veux-tu?</orig>
            <reg>Que me veux-tu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NICODEME.</orig>
            <reg>NICODÈME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Praiotrelier, nil vous plaiſt</orig>
            <reg>Praiotrelier, nil vous plaît</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Etceeneor quelqu'un,</orig>
            <reg>Etceeneor quelqu'un,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NICODEME.</orig>
            <reg>NICODÈME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non.</orig>
            <reg>Non.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dis donc ce que</orig>
            <reg>Dis donc ce que</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mais venez.</orig>
            <reg>Mais venez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>NICODEME.</orig>
            <reg>NICODÈME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2inSi</orig>
            <reg>2inSi</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LUCRECE auVicomte:</orig>
            <reg>LUCRECE auVicomte:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez voir ce que ce pouroit eſtre.</orig>
            <reg>Allez voir ce que ce pourrait être.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous montrant mes talons, je vous plairois peut-eſtre.</orig>
            <reg>Vous montrant mes talons, je vous plairais peut-être.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, parle.</orig>
            <reg>Mais, parle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RICODEN L.</orig>
            <reg>RICODEN L.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que faut-il que je parle Monſieur?</orig>
            <reg>Que faut-il que je parle Monsieur?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VTCOMTE.</orig>
            <reg>LE VTCOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’as-tu point retenu ce qu’on t’a dit par cœur?</orig>
            <reg>N'as-tu point retenu ce qu'on t'a dit par cœur?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NICODEME.</orig>
            <reg>NICODÈME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dame, on dit qu’ous veniez.</orig>
            <reg>Dame, on dit qu'ous veniez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>354 Ah ma peine eſt extréme!</orig>
            <reg>354 Ah ma peine est extrême!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>LISETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Explique-toy donc mieux, mon pauvre Nicodeme.</orig>
            <reg>Explique-toi donc mieux, mon pauvre Nicodeme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NI CODEME.</orig>
            <reg>NI CODEME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Colin Poivret, qui fait la Cuifine là-bas, Dit qu’il larra tout la, ſi vous ne venez pas.</orig>
            <reg>Colin Poivret, qui fait la Cuifine -bas, Dit qu'il larra tout la, si vous ne venez pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Venez donc luy preſter la main.</orig>
            <reg>Venez donc quelque prêter la main.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé quoy donc, Traiſtre.</orig>
            <reg>Hé quoi donc, Traître.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>i.</orig>
            <reg>y.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CHANTE-PIE court mettre le hola, &amp; prend la place du Vicomte pres de Lucrece.</orig>
            <reg>CHANTE-PIE court mettre le holà, et prend la place du Vicomte pres de Lucrece.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé Monſieur.</orig>
            <reg>Hé Monsieur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, parfer de la ſorte à ſon Maiſtre?</orig>
            <reg>Quoi, parfer de la sorte à son Maître?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mbiuinonue en ſe netanunan cuaure-Pie eu ſa place, ils ſe regardent tous deux ſans ſe rien dire.</orig>
            <reg>mbiuinonue en se nétanunan cuaure-Pie eu sa place, ils se regardent tous deux sans se rien dire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHANTE-PIIB negardaut Lucrece.</orig>
            <reg>CHANTE-PIIB négardaud Lucre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Jettay qu’on ne voit rien de plus beau dans la Cour.</orig>
            <reg>Jertai qu'on ne voit rien de plus beau dans la Cour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CIOCHON-VILAIN la regardant auſsi.</orig>
            <reg>CIOCHON-VILAIN la regardant aussi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſi charmant objet peut inſpirer d’amour?</orig>
            <reg>si charmant objet peut inspirer d'amour?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHANTE-PIE au Vicomte.</orig>
            <reg>CHANTE-PIE au Vicomte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que vous avez, Monſieur, une adorable Femme!</orig>
            <reg>Que vous avez, Monsieur, une adorable Femme!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COCHON-VILAIN.</orig>
            <reg>COCHON-VILAIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rien ne peut échaper aux attraits de Madame.</orig>
            <reg>Rien ne peut échapper aux attraits de Madame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHANTE-PIE.</orig>
            <reg>CHANTE-PIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On ſçait que ſur les cœurs ils ſont les tout-puiſſans.</orig>
            <reg>On sais que sur les cœurs ils sont les tout-puissants.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COCHON-VIBAIN.</orig>
            <reg>COCHON-VIBAIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’elle a les cheveux beaux!</orig>
            <reg>Qu'elle a les cheveux beaux!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHANTE-PIE.</orig>
            <reg>CHANTE-PIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'elle a les yeux perçans!</orig>
            <reg>Qu'elle a les yeux perçans!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COCHON-VILAIN.</orig>
            <reg>COCHON-VILAIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le beau fiont!</orig>
            <reg>Le beau fiont!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHANTE-PIE.</orig>
            <reg>CHANTE-PIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le beauteint;</orig>
            <reg>Le beauteint;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COCHON-VILAINI.</orig>
            <reg>COCHON-VILAINI.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le beau nez!</orig>
            <reg>Le beau nez!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHANTE-RIE.</orig>
            <reg>CHANTE-RIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ſa bouchio Jait voir, quand elle rit;</orig>
            <reg>Que sa bouchio Jait voir, quand elle rit;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>une douceur qui rouche!</orig>
            <reg>une douceur qui rouche!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CocHoR VIEAIN.</orig>
            <reg>CocHoR VIEAIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On ne peut admirer aſlez ſes belles dents.</orig>
            <reg>On ne peut admirer aslez ses belles dents.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GHANTE-PIE.</orig>
            <reg>GHANTE-PIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On a bien du plaiſir lors qu'elle mord les Genss.</orig>
            <reg>On a bien du plaisir lors qu'elle mord les Genss.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COCHON-VILAIN.</orig>
            <reg>COCHON-VILAIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les belles lévres!</orig>
            <reg>Les belles lèvres!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ah!</orig>
            <reg>ah!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINTDEBIE.</orig>
            <reg>CINTDEBIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Diroit-on pas de roſes, Du plus bel incarnat, &amp; fraiſenement écloſes?</orig>
            <reg>Dirait-on pas de roses, Du plus bel incarnat, et fraisenement écloses?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COCHON-VILAIN.</orig>
            <reg>COCHON-VILAIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne puis me laſſer d’admirer ce beau cou.</orig>
            <reg>Je ne puis me lasser d'admirer ce beau cou.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICEà Liſette.</orig>
            <reg>CLARICÉà Lisette.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ila le pouſſent à bout.</orig>
            <reg>Ila le poussent à bout.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE aCIariδ Cela le rendra fous</orig>
            <reg>LISETTE aCIariδ Cela le rendra fous</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHANTE-PIE.</orig>
            <reg>CHANTE-PIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On ne ſçauroit trouver une plus belle oreille.</orig>
            <reg>On ne saurait trouver une plus belle oreille.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COCHON-VILAIN.</orig>
            <reg>COCHON-VILAIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle eſt belle, bien faite, &amp; petite, &amp; vermeille,</orig>
            <reg>Elle est belle, bien faire, et petite, et vermeille,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>S MlMiler na, La belle gorge, ô Ciel!</orig>
            <reg> SlMiler na, La belle gorge, ô Ciel!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COCHON-VILAIN.</orig>
            <reg>COCHON-VILAIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les admirables mains!</orig>
            <reg>Les admirables mains!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHANTE-PIE.</orig>
            <reg>CHANTE-PIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa taille ſeule peut charmer tous les Humains,</orig>
            <reg>Sa taille seule peut charmer tous les Humains,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COCHON-VILAIN.</orig>
            <reg>COCHON-VILAIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>les deuan paaues Penta elear</orig>
            <reg>les devan paues Penta élar</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le feite, que je penſe.</orig>
            <reg>Le fécite, que je pense.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE à part.</orig>
            <reg>LISETTE à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il fait bien, là-deſſus, de garder le ſilence.</orig>
            <reg>Il fait bien, là-dessus, de garder le silence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COCHON-VILAIN.</orig>
            <reg>COCHON-VILAIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mtuu doit demeurer duccord qu’elle a bon aus</orig>
            <reg>mu doit demeurer duccord qu'elle a bon aux</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE à part.</orig>
            <reg>LE VICOMTE à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Juſqu’icy je me ſuis empeſché de parler, De peur d’en dire trop.</orig>
            <reg>Jusqu'ici je me suis empêché de parler, De peur d'en dire trop.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHANTE-PIE.</orig>
            <reg>CHANTE-PIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut mener Madame, Voir la belle Maiſon du Baron de Vigame.</orig>
            <reg>Il faut mener Madame, Voir la belle Maison du Baron de Vigame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mais.</orig>
            <reg>Mais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LE VICEMTE.</orig>
            <reg>LE VICEMTE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COCHON-VILAIN.</orig>
            <reg>COCHON-VILAIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il la faut mener encor voir dix Chaſteaux, ui ne luy cedent pas, &amp; qu’on oroit auſſi beaux.</orig>
            <reg>Il la faut mener encor voir dix Châteaux, ui ne lui cèdent pas, et qu'on orait aussi beaux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Si.</orig>
            <reg>Si.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHANTE-PIE.</orig>
            <reg>CHANTE-PIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je la veux mener chez Moimeur de onanoje.</orig>
            <reg>Je la veux mener chez Moimeur de onanoje.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Quoy.</orig>
            <reg>Quoi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COCHON-VILAIN.</orig>
            <reg>COCHON-VILAIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous lons auſi chez Monſieur de Cour-Joye.</orig>
            <reg>Nous lons ausi chez Monsieur de Cour-Je.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>EB VICOMIE.</orig>
            <reg>EB VICOMIE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHANTE-PIE.</orig>
            <reg>CHANTE-PIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Meſſieurs de Lampont, &amp; de Crocan-Villiers, Sur noſtre ſeul recit, viendront tous des premiers.</orig>
            <reg>Messieurs de Lampont, et de Crocan-Villiers, Sur notre seul récit, viendront tous des premiers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Licas  LE VICOMTE.</orig>
            <reg>Licas LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COCHON-VILAIN.</orig>
            <reg>COCHON-VILAIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De tont le Pais ene doit eſtte amée.</orig>
            <reg>De tont le Pais ene doit estte amée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Je ne.</orig>
            <reg>Je ne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHANTE-PIE.</orig>
            <reg>CHANTE-PIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Noſtre jeuneſſe en ſera bien charmée.</orig>
            <reg>Notre jeunesse en sera bien charmée,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Croyez.</orig>
            <reg>Croyez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COCHON-VILAIN.</orig>
            <reg>COCHON-VILAIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout le Païs tondra bientoſt chez vous, Apprenant que Madame a des charmes ſi doux.</orig>
            <reg>Tout le Pays tondra bientôt chez vous, Apprenant que Madame a des charmes si doux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Içy ils parlent bas à Lucrece &amp; Clarice, &amp; Liſette les regarde avec étonnement.</orig>
            <reg>Iy ils parlent bas à Lucre et Clarice, et Lisette les regarde avec étonnement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DE VICOMTE.</orig>
            <reg>DE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne parleray plus, que chacun ne ſe taiſe;</orig>
            <reg>Je ne parlerai plus, que chacun ne se taise;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je leur pourray parler, alors plus a mon aiſe;</orig>
            <reg>Je leur pourrai parler, alors plus à mon aise;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Juſques dans le goſierils me coupent les mots, Et leur langue maudite, eſt ſans aucun repos.</orig>
            <reg>Jusque dans le gosierils me coupent les mots, Et leur langue maudite, est sans aucun repos.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>CLARICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils ont, ſans l'épargner, pouſſé ſa jalouſie.</orig>
            <reg>Ils ont, sans l'épargner, poussé sa jalousie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHANTE-PIE s’éloignant un peu, Un mot ou deux, Monſieur.</orig>
            <reg>CHANTE-PIE s'éloignant un peu, Un mot ou deux, Monsieur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut que je vous die.</orig>
            <reg>Il faut que je vous die.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais je croy que je dois paſſer de ce coſté, Car a vec que raiſon je crains d’eſtre écouté</orig>
            <reg>Mais je crois que je dois passer de ce côté, Car a vec que raison je crains d'être écouté</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COCHON-VILAIN à Lucrece.</orig>
            <reg>COCHON-VILAIN à Lucrece.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ii is dans le Jardin, car ils ont, que je penſe, A ſe parler tous deux!</orig>
            <reg> ji dans le Jardin, car ils ont, que je pense, A se parler tous deux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>d’affaires d’importance,</orig>
            <reg>d'affaires d'importance,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ECENECE.</orig>
            <reg>ECCENCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons.</orig>
            <reg>Allons.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſuy-moy donc, &amp; demeure avec nous,</orig>
            <reg>Mais suis-moi donc, et demeure avec nous,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE à part.</orig>
            <reg>CLARICE à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui peut faue tarder Monſieur de Bois-le-Roux?</orig>
            <reg>Qui peut fave tarder Monsieur de Bois-le-Roux?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XII.</orig>
          <reg>SCÈNE XII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE VICOMTE, CHANTE-PIE,</orig>
          <reg>LE VICOMTE, CHANTE-PIE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il adore ma Femme!</orig>
            <reg>Il adore ma Femme!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHANTE-PIE le tirant comme pour luy parler encore.</orig>
            <reg>CHANTE-PIE le tirant comme pour lui parler encore.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Etde piuss.</orig>
            <reg>Éde piuss.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, je croy, eje la doy toûjours tenir aupres de moy.</orig>
            <reg>Ah, je crois, éje la dois toujours tenir auprès de moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il la cherche de da main ſans tourner la teſte.</orig>
            <reg>Il la cherche de da main sans tourner la tête.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHANTE-PIE.</orig>
            <reg>CHANTE-PIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ferez bien.</orig>
            <reg>Vous ferez bien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE la cherchant toûjours.</orig>
            <reg>LE VICOMTE la cherchant toujours.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Donnez d'onc voſtre main, Madame?</orig>
            <reg>Donnez d'onc votre main, Madame?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C ij</orig>
            <reg>Ç ij</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Se retournaut.</orig>
            <reg>Se retournaut.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais je ne trouve rien.</orig>
            <reg>Mais je ne trouve rien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Où peut eſtre ma Femme?</orig>
            <reg>Où peut être ma Femme?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>CLARICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils ſont dans le Jardin.</orig>
            <reg>Ils sont dans le Jardin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MNNIA.</orig>
            <reg>MNNIA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>M Las.</orig>
            <reg>M Mas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que je ſuis malheureux!</orig>
            <reg>Que je suis malheureux!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICL.</orig>
            <reg>CLARICL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne vous emportez pas, Liſette eſt avec eux.</orig>
            <reg>Ne vous emportez pas, Lisette est avec eux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On doit peu ſe fier à telle Sentinelle.</orig>
            <reg>On doit peu se fier à telle Sentinelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pardon, Monſieur, je vay courir viſte apres elle.</orig>
            <reg>Pardon, Monsieur, je vais courir vite après elle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SOBED AXTT2 CHANTE.</orig>
          <reg>SOBED AXTT2 CHANTE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>PIE, CLARICE.</orig>
          <reg>PIE, CLARICE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHANTE-PIE.</orig>
            <reg>CHANTE-PIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vOiſſſe tout le Pals à leeu quIeit jaloux, Nous avions fait deſſein d’en bien rire entre nous;</orig>
            <reg>vOisseau tout le Pals à lev quIeit jaloux, Nous avions fait dessein d'en bien rire entre nous;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je puis vous l’avoüer, car de l’air qu’il vous traite, Vous n’avez pas ſujet d’en eſtre ſatisfaite.</orig>
            <reg>Je puis vous l'avouer, car de l'air qu'il vous traite, Vous n'avez pas sujet d'en être satisfaite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>CLARICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non;</orig>
            <reg>Non;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais pour m’obliger, quittons-nous, car je croy Qu’il pourroit devenir auſſi jaloux de moy.</orig>
            <reg>mais pour m'obliger, quittons-nous, car je crois Qu'il pourrait devenir aussi jaloux de moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHANTE-PIE.</orig>
            <reg>CHANTE-PIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſuis toûjours ſoûmis, quand le Sexe commande,</orig>
            <reg>Je suis toujours soumis, quand le Sexe commande,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>OMMOD ALEV.</orig>
          <reg>OMOD ALEU.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE ſeule.</orig>
            <reg>CLARICE seule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On Amant ne vient point.</orig>
            <reg>On Amant ne vient point.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieu, que j’apteM hende!</orig>
            <reg>Ô Dieu, que j'apteM hende!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il manquoit à venir, j’aurois beaucoup d’ennuy, Car cette Feſte-cy ne ſe fait que pour luy.</orig>
            <reg>S'il manquait à venir, j'aurais beaucoup d'ennui, Car cette Fête-cy ne se fait que pour lui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il vient à propos.</orig>
            <reg>Mais il vient à propos.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENPAXV.</orig>
          <reg>SCENPAXV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLARICE, M.</orig>
          <reg>CLARICE, M.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DE BOIS-LE-ROUX.</orig>
          <reg>DE BOIS-LE-ROUX.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>CLARICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’Eſt trop vous faire attendre.</orig>
            <reg>C'Est trop vous faire attendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BOIS-LE-ROUX.</orig>
            <reg>BOIS-LE-ROUX.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, j’ay beaucoup de graces a vous rendre, Et vomle eipilt le laitcomontie parle tou.</orig>
            <reg>Madame, j'ai beaucoup de grâces a vous rendre, Et vomle éjpilt le laitcomontie parle tou.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>CLARICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que n’entreprend-on point, quand on a de l’amour?</orig>
            <reg>Que n'entreprend-on point, quand on a de l'amour?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mon cœur.</orig>
            <reg>Mon cœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>BOIS-LE-ROUX.</orig>
            <reg>BOIS-LE-ROUX.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>CLARICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah ne ſongeons du tout qu’à noſtre affaire;</orig>
            <reg>Ah ne songeons du tout qu'à notre affaire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Frere eſt ſi jaloux, ſi bourru, ſi ſevere, 9 &amp; ſe cioqne pouvon vous parſer qu aujourd’huy,</orig>
            <reg>Mon Frère est si jaloux, si bourru, si sévère, 9 et se cioqne pouvon vous parser qu 'hui,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BOIS-LE-ROUX.</orig>
            <reg>BOIS-LE-ROUX.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mimm pancanqu dieu inenagerdevant luy.</orig>
            <reg>mimm pancanqu dieu inénagerdevant ici.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le voicy.</orig>
            <reg>Le voici.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>CLARICE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XVI.</orig>
          <reg>SCÈNE XVI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DOLIE, Do SIDOD, CEARICE, BOIS-LE-ROUX.</orig>
          <reg>DOLIE, Do SIDOD, CEARICE, BOIS-LÉROUX.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DE leurs mains j’ay ſeeu tirer ma Femme:</orig>
            <reg>DE leurs mains j'ai sû tirer ma Femme:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais Dieu, que celuy-cy met de trouble en mon ame!</orig>
            <reg>Mais Dieu, que celui-cy met de trouble en mon âme!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tiedil Cuil blondin, dil Poupi, du loudre Qui connoiſſant la Cour, doit eſtre bien madré.</orig>
            <reg>tiedil Cuil blondin, dil Poupi, du loudre Qui connaissant la Cour, doit être bien madré.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il le ſaluë &amp; ſe retourne vers ſa Femme, pour luy fair e figne de ſe ſouvenir de l’oreille.</orig>
            <reg>Il le salue et se retourne vers sa Femme, pour lui fair e igné de se souvenir de l'oreille.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BOIS-LE-ROUX.</orig>
            <reg>BOIS-LE-ROUX.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, Monſieur, c’eſt donc là Madame voſtre Femme?</orig>
            <reg>Quoi, Monsieur, c'est donc là Madame votre Femme?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne répond que de la teſte, &amp; ſe met quaſi au deuant d’elle, de peur qu’il ne la baiſe.</orig>
            <reg>Il ne répond que de la tête, et se met quasi au devant d'elle, de peur qu'il ne la baise.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quoy, tout de bon?</orig>
            <reg>Mais quoi, tout de bon?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hay.</orig>
            <reg>Hais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BOIS-LE-ROUX.</orig>
            <reg>BOIS-LE-ROUX.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſuis ravy, Madame, Que Monſieur le Vicomte ait ſi bien mis ſon cœur;</orig>
            <reg>Je suis ravi, Madame, Que Monsieur le Vicomte ait si bien mis son cœur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Serrant la main au Vicomte.</orig>
            <reg>Serrant la main au Vicomte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſçait bien que je ſuis toûjours ſon Serviteus, Et ne doit point douter que mon cœur ne partage Le plaiſir qu'il reſſent d’un ſi grand avantage.</orig>
            <reg>Il sçait bien que je suis toujours son Serviteus, Et ne doit point douter que mon cœur ne partage Le plaisir qu'il ressent d'un si grand avantage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE à part.</orig>
            <reg>LE VICOMTE à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’honneſte Homme!</orig>
            <reg>L'honnête Homme!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>on ne peut, jamais trop le priſer, Voir une belle Femme, &amp; ne la point baiſer!</orig>
            <reg>on ne peut, jamais trop le priser, Voir une belle Femme, et ne la point baiser!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne m’en puis tenir, il faut que je l'embraſſe.</orig>
            <reg>Je ne m'en puis tenir, il faut que je l'embrasse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous me ferez, Monſieur, une ſenſible grace, L’embraſſant.</orig>
            <reg>Vous me ferez, Monsieur, une sensible grâce, L'embrassant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De croire que.</orig>
            <reg>De croire que.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XVII.</orig>
          <reg>SCÈNE XVII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>EE VICOMTE, LUCRECE, CLARICE, BOIS.</orig>
          <reg>CE VICOMTE, LUCRECE, CLARICE, BOIS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE-ROUX, NICODEME, LISETTE.</orig>
          <reg>LE-ROUX, NICODÈME, LISETTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NICO.</orig>
            <reg>NICO.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DEME à Bois-le-Roux.</orig>
            <reg>DÈME à Bois-le-Roux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nl Onſieur on voudroit vous parlets</orig>
            <reg>Nl Onsieur on voudrait vous parlets</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BOIS-LE-ROUX.</orig>
            <reg>BOIS-LE-ROUX.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous me permettrez bien.</orig>
            <reg>Vous me permettrez bien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou bien faire venir.</orig>
            <reg>Ou bien faire venir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous y pouvez aller,</orig>
            <reg>Vous y pouvez aller,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>1</orig>
          <reg>1</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XVIII.</orig>
          <reg>SCÈNE XVIII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>1oulln,doGunon, ChICE, LISETTE.</orig>
          <reg>1oulln,doGunon, ChICE, LISETTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ENcore qu’il me plaiſe, yuvodureis bien di peu, te parler à mon aiſe, Et que pour unquart-d’heure on le pût amuſer:</orig>
            <reg>ENcore qu'il me plaise, yvodureis bien di -moi, te parler à mon aise, Et que pour unquart-d'heure on le pût amuser:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu pounois au Judin aveeque ly cauler.</orig>
            <reg>Tu pounais au Judin aveuque li cauler.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Moy?</orig>
            <reg>Moi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>CLARICE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’affaire ſera, ſi tu veux, bientoſt faite:</orig>
            <reg>L'affaire sera, si tu veux, bientôt faite:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour trouver des raiſons, tu n’es pas mal adraite,</orig>
            <reg>Pour trouver des raisons, tu n'es pas mal adraite,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE à part.</orig>
            <reg>CLARICE à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout luccede ames vœur, haur.</orig>
            <reg>Tout lucède âmes vœur, haur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais.</orig>
            <reg>Mais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais oblige-moy, Et tâche à faire, enfin, ce foible effort ſur toy.</orig>
            <reg>Mais oblige-moi, Et tâche à faire, enfin, ce faible effort sur toi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>e ſiile le us * Regardant Lucrece &amp; Liſette d’un regard malibens ( conrens.</orig>
            <reg>eu siile le us * Regardant Lucre et Lisette d'un regard malibens ( conrents.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vrayment, il ſera grand.</orig>
            <reg>Vraiment, il sera grand.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>* Cela ne me plaiſt guere:</orig>
            <reg>* Cela ne me plaît guère:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pour vous obliger, que ne voudrois-je faire?</orig>
            <reg>Mais pour vous obliger, que ne voudrais-je faire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu m’oblige toûjours, je n’en ſuis pas ſurpris,</orig>
            <reg>Tu m'oblige toujours, je n'en suis pas surpris,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>LISETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt là donner aux Loups à garder les Brebis.</orig>
            <reg>C'est là donner aux Loups à garder les Brebis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XIX.</orig>
          <reg>SCÈNE XIX.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE VICOMTE, LUCRECE, CLARICE, LISETTE, BOIS-LE-ROUX.</orig>
          <reg>LE VICOMTE, LUCRECE, CLARICE, LISETTE, BOIS-LE-ROUX.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BOIS-LE-ROUX.</orig>
            <reg>BOIS-LE-ROUX.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Onſieur de Bois-Doüillet eſt celuyqu’on demãde.</orig>
            <reg>Onsieur de Bois-Doüillet est celuiqu'on demãde.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>NI Comme nos Noms n’ont pas de difference grãde, Et qu’on içant qu’il devont iouper a vecque nous, Au lieu de Bois.</orig>
            <reg>NI Comme nos Noms n'ont pas de différence grãde, Et qu'on içant qu'il devont jouper a vecque nous, Au lieu de Bois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Doüillet, on a dit Bois-le-Roux:</orig>
            <reg>Douillet, on a dit Bois-le-Roux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais.</orig>
            <reg>Mais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>CLARICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A propos de Bois, le noſtre eſt admirable, Telt pius haut que inoy.</orig>
            <reg>À propos de Bois, le nôtre est admirable, Telt pius haut que inoi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BOIS-LE-ROUX.</orig>
            <reg>BOIS-LE-ROUX.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cela n’eſt pas croyable, Le Bois ne peut icy croiſtre ſi promptement.</orig>
            <reg>Cela n'est pas croyable, Le Bois ne peut ici croître si promptement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE riant.</orig>
            <reg>LE VICOMTE riant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’équivoque eſt gentille, &amp; dite galamment.</orig>
            <reg>L'équivoque est gentille, et dite galamment.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CEnRMODnnuuuluuu, qui paroiſt Allons-y.</orig>
            <reg>CEnRMODnnuuuluuu, qui paraît Allons-y.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſurpris de ſa propoſition.</orig>
            <reg>surpris de sa proposition.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMIE.</orig>
            <reg>LE VICOMIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous ſuivrons.</orig>
            <reg>Nous suivrons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BOIS-LE-ROUX.</orig>
            <reg>BOIS-LE-ROUX.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A vous geſner pour moy.</orig>
            <reg>À vous gêner pour moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que rien ne vous oblige</orig>
            <reg>Que rien ne vous oblige</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous vous ſuivrons, vous dis-je.</orig>
            <reg>Nous vous suivrons, vous dis-je.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BOIS-LE-ROUX.</orig>
            <reg>BOIS-LE-ROUX.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne veux point du tout vous cauſer d’embarras;</orig>
            <reg>Je ne veux point du tout vous causer d'embarras;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vous m’obligerez de ne vous preſſer pas.</orig>
            <reg>Et vous m'obligerez de ne vous presser pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>LISETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On ne ſçauroit trouver un Homme plus ſincere.</orig>
            <reg>On ne saurait trouver un Homme plus sincère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XX.</orig>
          <reg>SCÈNE XX.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE VICOMTE, LUCRECE, LISETTE.</orig>
          <reg>LE VICOMTE, LUCRECE, LISETTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOM IE entre tont a coup dans un grand chagrin, &amp; di tapres.</orig>
            <reg>LE VICOM IE entre tont a coup dans un grand chagrin, et di taprès.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’Eſtois preſque dupé.</orig>
            <reg>L'Étais presque dupé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LUCRECE.</orig>
            <reg>LUCRECE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui vous met en colere?</orig>
            <reg>Qui vous met en colère?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EDTROOMTE.</orig>
            <reg>EDTROMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’allois donner dedans.</orig>
            <reg>J'allais donner dedans.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LUCRECE.</orig>
            <reg>LUCRECE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, Monſieur, qu’avez-vous?</orig>
            <reg>Mais, Monsieur, qu'avez-vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VTCOMTE.</orig>
            <reg>LE VTCOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>avois l’eſprit bouché.</orig>
            <reg>avais l'esprit bouché.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LUCRECE.</orig>
            <reg>LUCRECE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D'où vient donc ce couroux?</orig>
            <reg>D'où vient donc ce courroux?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>C’eſt aſſez.</orig>
            <reg>C'est assez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LUCRECE à Liſette.</orig>
            <reg>LUCRECE à Lisette.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De ma Sœur, il a connu la flâme.</orig>
            <reg>De ma Sœur, il a connu la flamme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Nous vetrons.</orig>
            <reg>Nous vétrons.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LUCRECE.</orig>
            <reg>LUCRECE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils n’ont point merité tant de blâme.</orig>
            <reg>Ils n'ont point mérité tant de blâme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Teſte-bleu!</orig>
            <reg>Tête-bleu!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LUCRECE.</orig>
            <reg>LUCRECE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous devez excuſer voſtre Sœur.</orig>
            <reg>Vous devez excuser votre Sœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Il l’entend.</orig>
            <reg>Il l'entend.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LOCRECE.</orig>
            <reg>LOCRECE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous aviez auſſi trop de rigueur,</orig>
            <reg>Vous aviez aussi trop de rigueur,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A deſſein, moy preſent, il vous a mépriſée, Et d’abord en entrant ne vous a point baiſée!</orig>
            <reg>À dessein, moi présent, il vous a méprisée, Et d'abord en entrant ne vous a point baisée!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cependant il devoit vous baiſer, que je crois, venane vous von cner vous pour la piemere fois:</orig>
            <reg>Cependant il devait vous baiser, que je crois, venane vous von cèner vous pour la piemere fois:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais de ce fin Galant, c’eſt ſans doute une adreſſe, Pour ne pas faire voir devant moy ſa tendreſſe.</orig>
            <reg>Mais de ce fin Galant, c'est sans doute une adresse, Pour ne pas faire voir devant moi sa tendresse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LUCRECE.</orig>
            <reg>LUCRECE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’on me baiſe, Monſieur, ou ne me baiſe pas, On vous cauſe toûjours un pareil embarras:</orig>
            <reg>Qu'on me baise, Monsieur, ou ne me baise pas, On vous cause toujours un pareil embarras:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais avec un Jaloux on ne ſçait comment faireEt meſme ce qu’il veut ne le peut fatisfaire.</orig>
            <reg>Mais avec un Jaloux on ne sait comment faireEt même ce qu'il veut ne le peut satisfaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je croy n’avoir pas tort de vous parler ainſi;</orig>
            <reg>Je crois n'avoir pas tort de vous parler ainsi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt un Amant poudré, doucereux, &amp; tranſi, Et les Femmes, morbleu, dans le Siecle où nous sõmes;</orig>
            <reg>C'est un Amant poudré, doucereux, et transi, Et les Femmes, morbleu, dans le Siècle où nous sommes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aiment ces Blondins-là, qui.</orig>
            <reg>Aiment ces Blondins-là, qui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qui ne ſont pas Hõmes.</orig>
            <reg>qui ne sont pas Hommes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cõme il n’en veut qu’à vous, je croy que de bon cœur Il enrage à preſent de n’avoir que ma Sœur.</orig>
            <reg>Comme il n'en veut qu'à vous, je crois que de bon cœur Il enrage à présent de n'avoir que ma Sœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>LISETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt juſtement cela.</orig>
            <reg>C'est justement cela.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je croy bien qu’en ton ame, Quoy qu’il brûle pour toy, tu condamnes ſa flamel Et comme je connois qu’ils te déplaiſent tous, Il te faut éviter de fouper a vec nous;</orig>
            <reg>Je crois bien qu'en ton âme, Quoi qu'il brûle pour toi, tu condamnes sa flamnel Et comme je connais qu'ils te déplaisent tous, Il te faut éviter de souper a vec nous;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et tu dois, pour cela, pendant la promenade, Revenir tout d’un coup, feignant d’eſtre malade, Et t’aller mettre au lit tout auſſi-toſt.</orig>
            <reg>Et tu dois, pour cela, pendant la promenade, Revenir tout d'un coup, feignant d'être malade, Et t'aller mettre au lit tout aussitôt.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>LISETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’aller coucher de jour, un propre Lundy gras!</orig>
            <reg>S'aller coucher de jour, un propre Lundi gras!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMIL.</orig>
            <reg>LE VICOMIL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’entens que tu viendras luy tenir compagnie,</orig>
            <reg>J'entends que tu viendras Seigneur tenir compagnie,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LUCRECE.</orig>
            <reg>LUCRECE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je den eure immobile, &amp; voſtre jolouſie Me paroiſt aujourd’huy ridicule à tel point.</orig>
            <reg>Je den eure immobile, et votre jolousie Me paraît aujourd'hui ridicule à tel point.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu prens tout de travers, car je n’en reſſens point, Ale bien, Mignome, emines-tu pas ſeſoluë?</orig>
            <reg>Tu prends tout de travers, car je n'en ressens point, Ale bien, Mignome, emines-tu pas sesolue?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LUCRECE.</orig>
            <reg>LUCRECE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous vous moquez de moy.</orig>
            <reg>Vous vous moquez de moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Je le veux.</orig>
            <reg>Je le veux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De puiſſance abſoluë,</orig>
            <reg>De puissance absolue,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LOCREOL.</orig>
            <reg>LOCREOL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais.</orig>
            <reg>Mais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, quoy?</orig>
            <reg>Mais, quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je ſuis le Maiſtre enfin.</orig>
            <reg>je suis le Maître enfin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LUCRECE à part.</orig>
            <reg>LUCRECE à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Maiſtre des Foux fieffez.</orig>
            <reg>Maître des Foux fieffez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous avez du enagrin;</orig>
            <reg>vous avez du enrin;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelqu’autre Campagnard pourroit encor vous plaire;</orig>
            <reg>Quelqu'autre Campagnard pourrait encor vous plaire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ne l'eur montrez pus un viſage ſevere, Vous en aimez icy de rougeaux, &amp; de frais, Qui paroiſſent émeus en voyant vos attraits.</orig>
            <reg>Vous ne l'eur montrez pus un visage sévère, Vous en aimez ici de rougeaux, et de frais, Qui paraissent émus en voyant vos attraits.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LUCRECE.</orig>
            <reg>LUCRECE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray qu’en mon cœur tant de belles figures Ont fait, tout a la fois, de profondes bleſſures, Qui pourroit s’en defendre?</orig>
            <reg>Il est vrai qu'en mon cœur tant de belles figures Ont fait, tout à la fois, de profondes blessures, Qui pourrait s'en défendre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ils ſont ſi ragoutans, Qu’on ne ſçauroit contre eux reſiſter bien long-temps, Comme leur bonne mine eſt rare &amp; ſans pareille.</orig>
            <reg>ils sont si ragoutants, Qu'on ne saurait contre eux résister bien longtemps, Comme leur bonne mine est rare et sans pareille.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>en tspas à tous fait baiſer voſtre oreille;</orig>
            <reg>en tspas à tous fait baiser votre oreille;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais je veux que l’on faſſe, enfin, ce que j’ay dit.</orig>
            <reg>Mais je veux que l'on fasse, enfin, ce que j'ai dit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LUCRECE.</orig>
            <reg>LUCRECE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vay me retirer, mais ſans me mettre au lit, Et me vanger, par là, de voſtre jalouſie Qui fournira dequoy faire une Comedie.</orig>
            <reg>Je vais me retirer, mais sans me mettre au lit, Et me venger, par là, de votre jalousie Qui fournira dequoy faire une Comédie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Liſette, allons, ſuy-moy.</orig>
            <reg>Lisette, allons, suivi-moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>LISETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, c’eſt donc tout de bons!</orig>
            <reg>Quoi, c'est donc tout de bons!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE ſeul.</orig>
            <reg>LE VICOMTE seul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Se rira qui voudra de ma précaution.</orig>
            <reg>Se rira qui voudra de ma précaution.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XXI.</orig>
          <reg>SCÈNE XXI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE VICOMTE, NICODEME.</orig>
          <reg>LE VICOMTE, NICODÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE VICOMTE.</orig>
          <reg>LE VICOMTE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ue veux-tu?</orig>
          <reg>Que veux-tu?</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NICODEME.</orig>
            <reg>NICODÈME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne ſçay, pourtant je vous apporte Une Lettre, Monſieur, qu’on dit qui vous importe.</orig>
            <reg>Je ne sais, pourtant je vous apporte Une Lettre, Monsieur, qu'on dit qui vous importe.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>LE VICOMTE lit.</orig>
          <reg>LE VICOMTE lit.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>A MONSIEUR LE VICOMTE</orig>
          <reg>À MONSIEUR LE VICOMTE</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DE LA SABLONNIERE.</orig>
            <reg>DE LA SABLONNIÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>IE croy que noſtre amitié m'obligé à vous avertir que Cephiſe a dit à ma Fille en grande confidence, que l’Amour aſſembleroit aujourd'huy chez vous bien des Gens que vous n’attendiez pas, &amp; que vous ſeriez dupé d’une maniere qui feroit rire toute la Province.</orig>
            <reg>JE crois que notre amitié m'obligé à vous avertir que Céphise a dit à ma Fille en grande confidence, que l'Amour assemblerait aujourd'hui chez vous bien des Gens que vous n'attendiez pas, et que vous seriez dupé d'une manière qui ferait rire toute la Province.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous connoiſtrez avant la fin du jour, ſi elle a dit vray, par l’aſſemblée que vous aurez.</orig>
            <reg>Vous connaîtrez avant la fin du jour, si elle a dit vrai, par l'assemblée que vous aurez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt tout ce qu'u pn favon diay qui jenu pruqnon u'eſtre toujours voſtre Amy,</orig>
            <reg>C'est tout ce qu'ê pn savon diai qui jenu pruqnon être toujours vôtre Amy,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DE CORNANDONNE.</orig>
            <reg>DE CORNANDONNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE apres avoir témoigné du dépit.</orig>
            <reg>LE VICOMTE après avoir témoigné du dépit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Wa-t-en dire à celuy qui t'a donné ce mot, Que je feray réponſe a ſon Maiſtre au plutoſt.</orig>
            <reg>Wa-t-en dire à celuy qui t'a donné ce mot, Que je feray réponse a son Maistre au plutost.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XXII.</orig>
          <reg>SCÈNE XXII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE VICOMTE, LISETTE</orig>
          <reg>LE VICOMTE, LISETTE</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE ſans lavoir.</orig>
            <reg>LE VICOMTE sans lavoir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AU dans un tel malheur, que reſoudre, &amp; que faire!</orig>
            <reg>AU dans un tel malheur, que résoudre, et que faire!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE au bout du Theatre.</orig>
            <reg>LISETTE au bout du Théâtre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pocoimtoio ulee jeun qu'ient dien en colere, Il a ſon humeur noire, &amp; ſes chagrins jaloux, Et tantoit, commenraut, pertera contre tous.</orig>
            <reg>pocoimtoio ulee jeun qu'ient dien en colère, Il a son humeur noire, et ses chagrins jaloux, Et tantait, commenraut, pertera contre tous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſuis au deſeſpoir, la fureur me tranſporte.</orig>
            <reg>Je suis au désespoir, la fureur me transporte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>LISETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout tremble devant luy, quand il eſt de la ſorte,</orig>
            <reg>Tout tremble devant Seigneur, quand il est de la sorte,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne ſçay qui me tient.</orig>
            <reg>Je ne sais qui me tient.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>LISETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyez-vous le Jalous, Eſt-il pas bien aimable?</orig>
            <reg>Voyez-vous le Jalous, Est-il pas bien aimable?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien, mariez-vous.</orig>
            <reg>Hé bien, mariez-vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Morbleu!</orig>
            <reg>Morbleu!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>HTCOMTE.</orig>
            <reg>HTCOMTE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>LISETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tous les Jaloux s’empeſcheroient de l'eſtre Si dans cette humeur noire ils ſe pouvoient conneſtre.</orig>
            <reg>Tous les Jaloux s'empêcheraient de l'être Si dans cette humeur noire ils se pouvaient connaître.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE faiſant quelques pas.</orig>
            <reg>LE VICOMTE faisant quelques pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ciel!</orig>
            <reg>Ciel!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>haut.</orig>
            <reg>haut.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>LISETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La chamondit vray, Que ie piaiſrem aonx De faire un Cocu d’vn Ialoux</orig>
            <reg>La chamondit vrai, Que ainsi piaisrem àonx De faire un Cocu d'un Jaloux</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ah.</orig>
            <reg>Ah.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Vicomte ayant eſté deçà delà, ſe retourne bruſquement &amp; ſe trouve contre Liſette, qui s’enfuit de l’autre coſté comme toute éperdué.</orig>
            <reg>Le Vicomte ayant été deçà delà, se retourne brusquement et se trouve contre Liste, qui s'enfuit de l'autre côté comme toute éperdué.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſuis morte, j’ay parlé trop haut.</orig>
            <reg>Je suis morte, j'ai parlé trop haut.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE regardantde temps en temps Liſette, &amp; ſongeant touteſois encore à ſa Femme.</orig>
            <reg>LE VICOMTE regardantde temps en temps Lisette, et songeant toutesois encore à sa Femme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Traiſtreſſe!</orig>
            <reg>Traîtresse!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>« aytajouhemntecade aa laune ſagene.</orig>
            <reg>« aytajouhemntecade " ".</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE croyant qu’il l’avoit entenduë, voulant s’excuſer.</orig>
            <reg>LISETTE croyant qu'il l'avait entendue, voulant s'excuser.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n’eſt qu’une Chanſon.</orig>
            <reg>Ce n'est qu'une Chanson.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Une Chanſon?</orig>
            <reg>Une Chanson?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tay-toy, Je ſçay les ſentimens qu’icy l’on a de moy, Carogne.</orig>
            <reg>Tais-toi, Je sais les sentiments qu'ici l'on a de moi, Carogne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>LISETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyant le Vicomte s’arracherles cheveux:</orig>
            <reg>Voyant le Vicomte s'arracherles cheveux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais Monſieur.</orig>
            <reg>Mais Monsieur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Arrachez, bon, courage:</orig>
            <reg>Arrachez, bon, courage:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il en pouvoit crever, ce ſeroit grand dommage.</orig>
            <reg>S'il en pouvait crever, ce serait grand dommage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’il ſe fair les yeux doux!</orig>
            <reg>Qu'il se fair les yeux doux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le bel objet à voir!</orig>
            <reg>le bel objet à voir!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2 cii.</orig>
            <reg>2 cy.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>conſiderer, que n’a-t-il un Miroir?</orig>
            <reg>considérer, que n'a-t-il un Miroir?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2</orig>
            <reg>2</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICUMTE encore tout tranſporté.</orig>
            <reg>LE VICUMTE encore tout transporté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Filles de Paris ſont pour moy trop ruſées.</orig>
            <reg>Les Filles de Paris sont pour moi trop rusées.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Vous vous bleſſez.</orig>
            <reg>Vous vous blessez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ETSETIE.</orig>
            <reg>ETSETIE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE à Liſette.</orig>
            <reg>LE VICOMTE à Lisette.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’ay ſceu démeſſer vos fuſées;</orig>
            <reg>J'ai su démêler vos fusées;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aveema Temme, em, je Içay que tut entens;</orig>
            <reg>Avema Temme, em, je Jais que tut entends;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu me le payeras ſans attendre long-temps.</orig>
            <reg>Tu me le payeras sans attendre longtemps.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dis, qui ſont ſes Galans?</orig>
            <reg>Dis, qui sont ses Galants?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>LISETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt voſtre jalouſie Qui vous a mis cela dedans la fantaiſie:</orig>
            <reg>C'est votre jalousie Qui vous a mis cela dedans la fantaisie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et je croy, par ma foy, qu’il en ſeroit parlé, Sl paiſliy voitle nonneur le nen n’eſtoit mheſſé;</orig>
            <reg>Et je crois, par ma foi, qu'il en serait parlé, Sl paisli voitle nonneur le n 'était mhessé;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car vous l’y contraignez, puis qu’il faut vous le dire.</orig>
            <reg>Car vous l'y contraignez, puis qu'il faut vous le dire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A quoy?</orig>
            <reg>À quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dy, dy.</orig>
            <reg>dis, dis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>LISETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Jaloux de l’air qu’elle reſpire, Lors que vous la tenez ſerrée entre vos bras, La voyant, la toucnant, vous ne l’y cioyez pas:</orig>
            <reg>Jaloux de l'air qu'elle respire, Lors que vous la tenez serrée entre vos bras, La voyant, la toucnant, vous ne l'y cioyez pas:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous paroiſſez jaloux de la Provinee entiere, Et ne pouvez ſouffrir que le Soleil l’éclaite:</orig>
            <reg>Vous paraissez jaloux de la Provinée entière, Et ne pouvez souffrir que le Soleil l'éclaite:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Depuis neuf mois qu’a peine elle oſe voir le jour, A-t-elle ſeulement veu voſtre baſſe-cour?</orig>
            <reg>Depuis neuf mois qu'a peine elle ose voir le jour, A-t-elle seulement vu votre basse-cour?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Luy jettant une Clef.</orig>
            <reg>Lui jetant une Clef.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tenez, je ne veux plus luy ſervir de Geoliere, Vous la pouvez tenir vous-meſme priſonniere, Ou chercher qui voudra s’en donner le ſoucy;</orig>
            <reg>Tenez, je ne veux plus lui servir de Geolière, Vous la pouvez tenir vous-même prisonnière, Ou chercher qui voudra s'en donner le souci;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car pour moy, dés demain, je veux ſortir d’icy.</orig>
            <reg>Car pour moi, dès demain, je veux sortir d'ici.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XXIII.</orig>
          <reg>SCÈNE XXIII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE VICOMTE ſeul.</orig>
          <reg>LE VICOMTE seul.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>U fais bien.</orig>
            <reg>V fais bien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je me ſuis impoſé le ſilence, I Pour voir juſqu’où pourroit aller ton impudencẽt.</orig>
            <reg>Je me suis imposé le silence, I Pour voir jusqu'où pourrait aller ton impudencient.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Avant qu’il ſoit demain, tu pourras dénicher.</orig>
            <reg>Avant qu'il soit demain, tu pourras dénicher.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que feray-je?</orig>
            <reg>Que ferai-je?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l’amour ne ſe ſçauroit cacher;</orig>
            <reg>l'amour ne se saurait cacher;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et bien que les Amans ſans ceſſe diſſimulent, 4 Leurs regards imprudens découvrent quãd ils brûlent:</orig>
            <reg>Et bien que les Amants sans cesse dissimulent, 4 Leurs regards imprudents découvrent quand ils brûlent:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt pourquoy je pretens les voir enſemble tous;</orig>
            <reg>C'est pourquoi je prétends les voir ensemble tous;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceux qui s’aiment, d’abord ſe feront les yeux doux, Si je les y ſurprens, ils rougiront peut-eſtre, Et par cette rougeur me feront tout conneſtie.</orig>
            <reg>Ceux qui s'aiment, d'abord se feront les yeux doux, Si je les y surprends, ils rougiront peut-être, Et par cette rougeur me feront tout connêtie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Alors.</orig>
            <reg>Alors.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voicy de ceux que je puis ſoupçonner.</orig>
            <reg>Voici de ceux que je puis soupçonner.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XXIV.</orig>
          <reg>SCÈNE XXIV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CL'ARICEE, LE VICOMTE, CHANTE-PIE, COCHON-VILAIN, BOIS LE-ROUX.</orig>
          <reg>CL'ARICE, LE VICOMTE, CHANTE-PIE, COCHON-VILAIN, BOIS LE-ROUX.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHIANTE-PIE.</orig>
            <reg>CHIANTE-PIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>d line amuutne, mu toj, ceit tioprte promener.</orig>
            <reg>d line amune, mu toj, ceit tioprte promener.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L'E VICOMTE.</orig>
            <reg>L'E VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vay vous l’envoyer querir.</orig>
            <reg>Je vais vous l'envoyer quérir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hola, Liſetre.</orig>
            <reg>Holà, Lisetre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE rentrant ſurle Theatre.</orig>
            <reg>LISETTE rentrant surle Théâtre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez-vous me payer?</orig>
            <reg>Allez-vous me payer?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eſt-ce une affaïre faite?</orig>
            <reg>est-ce une affaïre faite?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, tu dénicheras, n'en doute nullement:</orig>
            <reg>Oui, tu dénicheras, n'en doute nullement:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais fay venir icy ma Femme promptement.</orig>
            <reg>Mais fais venir ici ma Femme promptement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ie ne puis.</orig>
            <reg>Je ne puis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>LISETTE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Tu ne peux?</orig>
            <reg>Tu ne peux?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>LISETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tooils</orig>
            <reg>Toils</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non?</orig>
            <reg>Non?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>crains ma colere.</orig>
            <reg>crains ma colère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Moy?</orig>
            <reg>Moi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>LISETTE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toy.</orig>
            <reg>Toi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne veux-tu point m’obeïr, &amp; te taire?</orig>
            <reg>Ne veux-tu point m'obéir, et te taire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>CLARICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame eſt enfermée, &amp; la Clef eſt ſur vous,</orig>
            <reg>Madame est enfermée, et la Clef est sur vous,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A l’entendre, on croiroit que je ſerois jaloux;</orig>
            <reg>À l'entendre, on croirait que je serais jaloux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par mégardé, la Clef eſtoit ſur moy reſtée.</orig>
            <reg>Par mégardé, la Clef était sur moi restée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CL'ARICE.</orig>
            <reg>CL'ARICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans la croire ſur vous, vous l’aviez emportée.</orig>
            <reg>Sans la croire sur vous, vous l'aviez emportée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BETIGOMTE.</orig>
            <reg>BETIGOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous en eſtiez faſchez, vous autres, que je croy.</orig>
            <reg>Vous en étiez fâchés, vous autres, que je crois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BOIS-LE-ROUX.</orig>
            <reg>BOIS-LE-ROUX.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous!</orig>
            <reg>Nous!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pourquoy?</orig>
            <reg>pourquoi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COCHON-VILAIN.</orig>
            <reg>COCHON-VILAIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy donc?</orig>
            <reg>Pourquoi donc?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VIOOMTE.</orig>
            <reg>LE VIOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, tréve de pourquoy, qeiuis Dupe, Ireit viay, mais cent en appalence,</orig>
            <reg>Ah, trêve de pourquoi, qéjuis Dupe, Iréit viai, mais cent en appalence,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Croyez-vous.</orig>
            <reg>Croyez-vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CHANTE-PIE.</orig>
            <reg>CHANTE-PIE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VIGOMTE.</orig>
            <reg>LE VIGOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que chacun parle à ſa conſcience.</orig>
            <reg>Que chacun parle à sa conscience.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous veniez pour.</orig>
            <reg>Vous veniez pour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais non, je ne veux dire rien;</orig>
            <reg>Mais non, je ne veux dire rien;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſçais ce que je ſçais.</orig>
            <reg>Je sais ce que je sais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; je le ſçay fort bien.</orig>
            <reg>et je le sais fort bien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COCFTON-VILAIN.</orig>
            <reg>COCFTON-VILAIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous avez-vous priez pour nous faire querelle?</orig>
            <reg>Nous avez-vous priez pour nous faire querelle?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy, je vous ay priez!</orig>
            <reg>Moi, je vous ai priez!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHANTE-PIE.</orig>
            <reg>CHANTE-PIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous.</orig>
            <reg>Vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COCHON-VTEAIN.</orig>
            <reg>COCHON-VTEAIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oü' vous.</orig>
            <reg>Oui vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE Bagatelle;</orig>
            <reg>LE VICOMTE Bagatelle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On ne me berce point avec ces contes-là.</orig>
            <reg>On ne me berce point avec ces contes-là.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>CLARICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je tremble.</orig>
            <reg>Je tremble.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son chagrin luy fait dire cela, Et l’on ſçait.</orig>
            <reg>Son chagrin avait fait dire cela, Et l'on sait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, morbleu, je n’ay prié perſonne.</orig>
            <reg>Non, morbleu, je n'ai prié personne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE à part.</orig>
            <reg>CLARICE à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il va tout découvrir.</orig>
            <reg>Il va tout découvrir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHANTE-PIIE.</orig>
            <reg>CHANTE-PIIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce procedé m’étonne.</orig>
            <reg>Ce procédé m'étonne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COCHONN-VIBAIN.</orig>
            <reg>COCHONNIVIBAIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De vortre part, pourtant;</orig>
            <reg>De vortre part, pourtant;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Malitre Blaiſe Clampim Eſt venu me prier dés hier au matin.</orig>
            <reg>Malitre Blaise Clampim Est venu me prier dès hier au matin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BOIS-LE-ROUX.</orig>
            <reg>BOIS-LE-ROUX.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il m’eſt auſſi venu prier avec inſtance.</orig>
            <reg>Il m'est aussi venu prier avec instance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHANTE-PIE.</orig>
            <reg>CHANTE-PIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ilm'eſt venu querir avecque diligence.</orig>
            <reg>Ilm'est venu quérir avec diligence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous reſviez, que je croy;</orig>
            <reg>Vous rêviez, que je crois;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>carce Blaiſe Clampin;</orig>
            <reg>carce Blaise Clampin;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt allé, panmon ordre, à Paris hier matin, Et ne peut vous avoir conviez.</orig>
            <reg>Est allé, penmon ordre, à Paris hier matin, Et ne peut vous avoir conviez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ma FemmeVient enfin diſſiper le trouble de voſtre ame;</orig>
            <reg>Mais ma FemmeVient enfin dissiper le trouble de votre âme;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous la faire venir, n’eſt point eſtre jaloux.</orig>
            <reg>Vous la faire venir, n'est point été jaloux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XXV.</orig>
          <reg>SCÈNE XXV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LUCRECE, LE VICOMTE, BOIS-LE-ROUX, COCHON-VILAIN, CHANTE-PIE, CLARICE, LISETTE.</orig>
          <reg>LUCRECE, LE VICOMTE, BOIS-LE-ROUX, COCHON-VILAIN, CHANTE-PIE, CLARICE, LISETTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>les regardant tous.</orig>
            <reg>les regardant tous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>JE' bien, Meſſieurs, hay?</orig>
            <reg>JE' bien, Messieurs, haï?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quoy?</orig>
            <reg>quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>parlez, qu’en IT dites-vous?</orig>
            <reg>parlez, qu'en IT dites-vous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>àbucrece.</orig>
            <reg>àbucrece.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous, de voſtre coſté, faites leur bon viſage.</orig>
            <reg>Vous, de votre côté, faites leur bon visage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>CLARICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour moy, je ne puis rien comprendre à ce ſangage.</orig>
            <reg>Pour moi, je ne puis rien comprendre à ce sangage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé la-donc?</orig>
            <reg>Hé la-donc?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous, Meſſieurs, faites-luy compliment,</orig>
            <reg>Vous, Messieurs, faites-lui compliment,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COCHOmTILAIN.</orig>
            <reg>COCHOmTILAIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt fou, ſur mon ame.</orig>
            <reg>Il est fou, sur mon âme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHANIE-PIE.</orig>
            <reg>CHANIE-PIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il l’eſt aſſurément.</orig>
            <reg>Il l'est assurément.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COCHON-VTLAIN.</orig>
            <reg>COCHON-VTLAIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne puis rien comprendre à tout ce badinage.</orig>
            <reg>Je ne puis rien comprendre à tout ce badinage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous me faiſiez joüer un fort ſot perſonnage, Et j’allois eſtre dupe enfin;</orig>
            <reg>Vous me faisiez jouer un fort sot personnage, Et j'allais être dupe enfin;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais Dieu mercy.</orig>
            <reg>mais Dieu merci.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais Monſieur, s’il vous plaiſt, vous ſerez mieux icy.</orig>
            <reg>Mais Monsieur, s'il vous plaît, vous serez mieux ici.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iloſte Bois-le-Roux d’aupres de ſa Femme, pour:</orig>
            <reg>Ilôte Bois-le-Roux d'auprès de sa Femme, pour:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le mettre aupres de ſa Sœur:</orig>
            <reg>le mettre auprès de sa Sœur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah quelque Sot pouroit, en ſa preſence meſme, Iaiſſer ce beau Blondin aupres de ce qu’il aime,</orig>
            <reg>Ah quelque Sot pourrait, en sa présence même, Jaisser ce beau Blondin auprès de ce qu'il aime,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BoroseE ncoo Ms Que veut dire cecy?</orig>
            <reg>BoroseE nô Ms Que veut dire ceci?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHANPS-PTE.</orig>
            <reg>CHANPS-PTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’eſt-ce donc?</orig>
            <reg>Qu'est-ce donc?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’avez-vous?</orig>
            <reg>qu'avez-vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lequel connoiſt le mieux Cephiſe de vous tous?</orig>
            <reg>Lequel connaît le mieux Céphise de vous tous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OBiITODUu à Bois-le-Roux.</orig>
            <reg>OBiITODUu à Bois-le-Roux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>elle a parlé.</orig>
            <reg>elle a parlé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE.</orig>
            <reg>LE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>VLCOMTE a Ciante.</orig>
            <reg>VLCOMTE a Ciante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous paroiſſez ſurpriſe, l'ous rougiſſez.</orig>
            <reg>Vous paraissez surprise, l'ous rougissez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, mort, vous ſçavez l’entrepriſe.</orig>
            <reg>Ah, mort, vous savez l'entreprise.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>doy, je rougis!</orig>
            <reg>dois, je rougis!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>CLARICE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>legardant bois-le-Roux.</orig>
            <reg>légardant bois-le-Roux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſonſieur rougitauſſi.</orig>
            <reg>sonsieur rougitaussi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyez conmment elle rougiti</orig>
            <reg>Voyez conmment elle rougiti</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BOIS-LE-ROUX.</orig>
            <reg>BOIS-LE-ROUX.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Croyez-vous.</orig>
            <reg>Croyez-vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L'E VICOMTE.</orig>
            <reg>L'E VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſuffit.</orig>
            <reg>Il suffit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme on voit farement une Fille muette, dtrulaa</orig>
            <reg>Comme on voit farement une Fille muette, dtrula</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XXVI.</orig>
          <reg>SCÈNE XXVI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE VICOMTE, LUCRECE, CLARICE, BOIS-LE-ROUX, CHANTE-PIE, COCHON-VILAIN, CLAMPIN, LISETTE.</orig>
          <reg>LE VICOMTE, LUCRECE, CLARICE, BOIS-LE-ROUX, CHANTE-PIE, COCHON-VILAIN, CLAMPIN, LISETTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLAMPIN au Vicomte.</orig>
            <reg>CLAMPIN au Vicomte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I° IE Voicy, car voitre anaire eſt faite, Monſieur, &amp; j’ay trouvé ſur le chemin celuy Que je croyois trouver à Paris aujourd’huy?</orig>
            <reg>I° UN Choici, car voitre anaire est faite, Monsieur, et j'ai trouvé sur le chemin celui Que je croyais trouver à Paris aujourd'hui?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour vous parler d’affaire il vient icy lur-meſme,</orig>
            <reg>Pour vous parler d'affaire il vient ici lur-même,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>CLARICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>lin tout ecey mie miet dans une peine extréme.</orig>
            <reg>lin tout ecey mie miét dans une peine extrême.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE.</orig>
            <reg>LE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>VICOMTE à Clampin.</orig>
            <reg>VICOMTE à Clampin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fus-tu chez ces Meſneurs nier?</orig>
            <reg>Fus-tu chez ces Mesneurs nier?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>CLARICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que j’ay d’effroy!</orig>
            <reg>Que j'ai d'effroi!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Quoy faire?</orig>
            <reg>Quoi faire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CLAMPIN.</orig>
            <reg>CLAMPIN.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les prier de ſouper auec moy.</orig>
            <reg>Les prier de souper avec moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Moy?</orig>
            <reg>Moi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>GLAMPIN.</orig>
            <reg>GLAMPIN.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COCHON-VILAIN.</orig>
            <reg>COCHON-VILAIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'eſt la verité.</orig>
            <reg>C'est la vérité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>aMail lala lluo Vous nous en devez croire.</orig>
            <reg>aMail a luo Vous nous en devez croire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>CLARICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous n’en tirerez rien, je voy qu’il vient de boires</orig>
            <reg>Vous n'en tirerez rien, je vois qu'il vient de boirez</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BOTS-LE-ROGX.</orig>
            <reg>BOTS-LE-ROGX.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne s’en ſouviendra donc plus?</orig>
            <reg>Il ne s'en souviendra donc plus?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>CLARICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, que je croy,</orig>
            <reg>Non, que je crois,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COCHON-VILAIN le tirant.</orig>
            <reg>COCHON-VILAIN le tirant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dy-moy, ne vins-tu pas hier me prier chez-moy?</orig>
            <reg>Dis-moi, ne vins-tu pas hier me prier chez-moi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CHANTE-PHE le tirant auſſy.</orig>
            <reg>CHANTE-PHE le tirant aussi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne vins-tu pas auſſi chez moy!</orig>
            <reg>Ne vins-tu pas aussi chez moi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>répons donc?</orig>
            <reg>réponds donc?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Traiſtre, Si tu ne leur répons, répons donc à ton Maiſtre.</orig>
            <reg>Traître, Si tu ne leur réponds, répons donc à ton Maître.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iue tu enences Memeurs mel.</orig>
            <reg>Jue tu enences Mémeurs mel.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>acite dusot.</orig>
            <reg>acite dusot.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, je ne puis de toy tirer enfin un mot?</orig>
            <reg>Quoi, je ne puis de toi tirer enfin un mot?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si tu ne me répons, je t’étrangleray.</orig>
            <reg>Si tu ne me réponds, je t'étranglerai.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le prenant au colet.</orig>
            <reg>Le prenant au collet.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLAMPINà ctarice.</orig>
            <reg>CLAMPINà ctarice.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dame, Dites-moy ce qu’il faut que je diſe, Madame.</orig>
            <reg>Dame, Dites-moi ce qu'il faut que je dise, Madame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ma Sœur, &amp; Monſieur, paroiſſent bien confuss</orig>
            <reg>Mais ma Sœur, et Monsieur, paraissent bien confuss</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARICE.</orig>
            <reg>CLARICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans conſommer le temps en diſcours ſuperflus, Ne trouvant plus de jour à m’en pouvoir defendre, Je vay tour débroüiller, Meſſieurs, &amp; vous ſurprendu Je confeſſeray donc, &amp; meſme devant tous, Que j’aimois en ſecret Monſieur de Bois-le-Roux, Et que pour luy parler, ne ſçachant plus que faire, Je vous ay fait mander de la part de mon Frere, Afin que mon Amant, dont l’entretien m’eſt doux, Sans qu’on ſoupçonnât rien, pût paſſer parmy vous.</orig>
            <reg>Sans consommer le temps en discours superflus, Ne trouvant plus de jour à m'en pouvoir défendre, Je vais tour débrouiller, Messieurs, et vous surprendu Je confesserai donc, et même devant tous, Que j'aimais en secret Monsieur de Bois-le-Roux, Et que pour lui parler, ne sachant plus que faire, Je vous ai fait mander de la part de mon Frère, Afin que mon Amant, dont l'entretien m'est doux, Sans qu'on soupçonnât rien, pût passer parmi vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cephiſe, qui m’a fait trouver ce ſtratagéme, N’en a pas pu garder le ſecret elle-meſme;</orig>
            <reg>Céphise, qui m'a fait trouver ce stratagème, N'en a pas pu garder le secret elle-même;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ce Sot.</orig>
            <reg>Et ce Sot.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt aſſee.</orig>
            <reg>C'est asse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COCHON-VILAIN.</orig>
            <reg>COCHON-VILAIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous avioiis tort, Momeur</orig>
            <reg>Nous avioyis tort, Momeur</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Grand tort.</orig>
            <reg>Grand tort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CHANTE-PIE.</orig>
            <reg>CHANTE-PIE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous en ſçavez beaucoup, ma chere Sœur:</orig>
            <reg>Vous en sçavez beaucoup, ma chère Sœur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On ne peut, à les voir, connoiſtre les Perſonnes;</orig>
            <reg>On ne peut, à les voir, connaître les Personnes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma Femme avecque vous, en apprendroit de bonnes, Ah je veux qu’au plutoſt Monſieur de Bois-le-Roux, Hors d’icy vous emmeine, &amp; qu’il ſoit voſtre Epoux:</orig>
            <reg>Ma Femme avec vous, en apprendrait de bonnes, Ah je veux qu'au plutôt Monsieur de Bois-léCoux, Hors d'ici vous emmemène, et qu'il soit votre Époux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ſerez au Contract, Meſſieurs, je vous en prie, Et partirez apres cette ceremonie.</orig>
            <reg>Vous serez au Contrat, Messieurs, je vous en prie, Et partirez après cette cérémonie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCERE</orig>
          <reg>SCERE</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE DERNIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE DERNIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE VICOMTE, LUCRECE, CLARICE, COCHON-VILAIN, CHANTE-PIE, BOIS-LE-ROUX, BOIS-DOUILLET, SON FILS, CLAMPIN, LISETTE.</orig>
          <reg>LE VICOMTE, LUCRECE, CLARICE, COCHON-VILAIN, CHANTE-PIE, BOIS-LE-ROUX, BOIS-DOUILLET, SON FILS, CLAMPIN, LISETTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CCIS-DOUILLET avec une Serviete, &amp; le Verre à la main.</orig>
            <reg>CCIS-DOUILLET avec une Serviète, et le Verre à la main.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Llons, Meſſieurs, allons c’eſt trop ſe faire attendre.</orig>
            <reg>Llons, Messieurs, allons c'est trop se faire attendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A COCHON-VILAIN.</orig>
            <reg>À COCHON-VILAIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce qui nous lait feiter, vous doit beaueoup farprendre.</orig>
            <reg>ce qui nous lait féiter, vous doit beaueoup arprendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHANTE-PIE.</orig>
            <reg>CHANTE-PIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt l’Hymen de Clarice avecque Bois:</orig>
            <reg>C'est l'Hymen de Clarice avec Bois:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le-Roux;</orig>
            <reg>le-Roux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Etde la Feſte, enfin, nous ſommes priez tous.</orig>
            <reg>Etde la Fête, enfin, nous sommes priez tous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BOIS-DOUILLET.</orig>
            <reg>BOIS-DOUILLET.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tant mieux, nous dancerons.</orig>
            <reg>Tant mieux, nous dancerons.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut que je la baiſe;</orig>
            <reg>Il faut que je la baise;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je lis dedans ſes yeux qu’elle ſera bien aiſe quiid.</orig>
            <reg>Je lis dedans ses yeux qu'elle sera bien aise quiid.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ehle fr entenid bien Meiſieurs, à ſa ſanté:</orig>
            <reg>Ehle fr entenid bien Méisieurs, à sa santé:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt un Vin admirable, en avez-vous gouſté?</orig>
            <reg>C'est un Vin admirable, en avez-vous goûté?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt fort petillant, &amp; la ſeve.</orig>
            <reg>Il est fort pétillant, et la sève.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>a Lucr.</orig>
            <reg>à Lucr.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De grace, Madame, gouſtez-en.</orig>
            <reg>De grâce, Madame, goûtez-en.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous faites la grimace!</orig>
            <reg>Vous faites la grimace!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il boit.</orig>
            <reg>Il boit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A quoy bon entre nous faire tant de façon?</orig>
            <reg>À quoi bon entre nous faire tant de façon?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COCHON-VILAIN.</orig>
            <reg>COCHON-VILAIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bois-Doüillet eſt gaillard.</orig>
            <reg>Bois-Douillet est gaillard.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHANTE-PIE.</orig>
            <reg>CHANTE-PIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et bien vert.</orig>
            <reg>Et bien vert.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BOIS-DOUILLET apres avoirbeu.</orig>
            <reg>BOIS-DOUILLET après avoirbu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt bon.</orig>
            <reg>Il est bon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette liqueur ne laiſſe aucun chagrin dans l’ame.</orig>
            <reg>Cette liqueur ne laisse aucun chagrin dans l'âme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La, réjoüiſſons-nous, rions, ſautons, Madame.</orig>
            <reg>La, réjoüissons-nous, rions, sautons, Madame.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La, mon Fils, prenez-la, remuez-vous.</orig>
            <reg>La, mon Fils, prenez-la, remuez-vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Sot!</orig>
            <reg>Le Sot!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Retire-toy, Coquin;</orig>
            <reg>Retire-toi, Coquin;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quoy, ne pas dire un mot!</orig>
            <reg>quoi, ne pas dire un mot!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons, Mauame, anons.</orig>
            <reg>Allons, Maume, ânons.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il emmeine Lucrece.</orig>
            <reg>Il emmeine Lucrece.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COCHON-VILAIN.</orig>
            <reg>COCHON-VILAIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Suivons donc tous, Madame,</orig>
            <reg>Suivons donc tous, Madame,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Suivons-les de bien pres, ne quittonspoint ma Femme.</orig>
            <reg>Suivons-les de bien pres, ne quittonspoint ma Femme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>FIN.</orig>
          <reg>FIN.</reg>
        </seg>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
