<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le Retour de Jacques II à Paris, comédie</title>
        <author/>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb44729159r"/>
          <author>
            <persName/>
          </author>
          <title>Le Retour de Jacques II à Paris, comédie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1696" cert="high" resp="BNF">1696</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>M.</orig>
          <reg>M.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DC.</orig>
          <reg>DC.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>XCVI.</orig>
          <reg>XCVI.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>JAQUES II.</orig>
          <reg>JAQUES II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le Pefe la CHAIZE.</orig>
          <reg>Le Pefe la CHAIZE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LOUIS XIV.</orig>
          <reg>LOUIS XIV.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Le Duc de BERWICE.</orig>
          <reg>Le Duc de BÉRICE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Un MAGICIEN, Aſtrologue.</orig>
          <reg>Un MAGICIEN, Astrologue.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Un PAGE de la Chambre.</orig>
          <reg>Un PAGE de la Chambre.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>La Reine MARIE.</orig>
          <reg>La Reine MARIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>L’ARCHEVEQUE de Paris.</orig>
          <reg>L'ARCHEVÊQUE de Paris.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Madame de MAINTENON.</orig>
          <reg>Madame de MAINTENON.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Monſieur FAGON, Premier Medecin de Loüis XIV.</orig>
          <reg>Monsieur FAGON, Premier Médecin de Loursis XIV.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Un PAGE.</orig>
          <reg>Un PAGE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Le Duc de LAUSUN.</orig>
          <reg>Le Duc de LAUZUN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Le Prince de GALLES</orig>
          <reg>Le Prince de GALLES</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>La Scene eſt à Saint Germain.</orig>
          <reg>La Scène est à Saint Germain.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LE RETOUR DE AQUES II.</orig>
          <reg>LE RETOUR DE AQUES II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>A PARIS.</orig>
          <reg>À PARIS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>COMEDIE.</orig>
          <reg>COMÉDIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le Pere la CHAIZE, JAQUES II.</orig>
          <reg>Le Père la CHAIZE, JAQUES II.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>St-il ſous le ciel un Prince plus malheureux que je ſuis!</orig>
            <reg>St-il sous le ciel un Prince plus malheureux que je suis!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’aifait tous mes efforts pour reprendre mes Royaumes, &amp; tout s’eſt opA 2 poſe</orig>
            <reg>J'aifait tous mes efforts pour reprendre mes Royaumes, et tout s'est opA 2 pose</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>poſé à mon deſſein.</orig>
            <reg>posé à mon dessein.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fortune ſcelerate, qui te meles de tout:</orig>
            <reg>Fortune scélérate, qui te meles de tout:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; vous étoile maligne, qui verſez ſur moi un déluge de maux, c’eſt vous qui étes cauſe de tous mes malheurs.</orig>
            <reg>et vous étoile maligne, qui versez sur moi un déluge de maux, c'est vous qui êtes cause de tous mes malheurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Pere la CHAIZE.</orig>
            <reg>Le Père la CHAIZE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pauvre Prince infortuné, que mon cœur eſt touché, &amp; ſenſible à vos mileres.</orig>
            <reg>Pauvre Prince infortuné, que mon cœur est touché, et sensible à vos milères.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>en embraſſant le Pere la Chaixe.</orig>
            <reg>en embrassant le Père la Chaixe.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>me voici de retour mon Pere, auſſi peu avancé que jamais, &amp; puis qu’un aſtre benin nous raffemble en ces lieux, conſiderez les peines de ma vie, de quelque côté que je me trouve, j’y entraine tous mes malheurs avec moi.</orig>
            <reg>me voici de retour mon Père, aussi peu avancé que jamais, et puis qu'un astre bénin nous raffemble en ces lieux, considérez les peines de ma vie, de quelque côté que je me trouve, j'y entraine tous mes malheurs avec moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Pere la CHAIZE, ſoupirant.</orig>
            <reg>Le Père la CHAIZE, soupirant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oh!</orig>
            <reg>Oh!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous eſprits piuſſans;</orig>
            <reg>vous esprits piussants;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lune que chez les ſorciers on appelle la triple Hecate;</orig>
            <reg>Lune que chez les sorciers on appelle la triple Hecate;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Démons, Lares, Follets, Lemures, &amp; I.</orig>
            <reg>Démons, Lares, Follets, Lemures, et I.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>utins, ſecourez, nous, vous voyez un Prince abandonné de tous les Prin</orig>
            <reg>utins, secourez, nous, vous voyez un Prince abandonné de tous les Prin</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ces de l’Europe, &amp; ſoûtenu ſeulement de Loüis le Grand, de Loüis l’Auguſte qui fait gloire d’être le ſoutien des oppreſſez, oh!</orig>
            <reg>ces de l'Europe, et soutenu seulement de Louis le Grand, de Louis l'Auguste qui fait gloire d'être le soutien des oppressez, oh!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>afffiction ſans égale, un affreux déſeſpoir s’empare de mon ame, venez eſprits puiſſans ſouverains, venez nous aider de vôtre fine politique.</orig>
            <reg>affiction sans égale, un affreux désespoir s'empare de mon âme, venez esprits puissants souverains, venez nous aider de votre fine politique.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LOUIS XIV.</orig>
          <reg>LOUIS XIV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>JAQUES II.</orig>
          <reg>JAQUES II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le Pere la C’HAIZE.</orig>
          <reg>Le Père la C'HAIZE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LOUIS XIV.</orig>
            <reg>LOUIS XIV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On Frere, mon Allié, j’ai M bien de la joye de vous revoir, quoi que vous n’ayez pas executé vôtre deſſein.</orig>
            <reg>On Frère, mon Allié, j'ai M bien de la joie de vous revoir, quoi que vous n'ayez pas exécuté votre dessein.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, vous voyez toûjours un Prince né ſous une malheureuſe Planete qui demande le ſecours de vôtre Majeſté.</orig>
            <reg>Sire, vous voyez toujours un Prince né sous une malheureuse Planète qui demande le secours de votre Majesté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LOUIS XIV.</orig>
            <reg>LOUIS XIV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je veux vous aſſocier à l’heur de la mienne, mon Pere qu’en ditesvous.</orig>
            <reg>Je veux vous associer à l'heur de la mienne, mon Père qu'en ditesvous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Pere la CHAIZE.</orig>
            <reg>Le Père la CHAIZE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, il faut implorer le ſecours cauſer l’infortune de ſa Majeſté Britannique.</orig>
            <reg>Sire, il faut implorer le secours causer l'infortune de sa Majesté Britannique.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LOUIS XIV.</orig>
            <reg>LOUIS XIV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Pere la choſe eſt facile, &amp; merite bien de conſulter l’oracle du tems.</orig>
            <reg>Mon Père la chose est facile, et mérite bien de consulter l'oracle du temps.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſi quelque Aſtrologue ou Magicien, découvre une fois mon ſort infortuné je me rendrai ſans peine à ce qu’il me dira ſur mon deſtin.</orig>
            <reg>si quelque Astrologue ou Magicien, découvre une fois mon sort infortuné je me rendrai sans peine à ce qu'il me dira sur mon destin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ciel faut-il que les biſarreries de mon étoile m’obligent à recourir aux devins.</orig>
            <reg>Ciel faut-il que les bizarreries de mon étoile m'obligent à recourir aux devins.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LOUIS XIV.</orig>
            <reg>LOUIS XIV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé, pourquoi non Sire, l’on y va pour moins;</orig>
            <reg>Hé, pourquoi non Sire, l'on y va pour moins;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Milord Duc de Berwick nous doit amener un necromancien qui tirera vôtre oroſcope.</orig>
            <reg>Milord Duc de Bérick nous doit amener un nécromancien qui tirera votre oroscope.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>AQUES II.</orig>
          <reg>AQUES II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le Duc de BERVICK, ſon Fils naturel.</orig>
          <reg>Le Duc de BÉRVIC, CE Fils naturel.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A, Milord Duc, tu me fais H bien attendre, tu me fais bien languir, aprés ta chere preſence, &amp; tu n’as gueres d’empreſſement pour un Pere auſſi paſſionné que je ſuis, je brûle d’envie d’aprendre de tes nouvelles touchant ton voyage en Angleterre, te voici de retour grace au ciel, j’ai tout craint, tout aprehendé pour toi, &amp; enviſageant les horreurs de la mort dont tu étois menacé, je ne me ſuis pas connu moi-même.</orig>
            <reg>À, Milord Duc, tu me fais H en attendre, tu me fais bien languir, après ta chère présence, et tu n'as guère d'empressement pour un Père aussi passionné que je suis, je brûle d'envie d'apprendre de tes nouvelles touchant ton voyage en Angleterre, te voici de retour grâce au ciel, j'ai tout craint, tout appréhendé pour toi, et envisageant les horreurs de la mort dont tu étais menacé, je ne me suis pas connu moi-même.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Duc de BERWICK.</orig>
            <reg>Le Duc de BERWICK.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mille pardons Sire, mille pardons.</orig>
            <reg>Mille pardons Sire, mille pardons.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’abuſe de toute maniere des bontez de vôtre Majeſté, &amp; j’avoüe que j’ai trop differé à lui faire le recit de mes triſtes avantures, dont le ſuccez ma été ſi mauvais, mes eſprits en ont été étonnez, &amp; j’ai demeuré longtems à me reconnoître.</orig>
            <reg>J'abuse de toute manière des bontés de votre Majesté, et j'avoue que j'ai trop différé à lui faire le récit de mes tristes aventures, dont le succès ma été si mauvais, mes esprits en ont été étonnés, et j'ai demeuré longtemps à me reconnaître.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ne ſçai pas Milord, que Loüis le Grand nôtre Allié, veut que tu commandes en partie ſes Armées.</orig>
            <reg>Tu ne sais pas Milord, que Louis le Grand notre Allié, veut que tu commandes en partie ses Armées.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Duc de BERWICE.</orig>
            <reg>Le Duc de BÉRICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’en ai une joye inconcevable Sire, &amp; j’en remercirai ſa Majeſté.</orig>
            <reg>J'en ai une joie inconcevable Sire, et j'en remercirai sa Majesté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cependant Milord, tu n’as pſt deffaire nôtre ennemi, ce Prince vit encore malgré tous les efforts que nous avons faits.</orig>
            <reg>Cependant Milord, tu n'as pût défaire notre ennemi, ce Prince vit encore malgré tous les efforts que nous avons faits.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Duc de BERWICK.</orig>
            <reg>Le Duc de BERWICK.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oui, Sire, nous n’avons pû éteindre cette amorce, qui entretien le feu qui nous devore, je n’ai rien négligé pour en venir à bout, neanmoins mon attente a été trompée.</orig>
            <reg>Oui, Sire, nous n'avons pu éteindre cette amorce, qui entretien le feu qui nous dévore, je n'ai rien négligé pour en venir à bout, néanmoins mon attente a été trompée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>A</orig>
          <reg>À</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ton bras Milord, n’a pû finir cet ouvrage, &amp; le ciel m’ayant été contraire veut abſolument que je ſois malheureux.</orig>
            <reg>Ton bras Milord, n'a pu finir cet ouvrage, et le ciel m'ayant été contraire veut absolument que je sois malheureux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Duc de BERWICK.</orig>
            <reg>Le Duc de BERWICK.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, l’on ne peut douter en aucune façon, que vôtre perſonne royale ne ſoit née ſous un aſtre infortuné, aprés tous les moyens humains que l’on a mis en uſage, afin de la faire remonter ſur le trône de ces Peres, &amp; pour en avoir le cœur net, je connois un Aſtrologue, ſçavant en cette ſcience qui vous le dira poſitivement, cet homme pénêtre dans l’avenir, &amp; dit des choſes étonnantes.</orig>
            <reg>Sire, l'on ne peut douter en aucune façon, que votre personne royale ne soit née sous un astre infortuné, après tous les moyens humains que l'on a mis en usage, afin de la faire remonter sur le trône de ces Pères, et pour en avoir le cœur net, je connais un Astrologue, sçavant en cette science qui vous le dira positivement, cet homme pénêtre dans l'avenir, et dit des choses étonnantes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il a predit en 1688.</orig>
            <reg>Il a prédit en 1688.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l'infortune du Monarque qui régnoit en Angleterre.</orig>
            <reg>l'infortune du Monarque qui régnait en Angleterre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faut-il, que la barbarie de mon ſort, m’oblige à recourir aux devins, c’étoit moi:</orig>
            <reg>Faut-il, que la barbarie de mon sort, m'oblige à recourir aux devins, c'était moi:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ne me le faiſoit-on connoître, peut être aurois-je évité la fatalité de mon étoile, par des moyens de politique que j’aurois mis en uſage.</orig>
            <reg>Que ne me le faisait-on connaître, peut être aurais-je évité la fatalité de mon étoile, par des moyens de politique que j'aurais mis en usage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Dus de BERWICK.</orig>
            <reg>Le Dus de BERWICK.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, je ne le connoiſſois pas pour lors, &amp; j’ai trouvé cet Aſtrologue tout excellent ſur le chemin en venant à Paris.</orig>
            <reg>Sire, je ne le connaissais pas pour lors, et j'ai trouvé cet Astrologue tout excellent sur le chemin en venant à Paris.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment l’appellez-vous, Milord Duc.</orig>
            <reg>Comment l'appelez-vous, Milord Duc.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Duc de BERWICK.</orig>
            <reg>Le Duc de BERWICK.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cet homme n’a point de nom, Sire, par un caprice que vôtre Majeſté ſçait que tous les Aſtrologues affectent, il ne permet pas même qu’on parle à lui qu’en une ſeule langue, qui eſt la Françoiſe, &amp; quand on l’interroge, il repond tantôt par ſignes, tantôt par les plus belles expreſſions du monde, ſans nommer perſonne par leurs noms, ni par leurs qualitez, fûtce un Roi.</orig>
            <reg>Cet homme n'a point de nom, Sire, par un caprice que votre Majesté sait que tous les Astrologues affectent, il ne permet pas même qu'on parle à lui qu'en une seule langue, qui est la Française, et quand on l'interroge, il répond tantôt par signes, tantôt par les plus belles expressions du monde, sans nommer personne par leurs noms, ni par leurs qualités, fûtce un Roi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces ſortes de gens ſe diſtinguent toûtoûjours par quelque endroit ridicule, faites le venir Milord, je vous prie.</orig>
            <reg>Ces sortes de gens se distinguent toujours par quelque endroit ridicule, faites le venir Milord, je vous prie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Duc de BERWICK.</orig>
            <reg>Le Duc de BERWICK.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>y cours dés ce pas, Sire, ce mortel admirable eſt à Paris, logé à l’oblervatoire.</orig>
            <reg>y cours dès ce pas, Sire, ce mortel admirable est à Paris, logé à l'oblervatoire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV.</orig>
          <reg>SCÈNE IV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>AGUES TI.</orig>
          <reg>AGUES TY.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le Duc de BERWICK, Le MAGICIEN, en longue Robe &amp; avec un Chapeau à Pain de Sucre, Un PAGE de la Chambre.</orig>
          <reg>Le Duc de BERIC, Le MAGICIEN, en longue Robe et avec un Chapeau à Pain de Sucre, Un PAGE de la Chambre.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prochez-vous homme divin, II homme merveilleux, la renommée publie par tout des choſes ſurprenantes de vous, &amp; dit que vous connoiſlez veritablement l’avenir par les régles de vôtre art, &amp; predites aux humains leur bonheur, leur infortune &amp; tout ce qui leur arrive ici bas.</orig>
            <reg>Prochez-vous homme divin, II homme merveilleux, la renommée publie par tout des choses surprenantes de vous, et dit que vous connaislez véritablement l'avenir par les règles de votre art, et prédites aux humains leur bonheur, leur infortune et tout ce qui leur arrive ici bas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Duc de BERWICK, bas.</orig>
            <reg>Le Duc de BERWICK, bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelle Diable de figure, cet homme à bien l’air d’un fameux ſorcier, &amp; d’un demon humaniſé.</orig>
            <reg>Quelle Diable de figure, cet homme à bien l'air d'un fameux sorcier, et d'un démon humanisé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parlez mon ami, quand vous m’aurez bien conſideré, que voyez-vous, dans ma phiſionomie, &amp; dans mon frond.</orig>
            <reg>Parlez mon ami, quand vous m'aurez bien considéré, que voyez-vous, dans ma physionomie, et dans mon frond.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le MAGICIEN, en regardant frement ce Prince.</orig>
            <reg>Le MAGICIEN, en regardant frément ce Prince.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>y remarque.</orig>
            <reg>y remarque.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vôtre infortune &amp; tout ce qui vous eſt arrivé depuis vôtre naiſſance, ce qui vous arrivera encore avant vôtre mort, &amp; aprés vôtre mort.</orig>
            <reg>votre infortune et tout ce qui vous est arrivé depuis votre naissance, ce qui vous arrivera encore avant votre mort, et après votre mort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES IL.</orig>
            <reg>JAQUES IL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ho!</orig>
            <reg>Ho!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l’excellent homme, mon ami, que vous étes ſçavant, entrons promtement en matiere, page tirez des fauteüils.</orig>
            <reg>l'excellent homme, mon ami, que vous êtes savant, entrons promtement en matière, page tirez des fautez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Due de BERWICK.</orig>
            <reg>Le Due de BERWICK.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seyez-vous Monſieur ſans nom, le Roi mon Pere vous le commande.</orig>
            <reg>Seyez-vous Monsieur sans nom, le Roi mon Père vous le commande.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le MAGICIEN, tirant un poignard de deſſous ſa Robe.</orig>
            <reg>Le MAGICIEN, tirant un poignard de dessous sa Robe.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vous aprendrai Monſieur le batard, à me donner ce qui ne m’apartient point, mon nom eſt Bonatus l’Almanac, &amp; je ſuis iſſu de cette illuſtre famille.</orig>
            <reg>Je vous apprendrai Monsieur le bâtard, à me donner ce qui ne m'appartient point, mon nom est Bonatus l'Almanac, et je suis issu de cette illustre famille.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Duc de BERWICK.</orig>
            <reg>Le Duc de BERWICK.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parbleu, Monſieur l’Almanac, vous me traitez cavalierement, &amp; comment ſçavez-vous, que je ſuis batard, pourquoi ne m’avez-vous pas dit vôtre nom.</orig>
            <reg>Parbleu, Monsieur l'Almanac, vous me traitez cavalièrement, et comment savez-vous, que je suis bâtard, pourquoi ne m'avez-vous pas dit votre nom.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le MAGICIEN, ſe radouciſſamt.</orig>
            <reg>Le MAGICIEN, se radoucissamt.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A cauſe qu’il n’étoit pas teins, &amp; que tout ce que je dis ne marche que par compas, j’ai predit à vôtre Mere vôtre naiſſance, qui fut l’an de nôtre regne 1658.</orig>
            <reg>À cause qu'il n'était pas teins, et que tout ce que je dis ne marche que par compas, j'ai prédit à votre Mère votre naissance, qui fut l'an de notre règne 1658.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le Mecredi douziéme Janvier à deux heures aprés minuit.</orig>
            <reg>le Mecredi douzième Janvier à deux heures après minuit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſouriant.</orig>
            <reg>souriant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il a raiſon, il m’en ſouvient encore, &amp; je ſuis ſurpris du ſçavoir de cet homme, allons Monſieur Bonatus, venons au fait;</orig>
            <reg>Il a raison, il m'en souvient encore, et je suis surpris du savoir de cet homme, allons Monsieur Bonatus, venons au fait;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelles ſont les veritables raiſons qui m’ont fait perdre ma couronne, il faut commencer par un article, &amp; écouter paiſiblement vôtre jugement Aſtrologique.</orig>
            <reg>quelles sont les véritables raisons qui m'ont fait perdre ma couronne, il faut commencer par un article, et écouter paisiblement votre jugement Astrologique.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Magicien, faiſant des grimaces eſfroyables.</orig>
            <reg>Le Magicien, faisant des grimaces éfroyables.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>au Duc de Bermict.</orig>
            <reg>au Duc de Bermict.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Milord, cet homme eſt-il ſage, il n’a les actions que d’un enragé.</orig>
            <reg>Milord, cet homme est-il sage, il n'a les actions que d'un enragé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Duc de BERWICK.</orig>
            <reg>Le Duc de BERWICK.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fort ſage Sire, ce ſont les contorcions de l’art qui lui demonte tout le corps.</orig>
            <reg>Fort sage Sire, ce sont les contorcions de l'art qui lui démonte tout le corps.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le MAGICIEN, faiſant pluſieurs figures en l’air.</orig>
            <reg>Le MAGICIEN, faisant plusieurs figures en l'air.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par la permiſſion des aſtres, étoilles fixes errantes, &amp; par le firmament en général, dont je ſuis l’interprete, j’ai remarqué que les trois premiers mois de l’année 1688.</orig>
            <reg>Par la permission des astres, étoilles fixes errantes, et par le firmament en général, dont je suis l'interprète, j'ai remarqué que les trois premiers mois de l'année 1688.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſont conſiderez par les poſitions de l’entrée du Soleil dans le ſigne tropique du capricorne, qui ſelon les tables carolines ſont le deuziéme Decembre de l’an 1687.</orig>
            <reg>sont considérez par les positions de l'entrée du Soleil dans le signe tropique du capricorne, qui selon les tables carolines sont le deuziéme Décembre de l'an 1687.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à deux heures vint quatre minutes, à 7.</orig>
            <reg>à deux heures vint quatre minutes, à 7.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>degrez de Gemini.</orig>
            <reg>degré de Gemini.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il étoit à ſon aſſendant, Saturne eſt au vint trois degré de Libra, en la ſixiéme maiſon, Mars au vint ſix degré de Pices en l’onziéme, &amp; Jupiter en conjonction avec le Soleil au 8.</orig>
            <reg>Il était à son assendant, Saturne est au vint trois degré de Libra, en la sixième maison, Mars au vint six degré de Pices en l'onziéme, et Jupiter en conjonction avec le Soleil au 8.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à la chute du capricorne combuſtion, &amp; Occidental.</orig>
            <reg>à la chute du capricorne combustion, et Occidental.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Venus au ſixiéme du Scorpion, qui eſt ſa ruine, les deux fortunes, ſont dans une condition digne de pitié.</orig>
            <reg>Venus au sixième du Scorpion, qui est sa ruine, les deux fortunes, sont dans une condition digne de pitié.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>bas au Duc.</orig>
            <reg>bas au Duc.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cet Aſtrologue ne dit encore rien où je puiſſe pénétrer, voici un cahos de paroles, que je ne comprens pas.</orig>
            <reg>Cet Astrologue ne dit encore rien où je puisse pénétrer, voici un cahos de paroles, que je ne comprends pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Due de BERWICK.</orig>
            <reg>Le Due de BERWICK.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un peu de patience Sire, cet homme eſt admirable il commence par les ſignes, par les cauſes, qui ont détroné vôtre Majeſté.</orig>
            <reg>Un peu de patience Sire, cet homme est admirable il commence par les signes, par les causes, qui ont détroné votre Majesté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le MAGICIEN, continuant.</orig>
            <reg>Le MAGICIEN, continuant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et aucune des ſept n’étoit angulaire ſinon la Lune, la precedente dans ſon plain, toutes les Planetes étoient ſous la terre, à la reſerve de Mars &amp; de la Lune, &amp; en un double quarré avec Mars, &amp; à la nouvelle Lune ſubſequente le Soleil eſt en la dixiéme maiſon, Mars en Aries en l'aſſendant en quarré avec Jupiter, &amp; Mercure ce petit poſtillon des aſtres.</orig>
            <reg>Et aucune des sept n'était angulaire sinon la Lune, la précédente dans son plain, toutes les Planètes étaient sous la terre, à la réserve de Mars et de la Lune, et en un double quarré avec Mars, et à la nouvelle Lune subséquente le Soleil est en la dixième maison, Mars en Aries en l'assendant en quarré avec Jupiter, et Mercure ce petit postillon des astres.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais venons au fait, quels ſont les effets de ces poſitions?</orig>
            <reg>Mais venons au fait, quels sont les effets de ces positions?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le MAGICIEN, fuiſant unſgue 11 de la main gauche.</orig>
            <reg>Le MAGICIEN, fuisant unsgue 11 de la main gauche.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au premier quartier de la plaine Lune, les Planetes ſont toutes ſous la terre, en des maiſons trés ſeils &amp; cabales ſecretes, en pluſieurs endroits de l’univers, &amp; ce fut dans ce tems là que le Prince d’Orange, étant encore en Hollande, forma le deſſein avec les Milords qui l’étoient venu trouver, de vous détroner, &amp; cela ſe void par la poſition du Soleil, en conjonction avec Jupiter, &amp; de la conjonction de Jupiter avec Mars, ce qui repreſente que ces derniers aiment à ſe méler du gouvernement, &amp; c’eſt pour cela qu’ils ſe ſont mis ſous la protection du Soleil.</orig>
            <reg>Au premier quartier de la plaine Lune, les Planètes sont toutes sous la terre, en des maisons très seint et cabales secrètes, en plusieurs endroits de l'univers, et ce fut dans ce temps là que le Prince d'Orange, étant encore en Hollande, forma le dessein avec les Milords qui l'étaient venu trouver, de vous détroner, et cela se voit par la position du Soleil, en conjonction avec Jupiter, et de la conjonction de Jupiter avec Mars, ce qui représente que ces derniers aiment à se mêler du gouvernement, et c’est pour cela qu'ils se sont mis sous la protection du Soleil.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mars joint par oppoſition eſt d’une dangereuſe conſequence.</orig>
            <reg>Mars joint par opposition est d'une dangereuse conséquence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Duc de BERWICK.</orig>
            <reg>Le Duc de BERWICK.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dites moi ſçavant Almanac, j’ai remarqué dans l’Aſtrologie, où j’ai un peu étudié, que Mars en Aries ſignifie la victoire, aux Villes qui ſont ſous ces ſignes.</orig>
            <reg>Dites -moi savant Almanac, j'ai remarqué dans l'Astrologie, où j'ai un peu étudié, que Mars en Aries signifie la victoire, aux Villes qui sont sous ces signes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le MAGICIEN.</orig>
            <reg>Le MAGICIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les ſignes d’Aries &amp; de Mars, joints à Libra, ſont fatals à l’Angleterre.</orig>
            <reg>Les signes d'Aries et de Mars, joints à Libra, sont fatals à l'Angleterre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je viens à la remarque du Soleil, qui fait ſon entrée dans le printems le neuviéme de Mars, à huit heures trente ſix minutes du matin, le Soleil dans le ſigne du Belier, ce que l’on doit remarquer dans cette figure, eſt que le quarré de Jupiter &amp; de Saturne, venant des ſignes Cardinaux, premierement par l’aſpect &amp; puis par la poſition, à l’égard de l’aſpect qui cauſe dans le monde en général, des perfidies, trahiſons, &amp; rend ſuſpect aux Nations les Rois qui les gouvernent, par les parties actives du ciel accompagnez de ſignes ſiniſtres, &amp; le Soleil &amp; la Lune ſont en ce tems en oppoſition aux endroits de la derniere &amp; grande triple conjonction, au ſigne du Lion.</orig>
            <reg>Je viens à la remarque du Soleil, qui fait son entrée dans le printemars le neuvième de Mars, à huit heures trente six minutes du matin, le Soleil dans le signe du Bélier, ce que l'on doit remarquer dans cette figure, est que le quarré de Jupiter et de Saturne, venant des signes Cardinaux, premièrement par l'aspect et puis par la position, à l'égard de l'aspect qui cause dans le monde en général, des perfidies, trahisons, et rend suspect aux Nations les Rois qui les gouvernent, par les parties actives du ciel accompagnez de signes sinistres, et le Soleil et la Lune sont en ce tems en opposition aux endroits de la dernière et grande triple conjonction, au signe du Lion'</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1</orig>
            <reg>1</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſoupirant.</orig>
            <reg>soupirant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O ciel, je vois que je ſuis menacé de quelque mort violente, &amp; puis que je n’ai pû éviter la perte de mes trois Royaumes, je n’éviterai pas celle de ma vie.</orig>
            <reg>Ô ciel, je vois que je suis menacé de quelque mort violente, et puis que je n'ai pu éviter la perte de mes trois Royaumes, je n'éviterai pas celle de ma vie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le MAGICIEN.</orig>
            <reg>Le MAGICIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour vôtre vie, vous n’en aurez que la peur, le tems en eſt paſſé, ſé, &amp; les ſignes de tous ces aſtres.</orig>
            <reg>Pour votre vie, vous n'en aurez que la peur, le temps en est passé, zé, et les signes de tous ces astres.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne prediſoient que vôtre ruine, regardez moi.</orig>
            <reg>ne prédisaient que votre ruine, regardez moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je trouve dans vôtre frond des lignes obſçures, dont je ne vois pas encore l’origine, ouvrez vôtre main, pour voir ſi les voyes lactées, repondent à celles du frond, qui ſont bien étenduës &amp; bien fortifiées, la plate forme en eſt belle &amp; ce que l’on a mis deſſus ne vous a pas nuit.</orig>
            <reg>je trouve dans votre frond des lignes obsures, dont je ne vois pas encore l'origine, ouvrez votre main, pour voir si les voies lactées, répondent à celles du frond, qui sont bien étendues et bien fortifiées, la plate forme en est belle et ce que l'on a mis dessus ne vous a pas nuit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLII.</orig>
            <reg>CLII.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’entendez-vous, par ces remarques Docteur Bonatus, vous voudriez quaſi dire ſelon vôtre ſçience que je ſuis.</orig>
            <reg>Qu'entendez-vous, par ces remarques Docteur Bonatus, vous voudriez quasi dire selon votre sçience que je suis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je ne me tiendrai pas ſot pour cela:</orig>
            <reg>je ne me tiendrai pas sot pour cela:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>moi qui en a tant fait en ma vie, le ſerois-je à mon tour.</orig>
            <reg>moi qui en a tant fait en ma vie, le serais-je à mon tour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le MAGICIEN.</orig>
            <reg>Le MAGICIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt la deſtinée des choſes de la vie, l’on nous rend toûjours ce que nous feſons;</orig>
            <reg>C'est la destinée des choses de la vie, l'on nous rend toujours ce que nous fesons;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de plus voilà une belle affaire que d’être un peu huppé ſur la tête, rien n’eſt plus à la mode aujourd’hui;</orig>
            <reg>de plus voilà une belle affaire que d'être un peu huppé sur la tête, rien n'est plus à la mode aujourd'hui;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je ſouhaiterois que vous fuſſiez Roi paiſible de vos Royaumes, vous ſeriez bien aiſé à conſoler du reſte.</orig>
            <reg>je souhaiterais que vous fussiez Roi paisible de vos Royaumes, vous seriez bien aisé à consoler du reste.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le croyez-vous, illuſtre Almanac.</orig>
            <reg>Le croyez-vous, illustre Almanac.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le MAGICIEN.</orig>
            <reg>Le MAGICIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si je le crois, ouï furement;</orig>
            <reg>Si je le crois, ouï sûrement;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais pour revenir à mon Aſtrologie, Saturne eſt tout à fait oppoſé à l’oroſcope d’Angleterre, au quarré de Jupiter, dans le Zodiaque, au ſextile de Venus au quarré de Jupiter immunde, le tout venant du Belier qui eſt l’aſcendant d’Angleterre, ce qui preſage quelque conſpiration, deſtruction, de tems en tems, dont vous avez porté la peine.</orig>
            <reg>mais pour revenir à mon Astrologie, Saturne est tout à fait opposé à l'oroscope d'Angleterre, au quarré de Jupiter, dans le Zodiaque, au sextyle de Venus au quarré de Jupiter immunde, le tout venant du Bélier qui est l'ascendant d'Angleterre, ce qui présage quelque conspiration, destruction, de temps en tems, dont vous avez porté la peine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE V AQUES II.</orig>
          <reg>SCÈNE V AQUES II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LOUIS XIV.</orig>
          <reg>LOUIS XIV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le MAGICIEN, Le Duc de BERWICK.</orig>
          <reg>Le MAGICIEN, Le Duc de BERRIC.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſe levant.</orig>
            <reg>se levant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>lre, mon Allié, que j’ai de D joye de vous voir, voilà un Aſtrologue qui n’eſt pas du commmmpipu uuune uue ſçience admirable.</orig>
            <reg>luère, mon Allié, que j'ai de D oie de vous voir, voilà un Astrologue qui n'est pas du commmmpipu uuune sçience admirable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Duc de BERWICK, bas.</orig>
            <reg>Le Duc de BERWICK, bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’a encore rien diffini qui puiſſe me contenter.</orig>
            <reg>Il n'a encore rien diffini qui puisse me contenter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LOUIS XIV.</orig>
            <reg>LOUIS XIV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>d’un rigard fier.</orig>
            <reg>d'un rigard fier.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A qui parle-tu mon ami, tire tu mon horoſcope ſans ma permiſſion.</orig>
            <reg>À qui parle-tu mon ami, tire tu mon horoscope sans ma permission.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le MAGICIEN, déguiſant ſa penſee.</orig>
            <reg>Le MAGICIEN, déguisant sa pensée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>.</orig>
            <reg>.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je conſiderois en plain jour.</orig>
            <reg>Je considérais en plain jour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>par les yeux de l’eſprit, qui fait le tour du firmament, le mouvement de de quelques aſtres, qui d’un aſpect malin veulent verſer ſur la France des influances dangereuſes, Venus en Aquarius tombant en Scorpio, ſigne perfide trompeur, violateur de la foi donnée ne peut produire en ce Païs que des miſeres &amp; calamitez.</orig>
            <reg>par les yeux de l'esprit, qui fait le tour du firmament, le mouvement de de quelques astres, qui d'un aspect malin veulent verser sur la France des influances dangereuses, Venus en Aquarius tombant en Scorpio, signe perfide trompeur, violeur de la foi donnée ne peut produire en ce Pays que des misères et calamité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LOUIS XIV.</orig>
            <reg>LOUIS XIV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>As-tu connu le Pere Peters, mon ami, il raiſonnoit à peu prés ſur l’Aſtrologie comme toi, &amp; paſſoit pour ſçavant.</orig>
            <reg>As-tu connu le Père Peters, mon ami, il raisonnait à peu près sur l'Astrologie comme toi, et passait pour savant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le MAGICIEN.</orig>
            <reg>Le MAGICIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoi, ce Jeſuite qui fit un petit enfant à Mademoiſelle Betti, aux bains de bath, ha!</orig>
            <reg>Quoi, ce Jésuite qui fit un petit enfant à Mademoiselle Béti, aux bains de bath, ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l’habile homme, en productions de ſon eſpece.</orig>
            <reg>l'habile homme, en productions de son espèce.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>1 LOUIS XIV.</orig>
            <reg>1 LOUIS XIV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Reſpectez le caractere, Monfieur l’Aſtrologue, les aſtres vous le commandent, ces pieux hommes ſont autant d’étoiles brillantes, qui luiſent ſur la terre pour nous éclairer.</orig>
            <reg>Respectez le caractère, Monfieur l'Astrologue, les astres vous le commandent, ces pieux hommes sont autant d'étoiles brillantes, qui luisent sur la terre pour nous éclairer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le MAGICIEN.</orig>
            <reg>Le MAGICIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par la permiſſion des aſtres, Jupiter, Venus, &amp; Mars aſſiſtent le clergé &amp; ſe mêlent toûjours d’affaires pour de l’argent, &amp; des conſeils &amp; des ſoldats, à cauſe que la Lune &amp; Mars ſont dans les parties dangereuſes du ciel, &amp; ſi l’on remarque le mouvement de Mercure dans ſon Occidentalité Orientale, &amp; ſeparé du Soleil qui eſt daris un s eatiie exact, nous vairons arriver des choſes étonnantes, qui ſeront l’abaiſſement de quelque grand, &amp; peut-être ſa mort;</orig>
            <reg>Par la permission des astres, Jupiter, Venus, et Mars assistent le clergé et se mêlent toujours d'affaires pour de l'argent, et des conseils et des soldats, à cause que la Lune et Mars sont dans les parties dangereuses du ciel, et si l'on remarque le mouvement de Mercure dans son Occidentalité Orientale, et séparé du Soleil qui est daris un s eatiie exact, nous vairons arriver des choses étonnantes, qui seront l'abaissement de quelque grand, et peut-être sa mort;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le Soleil ſignifie les Monarques &amp; les Princes de la terre, la Lune qui eſt la Maiſon des Rois, ſe hâte pour joindre le corps de Mars, &amp; le paralele ſodiacal de Saturne qui juſtifie l’aphoriſme du jugement ci-deſſus.</orig>
            <reg>le Soleil signifie les Monarques et les Princes de la terre, la Lune qui est la Maison des Rois, se hâte pour joindre le corps de Mars, et le paralele sodiacal de Saturne qui justifie l'aphorisme du jugement cy-dessus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LOUIS XIV.</orig>
            <reg>LOUIS XIV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>àyaques Il.</orig>
            <reg>àyaques Il.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vois bien que cet homme ne me predira rien de bon, auſſi bien 24 LE RETOURDE JAG.</orig>
            <reg>Je vois bien que cet homme ne me prédira rien de bon, aussi bien 24 LE RETOURDE JAG.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>HI.</orig>
            <reg>HI.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que vous, voyons un peu plus avant.</orig>
            <reg>que vous, voyons un peu plus avant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Magicien faiſant un cercle en terre,</orig>
            <reg>Le Magicien faisant un cercle en terre,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LOUIS XIV.</orig>
            <reg>LOUIS XIV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ſignifie cette figure, &amp; que voyez-vous dedans.</orig>
            <reg>Que signifie cette figure, et que voyez-vous dedans.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Magicien grincant lis dens.</orig>
            <reg>Le Magicien grinçant lis dents.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>en faiſans un ſigue de croix.</orig>
            <reg>en faisans un zigue de croix.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Frere, mon Allié, vôtre Majeſté ne tremble-t-elle point?</orig>
            <reg>Mon Frère, mon Allié, votre Majesté ne tremble-t-elle point?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Duc de BERWICK.</orig>
            <reg>Le Duc de BERWICK.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous moquez vous, Sire, ce contortions ſont Aſtrologiques.</orig>
            <reg>Vous moquez -vous, Sire, ce contortions sont Astrologiques.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le MAGICIEN, s’adreſſaut à Louis XIV.</orig>
            <reg>Le MAGICIEN, s'adressaut à Louis XIV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vois dans ce cercle, le ſort d’un grand en Europe, qui ſemble s’accorder avec les poſitions, &amp; circonſtances que j’ai marquées ci devant, deſquelles les Aſtrologues communs ne connoiſſent rien;</orig>
            <reg>Je vois dans ce cercle, le sort d'un grand en Europe, qui semble s'accorder avec les positions, et circonstances que j'ai marquées cy devant, desquelles les Astrologues communs ne connaissent rien;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il a Leo en ſon aſſendant, &amp; une partie de la fortune qui don ne la vie, laquelle eſt dirigée aux points, &amp; aſpects ſuirants, avec les arcs de directions.</orig>
            <reg>il a Leo en son assendant, et une partie de la fortune qui don ne la vie, laquelle est dirigée aux points, et aspects suirants, avec les arcs de directions.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel eſt l’aſcendant de Londre, ſçavant Almanac n’eſt-ce pas le belier jomt d Leo.</orig>
            <reg>Quel est l'ascendant de Londre, Savant Almanac n'est-ce pas le bélier jompt d Leo.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le MAGICIEN.</orig>
            <reg>Le MAGICIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüi, mais une violente Lunaiſon, en Virgo, uné conjonction lu Soleil &amp; de Mars, peu de jours prés dans le même ſigne cauſera combats ſanguinaires.</orig>
            <reg>Oui, mais une violente Lunaison, en Virgo, uné conjonction lu Soleil et de Mars, peu de jours prés dans le même signe causera combats sanguinaires.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LOUIS XIV.</orig>
            <reg>LOUIS XIV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ho, homme trop ſçavant u je décampe toutes ces rais me font peur.</orig>
            <reg>Ho, homme trop Savant u je décampe toutes ces rais me font peur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE V.</orig>
          <reg>SCÈNE V.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le Duc de BERWICK, Le MAGICIEN, JAQUES II.</orig>
          <reg>Le Duc de BERWICK, Le MAGICIEN, JAQUES II.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Duc de BERWICK.</orig>
            <reg>Le Duc de BERWICK.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ue trouvez-vous dans ma phiſionomie, homme tout divin, ferai-je decapité comme on me l’a dit.</orig>
            <reg>Ue trouvez-vous dans ma physionomie, homme tout divin, ferai-je décapité comme on me l'a dit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2</orig>
            <reg>2</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le MAGICIEN.</orig>
            <reg>Le MAGICIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Une mort violente vous menace, &amp; c’eſt hazard ſi vous échaper de la main du boureau, qui ſert neanmoins vôtre ami.</orig>
            <reg>Une mort violente vous menace, et c'est hasard si vous échapper de la main du boureau, qui sert néanmoins votre ami.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>12</orig>
            <reg>12</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Duc de BERWICK.</orig>
            <reg>Le Duc de BERWICK.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moi, ami d’un boureau, le ciel me proſerve de cette connoiſſance, je ſuis né le Mecredi, qu eſt ſous le ſigne de Mercure, cet tre me donnera des ailes aux talons, pour échaper des mains de cet ennemi.</orig>
            <reg>Moi, ami d'un boureau, le ciel me proserve de cette connaissance, je suis né le Mecdi, qu' est sous le signe de Mercure, cet tre me donnera des ailes aux talons, pour échapper des mains de cet ennemi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le MAGICIEN.</orig>
            <reg>Le MAGICIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il vaudroit mieux qu’elles fuſſent à la tête, je comprens vôtre penſée un peu.</orig>
            <reg>Il vaudrait mieux qu'elles fussent à la tête, je comprends votre pensée un peu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Duc de BERWICK.</orig>
            <reg>Le Duc de BERWICK.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pi, au Diable, il ſembleroit que je porterois les cornes du Belier, ou quelque croiſſant de læ Lune.</orig>
            <reg>Pi, au Diable, il semblerait que je porterais les cornes du Bélier, ou quelque croissant de læ Lune.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le MAGICIEN.</orig>
            <reg>Le MAGICIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous en porterez pourtant un, qui lera d’une grandeur étonnante, qu’une femme née ſous l’aſpect de Venus, vous donnera.</orig>
            <reg>Vous en porterez pourtant un, qui lera d'une grandeur étonnante, qu'une femme née sous l'aspect de Venus, vous donnera.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Duc de BERWICK, comme faché.</orig>
            <reg>Le Duc de BERWICK, comme faché.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1 Rangainez vos predictions cornuës, Monſieur Bonatus, par la mort, ſi j’avois une femme qui me fit cocu, je la paſſerois au fil de l’épée.</orig>
            <reg>1 Rangainez vos prédictions cornues, Monsieur Bonatus, par la mort, si j'avais une femme qui me fit cocu, je la passerais au fil de l'épée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le MAGICIEN, chante.</orig>
            <reg>Le MAGICIEN, chante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le cocuagɇ eſt une affaire, Dont on ne doit point ſe piquer, Quoi que l'honneur puiſſe dire au contraire,</orig>
            <reg>Le Cocuagne est une affaire, Dont on ne doit point se piquer, Quoi que l'honneur puisse dire au contraire,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>B 2</orig>
            <reg> 2</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>On trouue bien de quoi lui repliquer:</orig>
            <reg>On trouve bien de quoi lui répliquer:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ta là, la, ia la.</orig>
            <reg>Ta là, la, ja la.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>la, là.</orig>
            <reg>la, là.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Duc de BERWICK.</orig>
            <reg>Le Duc de BERWICK.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l’agreable homme, a-t-on jamais vû un Aſtrologue chanter de ſi bonne grace, &amp; être de ſi belle humeur.</orig>
            <reg>l'agréable homme, a-t-on jamais vu un Astrologue chanter de si bonne grâce, et être de si belle humeur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le MAGICIEN.</orig>
            <reg>Le MAGICIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je fais par la permiſſion des aſtres, tout comme les autres hommes, mais la difference qu’il y a c’eſt que les uns font les choſes plus joliment.</orig>
            <reg>Je fais par la permission des astres, tout comme les autres hommes, mais la différence qu'il y a c'est que les uns font les choses plus joliment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Duc de BERWICK.</orig>
            <reg>Le Duc de BERWICK.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous étes un peu malicieux, Monſieur Bonatus, &amp; vous ne ſeriez pas Aſtrologue ſans cela.</orig>
            <reg>Vous êtes un peu malicieux, Monsieur Bonatus, et vous ne seriez pas Astrologue sans cela.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le MAGICIEN.</orig>
            <reg>Le MAGICIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cela ſe pourroit.</orig>
            <reg>Cela se pourrait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin décidons de mon ſort, que m’arrivera.</orig>
            <reg>Enfin décidons de mon sort, que m'arrivera.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>t-il ſur le couchant de ma vie;</orig>
            <reg>t-il sur le couchant de ma vie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous m’avez fait connoînoître la cauſe de mon malheur preſent.</orig>
            <reg>vous m'avez fait connaître la cause de mon malheur présent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le MAGICIEN.</orig>
            <reg>Le MAGICIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il vous arrivera que vous mourez pauvre dans un monaſtere, l’ame tourmentée de remords cuiſſants qui vous obligeront de faire comme Charlequint, qui ſe faiſoit enfermer tout vif dans un tombeau par les moines du convent, &amp; faiſoit dire des prieres fur ſon monument pour appaiſer ſa conſcience qui l’accuſoit de quelques grands pechez.</orig>
            <reg>Il vous arrivera que vous mourez pauvre dans un monastère, l'âme tourmentée de remords cuissants qui vous obligeront de faire comme Charlequint, qui se faisait enfermer tout vif dans un tombeau par les moines du convent, et faisait dire des prières fur son monument pour apaiser sa conscience qui l'accusait de quelques grands péchez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le plus grand peché de ce Prince, étoit celui d’avoir fait un enfant à ſa ſœur, qu’il maria aprés au Roi de Hongrie, mais grace à mon deſtin, je n’ai pas commis de crimes ſi énormes, &amp; n’aurai pas ſujet de me faire enſermer dans un tombeau tout vif, pour expier mes pechez.</orig>
            <reg>Le plus grand péché de ce Prince, était celui d'avoir fait un enfant à sa sœur, qu'il maria après au Roi de Hongrie, mais grâce à mon destin, je n'ai pas commis de crimes si énormes, et n'aurai pas sujet de me faire ensermer dans un tombeau tout vif, pour expier mes péchés.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le MAGICIEN.</orig>
            <reg>Le MAGICIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1 Vous avez fait peut-être pis.</orig>
            <reg>1 Vous avez fait peut-être pis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>B A</orig>
            <reg>À .</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé quoi dont, la choſe m’eſt inconnuë.</orig>
            <reg>Hé quoi dont, la chose m'est inconnue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Revenons au ſujet de mon infortune, vous ne m’avez pas dit, ce qui avoit empêché le dernier deſſein que j’avois formé de rentrer dans mes Royaumes.</orig>
            <reg>Revenons au sujet de mon infortune, vous ne m'avez pas dit, ce qui avait empêché le dernier dessein que j'avais formé de rentrer dans mes Royaumes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le MAGICIEN.</orig>
            <reg>Le MAGICIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous en avez fait le plan, dans la nouvelle Lune en Janvier 1693.</orig>
            <reg>Vous en avez fait le plan, dans la nouvelle Lune en Janvier 1693.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; je trouve une oppoſition de Saturne &amp; de Mars, en s’éloignant de la premiere &amp; ſeptiéme maiſon, &amp; Mercure dans la quatriéme, qui eſt en quarré aux deux, leurs effets regardent en particulier l’Angleterre, &amp; l’on y void pluſieurs choſes facheuſes, qui en peuvent avenir, &amp; cauſer une méchante réüſſite.</orig>
            <reg>et je trouve une opposition de Saturne et de Mars, en s'éloignant de la première et septiême maison, et Mercure dans la quatrième, qui est en quarré aux deux, leurs effets regardent en particulier l'Angleterre, et l'on y voit plusieurs choses fâcheuses, qui en peuvent avenir, et causer une méchante réussite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>au Duc de Bermiet.</orig>
            <reg>au Duc de Bermiet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous voyez bien Milord, que les aſtres ont été toûjours oppoſez à mon bonheur, comment grands ſaints, remonter ſur mon trône puis que tout ce qui eſt en terre &amp; aux cieux ſe ligue contre moi.</orig>
            <reg>Vous voyez bien Milord, que les astres ont été toujours opposés à mon bonheur, comment grands saints, remonter sur mon trône puis que tout ce qui est en terre et aux cieux se ligue contre moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Duc de BERWICK.</orig>
            <reg>Le Duc de BERWICK.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas, je le vois bien Sire, les choſes ſecondes repondent aux ordres de la premiere qui les fait agir, &amp; tout en eſt occulte, &amp; ſi l’on n’étoit bien perſuadé comme diſent les rabins, que Dieu s’eſt reſervé trois clefs, la premiere du beau tems;</orig>
            <reg>Hélas, je le vois bien Sire, les choses secondes répondent aux ordres de la première qui les fait agir, et tout en est occulte, et si l'on n'était bien persuadé comme disent les rabins, que Dieu s'est réservé trois clefs, la première du beau temps;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; uu mauvais &amp; la ſeconde de la fertilité, ou ſterilité, la troiſiéme de la ſçience du futur, l’on deviendroit tout à fait perſuadé qu’une fortune aveugle conduit le monde, aprés tous les vœux &amp; pelerinages que l’on a faits, pour attirer la benediction ſur tous les deſſeins qu’on a formez depuis le malheur de vôtre Majeſté qui a cauſé la perte de ſes Royaumes.</orig>
            <reg>et et mauvais et la seconde de la fertilité, ou stérilité, la troisième de la sçience du futur, l'on deviendrait tout à fait persuadé qu'une fortune aveugle conduit le monde, après tous les vœux et pèlerinages que l'on a faits, pour attirer la bénédiction sur tous les desseins qu'on a formez depuis le malheur de votre Majesté qui a causé la perte de ses Royaumes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De plus je ſuis faché d’avoir porté ſi longtems un Saint avec moi qui ne m’a de rien ſervi.</orig>
            <reg>De plus je suis faché d'avoir porté si longtemps un Saint avec moi qui ne m'a de rien servi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le MAGICIEN.</orig>
            <reg>Le MAGICIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous croyez donc, que les Saints ſe mélent des choſes d’ici bas.</orig>
            <reg>Vous croyez donc, que les Saints se mêlent des choses d'ici bas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Duc de BERWICK.</orig>
            <reg>Le Duc de BERWICK.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nos reverends Peres nous le diſent;</orig>
            <reg>Nos révérends Pères nous le disent;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de qu’elle Religion étesvous Monſieur Bonatus l’Almanac.</orig>
            <reg>de qu'elle Religion étesvous Monsieur Bonatus l'Almanac.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le MAGICIEN.</orig>
            <reg>Le MAGICIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De celle qu’il vous plaira, quelque fois une aimable Sainte m’inſpire un mouvement tendre de la ſervir, &amp; auſſi-tôt j’enſence ſon autel, &amp; l’honore d’un çierge de la moyenne grandeur, que je poſe devant le jour de ſa fête, &amp; d’autres jours de la ſemaine.</orig>
            <reg>De celle qu'il vous plaira, quelque fois une aimable Sainte m'inspire un mouvement tendre de la servir, et aussitôt j'ensence son autel, et l'honore d'un çierge de la moyenne grandeur, que je pose devant le jour de sa fête, et d'autres jours de la semaine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Duc de BERWICKA ce que je puis remarquer, vous avez du goût pour les ſemmes qui ſont apparemment les bonnes ſaintes que vous priez, ce qui eſt tout à fait rare aux Aſtrologues qui n’ont aucune ſimpatie avec ce ſexe.</orig>
            <reg>Le Duc de BERWICKA ce que je puis remarquer, vous avez du goût pour les semmes qui sont apparemment les bonnes saintes que vous priez, ce qui est tout à fait rare aux Astrologues qui n'ont aucune simpatie avec ce sexe.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le MAGICIEN.</orig>
            <reg>Le MAGICIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſont des fous avec tout le reſpect que je dois aux aſtres, qui ne connoiſſent pas ce que la nature a formé de beau &amp; de charmant, y a-t-il rien de ſi aimable qu’une jolie femme.</orig>
            <reg>Ce sont des fous avec tout le respect que je dois aux astres, qui ne connaissent pas ce que la nature a formé de beau et de charmant, y a-t-il rien de si aimable qu'une jolie femme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’un autre côté l’amour eſt le principe de toutes choſes, &amp; je ne trouve rien au monde qui ouvre plus les éſprits aux ſçiences, que la tendreſſe.</orig>
            <reg>D'un autre côté l'amour est le principe de toutes choses, et je ne trouve rien au monde qui ouvre plus les essprits aux sçiences, que la tendresse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Duc de BERWICK.</orig>
            <reg>Le Duc de BERWICK.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rien n’eſt ſi vrai, mais vous m’avez dit que je ſuis menacé d’un grand croiſſant ſur la tête, je ne ſuis par bleu pas ſi fou, que d’en prendre une jolie;</orig>
            <reg>Rien n'est si vrai, mais vous m'avez dit que je suis menacé d'un grand croissant sur la tête, je ne suis par bleu pas si fou, que d'en prendre une jolie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais de grace pourquoi les femmes nous donnent-elles des cornes, &amp; qui peut leur inſpirer ces mouvemens, qui ſentent la bête.</orig>
            <reg>mais de grâce pourquoi les femmes nous donnent-elles des cornes, et qui peut leur inspirer ces mouvements, qui sentent la bête.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>BA</orig>
            <reg>BA</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le MAGICIEN.</orig>
            <reg>Le MAGICIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cela vient de leur propre naturel, étant ſujettes à la Lune, qui meuvent leurs têtes &amp; leurs cœurs,</orig>
            <reg>Cela vient de leur propre naturel, étant sujettes à la Lune, qui meuvent leurs têtes et leurs cœurs,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>B5 enſuite dequoi l’amour ne produit en elles que des croiſſants, qu’elles communiquent aux autres, par l’aſpect de Venus leur Souverai ne.</orig>
            <reg>B5 ensuite dequoi l'amour ne produit en elles que des croissants, qu'elles communiquent aux autres, par l'aspect de Venus leur Souverai ne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1 1 1</orig>
            <reg>1 1 1</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Duc de BERWICK.</orig>
            <reg>Le Duc de BERWICK.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila définir les choſes en ſçavant, &amp; il ne faut plus s’étonner, ſi de certaines femmes qui ne ſont pas les Maîtreſſes d’elles-mêmes.</orig>
            <reg>Voilà définir les choses en savant, et il ne faut plus s'étonner, si de certaines femmes qui ne sont pas les Maîtresses d'elles-mêmes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce ſont apparemment les aſtres qu les animent, &amp; les pouſſent à fan leurs pauvres maris cornus.</orig>
            <reg>ce sont apparemment les astres qu les animent, et les poussent à fan leurs pauvres maris cornus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le MAGICIEN.</orig>
            <reg>Le MAGICIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans doute;</orig>
            <reg>Sans doute;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>neanmoins vous m’avourez qu’il y a des hommes au monde qui le meritent bien.</orig>
            <reg>néanmoins vous m'avourez qu'il y a des hommes au monde qui le méritent bien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Duc de BERWICK.</orig>
            <reg>Le Duc de BERWICK.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſuis peut-être de ce nombi par la volonté des aſtres.</orig>
            <reg>Je suis peut-être de ce nombi par la volonté des astres.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le MAGICIEN.</orig>
            <reg>Le MAGICIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cela pourra arriver.</orig>
            <reg>Cela pourra arriver.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l'arrtiant par le bras.</orig>
            <reg>l'arrtiant par le bras.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E Monſieur l’Aſtrologue, de IIgrace encore un moment.</orig>
            <reg>E Monsieur l'Astrologue, de IIgrace encore un moment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VII.</orig>
          <reg>SCÈNE VII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>JAQUES II.</orig>
          <reg>JAQUES II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le MAGICIEN, qui veut ſortir.</orig>
          <reg>Le MAGICIEN, qui veut sortir.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le MiorsIEN.</orig>
            <reg>Le MiorsIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chetifs mortels, vous autres ignorants dans les affaires du firmament, vous contez un moment pour rien, qui décide quelquefois, de la deſtinée d’un million d’ames, &amp; nous ſommes toute nôtre vie ſouvent à l’attente de ce precieux moment, moi qui ſuis le truchement des Planetes, le méſager de l’avenir, je n’ai point de tems à perdre.</orig>
            <reg>Chétifs mortels, vous autres ignorants dans les affaires du firmament, vous contez un moment pour rien, qui décide quelquefois, de la destinée d'un million d'âmes, et nous sommes toute notre vie souvent à l'attente de ce précieux moment, moi qui suis le truchement des Planètes, le mésager de l'avenir, je n'ai point de temps à perdre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Encore un coup je vous prie illuſtre Almanac, de me dire ſi le B 6 PrinPrince d’Orange mon gendre eſt né ſous une heureuſe conſtellation ?</orig>
            <reg>Encore un coup je vous prie illustre Almanac, de me dire si le B 6 PrinPince d'Orange mon gendre est né sous une heureuse constellation ?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le MAGICIEN.</orig>
            <reg>Le MAGICIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouï, il eſt en bonne odeur auprés des aſtres, &amp; favoriſé du ciel.</orig>
            <reg>Ouï, il est en bonne odeur auprès des astres, et favorisé du ciel.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O!</orig>
            <reg>Ô!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>douleur ſans égale!</orig>
            <reg>douleur sans égale!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le MAGICIEN.</orig>
            <reg>Le MAGICIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé pourquoi.</orig>
            <reg>Hé pourquoi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment peut un homme comme vous qui penetre dans l’avenir, &amp; dans le prelent, me de mander pourquoi?</orig>
            <reg>Comment peut un homme comme vous qui pénètre dans l'avenir, et dans le prêlent, me de mander pourquoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>3</orig>
            <reg>3</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le MAGICIEN.</orig>
            <reg>Le MAGICIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vrai, que du paſſé &amp; de l'avenir, nous en raiſonnons, nous autres Aſtrologues, comme du preſent, c’eſt pourquoi nous poſſedons toûjours ces tems comme les voyant devant nos yeux.</orig>
            <reg>Il est vrai, que du passé et de l'avenir, nous en raisonnons, nous autres Astrologues, comme du présent, c'est pourquoi nous possédons toujours ces temps comme les voyant devant nos yeux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES TI.</orig>
            <reg>JAQUES TY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne me direz-vous plus rien, du ſort fort de Guillaume de Naſſau?</orig>
            <reg>Ne me direz-vous plus rien, du sort fort de Guillaume de Nassau?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le MAGICIEN.</orig>
            <reg>Le MAGICIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non certes, car les aſtres me le défendent:</orig>
            <reg>Non certes, car les astres me le défendent:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ho l vraiment vôtre curioſité eſt trop grande, cette paſſion a été funeſte aux plus grands hommes de l’univers:</orig>
            <reg>ho l vraiment votre curiosité est trop grande, cette passion a été funeste aux plus grands hommes de l'univers:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le Philoſophes Tales, en conſultant de trop prés les étoiles, ſe laiſfa tomber dans un abîme:</orig>
            <reg>le Philosophes Tales, en consultant de trop près les étoiles, se laissa tomber dans un abîme:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le ſublime Ariſtote ſe precipita dans la Mer, de rage de n’avoir pû comprendre le flux &amp; le reſlux:</orig>
            <reg>le sublime Aristote se précipita dans la Mer, de rage de n'avoir pu comprendre le flux et le réslux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l’Aſtrologue Conon mon Allié fut foudroyé ſur une montagne en cherchant la cauſe du tonnere, &amp; toutes ces choſes ne vous épouventent point.</orig>
            <reg>l'Astrologue Conon mon Allié fut foudroyé sur une montagne en cherchant la cause du tonne, et toutes ces choses ne vous épouventent point.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous croyez avoir raiſon, Monſieur l’Almanac, quand vous blamez les curieux, pendant que vous montez aux nuës ſureter les aſtres, &amp; les étoiles avec vos lunettes d’aproches.</orig>
            <reg>Vous croyez avoir raison, Monsieur l'Almanac, quand vous blâmez les curieux, pendant que vous montez aux nues sûretter les astres, et les étoiles avec vos lunettes d'aproches.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le MAGICIEN.</orig>
            <reg>Le MAGICIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A nous autres ſages la curioſit nous eſt pardonnable, &amp; trés uti le à cauſe qu’elle purge les tenebres de l’eſprit, &amp; qu’elle nous guic à la connoiſſance parfaite de l’un</orig>
            <reg>À nous autres sages la curiosit nous est pardonnable, et très uti le à cause qu'elle purge les ténèbres de l'esprit, et qu'elle nous guic à la connaissance parfaite de l'un</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je n’ai rien à vous dire là deſſus ſçavant Bonatus;</orig>
            <reg>Je n'ai rien à vous dire là -dessus Savant Bonatus;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voyons ce qui m’arrivera aprés ma mort, afin que rien ne me demeure inconnu touchant ma perſonne infortunée.</orig>
            <reg>voyons ce qui m'arrivera après ma mort, afin que rien ne me demeure inconnu touchant ma personne infortunée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le MAGICIEN.</orig>
            <reg>Le MAGICIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous courez riſque d’être longtems en purgatoire, &amp; de paſſer en enfer, ſi quelque ſaint en vôtre faveur, n’en appelle au trône celeſte.</orig>
            <reg>Vous courez risque d'être longtemps en purgatoire, et de passer en enfer, si quelque saint en votre faveur, n'en appelle au trône celeste.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que faut-il dont faire grand Aſtrologue.</orig>
            <reg>Que faut-il dont faire grand Astrologue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le MAGICIEN.</orig>
            <reg>Le MAGICIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut que vous faſſiez proviſion d’argent pendant le reſte de vôvôtre vie pour faire dire des meſſes pour vous;</orig>
            <reg>Il faut que vous fassiez provision d'argent pendant le reste de vôvôtre vie pour faire dire des messes pour vous;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>d’un autre côté, vous devez demander aux Peres Religieux vos amis bien des indulgences pour la rançon de vôtre ame qui ſans tout ce que je vous ai dit, errera dans le monde malheureuIe.</orig>
            <reg>d'un autre côté, vous devez demander aux Pères Religieux vos amis bien des indulgences pour la rançon de votre âme qui sans tout ce que je vous ai dit, errera dans le monde malheureuIe.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je le ſerai charitable Bonatus, adieu je vais trainer le reſte de mes jours, comme le plus infortuné de tous les Princes.</orig>
            <reg>Je le serai charitable Bonatus, adieu je vais trainer le reste de mes jours, comme le plus infortuné de tous les Princes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VIII.</orig>
          <reg>SCÈNE VIII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>AQUES II.</orig>
          <reg>AQUES II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LOUIS XIV.</orig>
          <reg>LOUIS XIV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le Pere la CHAIZE, La Reine MARIE.</orig>
          <reg>Le Père la CHAIZE, La Reine MARIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES I 61 A mon Pere, ha mon Pere!</orig>
            <reg>JAQUES I 61 A mon Père, ha mon Père!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>TI je ne me connois plus.</orig>
            <reg>TY je ne me connais plus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Pere la CHAIZE.</orig>
            <reg>Le Père la CHAIZE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qu’eſt-il arrivé de nouveau à vôtre vôtre Majeſté Sire, il ſemble que tout eſt perdu?</orig>
            <reg>Et qu'est-il arrivé de nouveau à votre vôtre Majesté Sire, il semble que tout est perdu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouï, tout eſt perdu de fait pour moi, &amp; je ne dois plus rien attendre, ni faveurs ſur la terre ni ſalut aprés ma mort.</orig>
            <reg>Ouï, tout est perdu de fait pour moi, et je ne dois plus rien attendre, ni faveurs sur la terre ni salut après ma mort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Pere la CHAIZE.</orig>
            <reg>Le Père la CHAIZE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui eſt celui qui vous à annoncé cette ſentence funeſte.</orig>
            <reg>Qui est celui qui vous à annoncé cette sentence funeste.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un Aſtrologue, mon Pere qui eſt incomparable en ſçavoir.</orig>
            <reg>Un Astrologue, mon Père qui est incomparable en savoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Pere la CHAIZE.</orig>
            <reg>Le Père la CHAIZE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un Aſtrologue, mon Prince, cet homme peut-il decider du ſalut, c’eſt à nous à qui ces miſteres ſont donnez, &amp; nous avons le pouvoir d’ouvrir le ciel &amp; le fermer quand nous voulons.</orig>
            <reg>Un Astrologue, mon Prince, cet homme peut-il décider du salut, c'est à nous à qui ces misères sont donnez, et nous avons le pouvoir d'ouvrir le ciel et le fermer quand nous voulons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Prince, mon Pere, me donnerez-vous une place, dans le ſejour des bien heureux.</orig>
            <reg>Mon Prince, mon Père, me donnerez-vous une place, dans le séjour des bien heureux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Pere la CHAIZE.</orig>
            <reg>Le Père la CHAIZE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüi ſurement, vôtre Majeſté ſera aſſiſe à côté de Saint lgnace.</orig>
            <reg>Oui sûrement, votre Majesté sera assise à côté de Saint lace.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LOUIS XIV.</orig>
            <reg>LOUIS XIV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſouriant.</orig>
            <reg>souriant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pauvré Prince, tu extravague avec ton Aſtrologue.</orig>
            <reg>Pauvré Prince, tu extravague avec ton Astrologue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Pere la CHAIZE.</orig>
            <reg>Le Père la CHAIZE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De faites-vous Sire, de ces idées ſombres &amp; fauſſes, vôtre Majeſté ira en Paradis à l’heure de ſa mort.</orig>
            <reg>De faites-vous Sire, de ces idées sombres et fausses, votre Majesté ira en Paradis à l'heure de sa mort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par l’interceſſion de Saint Ignace, ha!</orig>
            <reg>Par l'intercession de Saint Ignace, ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelle joye;</orig>
            <reg>quelle joie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais mon Reverend Pere, que dites-vous du mauvais ſuccez de nôtre entrepriſe.</orig>
            <reg>mais mon Reverend Père, que dites-vous du mauvais succès de notre entreprise.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Pere la CHAIZE.</orig>
            <reg>Le Père la CHAIZE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je n’en ſçai que dire mon Prince &amp; pour cet effet, j’avois envie d’aller conſulter les devins, comme vous avez fait.</orig>
            <reg>Je n'en sais que dire mon Prince et pour cet effet, j'avais envie d'aller consulter les devins, comme vous avez fait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LOUIS XIV.</orig>
            <reg>LOUIS XIV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Pere cet Aſtrologue a montré au Roi de la Grand Bretagne, gne, par ſignes &amp; par raiſons, toui ce qui a contribué à ſon malheur ce ſont les aſtres abſolument qui es ſont cauſe?</orig>
            <reg>Mon Père cet Astrologue a montré au Roi de la Grand Bretagne, gêne, par signes et par raisons, toui ce qui a contribué à son malheur ce sont les astres absolument qui es sont cause?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>La Reine MARIE.</orig>
            <reg>La Reine MARIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüi, ſans doute mon Pere, y a longtems que l’on l’a dit, à Roi mon époux.</orig>
            <reg>Oui, sans doute mon Père, y a longtemps que l'on l'a dit, à Roi mon époux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Pere la CHAIZE.</orig>
            <reg>Le Père la CHAIZE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que ſaire à ce malheur, Ma dame, nous ne pouvons pas monter aux cieux, pour en renverſer l’ordre.</orig>
            <reg>Et que zaïre à ce malheur, Ma dame, nous ne pouvons pas monter aux cieux, pour en renverser l'ordre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>La Reine MARIE.</orig>
            <reg>La Reine MARIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’en demeure d’accord mon Pe.</orig>
            <reg>J'en demeure d'accord mon Pe.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>re, neanmoins tout ce que je vois eſt bien triſte, &amp; je viens d’aprendre que le Prince d’Orange ſe prepare pour marcher à la tête des troupes des Alliez.</orig>
            <reg>re, néanmoins tout ce que je vois est bien triste, et je viens d'apprendre que le Prince d'Orange se prépare pour marcher à la tête des troupes des Alliés.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LOUIS XIV.</orig>
            <reg>LOUIS XIV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt ce qui me deſeſpere, Madame, je m’étois flaté que nous aurions empêché ce Prince d’aller cette année en Campagne.</orig>
            <reg>C'est ce qui me désespère, Madame, je m'étais flatté que nous aurions empêché ce Prince d'aller cette année en Campagne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>La Reine MARIE.</orig>
            <reg>La Reine MARIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous voyez le contraire Sire, &amp; nos malheurs ne finiſſent point.</orig>
            <reg>Vous voyez le contraire Sire, et nos malheurs ne finissent point.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IX.</orig>
          <reg>SCÈNE IX.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LOUIS XIV.</orig>
          <reg>LOUIS XIV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>JAQUES II.</orig>
          <reg>JAQUES II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L’ARCHEVËQUE de Paris;</orig>
          <reg>L'ARCHEVËQUE de Paris;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le Pere la CHAIZE, Madame de MAINTENON, La Reine MARIE.</orig>
          <reg>Le Père la CHAIZE, Madame de MAINTENON, La Reine MARIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LOUIS XIV.</orig>
            <reg>LOUIS XIV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On Couſin, vôtre benedicMia iſ neceſſaire en teut x tioii cit ſesci.</orig>
            <reg>On Cousin, votre bénédicMia is nécessaire en tut x tioyi cit sesci.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>.</orig>
            <reg>.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>.</orig>
            <reg>.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>.</orig>
            <reg>.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tems mais particulierement à preſent, où nous ſommes dans un chagrin inconcevable, banniſſez de nos cœurs &amp; de nos eſprits, par vôtre pieté, les monſtres qui s’y forment, enfin le Prince d’Orange retourne en Campagne, &amp; je vois en idée la victoire pencher de ſon côté, ho douleur!</orig>
            <reg>temps mais particulièrement à présent, où nous sommes dans un chagrin inconcevable, bannissez de nos cœurs et de nos esprits, par votre piété, les monstres qui s'y forment, enfin le Prince d'Orange retourne en Campagne, et je vois en idée la victoire pencher de son côté, ho douleur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ho rage!</orig>
            <reg>ho rage!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>noirs démons ſortez de l’abime &amp; nous favoriſez.</orig>
            <reg>noirs démons sortez de l'abime et nous favorisez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>L’AR.</orig>
          <reg>L'AR.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ARCHEVEQUE, faiſant un ſigne de croix.</orig>
            <reg>L'ARCHEVÊQUE, faisant un signe de croix.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire vôtre Majeſté demande du ſecours aux démons, ces creatures ſont occupées d’un autre cô té.</orig>
            <reg>Sire votre Majesté demande du secours aux démons, ces créatures sont occupées d'un autre cô te.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LOUIS XIV.</orig>
            <reg>LOUIS XIV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Couſin, je vous entends ils ſont en Campagne &amp; ſervent nos ennemis.</orig>
            <reg>Mon Cousin, je vous entends ils sont en Campagne et servent nos ennemis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais j’ordonne cette année que mes troupes ſe tiennent ſur la defencive pour la ſureté de la France.</orig>
            <reg>Mais j'ordonne cette année que mes troupes se tiennent sur la défensive pour la fureté de la France.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si le Prince infernal vouloit être mon ami, &amp; m’aider à reprendre mes Etats, je lui ſacrifirois le reſte de mes jours, &amp; la prophetie de mon Aſtrologue ſeroit accomplie, qui m’a dit que c’étoit hafard, ſi je n’allois en enfer.</orig>
            <reg>Si le Prince infernal voulait être mon ami, et m'aider à reprendre mes États, je lui sacrifirais le reste de mes jours, et la prophétie de mon Astrologue serait accomplie, qui m'a dit que c'était hasard, si je n'allais en enfer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>La Reine MARIE.</orig>
            <reg>La Reine MARIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon illuſtre époux, à quoi ſongez-vous, cette penſée fait trembler.</orig>
            <reg>Mon illustre époux, à quoi songez-vous, cette pensée fait trembler.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, peut-on s’oppoſer à la volonté des aſtres, demandez à mon Reverend Pere, ſi c’eſt un crime que d’avoir le diable pour ſon ami;</orig>
            <reg>Madame, peut-on s'opposer à la volonté des astres, demandez à mon Reverend Père, si c'est un crime que d'avoir le diable pour son ami;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le Marêchal de Luxembourg a bien connu pendant ſa vie que c’étoit un bonheur.</orig>
            <reg>le Maréchal de Luxembourg a bien connu pendant sa vie que c'était un bonheur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>11 Le Pete la CHAIZE.</orig>
            <reg>11 Le Pète la CHAIZE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’en eſt un auſſi ſuivant les occaſions, &amp; quand il s’agit de delrrer qjuerquenneo jaumes de tirans perſecuteurs, nous appellons cela un coup d’Etat ſelon nôtre doctrine &amp; nôtre politique, où nous ne trouvons point de peché, pourvû que les actions ſoient utiles.</orig>
            <reg>S'en est un aussi suivant les occasions, et quand il s'agit dé delrrer qjuerquenneo jaumes de tyrans persécuteurs, nous appelons cela un coup d'État selon notre doctrine et notre politique, où nous ne trouvons point de péché, pourvu que les actions soient utiles.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LOUIS XIV.</orig>
            <reg>LOUIS XIV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je l’entens de la ſorte mon Pere, &amp; ſuivant cette doctrine utile, il faut couper, mettre tout en feu &amp; en ſang, dans la vûë ſeulement de faire le bien public?</orig>
            <reg>Je l'entends de la sorte mon Père, et suivant cette doctrine utile, il faut couper, mettre tout en feu et en sang, dans la vue seulement de faire le bien public?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Pere la CHAIZE.</orig>
            <reg>Le Père la CHAIZE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüi, mon Prince, c’eſt juſtement comme nous le jugeons, &amp; nous caracteriſons ces pechez Philoſophique.</orig>
            <reg>Oui, mon Prince, c'est justement comme nous le jugeons, et nous caractérisons ces péchez Philosophique.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Madame de MAINTENON.</orig>
            <reg>Madame de MAINTENON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils ſont donc veniels mon Pere?</orig>
            <reg>Ils sont donc véniels mon Père?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Pere la CHAIZE.</orig>
            <reg>Le Père la CHAIZE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüi, vraiment Madame, il n’y a point de Religieux Jeſuite, qui en puiſſe refuſer le pardon.</orig>
            <reg>Oui, vraiment Madame, il n'y a point de Religieux Jésuite, qui en puisse refuser le pardon.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES FI.</orig>
            <reg>JAQUES FI.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bon, attendons de pied ferme l’eſprit malin quand il ſera de retour, je veux me donner tout à fait à lui.</orig>
            <reg>Bon, attendons de pied ferme l'esprit malin quand il sera de retour, je veux me donner tout à fait à lui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>100 LOUIS XTV.</orig>
            <reg>100 LOUIS XTU.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moi auſſi.</orig>
            <reg>Et moi aussi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L'ARCHEVEGUE.</orig>
            <reg>L'ARCHÉVEGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De cetre maniere vos Majeſtez vont contracter une alliance ſecreteavec le Prince des tenebres.</orig>
            <reg>De cet manière vos Majestez vont contracter une alliance secrèteavec le Prince des ténèbres.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Pere la CHAIZE.</orig>
            <reg>Le Père la CHAIZE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſeigneur pour reigner, Catherine de Medicis d’Illuſtre Memoinoire, s’eſt bien donnée au diable avec ſes trois enfans, pour poſFrance.</orig>
            <reg>Monseigneur pour reigner, Catherine de Médicis d'Illustre Mémoire, s'est bien donnée au diable avec ses trois enfants, pour posFrance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mad.</orig>
            <reg>Mad.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de MAINTENON.</orig>
            <reg>de MAINTENON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourtant mon Pere.</orig>
            <reg>Pourtant mon Père.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Pere la CHAIZE.</orig>
            <reg>Le Père la CHAIZE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que voulez-vous dire Madame.</orig>
            <reg>Que voulez-vous dire Madame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mad.</orig>
            <reg>Mad.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de MAINTENON.</orig>
            <reg>de MAINTENON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je veux dire que la figure du diable eſt bien laide.</orig>
            <reg>Je veux dire que la figure du diable est bien laide.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Pere la CHAIZE.</orig>
            <reg>Le Père la CHAIZE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila comme les femmes raiſonnent, elles ne s’attachent jamais qu’à l’écorce &amp; ne penetrent point au fond des choſes, ne prenez point garde à ſa l’aideur ni à ſa diformité, mais attachez-vous à ce qu’il peut faire, il n’y apoint au monde de plus grand conquerant.</orig>
            <reg>Voilà comme les femmes raisonnent, elles ne s'attachent jamais qu'à l'écorce et ne pénètrent point au fond des choses, ne prenez point garde à sa l'aideur ni à sa diormité, mais attachez-vous à ce qu'il peut faire, il n'y apoint au monde de plus grand conquérant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LOUISXIT.</orig>
            <reg>LOUISXIT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour moi, mon Pere, je croi que c’eſt le demnier reſſort de la France, que de prendre le diable pour ſon patron, j’ai tant invõqu tous les ſaints de l’Europe ſat fruit, que j’en ſuis las.</orig>
            <reg>Pour moi, mon Père, je crois que c'est le démnier ressort de la France, que de prendre le diable pour son patron, j'ai tant invonqu tous les saints de l'Europe sat fruit, que j'en suis las.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ARCHEVEQUE.</orig>
            <reg>L'ARCHEVÊQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, je crains que le bon Saint Ignace n’en ſoit jaloux, il faut voir finir cette Campagne avant, &amp; cependant lui adreſſer des vœux intoghito.</orig>
            <reg>Sire, je crains que le bon Saint Ignace n'en soit jaloux, il faut voir finir cette Campagne avant, et cependant lui adresser des vœux intoghito.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LOUIS XIV.</orig>
            <reg>LOUIS XIV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand il en devroit crever de rage, il faut que je regne.</orig>
            <reg>Quand il en devrait crever de rage, il faut que je règne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Pere la CHAIZE.</orig>
            <reg>Le Père la CHAIZE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voici la penſée de Catherine de Medicis, Sire, qui eſt approuvée de tous les politiques habiles.</orig>
            <reg>Voici la pensée de Catherine de Médicis, Sire, qui est approuvée de tous les politiques habiles.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mad.</orig>
            <reg>Mad.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de MAINTENON, Mon cher Monarque, vous courez riſque d’être longtems en purgatoire.</orig>
            <reg>de MAINTENON, Mon cher Arque, vous courez risque d'être longtems en purgatoire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mon Pere, trouvera bien le moyen de m’en tirer.</orig>
            <reg>Mon Père, trouvera bien le moyen de m'en tirer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LOUIS XIV.</orig>
            <reg>LOUIS XIV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>regardant ſon Confeſſeur.</orig>
            <reg>regardant son Confesseur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Trés bien Sire, nous faiſons des accommodemens avec tout ce qui paroit le plus facheux &amp; le plus terrible.</orig>
            <reg>Très bien Sire, nous faisons des accommodements avec tout ce qui parait le plus fâcheux et le plus terrible.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que vous étes heureux, mon Pere, de poſſeder de la ſorte le don de tranquiliſer toutes choſes, la paix &amp; la concorde viennent de vos mains.</orig>
            <reg>Que vous êtes heureux, mon Père, de posséder de la sorte le don de tranquilliser toutes choses, la paix et la concorde viennent de vos mains.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LOUIS XIV.</orig>
            <reg>LOUIS XIV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si mon Pere, nous la pouvoit donner univerſelle, ha!</orig>
            <reg>Si mon Père, nous la pouvait donner universelle, ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel bonheur.</orig>
            <reg>quel bonheur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Pere la CHAIZE.</orig>
            <reg>Le Père la CHAIZE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne tiendra pas à moi, Sire, que cette fille du ciel, ne deſcende en terre pour favoriſer les humains, qui ſoupirent aprés elles.</orig>
            <reg>Il ne tiendra pas à moi, Sire, que cette fille du ciel, ne descende en terre pour favoriser les humains, qui soupirent après elles.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LOUIS XIV.</orig>
            <reg>LOUIS XIV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ni à moi non plus, mais Meſſieurs les Alliez ne le veulent pas, cependant mon frere le Duc d’Orleans, me ſolicitent toûjours envers le Duc de Savoye, pour por ter tous les Princes Chrêtiens e l’Europe à une paix générale.</orig>
            <reg>Ni à moi non plus, mais Messieurs les Alliés ne le veulent pas, cependant mon frère le Duc d'Orleans, me solicitent toujours envers le Duc de Savoie, pour por ter tous les Princes Chrétiens e eûEurope à une paix générale.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Pere la CHAIZE.</orig>
            <reg>Le Père la CHAIZE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n’eſt pas encore une choſe faite Sire, il faut avant, que h terre ſoit abreuvée encore du ſang de ſes enfans.</orig>
            <reg>Ce n'est pas encore une chose faite Sire, il faut avant, que h terre soit abreuvée encore du sang de ses enfants.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mad.</orig>
            <reg>Mad.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de MAINTENON.</orig>
            <reg>de MAINTENON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le croyez-vous mon Pere.</orig>
            <reg>Le croyez-vous mon Père.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Pere la CHAIZE.</orig>
            <reg>Le Père la CHAIZE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si je le croi Madame, il n’y rien de ſi ſûr, l’Aſtrologue de nôtre Maiſon profeſſe eſt trop éclairt pour ſe tromper.</orig>
            <reg>Si je le crois Madame, il n'y rien de si sûr, l'Astrologue de notre Maison professe est trop éclairt pour se tromper.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celui à qui le Duc de Berwick, m’a fait parler en dit autant, mais j’ai remarqué qu’il n’aime point les Jeſuites.</orig>
            <reg>Celui à qui le Duc de Bérick, m'a fait parler en dit autant, mais j'ai remarqué qu'il n'aime point les Jésuites.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I</orig>
            <reg>I</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mad.</orig>
            <reg>Mad.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de MAINTENON.</orig>
            <reg>de MAINTENON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tant pis pour lui, ce ſont cependant de bons les Religieux, les plus plus ſçavants &amp; ceux en qui j’ai le pluiueciuance.</orig>
            <reg>Tant pis pour lui, ce sont cependant de bons les Religieux, les plus plus savants et ceux en qui j'ai le pluivecivance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Pere la CHAIZE.</orig>
            <reg>Le Père la CHAIZE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Societé vous eſt bien obligée Madame des bons ſentimens que vous avez pour elle, elle vous en remercira dans toutes les formes.</orig>
            <reg>La Société vous est bien obligée Madame des bons sentiments que vous avez pour elle, elle vous en remercira dans toutes les formes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mad.</orig>
            <reg>Mad.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de MAINTENON.</orig>
            <reg>de MAINTENON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’en ſuis bien perſuadée mon Pere.</orig>
            <reg>J'en suis bien persuadée mon Père.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE X.</orig>
          <reg>SCÈNE X.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LOUIS XIV.</orig>
          <reg>LOUIS XIV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>JAQUES II.</orig>
          <reg>JAQUES II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le Duc de BERWICK, Madame de MAINTENON, La Reine MARIE, L’ARCHEVEQUE de Paris.</orig>
          <reg>Le Duc de BERIC, Madame de MAINTENON, La Reine MARIE, L'ARCHEVÊQUE de Paris.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>JAQUES II.</orig>
          <reg>JAQUES II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>au Duc de Bermick, ſent.</orig>
          <reg>au Duc de Bermick, sent.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ou venez-vous Miloid;</orig>
          <reg>Ou venez-vous Miloid;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>vous avez été longtems ab</orig>
          <reg>vous avez été longtemps ab</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Le Duc de BERWICK.</orig>
          <reg>Le Duc de BERWICK.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Sire, je viens de remener mon C 2 AſtroAſtrologue, juſque à ſa Maiſon;</orig>
          <reg>Sire, je viens de remener mon Ç 2 AstroAstrologue, jusqu' à sa Maison;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; parcourir les deux bout du monde.</orig>
          <reg>et parcourir les deux bout du monde.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>La Reine MARIE.</orig>
            <reg>La Reine MARIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je croi Milord Duc, que vou deviendrez fou' avec vôtre Aſtrologue, depuis que vous étes e retour, vous ne faites que cour les ruës avec lui.</orig>
            <reg>Je crois Milord Duc, que vou deviendrez soue avec votre Astrologue, depuis que vous êtes e our, vous ne faites que cour les rues avec lui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Duc de BERWICK.</orig>
            <reg>Le Duc de BERWICK.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son ſçavoir me charme Mada me, &amp; je le trouve le plus eng geant de tous les hommes.</orig>
            <reg>Son sçavoir me charme Mada me, et je le trouve le plus eng géant de tous les hommes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>La Reine MARIE.</orig>
            <reg>La Reine MARIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt que vous en étes entéte car il ne laiſſe pas de vous dire ce ſotiſes.</orig>
            <reg>C'est que vous en êtes entête car il ne laisse pas de vous dire ce sottises.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Duc de BERWICK.</orig>
            <reg>Le Duc de BERWICK.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vrai, mais elles ne laiſſe pas d’avoir leur fin, &amp; de tend toujours à quelque choſe de ſi prenant.</orig>
            <reg>Il est vrai, mais elles ne laisse pas d'avoir leur fin, et de tend toujours à quelque chose de si prenant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ARCHEVEQUE.</orig>
            <reg>L'ARCHEVÊQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Milord, cet homme eſt il R main, comme on le dit.</orig>
            <reg>Milord, cet homme est -il R main, comme on le dit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Duc de BERWICK.</orig>
            <reg>Le Duc de BERWICK.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne ſçai ma foi point Monſeineur, il ne me veut point dire d’où il eſt, ni ſa Religion</orig>
            <reg>Je ne sais ma foi point Monseineur, il ne me veut point dire d'où il est, ni sa Religion</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ARCHEVEQUE.</orig>
            <reg>L'ARCHEVÊQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt peut-être quelque Athée qui n’en à point;</orig>
            <reg>C'est peut-être quelque Athée qui n'en à point;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ordinairement tous les Aſtrologues, tous les Philoſophes, ſont des impies, je vouraiſonner ſur le futur.</orig>
            <reg>ordinairement tous les Astrologues, tous les Philosophes, sont des impies, je vouraisonner sur le futur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Duc de BERWICK.</orig>
            <reg>Le Duc de BERWICK.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand je le verrai je lui dirai il vienne à Saint Germain.</orig>
            <reg>Quand je le verrai je lui dirai il vienne à Saint Germain.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ARCHEVEQUE.</orig>
            <reg>L'ARCHEVÊQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne puis je pas le poſſeder à preſent Milord?</orig>
            <reg>Ne puis je pas le posséder à présent Milord?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Duc de BERWICK.</orig>
            <reg>Le Duc de BERWICK.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non Monſeigneur, cet homme ſe diſpoſe pour prendre ce ſoir, les étoiles à l’affus.</orig>
            <reg>Non Monseigneur, cet homme se dispose pour prendre ce soir, les étoiles à l'affus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ARCHEVEQUE.</orig>
            <reg>L'ARCHEVÊQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Malheur ſans égal, je brûle d’envie de le voir.</orig>
            <reg>Malheur sans égal, je brûle d'envie de le voir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig></orig>
            <reg></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>La Reine MARIE.</orig>
            <reg>La Reine MARIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Couſin, il vous dira peutêtre des ſotiſes, qui vous chagrineTont.</orig>
            <reg>Mon Cousin, il vous dira peutêtre des sotises, qui vous chagrineTont.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ARCHEVEQUE.</orig>
            <reg>L'ARCHEVÊQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que cela fait il Madame, c’eſt auſſi des ſotiſes que je lui veux demander.</orig>
            <reg>Que cela fait il Madame, c'est aussi des sotises que je lui veux demander.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>La Reine MARIE.</orig>
            <reg>La Reine MARIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faites le donc venir, nous verrons ſi vous étes capable de concevoir des ſotiſes.</orig>
            <reg>Faites le donc venir, nous verrons si vous êtes capable de concevoir des sottises.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ARCHEVEQUE, riant.</orig>
            <reg>L'ARCHEVÊQUE, riant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout comme un autre Madame, nous ne ſerions pas homme ſans cela.</orig>
            <reg>Tout comme un autre Madame, nous ne serions pas homme sans cela.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Duc de BERWICK.</orig>
            <reg>Le Duc de BERWICK.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſeigneur, veut peut-être demander à mon Aſtrologue, ſi ſon cœur ſe ſent de quelque tendreſſe.</orig>
            <reg>Monseigneur, veut peut-être demander à mon Astrologue, si son cœur se sent de quelque tendresse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je veux dire pour les choſes pieuſes.</orig>
            <reg>je veux dire pour les choses pieuses.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mad.</orig>
            <reg>Mad.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de MAINTENON.</orig>
            <reg>de MAINTENON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Milord Duc, vous ne ſongez qu’à l’amour.</orig>
            <reg>Milord Duc, vous ne songez qu'à l'amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Duc de BERWICK.</orig>
            <reg>Le Duc de BERWICK.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame c’eſt le principe de toutes choſes, &amp; mon ſçavant Almanac, dit qu’il n’y a rien qui fait concevoir de plus belles idées que cette paſſion.</orig>
            <reg>Madame c'est le principe de toutes choses, et mon sçavant Almanac, dit qu'il n'y a rien qui fait concevoir de plus belles idées que cette passion.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mad.</orig>
            <reg>Mad.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de MAINTENON.</orig>
            <reg>de MAINTENON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne faut pas s’étonner pourquoi vous étes ſi amoureux, &amp; que vous ne voulez plus voir mes Demoiſelles de Saint Cir pour vôtre repos.</orig>
            <reg>Il ne faut pas s'étonner pourquoi vous êtes si amoureux, et que vous ne voulez plus voir mes Demoiselles de Saint Cir pour votre repos.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour Monſeigneur l’Archevêque ſon indifference lui ſert de rempart contre tous leurs charmes.</orig>
            <reg>Pour Monseigneur l'Archevêque son indifférence lui sert de rempart contre tous leurs charmes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Duc de BERWICE.</orig>
            <reg>Le Duc de BÉRICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut qu’il porte un rocher à la place d’un cœur.</orig>
            <reg>Il faut qu'il porte un rocher à la place d'un cœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LOUIS XIV.</orig>
            <reg>LOUIS XIV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elles ſont de bonne foi bien dangereuſes &amp; particulierement Mademoiſelle de.</orig>
            <reg>Elles sont de bonne foi bien dangereuses et particulièrement Mademoiselle de.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A propos de cette belle, elle C 4 m’a m’a fait confidence de quelque choſe, touchant le Duc de Ber.</orig>
            <reg>À propos de cette belle, elle Ç 4 m'a m'a fait confidence de quelque chose, touchant le Duc de Ber.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>wick.</orig>
            <reg>wick.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Duc de BERWICK.</orig>
            <reg>Le Duc de BERWICK.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et dequoi Sire, je prie vôtre Majeſté de me le dire.</orig>
            <reg>Et dequoi Sire, je prie votre Majesté de me le dire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>en ſouriant.</orig>
            <reg>en souriant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je n’en ferai rien, allez à vôtre devin, il conſultera les aſtres pour vous &amp; vous dira ce que c’eſt.</orig>
            <reg>Je n'en ferai rien, allez à votre devin, il consultera les astres pour vous et vous dira ce que c'est.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Duc de BERWICK.</orig>
            <reg>Le Duc de BERWICK.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il me ſemble que je l’entens parler:</orig>
            <reg>Il me semble que je l'entends parler:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ha!</orig>
            <reg>ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que j’en ſuis ravi, le voici ce mortel tout excellent;</orig>
            <reg>que j'en suis ravi, le voici ce mortel tout excellent;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à mol ſçavant Bonatus.</orig>
            <reg>à mol savant Bonatus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XI.</orig>
          <reg>SCÈNE XI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L’ARCHEVEQUE de Paris, Le Duc de BERWICK, JAQUES II.</orig>
          <reg>L'ARCHEVÊQUE de Paris, Le Duc de BERIC, JAQUES II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le MAGICIEN, LOUIS XIV.</orig>
          <reg>Le MAGICIEN, LOUIS XIV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Madame de MAINTENON.</orig>
          <reg>Madame de MAINTENON.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>L’ARCHEVEQUE, en faiſant un ſigne de croix.</orig>
          <reg>L'ARCHEVÊQUE, en faisant un signe de croix.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>On ie momtie;</orig>
          <reg>On ici momtie;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ho !</orig>
          <reg>ho !</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>l’abomie me fait trembler.</orig>
          <reg>l'abomie me fait trembler.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Duc de BERWICK, en ſouriant.</orig>
            <reg>Le Duc de BERWICK, en souriant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſemble que vous ayez peur vous fera point de mal, cet Aſtrologue eſt comme un mouton que l’on mene où l’on veut.</orig>
            <reg>Il semble que vous ayez peur vous fera point de mal, cet Astrologue est comme un mouton que l'on mène où l'on veut.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ARCHEVEQUE.</orig>
            <reg>L'ARCHEVÊQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il paroit neanmoins bien méchant &amp; bien bouru.</orig>
            <reg>Il parait néanmoins bien méchant et bien bouru.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Duc de BERWICK.</orig>
            <reg>Le Duc de BERWICK.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſont les aſtres, qui verſent quelquelquesfois ſur lui des influances de mauvaiſe humeur, &amp; qui lu décochent des traits malins.</orig>
            <reg>Ce sont les astres, qui versent quelquelquesfois sur lui des influances de mauvaise humeur, et qui lu décochent des traits malins.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LOUIS XIV.</orig>
            <reg>LOUIS XIV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous étes déja bien avancé Milord, dans l’Aſtrologie voici des termes de l’art dans toutes les fo mes.</orig>
            <reg>Vous êtes déjà bien avancé Milord, dans l'Astrologie voici des termes de l'art dans toutes les fo mes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Duc de BERWICK.</orig>
            <reg>Le Duc de BERWICK.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette ſçience vient de mon A manac, Sire, qui me communi que ces beaux talens.</orig>
            <reg>Cette sçience vient de mon A manac, Sire, qui me communi que ces beaux talents.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ARCHEVEQUE.</orig>
            <reg>L'ARCHEVÊQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons Monſieur l’Aſtrologue, me direz-vous quelque choſe ſuj le futur touchant ma figure?</orig>
            <reg>Allons Monsieur l'Astrologue, me direz-vous quelque chose suj le futur touchant ma figure?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le MAGICIEN, tirant ſon nés &amp; les oreilles.</orig>
            <reg>Le MAGICIEN, tirant son nés et les oreilles.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouï, je vous dirai qu’une éclipſe du Soleil vous menace, &amp; que vous ne ſerez pas longtems au poſte où vous étes, parce que Venu;</orig>
            <reg>Ouï, je vous dirai qu'une éclipse du Soleil vous menace, et que vous ne serez pas longtemps au poste où vous êtes, parce que Venu;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>étant en conjonction avec Jupiter, ces aſtres permettront que vous ferez des actions qui ne ſeront pas de vôtre caractere.</orig>
            <reg>étant en conjonction avec Jupiter, ces astres permettront que vous ferez des actions qui ne seront pas de votre caractère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ARCHEVEQUE.</orig>
            <reg>L'ARCHEVÊQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qu’elles ſeront-elles ces actions qui choqueront tant les aſtres.</orig>
            <reg>Et qu'elles seront-elles ces actions qui choqueront tant les astres.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le MAGICIEN.</orig>
            <reg>Le MAGICIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous aimerez une jeune Abbeſſe née ſous une conſtellation tendre amoureuſe, qui fera grand bruit par le monde, le Soleil étant foible en ſera affligé, par la préſence de Saturne, ce qui cauſera peutêtre la mort de quelque grand en Europe.</orig>
            <reg>Vous aimerez une jeune Abbesse née sous une constellation tendre amoureuse, qui fera grand bruit par le monde, le Soleil étant faible en sera affligé, par la présence de Saturne, ce qui causera peut la mort de quelque grand en Europe.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LOUIS XIV.</orig>
            <reg>LOUIS XIV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien, mon Couſin, vous aves ſouhaité ardamment de parler à cet homme, que dites-vous de ſa Prophetie.</orig>
            <reg>Hé bien, mon Cousin, vous avez souhaité ardamment de parler à cet homme, que dites-vous de sa Prophétie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ARCHEVEQUE.</orig>
            <reg>L'ARCHEVÊQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je n’en puis que dire, Sire;</orig>
            <reg>Je n'en puis que dire, Sire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſi j’étois Aſtrologue, je diſputerois contre lui par les mêmes raiſons, mais je ne ſçai ſi ce qu’il dit arrivera ou non.</orig>
            <reg>si j'étais Astrologue, je disputerais contre lui par les mêmes raisons, mais je ne sais si ce qu'il dit arrivera ou non.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LOUIS XIV.</orig>
            <reg>LOUIS XIV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ſentez pourtant bien et vôtre cœur, ſi vous avez du pes chant à devenir amoureux d’un jeune Abbaiſſe, que ſelon tout les apparences vous connoiſlez de ja.</orig>
            <reg>Vous sentez pourtant bien et votre cœur, si vous avez du pes chant à devenir amoureux d'un jeune Abaisse, que selon tout les apparences vous connaislez de ja.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ARCHEVEQUE, changeant de couleur.</orig>
            <reg>L'ARCHEVÊQUE, changeant de couleur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je n’en connois aucune, vôti Majeſté en croira ce qu’elle vo dra.</orig>
            <reg>Je n'en connais aucune, vôti Majesté en croira ce qu'elle vo dra.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le MAGICIEN.</orig>
            <reg>Le MAGICIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne mentez pas, par reſpect pour les aſtres, ce ſera le corps de la Lune, qui rendra Venus fertile, le trine de Jupiter n’en étant pas éloigné Venus ſur ſon demi ciel, en ſextile à Mars &amp; Jupiter, ſur la place radicale en conjonction avec Venus, Jupiter ſtationnaire ſur le degré preſque de ſon demi tour, cauſera des choſes ſurprenantes;</orig>
            <reg>Ne mentez pas, par respect pour les astres, ce sera le corps de la Lune, qui rendra Venus fertile, le trine de Jupiter n'en étant pas éloigné Venus sur son demi ciel, en sextyle à Mars et Jupiter, sur la place radicale en conjonction avec Venus, Jupiter stationnaire sur le degré presque de son demi tour, causera des choses surprenantes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais une éminente étoile de la nature de Mars, mettra fin à toutes choſes &amp; donnera la paix générale atoutrantes.</orig>
            <reg>mais une éminente étoile de la nature de Mars, mettra fin à toutes choses et donnera la paix générale atoutrantes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à Louis XIV.</orig>
            <reg>à Louis XIV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt de vous qu’il pretent parler, Sire, vôtre Majeſté ſera l’étoile éminente de la nature de Mars, qui donnera la paix a l’univers.</orig>
            <reg>C'est de vous qu'il prêtent parler, Sire, votre Majesté sera l'étoile éminente de la nature de Mars, qui donnera la paix à l'univers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LOUIS XIV.</orig>
            <reg>LOUIS XIV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne crois pas mon Allié, que ce ſoit là ſa penſée, demandez lui.</orig>
            <reg>Je ne crois pas mon Allié, que ce soit là sa pensée, demandez lui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Illuſtre Almanac, ne le penfezvous pas de méme.</orig>
            <reg>Illustre Almanac, ne le penfezvous pas de même.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le MAGICIEN.</orig>
            <reg>Le MAGICIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les aſtres ne me permettent pas de m’expliquer.</orig>
            <reg>Les astres ne me permettent pas de m'expliquer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LOUIS XIV.</orig>
            <reg>LOUIS XIV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé pourquoi!</orig>
            <reg>Hé pourquoi!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le MAGICIEN.</orig>
            <reg>Le MAGICIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A cauſe que Mars, s’éloignant du capricorne &amp; du Lion, cauſeront des ſignes étonnants où le Soleil s’opoſera.</orig>
            <reg>À cause que Mars, s'éloignant du capricorne et du Lion, causeront des signes étonnants où le Soleil s'opposera.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Due de BERWICK.</orig>
            <reg>Le Due de BERWICK.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, que vôtre Majeſté n’en demande point d’avantage.</orig>
            <reg>Sire, que votre Majesté n'en demande point davantage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ARCHEVEQUE.</orig>
            <reg>L'ARCHEVÊQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous avez raiſon, Milord, car ſouvent les predictions de ces ſor tes de gens ſont facheuſes, il é neanmoins habile homme.</orig>
            <reg>Vous avez raison, Milord, car souvent les prédictions de ces sor tes de gens sont fâcheuses, il é néanmoins habile homme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Duc de BERWICK.</orig>
            <reg>Le Duc de BERWICK.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous lui rendez juſtice, Mon ſeigneur.</orig>
            <reg>Vous lui rendez justice, Mon seigneur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mad.</orig>
            <reg>Mad.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de MAINTENON.</orig>
            <reg>de MAINTENON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les belles choſes, qu’il a predites à nôtre pieux Archevêque, fi, Milord, vous devriez mourir de honte de vanter les ſottiſes de vôtre Aſtrologue.</orig>
            <reg>Les belles choses, qu'il a prédites à notre pieux Archevêque, fi, Milord, vous devriez mourir de honte de vanter les sottises de votre Astrologue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Duc de BERWICK.</orig>
            <reg>Le Duc de BERWICK.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>gneur aimera ſpirituellement cette Abbeſſe, qui ſera charmée de ſi pieté.</orig>
            <reg>gneur aimera spirituellement cette Abbesse, qui sera charmée de si piété.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le MAGICIEN, r'adreſſant à Madame de Maintenon, &amp; faiſant un creux dans ſa main.</orig>
            <reg>Le MAGICIEN, radressant à Madame de Maintenon, et faisant un creux dans sa main.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Dans ce creux, je vois une vieille étoile preſque tombée du firmament, le Soleil s’éloignera d’elle &amp; ſe joindra à Venus dans le quarré de Jupiter, &amp; elle montrera bien de la douleur de ce changement, car Jupiter en ſa chûte eſt en oppoſition à l’angle de dignité &amp; de grandeur, dans le quarré à l’égard de Saturne en l’exaltation de Libra, s’attachant au paralléle mondain du Soleil qui à de l’aſcendant ſur tous les Princes du monde, la part de la fortune donne la vie hors de l’écliptique daus un violent paralléle, oppolé à la Lune, Mercure, Saturne la principale Planete, dirigée en cette figure, eſt en s’agitaire, ſigne d’une nature contraire à la ſcienne &amp; la conjonction le cœur du Scorpion.</orig>
          <reg>Dans ce ciel, je vois une vieille étoile presque tombée du firmament, le Soleil s'éloignera d'elle et se joindra à Venus dans le quarré de Jupiter, et elle montrera bien de la douleur de ce changement, car Jupiter en sa chute est en opposition à l'angle de dignité et de grandeur, dans le quarré à l'égard de Saturne en l'exaltation de Libra, s'attachant au paralléle mondain du Soleil qui à de l'ascendant sur tous les Princes du monde, la part de la fortune donne la vie mais de l'écliptique daus ' violent le, oppolé la Lune, Mercure, Saturne la principale Planete, d' en cettefigure, est en agitaire, signe une nature contraire la scienne et la conjonction le cœur du Scorpion.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mad.</orig>
            <reg>Mad.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de MAINTENON.</orig>
            <reg>de MAINTENON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que que dit cet homme, a-t-il du boi ſens &amp; du goût pour les ſçiences?</orig>
            <reg>que que dit cet homme, a-t-il du boy sens et du goût pour les siences?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Duc de BERWICK.</orig>
            <reg>Le Duc de BERWICK.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüi, Madame, il peut vou faire voir une éclipſe de Soleil.</orig>
            <reg>Oui, Madame, il peut vou faire voir une éclipse de Soleil.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mad.</orig>
            <reg>Mad.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de MAINTENON.</orig>
            <reg>de MAINTENON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne le veux point, c’eſt l’aſt!</orig>
            <reg>Je ne le veux point, c'est l'ât!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qui gouverne les Monarques.</orig>
            <reg>qui gouverne les Monarques.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Duc de BERWICK.</orig>
            <reg>Le Duc de BERWICK.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons Bonatus, mon Ami, r tournons à l’obſervatoire prendre les aſtres à la pipée.</orig>
            <reg>Allons Bonatus, mon Ami, r tournons à l'observatoire prendre les astres à la pipée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Magicien, ſort, en faiſant paroitre des monſtres effroyables devan la compagnie.</orig>
            <reg>Le Magicien, sort, en faisant paraître des monstres effroyables devan la compagnie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LOUIS XIV.</orig>
            <reg>LOUIS XIV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à l'Archeveque.</orig>
            <reg>à l'Archeveque.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Couſin, exorciſez ces diables &amp; les faites ſortir d’ici, qu’elles horribles creatures de l’enfer.</orig>
            <reg>Mon Cousin, exorcisez ces diables et les faites sortir d'ici, qu'elles horribles créatures de l'enfer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L'ARCHEVEQUE, ex jettan de l’eau benite.</orig>
            <reg>L'ARCHEVÊQUE, ex jetan de l'eau bénite.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sortez démons, ſortez de ces lieux, &amp; ne paroiſſez pas qu’on ne vous appelle.</orig>
            <reg>Sortez démons, sortez de ces lieux, et ne paraissez pas qu'on ne vous appelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XII.</orig>
          <reg>SCÈNE XII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>AQUES II.</orig>
          <reg>AQUES II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LOUISXIV.</orig>
          <reg>LOUISXIV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le Duc de LAUSUN, Le Prince de GALLES, Le Pere la CHAIZE, Madame de MAINTENON.</orig>
          <reg>Le Duc de LAUZUN, Le Prince de GALLES, Le Père la CHAIZE, Madame de MAINTENON.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>TE croi ſur ma foi, que cet Aſtrojogue ene ui Lutin, qui s’appelle légion, car j’ai vû milles &amp; milles eſprits follets qui le ſuivoient.</orig>
            <reg>TE crois sur ma foi, que cet Astrojogue ene u Tin, qui s'appelle légion, car j'ai vu milles et mille esprits follets qui le suivaient.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LOUIS XIY.</orig>
            <reg>LOUIS XIII.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous raillez-vous, Sire, les eſprits n’ont point de corps.</orig>
            <reg>Vous raillez-vous, Sire, les esprits n'ont point de corps.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Duc de LAUSUN, interrompant la converſation.</orig>
            <reg>Le Duc de LAUZUN, interrompant la conversation.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelle joye pour moi, de me trouver en ſi bonne compagnie.</orig>
            <reg>Quelle joie pour moi, de me trouver en si bonne compagnie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LOUIS XIV.</orig>
            <reg>LOUIS XIV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Couſin, nôtre entretien rouloit ſur l’Aſtrologie.</orig>
            <reg>Mon Cousin, notre entretien roulait sur l'Astrologie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Duc de LAUSUN.</orig>
            <reg>Le Duc de LAUZUN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vôtre Majeſté, Sire, s’occr pe toûjours de choſes ſublimes le Soleil ne pouvant pas éclairer l deux émiſphaires en même tems laiſſe la Lune &amp; les étoiles du fi mament, qui rempliſſent en que que façon ſa place, c’eſt ce qui e arrivé à l’égard de ſon conſei qu’elle à quitté aujourd’hui.</orig>
            <reg>Votre Majesté, Sire, s'occr pe toujours de choses sublimes le Soleil ne pouvant pas éclairer l deux émisphaires en même temps laisse la Lune et les étoiles du fi mament, qui remplissent en que que façon sa place, c'est ce qui arrivé à l'égard de son consei qu'elle à quitté aujourd'hui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LOUIS XIV.</orig>
            <reg>LOUIS XIV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous avez raiſon, mon Couſin je m’y devois trouver auſſi bien qu’à l’aniverſaire de la mort de Loüis XIII.</orig>
            <reg>Vous avez raison, mon Cousin je m'y devais trouver aussi bien qu'à l'aniversaire de la mort de Louis XIII.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mon Pere, que l’on celebre à Saint Denis.</orig>
            <reg>mon Père, que l'on célèbre à Saint Denis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Duc de LAUSUN, ſouriant.</orig>
            <reg>Le Duc de LAUZUN, souriant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’Aſtrologue à poſſedé uniquement vôtre Majeſté?</orig>
            <reg>L'Astrologue à possédé uniquement votre Majesté?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LOUIS XIT.</orig>
            <reg>LOUIS XIT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüi, &amp; cependant il nous a dit mille choſes choquantes, qui peutêtre n’arriveront jamais.</orig>
            <reg>Oui, et cependant il nous a dit mille choses choquantes, qui peut n'arriveront jamais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Duc de LAUSUN.</orig>
            <reg>Le Duc de LAUZUN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ceia it peut.</orig>
            <reg>cia it peut.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’importe, je ſuis faché que je n’ai fait tirer l’oroſcope du Prince de Galles mon fils, qui ſera peutetie prus foftuné.</orig>
            <reg>Il n'importe, je suis faché que je n'ai fait tirer l'oroscope du Prince de Galles mon fils, qui sera peutetie prus foftuné.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Pere la CHAIZE.</orig>
            <reg>Le Père la CHAIZE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut-être, Sire, ce pauvre ennt ſelon mon petit ſçavoir ne porpas fur lom vilagem dans ſa main, a grand bonheur:</orig>
            <reg>Peut-être, Sire, ce pauvre ennt selon mon petit sçavoir ne porpas fur lom vagem dans sa main, a grand bonheur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de plus je ne onſeille pas à vôtre Majeſté de pouſſer les choſes juſques à ce point pour des raiſons de bien ſeance &amp; our.</orig>
            <reg>de plus je ne onseille pas à votre Majesté de pousser les choses jusques à ce point pour des raisons de bien séance et our.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vous entens, mon Pere, pour conſiderations politiques?</orig>
            <reg>Je vous entends, mon Père, pour considérations politiques?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Pere la CHAIZE.</orig>
            <reg>Le Père la CHAIZE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüi.</orig>
            <reg>Oui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’ai pourtant une grande envie çavoir le ſort de cet enfant.</orig>
            <reg>J'ai pourtant une grande envie çavoir le sort de cet enfant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma</orig>
            <reg>Ma</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mad.</orig>
            <reg>Mad.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de MAINTENON.</orig>
            <reg>de MAINTENON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelle folie!</orig>
            <reg>Quelle folie!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ferez-vous ſor malheur, où ſon bonheur par ce te decouverte qui ſouvent ne po te que des peines &amp; des inquietud au cœur?</orig>
            <reg>ferez-vous sot malheur, où son bonheur par ce te découverte qui souvent ne pô te que des peines et des inquiétud au cœur?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, Madame, mais je ſera content le voici qui revient ave le Duc de Berwick qui ne le qui point.</orig>
            <reg>Non, Madame, mais je fera content le voici qui revient ave le Duc de Bérick qui ne le qui point.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mad.</orig>
            <reg>Mad.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de MAINTENON.</orig>
            <reg>de MAINTENON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour moi je vous quite &amp; vou laiſſe avec vôtre Aſtrologue.</orig>
            <reg>Pour moi je vous quite et vou laisse avec votre Astrologue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LOUIS XIV.</orig>
            <reg>LOUIS XIV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moiauſſi.</orig>
            <reg>Et moiaussi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Demeurez ici, mon Couſin le Duc de Lanſun, vous ſerez un des témoins occulaires de ce qui paſſera.</orig>
            <reg>Demeurez ici, mon Cousin le Duc de Lansun, vous serez un des témoins occulaires de ce qui passera.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Pere la CHAIZE.</orig>
            <reg>Le Père la CHAIZE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je retourne chez moi dire moſ breviere.</orig>
            <reg>Je retourne chez moi dire mos brevière.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SC</orig>
            <reg>SC</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XIII.</orig>
          <reg>SCÈNE XIII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>JAQUES II.</orig>
          <reg>JAQUES II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le MAGICIEN, Le Prince de GALLES, Le Duc de LAUSUN, Le Duc de BERWICK.</orig>
          <reg>Le MAGICIEN, Le Prince de GALLES, Le Duc de LAUZUN, Le Duc de BERIC.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Onatus le ſçavant, tirez l'oroſD çope de mon fils le Prince de Ganes;</orig>
            <reg>Onatus le savant, tirez l'orosD ope de mon fils le Prince de Ganes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous igavet la recompence que Milord de Berwick vous a promis.</orig>
            <reg>vous igavet la récompense que Milord de Bervick vous a promis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le MAGICIEN, froidement.</orig>
            <reg>Le MAGICIEN, froidement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vôtre fils, il n’en a que le nom.</orig>
            <reg>Votre fils, il n'en a que le nom.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>bas.</orig>
            <reg>bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’on m’avoit bien dit que cet Aſtrologue diroit la verité;</orig>
            <reg>L'on m'avait bien dit que cet Astrologue dirait la vérité;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais nous ne ſommes pas en Angleterre, cela ne fait rien à la choſe, avançons plus loin.</orig>
            <reg>mais nous ne sommes pas en Angleterre, cela ne fait rien à la chose, avançons plus loin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Almanac incomparable, direz vous ce qui arrivera à mon fils.</orig>
            <reg>Almanac incomparable, direz -vous ce qui arrivera à mon fils.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le MAGICIEN, faiſant un rond en terre.</orig>
            <reg>Le MAGICIEN, faisant un rond en terre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Lune dans le Scorpion &amp; V nus en Quarré, avec eux ſignifien impudicité &amp; tromperie, conduite par des gens qui achetent des en fans pour des uſages pernicieux, &amp; ce fut là que cet enfant nâquit, ſon ſort ne peut-être que trés infor tuné &amp; même honteux, puiſque ſa propre mere le reclamera publi.</orig>
            <reg>La Lune dans le Scorpion et V nus en Quarré, avec eux signifien impudicité et tromperie, conduite par des gens qui achètent des en fans pour des usages pernicieux, et ce fut là que cet enfant naquit, son sort ne peut-être que très infor tuné et même honteux, puisque sa propre mère le réclamera publy.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quement, &amp; lui fera connoitre ſon veritable Pere qui le fera de Prince qu’il eſt aujourd’hui devenir meûnier, Taurus entre les Dleiades, Venus à 18.</orig>
            <reg>quement, et lui fera connaître son véritable Père qui le fera de Prince qu'il est aujourd'hui devenir meûnier, Taurus entre les Dliades, Venus à 18.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>degrez du Verſeau, la Lune à 11.</orig>
            <reg>degré du Verseau, la Lune à 11.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>degrez, de Mercure &amp; à 12.</orig>
            <reg>degré, de Mercure et à 12.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>du Belier ſera cet ouvra:</orig>
            <reg>du Bélier sera cet ouvra:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Duc de LAUSUN.</orig>
            <reg>Le Duc de LAUZUN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous voila ſatisfait, Sire.</orig>
            <reg>Vous voilà satisfait, Sire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pas trop.</orig>
            <reg>Pas trop.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Duc de LAUSUN, en regardant le Prince de Galles.</orig>
            <reg>Le Duc de LAUZUN, en regardant le Prince de Galles.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pauvre enfant.</orig>
            <reg>Pauvre enfant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Duc de BERWICK, repetant les mots du Magicien.</orig>
            <reg>Le Duc de BERWICK, répétant les mots du Magicien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa propre mere le reclamera, &amp; ſon Pere le fera de Prince qu’il eſt devenir mûnier, c’eſt tout le pis qui lui peut arriver.</orig>
            <reg>Sa propre mère le réclamera, et son Père le fera de Prince qu'il est devenir mûnier, c'est tout le pis qui lui peut arriver.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Duc de LAUSUN.</orig>
            <reg>Le Duc de LAUZUN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüi, mais il ne faut jamais ſi on peut que l’Angleterre en aît tonnoiſſance, autrement l’on connoîtroit la tromperie que la France ui a voulu faire.</orig>
            <reg>Oui, mais il ne faut jamais si on peut que l'Angleterre en aît tonnaissance, autrement l'on connaîtrait la tromperie que la France a voulu faire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne parlez dont pas ſi haut, l’Aſtrologue entendra tout.</orig>
            <reg>Ne parlez dont pas si haut, l'Astrologue entendra tout.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Duc de LAUSUN.</orig>
            <reg>Le Duc de LAUZUN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne croyez-vous pas, Sire, que s vieux diables comprenent tout que nous diſons.</orig>
            <reg>Ne croyez-vous pas, Sire, que s vieux diables comprennent tout que nous disons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Duc de BERWICK.</orig>
            <reg>Le Duc de BERWICK.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut-etre.</orig>
            <reg>Peut-être.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le MAGICIEN.</orig>
            <reg>Le MAGICIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les devins, les Aſtrologues, ſçavent une partie des choſes qui ſe paſſent dans le cœur des hon mes;</orig>
            <reg>Les devins, les Astrologues, Savent une partie des choses qui se passent dans le cœur des hon mes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je connois vos penſées;</orig>
            <reg>je connais vos pensées;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>m toute la terre eſt perſuadée que Prince de Galles eſt un enfant ſul poſé, &amp; c’eſt ce qui a detruit ſo Pere de nom, &amp; ſon Pere legitin à cauſe que le Moulin du derni n’a pas tant de pratique qu’aupat vant.</orig>
            <reg>m toute la terre est persuadée que Prince de Galles est un enfant sul posé, et c'est ce qui a détruit so Père de nom, et son Père légitin à cause que le Moulin du derny n'a pas tant de pratique qu'aupat vant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>bas.</orig>
            <reg>bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous en dites trop, peſte d’A trologue, &amp; ſi je faiſois bien je ve ferois pendre.</orig>
            <reg>Vous en dites trop, peste d'A trologue, et si je faisais bien je ve ferais pendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le MAGICIEN.</orig>
            <reg>Le MAGICIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par les pieds ou par la tête.</orig>
            <reg>Par les pieds ou par la tête.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Morbleu, que cet homme dangereux il divine tout.</orig>
            <reg>Morbleu, que cet homme dangereux il divine tout.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le MAGICIEN.</orig>
            <reg>Le MAGICIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui ne devineroit vôtre m chante intention;</orig>
            <reg>Qui ne devinerait votre m chante intention;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous avez l’ de faire tout ce que vous dite mais craignez de rencontrer pis q vous, la Lune tombant en Se vio donne de l’ouvrage aux bouieaux.</orig>
            <reg>vous avez l' de faire tout ce que vous dite mais craignez de rencontrer pis q vous, la Lune tombant en Se vio donne de l'ouvrage aux boujetaux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Duc de BERWICK.</orig>
            <reg>Le Duc de BERWICK.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hola, ho !</orig>
            <reg>Hola, ho !</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bonatus, gardez plus de reſpect avec les têtes couronnées.</orig>
            <reg>Bonatus, gardez plus de respect avec les têtes couronnées.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Duc de LAUSUN, donne un coup de plat d’épée au Magicien.</orig>
            <reg>Le Duc de LAUZUN, donne un coup de plat d'épée au Magicien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vous aprendrai, Monſieur le laraut, à conſiderer à qui vous parlez.</orig>
            <reg>Je vous apprendrai, Monsieur le laraut, à considérer à qui vous parlez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa Majeſté Britannique n’eſt as moins conſiderable quoi qu’elſoit détronée, ce ſont des coups la fortune à quoi l’on ne doit as avoir d’égard.</orig>
            <reg>Sa Majesté Britannique n'est as moins considérable quoi qu'elsoit détronée, ce sont des coups la fortune à quoi l'on ne doit as avoir d'égard.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Le Duc de BERWICK.</orig>
          <reg>Le Duc de BERWICK.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>N’iritez pas cet homme, Monur, il eſt plus dangereux que is ne croyez.</orig>
          <reg>N'iritez pas cet homme, Monur, il est plus dangereux que ne croyez.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Le Magicien fait paroltre un gros chien noir matin, qui ſit fuir toute la compagnie.</orig>
          <reg>Le Magicien fait paraître un gros chien noir matin, qui sit fuir toute la compagnie.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XIV.</orig>
          <reg>SCÈNE XIV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le Duc de BERWICK, Lel de LAUSUN, JAQUES Il LOUIS XIV.</orig>
          <reg>Le Duc de BERWICK, Lel de LAUZUN, JAQUES Il LOUIS XIV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Madame de MAINTENON.</orig>
          <reg>Madame de MAINTENON.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Duc de BERWICK.</orig>
            <reg>Le Duc de BERWICK.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ous voilà delivrez du plus meux ſorcier du monde.</orig>
            <reg>Ous voilà délivrez du plus meux sorcier du monde.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Duc de LAUSUN.</orig>
            <reg>Le Duc de LAUZUN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces actions le montrent aſſſe &amp; je ne ſçai Monſieur, à q vous vous amuſez.</orig>
            <reg>Ces actions le montrent assse et je ne sais Monsieur, à q vous vous amusez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Couſin, c’eſt Milot Duc de Berwick, qui nous la am né, &amp; quoi qu’on en puiſſe dire je trouve infiniment ſçavant.</orig>
            <reg>Mon Cousin, c'est Milot Duc de Bérick, qui nous la amant né, et quoi qu'on en puisse dire je trouve infiniment Savant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LOUIS XIY.</orig>
            <reg>LOUIS XIII.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous en étes auſſi enchantt que lui mon frere;</orig>
            <reg>Vous en êtes aussi enchant que lui mon frère;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais ſi j’éto à vôtre place je ferois pendre t 2 coquin de cette nature, aprés toutes les ſotiſes qu’il a dite à vôtre Majeſté, où elle a pris plaiſir ſelon toutes les apparences:</orig>
            <reg>mais si j'éto à votre place je ferais pendre t 2 coquin de cette nature, après toutes les sotises qu'il a dite à votre Majesté, où elle a pris plaisir selon toutes les apparences:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je veux bien qu’il ſoit ſçavant, mais il n’eſt pas permis de dire tout ce que l’on pence aux Rois, qui ſont les divinitez de la terre, &amp; que l’on doit reſpecter, fuſſent-ils les plus infortunez du monde.</orig>
            <reg>je veux bien qu'il soit sçavant, mais il n'est pas permis de dire tout ce que l'on pense aux Rois, qui sont les divinités de la terre, et que l'on doit respecter, fussent-ils les plus infortuné du monde.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Duc de BERWICK.</orig>
            <reg>Le Duc de BERWICK.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je l’avoue, Sire, &amp; j’en ai averle Roi mon Pere, qui s’eſt mis u deſſus des reſpects qu’un home de cette nature devoit à la peronne royale, afin d’avoir le plaiſir ’aprendre ſon ſort qui eſt comme otre Majeſté le void trés malheueux.</orig>
            <reg>Je l'avoue, Sire, et j'en ai averle Roi mon Père, qui s'est mis u dessus des respects qu'un home de cette nature devait à la peronne royale, afin d'avoir le plaisir aprendre son sort qui est comme otre Majesté le void trés malheueux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LOUIS XIV.</orig>
            <reg>LOUIS XIV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette curioſité ne vaut rien, n’avons-nous pas reçû la liberté de nous rendre du bien où du mal ſeon nos veües.</orig>
            <reg>Cette curiosité ne vaut rien, n'avons-nous pas reçu la liberté de nous rendre du bien où du mal on nos vue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>au Duc de Bermict.</orig>
            <reg>au Duc de Bermict.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Où eſt.</orig>
            <reg>Où est.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il, Milord, ce maraut D 2 d’Aſd’Aſtrologue, il me prend en de le faire pendre.</orig>
            <reg>il, Milord, ce marau D 2 d'Asd'Astrologue, il me prend en de le faire pendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LOUIS XIV.</orig>
            <reg>LOUIS XIV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>en ſouriant.</orig>
            <reg>en souriant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette envie vous prend bien vi te, elle ne durera pas longtems.</orig>
            <reg>Cette envie vous prend bien vi te, elle ne durera pas longtemps.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ND LJAQUES II.</orig>
            <reg>ND LAJAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A 2US Juſques à ce que je le voye à l poience.</orig>
            <reg>A A2US Jusques à ce que je le voie à lois poience.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>i ll Mmnn din</orig>
            <reg>y ll Mmn din</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>14 Le Duc de BERWICK.</orig>
            <reg>14 Le Duc de BERCIC.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AX.</orig>
            <reg>AX.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ia!</orig>
            <reg>Ia!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, ayez quelque égarc poun les ſçiences, &amp; particuliere ment pour l’Aſtrologie, qui a je mais entendu parler qu’on ait pen du un Aſtrologue.</orig>
            <reg>Sire, ayez quelque égarc oun les sçiences, et particulière ment pour l'Astrologie, qui a je mais entendu parler qu'on ait pen du un Astrologue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>9001</orig>
            <reg>9001</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1 J’en veux apporter la mode, &amp; faire connoître au monde que c’eſt un ſorcier de profeſſion:</orig>
            <reg>1 J'en veux apporter la mode, et faire connaître au monde que c'est un sorcier de profession:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>où eſt-il dont Milord, vous ſçavez où i s’eſt caché.</orig>
            <reg>où est-il dont Milord, vous savez où y j'est caché.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Duc de BERWICE.</orig>
            <reg>Le Duc de BÉRICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, parbleu dire, je n’en ai aucune connoiſſance.</orig>
            <reg>Non, parbleu dire, je n'en ai aucune connaissance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>4</orig>
            <reg>4</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mad.</orig>
            <reg>Mad.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de MAINTENON.</orig>
            <reg>de MAINTENON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous le ſçavez bien, mais vous ne le voulez pas dire de crainte de vous attirer ſa haine, &amp; celle des aſtres en même tems qui prendront la teute tu mai ſans doute.</orig>
            <reg>Vous le savez bien, mais vous ne le voulez pas dire de crainte de vous attirer sa haine, et celle des astres en même temps qui prendront la tute tu mai sans doute.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A propos des aſtres, je ne ſongeois plus à eux, &amp; je ne veux plus à preſent faire pendre l’Aſtrologue bomatus, ne peur d’iriter ces aſtres qui le ſont déja aſſez contre moi.</orig>
            <reg>À propos des astres, je ne songeais plus à eux, et je ne veux plus à présent faire pendre l'Astrologue bomatus, ne peur d'iriter ces astres qui le sont déjà assez contre moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LOUIS XIV.</orig>
            <reg>LOUIS XIV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voici la ſentence revoquée, je ſçavois bien qu’elle ne dureroit pas une heure ſans changement.</orig>
            <reg>Voici la sentence révoquée, je savais bien qu'elle ne durerait pas une heure sans changement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voulez-vous, Sire, que je m’attire la haine de tout le firmament contre moi, qui ne manqueroit pas de verſer ſur ma perſonne des influences malignes &amp; dangereuſes, je reſſens aſſez l’effet des aſtres, ui ne m’aiment point ſans les iriter ter d’avantage, mon étoile eſt fa tale, &amp; ne me veut pas de bien.</orig>
            <reg>Voulez-vous, Sire, que je m'attire la haine de tout le firmament contre moi, qui ne manquerait pas de verser sur ma personne des influences malignes et dangereuses, je ressens assez l'effet des astres, ui ne m'aiment point sans les iriter ter d'avantage, mon étoile est fa tale, et ne me veut pas de bien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LOUIS XIV.</orig>
            <reg>LOUIS XIV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle l’a fait bien paroître, en vous dépoüillant de vos trois Royaumes.</orig>
            <reg>Elle l'a fait bien paraître, en vous dépouillant de vos trois Royaumes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous voyez donc, Sire, qu’il faut être patient &amp; ſouffrir tout.</orig>
            <reg>Vous voyez donc, Sire, qu'il faut être patient et souffrir tout.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Duc de BERWICK.</orig>
            <reg>Le Duc de BERWICK.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si bien, Sire, que vôtre Majeſté ne veut plus faire pendre Bo natus l’Almanac?</orig>
            <reg>Si bien, Sire, que votre Majesté ne veut plus faire pendre Bo natus l'Almanac?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, certes.</orig>
            <reg>Non, certes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mad.</orig>
            <reg>Mad.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de MAINTENON.</orig>
            <reg>de MAINTENON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les hommes changent d’avis auſſi bien que les femmes, &amp; ſouvent plus vîte.</orig>
            <reg>Les hommes changent d'avis aussi bien que les femmes, et souvent plus vite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Duc de LAUSUN.</orig>
            <reg>Le Duc de LAUZUN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, nous avons plus de conſtance que vous, &amp; je puis di re à l’honneur de nôtre ſexe, que nos eſprits ſont plus ſolides que les ôtres.</orig>
            <reg>Madame, nous avons plus de constance que vous, et je puis di re à l'honneur de notre sexe, que nos esprits sont plus solides que les ôtres.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mad.</orig>
            <reg>Mad.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de MAINTENON.</orig>
            <reg>de MAINTENON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous le croyez, Monſieur?</orig>
            <reg>Vous le croyez, Monsieur?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LOUIS XIV.</orig>
            <reg>LOUIS XIV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vrai, Madame.</orig>
            <reg>Il est vrai, Madame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mad.</orig>
            <reg>Mad.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de MAINTENON.</orig>
            <reg>de MAINTENON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſque mon Prince le dit, il aut le croire &amp; ne pas le contrelire.</orig>
            <reg>Puisque mon Prince le dit, il aut le croire et ne pas le contrelire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LOUTS XIV.</orig>
            <reg>LOUTS XIV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n’eſt que par complaiſance, ie ce que Madame fait;</orig>
            <reg>Ce n'est que par complaisance, je ce que Madame fait;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais à ut autrequ’a moi elle ne le cede.</orig>
            <reg>mais à ut autrequ'a moi elle ne le cède.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A-ice, il n'u it pas pour uu enipux, a iy a point de femmes plus entetées de n ſexe qu’elle.</orig>
            <reg>A-ice, il n'u it pas pour u enipux, a ji a point de femmes plus entetées de sexe qu'elle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mad.</orig>
            <reg>Mad.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de MAINTENON.</orig>
            <reg>de MAINTENON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’ai-je pas raiſon, n’eſt ce pas plus beau de la nature &amp; le plus armant;</orig>
            <reg>N'ai-je pas raison, n'est ce pas plus beau de la nature et le plus armant;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il eſt vrai que les homes font la guerre, les loix reint la police &amp; les mœurs, mais anmoins les femmes ſont plus aibles.</orig>
            <reg>il est vrai que les homes font la guerre, les lois reint la police et les mœurs, mais anmoins les femmes sont plus aibles.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D 4</orig>
            <reg>D 4</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Duc de LAUSUN.</orig>
            <reg>Le Duc de LAUZUN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui vous le diſpute Madame.</orig>
            <reg>Qui vous le dispute Madame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mad.</orig>
            <reg>Mad.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de MAINTENON.</orig>
            <reg>de MAINTENON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nôtre grand Monarque, &amp; vous qui dites que nous n’avons pas tant de ſolide &amp; de jugement que vous.</orig>
            <reg>Notre grand Monarque, et vous qui dites que nous n'avons pas tant de solide et de jugement que vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LOUIS XIV.</orig>
            <reg>LOUIS XIV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En de certaines choſes.</orig>
            <reg>En de certaines choses.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Duc de BERWICK.</orig>
            <reg>Le Duc de BERWICK.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma foi, Madame, je ſouhaite rois être femme aujourd’hui, je ne ſerois pas ſi en peine de ma for tune que je ſuis.</orig>
            <reg>Ma foi, Madame, je souhaite rois être femme aujourd'hui, je ne serais pas si en peine de ma for tune que je suis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LOUIS XIV.</orig>
            <reg>LOUIS XIV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De quoi vous mettez.</orig>
            <reg>De quoi vous mettez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous en peine, Milord, vous commanderez une partie de mes armées ſe vous le voulez.</orig>
            <reg>vous en peine, Milord, vous commanderez une partie de mes armées se vous le voulez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Duc de BERWICKSire, vôtre Majeſté me fait trop d’honneur &amp; je reçois cet ordre avec plaiſir, la gloire qu’on remporte à ſervir un grand Monar que, comme vous merite de ſacriner imes vies ſi on les avoit.</orig>
            <reg>Le Duc de BERWICKSire, votre Majesté me fait trop d'honneur et je reçois cet ordre avec plaisir, la gloire qu'on remporte à servir un grand Monar que, comme vous mérite de sacriner imes vies si on les avait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LOUIS XIV.</orig>
            <reg>LOUIS XIV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Milord, ce que vous dites eſt trop honnête, &amp; ſi je vous donne de l’emploi dans mes Armées ce n’eſt que par inclination &amp; par vôale propre merite.</orig>
            <reg>Milord, ce que vous dites est trop honnête, et si je vous donne de l'emploi dans mes Armées ce n'est que par inclination et par vôale propre mérite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Duc de BERWICK, enfaiſant une inclination de tête.</orig>
            <reg>Le Duc de BERWICK, enfaisant une inclination de tête.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, vôtre Majeſté void le plus humble &amp; le plus obeïſſant de ſes Serviteurs prêt à executer les ordres.</orig>
            <reg>Sire, votre Majesté void le plus humble et le plus obéissant de ses Serviteurs prêt à exécuter les ordres.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LOUIS XIV.</orig>
            <reg>LOUIS XIV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>lui prenant la main.</orig>
            <reg>lui prenant la main.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>j’en ſuis perſuadé, Milord, en ſuis perſuadé.</orig>
            <reg>j'en suis persuadé, Milord, en suis persuadé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel bonheur d’avoir de l’eſn veut, avec une grace qui char</orig>
            <reg>Quel bonheur d'avoir de l'esn veut, avec une grâce qui char</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mad.</orig>
            <reg>Mad.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de MAINTENON.</orig>
            <reg>de MAINTENON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vrai, Sire, que rien n’eſt iarmant que d’entendre raiſon</orig>
            <reg>Il est vrai, Sire, que rien n'est jarmant que d'entendre raison</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D5 ner deux perſonnes d’eſprit, l’or découvre à tous momens dans leu entretien, un je ne ſçai quoi q enchante &amp; qui réjoüit les ſens.</orig>
            <reg>D5 ner deux personnes d'esprit, l'or découvre à tous moments dans lu entretien, un je ne sais quoi q enchante et qui réjouit les sens.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Duc de LAUSUN.</orig>
            <reg>Le Duc de LAUZUN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, les plaiſirs de l’eſpr ſont plus réels que ceux du corps.</orig>
            <reg>Madame, les plaisirs de l'épr sont plus réels que ceux du corps.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mad.</orig>
            <reg>Mad.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de MAINTENON.</orig>
            <reg>de MAINTENON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>y mets une grande differen ce, Monſieur, &amp; je n’ai plus d goſ̂t pour ces derniers.</orig>
            <reg>y mets une grande différen ce, Monsieur, et je n'ai plus d goŝt pour ces derniers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Duc de BERWICK, bas à part.</orig>
            <reg>Le Duc de BERWICK,CHas à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt tems ma foi, à l’âge ou vous étes de ne vouloir plus de plaiſirs du corps, &amp; qui voudror de vous viëille Medaille.</orig>
            <reg>Il est temps ma foi, à l'âge ou vous êtes de ne vouloir plus de plaisirs du corps, et qui voudror de vous vieille Médaille.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous n’avez pas toûjours dit la même choſe, Madame, quand Loüis le Grand, mon Allié, vous trouvoit la plus engageante de ſi Cour, renonciez-vous au plaiſir de lui plaire.</orig>
            <reg>Vous n'avez pas toujours dit la même chose, Madame, quand Louis le Grand, mon Allié, vous trouvait la plus engageante de si Cour, renonciez-vous au plaisir de lui plaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mad.</orig>
            <reg>Mad.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de MAINTENON.</orig>
            <reg>de MAINTENON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non pas tout à fait, mais je n’ai jamais fait mon principal bonheur du plaiſir des ſens.</orig>
            <reg>Non pas tout à fait, mais je n'ai jamais fait mon principal bonheur du plaisir des sens.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LOUIS XIV.</orig>
            <reg>LOUIS XIV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vrai, il faut dire à l’avantage de Madame, qu’elle n’a jamais coquetté comme la plus part de ſon ſexe, ces ſentimens ſont au deſſus de milles &amp; milles baſſeſſes, qui fontr ammremeut des femmes, &amp; je puis dire ſans deguiſement que c’eſt l’endroit pas où je l’ai aimée, outre les qualitez adorables de ſon eſprit, &amp; toutes les manieres du bel uſage qu’elle poſſede entierement.</orig>
            <reg>Il est vrai, il faut dire à l'avantage de Madame, qu'elle n'a jamais coqueté comme la plus part de son sexe, ces sentiments sont au dessus de milles et milles bassesses, qui fontr ammremeut des femmes, et je puis dire sans déguisement que c'est l'endroit pas où je l'ai aimée, outre les qualités adorables de son esprit, et toutes les manières du bel usage elle de entièrement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>8</orig>
            <reg>8</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mad.</orig>
            <reg>Mad.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de MAINTENON.</orig>
            <reg>de MAINTENON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que d’encens, Sire, que d’encens que vôtre Majeſté me donne.</orig>
            <reg>Que d'encens, Sire, que d'encens que votre Majesté me donne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Duc de LAUSUN.</orig>
            <reg>Le Duc de LAUZUN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il vous eſt du, Madame, &amp; rien au monde n’eſt ſi judicieux que le Monarque qui vous le donne.</orig>
            <reg>Il vous est du, Madame, et rien au monde n'est si judicieux que le Monarque qui vous le donne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D 6 Louïs</orig>
            <reg>D 6 Louis</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LOUISXIV.</orig>
            <reg>LOUISXIV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voici la Reine qui vient &amp; mon Confeſſeur, changons de dil.</orig>
            <reg>Voici la Reine qui vient et mon Confesseur, changons de dil.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>cours.</orig>
            <reg>cours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>1 SCENE XV.</orig>
          <reg>1 SCÈNE XV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LOUIS XIV.</orig>
          <reg>LOUIS XIV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le Pere la CHAl ZE, La Reine MARIE, L Prince de GALLES, IA QUES II.</orig>
          <reg>Le Père la CHAl ZÉ, La Reine MARIE, L Prince de GALLES, IA QUES II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le Duc de LAU SUN, Le Duc de BERWICK.</orig>
          <reg>Le Duc de LAU SUN, Le Duc de BERWICK.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LOUISXIV.</orig>
            <reg>LOUISXIV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>IOn Pere, vôtre preſend Mm'eſt toûjours agreable, nou ſommes d’ébaraſſez graces au Ciel de l’Aſtrologue du Duc de Ber vick, qui ne nous diſoit que de choſes chagrinantes.</orig>
            <reg>IOn Père, votre présend M'est toujours agréable, nou sommes d'ébarassez grâces au Ciel de l'Astrologue du Duc de Ber vick, qui ne nous disait que de choses chagrinantes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Pere la CHAIZE.</orig>
            <reg>Le Père la CHAIZE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’eſt devenu cet homme, Si re, eſt il diſparu dans l’air, ou la terre la-t-elle enſeveli dans ſes abir mes.</orig>
            <reg>Qu'est devenu cet homme, Si re, est -il disparu dans l'air, ou la terre la-t-elle enseveli dans ses abir mes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>1 LOUIS XIV.</orig>
            <reg>1 LOUIS XIV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>7 Non, mon Réverend Pere;</orig>
            <reg>7 Non, mon Réverend Père;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais le Roi de la Grand Bretagne la banni de ſa preſence à cauſe des ſotiſes qu’il diſoit à ſa Majeſté.</orig>
            <reg>mais le Roi de la Grand Bretagne la banni de sa présence à cause des sottises qu'il disait à sa Majesté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>La Reine MARIE.</orig>
            <reg>La Reine MARIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſçavois bien, que la converſation d’un homme de cette nature ne plairoit pas longtems à la compagnie.</orig>
            <reg>Je savais bien, que la conversation d'un homme de cette nature ne plairait pas longtemps à la compagnie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>14</orig>
            <reg>14</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Prince de GALLES.</orig>
            <reg>Le Prince de GALLES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, il m’a dit des duretez inconcevables.</orig>
            <reg>Madame, il m'a dit des duretés inconcevables.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>La Reine MARIE.</orig>
            <reg>La Reine MARIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que vous a-t-il dit mon fils, qui vous chagrine de la ſorte.</orig>
            <reg>Et que vous a-t-il dit mon fils, qui vous chagrine de la sorte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Prince de GALLES.</orig>
            <reg>Le Prince de GALLES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, il m’a dit que de Prince que je ſuis aujourd’hui, mon veritable Pere me feroit devenir meunier, je n’en connois point l'autre que Jaques II.</orig>
            <reg>Madame, il m'a dit que de Prince que je suis aujourd'hui, mon véritable Père me ferait devenir meunier, je n'en connais point l'autre que Jaques II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Roi de la Grand Bretagne, qui ne me reD duiduira pas en un état ſi malhe Ieux.</orig>
            <reg>Roi de la Grand Bretagne, qui ne me reD duiduira pas en un état si malhe Ieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La maniere ingenuë de cet e fant me charme;</orig>
            <reg>La manière ingénue de cet e ant me charme;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>non, mon E ce n’eſt pas mon envie de te rend malheureux.</orig>
            <reg>non, mon E ce n'est pas mon envie de te rend malheureux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Duc de LAUSUN.</orig>
            <reg>Le Duc de LAUZUN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pauvre enfant, que je plains to fort.</orig>
            <reg>Pauvre enfant, que je plains to fort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Prince de GALLES.</orig>
            <reg>Le Prince de GALLES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé pourquoi, Monſieur, u Prince ne peut être que fortuné.</orig>
            <reg>Hé pourquoi, Monsieur, Prince ne peut être que fortuné.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>La Reine MARIE.</orig>
            <reg>La Reine MARIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mon Fils, tu ne comprens pas encore les affaires du tems,</orig>
            <reg>mon Fils, tu ne comprends pas encore les affaires du temps,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Prince de GALLES.</orig>
            <reg>Le Prince de GALLES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Trés bien, Madame, je ſçai que le Roi mon Pere eſt né malheureux;</orig>
            <reg>Très bien, Madame, je sais que le Roi mon Père est né malheureux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais que faire à la fatalité de ſon étoile, peut-être ſerai-je plus heureux.</orig>
            <reg>mais que faire à la fatalité de son étoile, peut-être serai-je plus heureux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>24 1</orig>
            <reg>24 1</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Duc de BERWICK.</orig>
            <reg>Le Duc de BERWICK.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n’eſt pas ce que mon Aſtrologue dit.</orig>
            <reg>Ce n'est pas ce que mon Astrologue dit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>31</orig>
            <reg>31</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Prince de GALLES.</orig>
            <reg>Le Prince de GALLES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Milord, vôtre Aſtrologue eſt fou auſſi bien que vous qui l’écou1e2.</orig>
            <reg>Milord, votre Astrologue est fou aussi bien que vous qui l'écou1e2.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Duc de LAUSUN.</orig>
            <reg>Le Duc de LAUZUN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſouriant.</orig>
            <reg>souriant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ma foi, pour un enfant la reponce eſt bonne, &amp; comment le voyez vous mon Prince que Bonatus eſt fou.</orig>
            <reg>Ma foi, pour un enfant la réponce est bonne, et comment le voyez vous mon Prince que Bonatus est fou.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Prince de GALLES.</orig>
            <reg>Le Prince de GALLES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par les aities, qur lui renverſent la cervelle à force de les contempler.</orig>
            <reg>Par les aities, qur lui renversent la cervelle à force de les contempler.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>en embraſſant ſon Fils.</orig>
            <reg>en embrassant son Fils.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que tu as d’eſprit, mon enfant, quel dommage que je n’ai pas une couronne à te donner.</orig>
            <reg>Que tu as d'esprit, mon enfant, quel dommage que je n'ai pas une couronne à te donner.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Prince de GALLES, tirant ſon épée.</orig>
            <reg>Le Prince de GALLES, tirant son épée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Une principauté ſuffira, Sire, &amp; ſi je la veux aquerir à la pointe de mon épée.</orig>
            <reg>Une principauté suffira, Sire, et si je la veux aquérir à la pointe de mon épée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LOUIS XIV.</orig>
            <reg>LOUIS XIV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce jeune cœur, qui marque la generoſité de ſa naiſſance, ha!</orig>
            <reg>Ce jeune cœur, qui marque la générosité de sa naissance, ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>certes cet enfant eſt né pour les;</orig>
            <reg>certes cet enfant est né pour les;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Res.</orig>
            <reg>Res.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>La Reine MARIE.</orig>
            <reg>La Reine MARIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt où il peut aquerir de gloire &amp; de la fortune, n’ayan pas autre choſe, à moins que vôti Majeſté n’uſe de ſa bonté enves lui.</orig>
            <reg>C'est où il peut aquérir de gloire et de la fortune, n'ayan pas autre chose, à moins que vôti Majesté n'use de sa bonté enves lui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LOUIS XIV.</orig>
            <reg>LOUIS XIV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ſçavez ce que je vous promis, Madame, touchant Prince de Galles vôtre Fils.</orig>
            <reg>Vous savez ce que je vous promis, Madame, touchant Prince de Galles votre Fils.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Prince de GALLES.</orig>
            <reg>Le Prince de GALLES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les promeſſes des Rois doivent être ſacrées &amp; ne doivent jamais changer, à quelque prix que ce ſoit.</orig>
            <reg>Les promesses des Rois doivent être sacrées et ne doivent jamais changer, à quelque prix que ce soit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>13</orig>
            <reg>13</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Louis XIV.</orig>
            <reg>Louis XIV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez, allez, Prince je vous tiendrai ma parole Royale.</orig>
            <reg>Allez, allez, Prince je vous tiendrai ma parole Royale.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Pere la CHAIZE.</orig>
            <reg>Le Père la CHAIZE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Prince, vous raiſonnez comme un homme d’age, qui vous apprend à parler ſi juſte?</orig>
            <reg>Mon Prince, vous raisonnez comme un homme d'age, qui vous apprend à parler si juste?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Prince de GALLES.</orig>
            <reg>Le Prince de GALLES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La nature.</orig>
            <reg>La nature.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Pere la CHAIZE.</orig>
            <reg>Le Père la CHAIZE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il faut encore quelque autre ſecours que la nature qui ne nous montre pas toutes choſes.</orig>
            <reg>Mais il faut encore quelque autre secours que la nature qui ne nous montre pas toutes choses.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Prince de GALLES.</orig>
            <reg>Le Prince de GALLES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’on ne m’a point apris ce que je dis, il faut donc bien que ce ſoit la nature qui me l’ait inſpiré.</orig>
            <reg>L'on ne m'a point appris ce que je dis, il faut donc bien que ce soit la nature qui me l'ait inspiré.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le joli enfant, l’aimable production de mes vieux jours, que ne uis-je ſur mon Trône pour te procurer ma couronne.</orig>
            <reg>Le joli enfant, l'aimable production de mes vieux jours, que ne uis-je sur mon Trône pour te procurer ma couronne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Pere la CHAIZE.</orig>
            <reg>Le Père la CHAIZE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, il faut toûjours eſperer que le Ciel favoriſera vôtre Maeſté, j’ai fait un vœu nouveau à Nôtre Dame d’Atoche, &amp; au corps de Saint Iſidore, pour le retabliſſement de vos Majeſtez,, &amp; je ne doute aucunement que mes priéres ne ſoient exaucées.</orig>
            <reg>Sire, il faut toujours espérer que le Ciel favorisera votre Majesté, j'ai fait un vœu nouveau à Notre Dame d'Atoche, et au corps de Saint Isidore, pour le rétablissement de vos Majestés, et je ne doute aucunement que mes prières ne soient exaucées.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Saints étrangers vous écou.</orig>
            <reg>Les Saints étrangers vous écou.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tent, mon Reverend Pere, de quel païs ſont-ils, car je ne veux plus invoquer ceux de France, puis qu’ils ne m’ont point écouté ne faudroit il pas quelque chandel.</orig>
            <reg>tent, mon Reverend Père, de quel pays sont-ils, car je ne veux plus invoquer ceux de France, puis qu'ils ne m'ont point écouté ne faudrait -il pas quelque chandel.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>les à ces bonnes perſonnes?</orig>
            <reg>les à ces bonnes personnes?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Pere la CHAIZE.</orig>
            <reg>Le Père la CHAIZE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüi, ſi vous le voulez, Sire leur autel eſt toûjours prêt à les recevoir, &amp; ces Saints ſont de toutes Nations un peu.</orig>
            <reg>Oui, si vous le voulez, Sire leur autel est toujours prêt à les recevoir, et ces Saints sont de toutes Nations un peu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bon, je leur en envoyeni quelques centaines.</orig>
            <reg>Bon, je leur en envoyeni quelques centaines.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Pere la CHAIZE.</orig>
            <reg>Le Père la CHAIZE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt trop, Sire, une douzaine ou deux ſuffiront pour honorer leur autel.</orig>
            <reg>C'est trop, Sire, une douzaine ou deux suffiront pour honorer leur autel.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut donc qu’elles ſoient bien groſſes, mon Pere.</orig>
            <reg>Il faut donc qu'elles soient bien grosses, mon Père.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Pere la CHAIZE.</orig>
            <reg>Le Père la CHAIZE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Gronte couime le bras.</orig>
            <reg>Gronte couime le bras.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je donnerai ordre, qu’on les commande, &amp; cependant recommandez moi bien aux bonnes grates de ces bony Saints.</orig>
            <reg>Je donnerai ordre, qu'on les commande, et cependant recommandez moi bien aux bonnes grates de ces bony Saints.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Pere la CHAIZE.</orig>
            <reg>Le Père la CHAIZE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je n’y manquerai pas, Sire, &amp; je ſuis ſur qu’ils vous ſerviront areeplan</orig>
            <reg>Je n'y manquerai pas, Sire, et je suis sur qu'ils vous serviront areplan</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XVI.</orig>
          <reg>SCÈNE XVI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Madame de MAINTENON, Monſieur FAGON, Un PAGE, JAQUES IL.</orig>
          <reg>Madame de MAINTENON, Monsieur FAGON, Un PAGE, JAQUES IL.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LOUIS XIV.</orig>
          <reg>LOUIS XIV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le Pere la CHAIZE.</orig>
          <reg>Le Père la CHAIZE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mad.</orig>
            <reg>Mad.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de MAINTENON.</orig>
            <reg>de MAINTENON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Onſieur le Docteur, je trouM ve que Sa Majeſté TrésChrêtienne a le ſang trés échaufé, depuis qu’un certain Aſtrologue l’inquiete de mille réveri qu’il imagine, à quoi ce Print ajoûte peut-être foi.</orig>
            <reg>Onsieur le Docteur, je trouM ve que Sa Majesté TrésChrêtienne a le sang très échauffé, depuis qu'un certain Astrologue l'inquiète de mille réveri qu'il imagine, à quoi ce Print ajoute peut-être faite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Monſieur FAGON.</orig>
            <reg>Monsieur FAGON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne croyez pas, Madame, qu le Roi reflechiſe ſur les diſcour d’un Aſtrologuë, qui ne debit ſouvent que ce qu’il forme en l’a ſur l’apparence de quelque me téor, Sa Majeſté eſt trop ſa pour s’occuper de choſes ſi pe importantes.</orig>
            <reg>Ne croyez pas, Madame, qu' il Roi eflechise sur les discour d'un Astrologuë, qui ne débit souvent que ce qu'il forme en l'a sur l'apparence de quelque me téor, Sa Majesté est trop sa pour s'occuper de choses si pe importantes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mad.</orig>
            <reg>Mad.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de MAINTENON.</orig>
            <reg>de MAINTENON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voüs me raſſurez un peu Mon ſieur, mais pour le Roi d’Angle terre il en eſt fou;</orig>
            <reg>Voüs me rassurez un peu Mon eur, mais pour le Roi d'Angle terre il en est fou;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tout ſes diſcours ne roulent que ſur ſon Aſtrologue qu’il n’oſe maltraiter, cauſe qu’il craint les influance malines des aſtres, qu’il dit prendre toûjours vangeance des inſul tes qu’on fait aux Aſtrologues.</orig>
            <reg>tout ses discours ne roulent que sur son Astrologue qu'il n'ose maltraiter, cause qu'il craint les influance malines des astres, qu'il dit prendre toujours vengeance des insul tes qu'on fait aux Astrologues.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Monſieur FAGON.</orig>
            <reg>Monsieur FAGON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Imagination toute pure;</orig>
            <reg>Imagination toute pure;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>miit ces idées ne laiſſeront pas de cau ſer à ce Prince des vapeurs feminines, qui lui monteront au cerveau &amp; qui ſeront peut-être, d’une dangereuſe conſequence pour Sa Majeſté.</orig>
            <reg>miit ces idées ne laisseront pas de cau ser à ce Prince des vapeurs féminines, qui lui monteront au cerveau et qui seront peut-être, d'une dangereuse conséquence pour Sa Majesté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mad.</orig>
            <reg>Mad.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de MAINTENON.</orig>
            <reg>de MAINTENON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le voici, regardez comine il eſt pâle.</orig>
            <reg>Le voici, regardez comine il est pâle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D</orig>
            <reg>D</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur Fagon, je ſuis ravi le vous voir ici à cauſe de ma ſanle qurnent pas dop bonne.</orig>
            <reg>Monsieur Fagon, je suis ravi le vous voir ici à cause de ma sanle qurnent pas dop bonne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Monſieur FAGON.</orig>
            <reg>Monsieur FAGON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que manque-t-il à vôtre Maſté, Sire, vous avez un méchant in, permettez moi de toucher ôtre poux.</orig>
            <reg>Que manque-t-il à votre Mâté, Sire, vous avez un méchant in, permettez moi de toucher otre poux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyez Monſieur.</orig>
            <reg>Voyez Monsieur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Monſieur FAGON.</orig>
            <reg>Monsieur FAGON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’eſt pas bon, &amp; même vôtre Majeſté à une fievre lente, qui ſt interieure, qui pouroit ſe chanren quotidienne, où en quarte ſi on n’y donne du remede, Sire, dormez-vous bien?</orig>
            <reg>Il n'est pas bon, et même votre Majesté à une fièvre lente, qui st intérieure, qui pourrait se chanren quotidienne, où en quarte si on n'y donne du remède, Sire, dormez-vous bien?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mangez-vou bien?</orig>
            <reg>mangez-vou bien?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; vôtre Majeſté va-t-ell aiſement à la garde robe?</orig>
            <reg>et votre Majesté va-t-ell aisément à la garde robe?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüi, Monſieur, je fais aſſe bien toutes les fonctions de la na ture, à la reſerve de.</orig>
            <reg>Oui, Monsieur, je fais asse bien toutes les fonctions de la na ture, à la réserve de.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Monſieur FAGON.</orig>
            <reg>Monsieur FAGON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Prince, vous ſçavez qu ne faut rien diſſimuler à ſon mede cin.</orig>
            <reg>Mon Prince, vous savez qu ne faut rien dissimuler à son mède in.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAGUES II.</orig>
            <reg>JAGUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voulez-vous que je vous avoi la verité, j’ai beaucoup de pein à faire de l’eau.</orig>
            <reg>Voulez-vous que je vous avoi la vérité, j'ai beaucoup de pein à faire de l'eau.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Monſieur FAGON.</orig>
            <reg>Monsieur FAGON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'eſt une preuve;</orig>
            <reg>C'est une preuve;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, vôtre Majeſté a les reins échaul fez, il faut les rafrechir, &amp; pou cet effet j’ordonne une ſeignée vôtre Majeſté demain matin, e ſuite un l’avement ou deux con poſez dechicorée ſauvage &amp; de l’i d’aneſſe.</orig>
            <reg>Sire, votre Majesté a les reins échaul fez, il faut les rafréchir, et pou cet effet j'ordonne une seignée votre Majesté demain matin, e suite un l'avement ou deux con posez dechicorée sauvage et de l'y d'ânesse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Page, allez dire à Monſieur Cu-ſent &amp; à ſon beau frere Piquebras, qu’ils ſe tiennent prêts poul demain matin:</orig>
            <reg>Page, allez dire à Monsieur Cu bien et à son beau frère Piquebras, qu'ils se tiennent prêts poul demain matin:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſur tout recommandez que les cliſtaires ſoient faits comme il faut ſuivant l’ordonnance de ce Docteur.</orig>
            <reg>sur tout recommandez que les clistaires soient faits comme il faut suivant l'ordonnance de ce Docteur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le PAGE.</orig>
            <reg>Le PAGE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, je viens tout preſentement de von ſiemeurs de Cu-ſent &amp; de Pique.</orig>
            <reg>Sire, je viens tout présentement de von sièmeurs de Cu-sent et de Pique.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>bras, paſſer par ici ils ne ſont point au logis.</orig>
            <reg>bras, passer par ici ils ne sont point au logis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſuis bien malheureux.</orig>
            <reg>Je suis bien malheureux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LOUIS XIV.</orig>
            <reg>LOUIS XIV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vôtre Majeſté n’avoit pas un plus grand malheur, on ſe conſoleroit facilement Monſieur Fagon, pourquoi me regardez-vous.</orig>
            <reg>Si votre Majesté n'avait pas un plus grand malheur, on se consolerait facilement Monsieur Fagon, pourquoi me regardez-vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Monſieur FAGON.</orig>
            <reg>Monsieur FAGON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, je remarque quelque alteration, ſur le viſage de vôtre Majeſté.</orig>
            <reg>Sire, je remarque quelque altération, sur le visage de votre Majesté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Mad.</orig>
          <reg>Mad.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mad.</orig>
            <reg>Mad.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de MAINTENON.</orig>
            <reg>de MAINTENON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>grand Saint, je le ſçavois bien que mon Auguſte Monarque he ſe portoit pas bien.</orig>
            <reg>grand Saint, je le Savais bien que mon Auguste Monarque hé se portait pas bien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Monfieur FAGON.</orig>
            <reg>Monfieur FAGON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne vous allarmez pas Madame ce ne ſera rien.</orig>
            <reg>Ne vous alarmez pas Madame ce ne sera rien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LOUIS XIV.</orig>
            <reg>LOUIS XIV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne vous quitterai pas encore Madame.</orig>
            <reg>Je ne vous quitterai pas encore Madame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mad.</orig>
            <reg>Mad.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de MAINTENON.</orig>
            <reg>de MAINTENON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je l’eſpere, mon Prince, ô ciel quelle douleur quand j’y ſong ſeulement.</orig>
            <reg>Je l'espère, mon Prince, ô ciel quelle douleur quand j'y song seulement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Pere la CHAIZE.</orig>
            <reg>Le Père la CHAIZE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La mort vous épouvente donc Madame?</orig>
            <reg>La mort vous épouvante donc Madame?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>B0</orig>
            <reg>B0</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mad.</orig>
            <reg>Mad.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de MAINTENON.</orig>
            <reg>de MAINTENON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, pas la mienne, mon Pe re;</orig>
            <reg>Non, pas la mienne, mon Pe re;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais celle de mon cher Mo narque.</orig>
            <reg>mais celle de mon cher Mo narque.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LOUIS XIV.</orig>
            <reg>LOUIS XIV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La bonne ame, la Sainte femme allez, allez, Madame, je vivr i depit de mes ennemis, pour us aimer &amp; reconnoître vos bon2.</orig>
            <reg>La bonne âme, la Sainte femme allez, allez, Madame, je vivr j' dépit de mes ennemis, pour us aimer et reconnaître vos bon2.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XVII.</orig>
          <reg>SCÈNE XVII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TAAN Le Duc de LAUSUN, Le Prince de GALLES, LOUIS XIV.</orig>
          <reg>TAN Le Duc de LAUZUN, Le Prince de GALLES, LOUIS XIV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>JAQUES II.</orig>
          <reg>JAQUES II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le Duc de BERWICK.</orig>
          <reg>Le Duc de BERWICK.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le mie ne LAOSUN, à Louis XIV.</orig>
            <reg>Le mie ne LAOSUN, à Louis XIV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nfin, Sire, je viens de faire tirer l’oroſcope du Prince de palles, par une Dame qui ſe mêle d’Aſtrologie, &amp; qui paſſe pour trés habile.</orig>
            <reg>Nfin, Sire, je viens de faire tirer l'oroscope du Prince de palles, par une Dame qui se mêle d'Astrologie, et qui passe pour très habile.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LOUIS XIV.</orig>
            <reg>LOUIS XIV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſoûriant.</orig>
            <reg>souriant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Une femme ſe mêler d’Aſtrologie, de bonne ſoi ec ſexe nous ſurpaſſera en connoiſſances ſublimes, &amp; que vous a-t-elle dit mon CouſinL.</orig>
            <reg>Une femme se mêler d'Astrologie, de bonne soi ec sexe nous surpassera en connaissances sublimes, et que vous a-t-elle dit mon CousinL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I</orig>
            <reg>I</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E fant</orig>
            <reg>E fant</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Duc de LAUSUN.</orig>
            <reg>Le Duc de LAUZUN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A Elle mn’adit, Site, que ret enfant étoit né heureux, &amp; qu’ur Princeſle feroit ſa fortune.</orig>
            <reg>À Elle mn'adit, Site, que ret enfant était né heureux, et qu'ur Princesle ferait sa fortune.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LOUIS XIV.</orig>
            <reg>LOUIS XIV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt tout le contraire de ce qu dit l’Aſtrologue Bonatus.</orig>
            <reg>C'est tout le contraire de ce qu dit l'Astrologue Bonatus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Duc de LAUSUN.</orig>
            <reg>Le Duc de LAUZUN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, cette Dame m’a aſſûré qu cet homme étoit devenu fou, p le grand amour qu’il porte aux a tres, qui l’appellent ſes mignon ſes favorits, les objets les plus ſes ſibles de ſon cœur, &amp; que near moins il ne laiſſoit pas d’avoir!</orig>
            <reg>Sire, cette Dame m'a assuré qu cet homme était devenu fou, p un grand amour qu'il porte aux a très, qui l'appellent ses mignon ses favorits, les objets les plus ses sibles de son cœur, et que near moins il ne laissait pas d'avoir!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſçavoir extraordinaire.</orig>
            <reg>sçavoir extraordinaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LOUIS XIV.</orig>
            <reg>LOUIS XIV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui l’emportera donc des deur de Bonatus ou de la Dame Aſtio logue que vous appellez.</orig>
            <reg>Qui l'emportera donc des devr de Bonatus ou de la Dame Astio logue que vous appelez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Duc de LAUSUN.</orig>
            <reg>Le Duc de LAUZUN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, ſon nom eſt Cobe Lune</orig>
            <reg>Sire, son nom est Cobe Lune</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LOUIS XIV.</orig>
            <reg>LOUIS XIV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et bien, nous verons ſi Madi me, Cobe Lune aura raiſon.</orig>
            <reg>Et bien, nous verons si Madi me, Cobe Lune aura raison.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt la femme d’un faiſeur d’Almanacs qui n’eſt pas déplaiſante.</orig>
            <reg>C'est la femme d'un faiseur d'Almanacs qui n'est pas déplaisante.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LOUIS XIV.</orig>
            <reg>LOUIS XIV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et comment le ſçavez-vous, mon Allié.</orig>
            <reg>Et comment le savez-vous, mon Allié.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je le ſçai, Sire, parce que je ai vûë quelque fois avec Monſieur le Duc de Lauſun.</orig>
            <reg>Je le sais, Sire, parce que je ai vue quelque fois avec Monsieur le Duc de Lausun.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LOUISXIV.</orig>
            <reg>LOUISXIV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je gage à coup ſur, que c’eſt ne de ces beautez de l’obſervatoi</orig>
            <reg>Je gage à coup sur, que c'est ne de ces beautés de l'observatoi</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Prince de GALLES.</orig>
            <reg>Le Prince de GALLES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne ſçai, Sire, mais elle à tendrement regardé mon Couſin.</orig>
            <reg>Je ne sais, Sire, mais elle à tendrement regardé mon Cousin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LOUIS XIV.</orig>
            <reg>LOUIS XIV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>en riant.</orig>
            <reg>en riant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce que les enſans diſent eſt toûjours approchant de la verité, &amp; que faut-il faire Prince pour regarder tendrement une perſonne.</orig>
            <reg>Ce que les ensants disent est toujours approchant de la vérité, et que faut-il faire Prince pour regarder toujours une personne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Il faut tourner les yeux d’u air languiſſant &amp; pouſſer le ſoup juſte.</orig>
            <reg>Il faut tourner les yeux d'u air languissant et pousser le soup juste.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LOUIS XIV.</orig>
            <reg>LOUIS XIV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aha!</orig>
            <reg>Aha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le petit drôle, il en ſo̧i bien pour l’âge qu’il a, qui vou apprend ce langage des yeux &amp; ce expreſſions tendres.</orig>
            <reg>le petit drôle, il en so̧i bien pour l'âge qu'il a, qui vou prend ce langage des yeux et ce expressions tendres.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Prince de GALLES.</orig>
            <reg>Le Prince de GALLES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La nature, Sire, qui enſeigne tout, &amp; particulierement l’art d’ai, mer.</orig>
            <reg>La nature, Sire, qui enseigne tout, et particulièrement l'art d'ai, mer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>70</orig>
            <reg>70</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſçavois bien qu’il alloit die ce qu’il a dit à vôtre Majeſté, par ce que perſonne ne le lui a dit ſi ce n’eſt la nature.</orig>
            <reg>Je savais bien qu'il allait die ce qu'il a dit à votre Majesté, par ce que personne ne le lui a dit si ce n'est la nature.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Duc de BERWICK.</orig>
            <reg>Le Duc de BERWICK.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’eſt plus d’enfans au monde, ils raiſonnent dés le berceau, voici des d’ames qui viennent.</orig>
            <reg>Il n'est plus d'enfants au monde, ils raisonnent dès le berceau, voici des d'âmes qui viennent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LOUIS XIV.</orig>
            <reg>LOUIS XIV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qui ſont-elles Milord Duc.</orig>
            <reg>Et qui sont-elles Milord Duc.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le</orig>
            <reg>Le</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Duc de BERWICK.</orig>
            <reg>Le Duc de BERWICK.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt la Reine Marie, accompagnée de Madame de Maintenon, &amp; du premier medecin de vôtre Majeſté.</orig>
            <reg>C'est la Reine Marie, accompagnée de Madame de Maintenon, et du premier médecin de votre Majesté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LOUIS XIV.</orig>
            <reg>LOUIS XIV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle nous viennent encore fatiguer de la ſanté.</orig>
            <reg>Elle nous viennent encore fatiguer de la santé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE DERNIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE DERNIÈRE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Madame de MAINTENON, La Reine MARIE, Le Duc de LAUSUN, Le Prince de GALLES, JAQUES II.</orig>
          <reg>Madame de MAINTENON, La Reine MARIE, Le Duc de LAUZUN, Le Prince de GALLES, JAQUES II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LOUIS XIV.</orig>
          <reg>LOUIS XIV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le Duc de BERWICK, Monſieur FAGON.</orig>
          <reg>Le Duc de BERWICK, Monsieur FAGON.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mad.</orig>
            <reg>Mad.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de MAINTENON.</orig>
            <reg>de MAINTENON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à Louis XIV.</orig>
            <reg>à Louis XIV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oûjours à la fenêtre, mon ilI luſtre Prince à la verité vôtre Majeſté s’enrhumera.</orig>
            <reg>Ouijours à la fenêtre, mon ilI lustre Prince à la vérité votre Majesté s'enrhumera.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>La Reine MARIE.</orig>
            <reg>La Reine MARIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Roi d’Angleterre mon époux fait bien pis, Madame, puis qu’i paſſe preſque toutes les nuits à fenêtre de ſa chambre à conſidere.</orig>
            <reg>Le Roi d'Angleterre mon époux fait bien pis, Madame, puis qu'y passe presque toutes les nuits à fenêtre de sa chambre à considère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>les aſtres, je voudrois que l’Aſtrologue qui lui a mis cette penſée à li tête fut dans la Mer.</orig>
            <reg>les astres, je voudrais que l'Astrologue qui lui a mis cette pensée à li tête fut dans la Mer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Duc de LAUSUN.</orig>
            <reg>Le Duc de LAUZUN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſeroit dommage, Madame, qu’un ſi habile homme fut englou ti dans les ondes de cet élement.</orig>
            <reg>Ce serait dommage, Madame, qu'un si habile homme fut englou ty dans les ondes de cet élément.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>La Reine MARIE.</orig>
            <reg>La Reine MARIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous moquez vous Lauſun, terre eſt infectée de ces monſtres.</orig>
            <reg>Vous moquez -vous Lausun, terre est infectée de ces monstres.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, reſpectez les aſtres.</orig>
            <reg>Madame, respectez les astres.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Prince de GALLES.</orig>
            <reg>Le Prince de GALLES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les aſtres ſont donc quelque choſe?</orig>
            <reg>Les astres sont donc quelque chose?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JAQUES II.</orig>
            <reg>JAQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüi, mon Fils, ils peuvent tout fur nos perſonnes &amp; ſur nos fortunes.</orig>
            <reg>Oui, mon Fils, ils peuvent tout fur nos personnes et sur nos fortunes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1</orig>
            <reg>1</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>La Reine MARIE.</orig>
            <reg>La Reine MARIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne faut pas s’étonner pour quol lol vous les lhvoquez tant.</orig>
            <reg>Il ne faut pas s'étonner pour quol lol vous les lhvoquez tant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>11100 AQUES II.</orig>
            <reg>11100 AQUES II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moi, Madame, invoquer les res.</orig>
            <reg>Moi, Madame, invoquer les rés.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>e</orig>
            <reg>Je</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>La Reine MARIE.</orig>
            <reg>La Reine MARIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüi, Sire, &amp; voici les premiers termes d’une oraiſon, que vôtre Majeſté leur adreſſoit à deux heures de nuit, incomparable Planete qui avez preſidé à ma naiſſance, favoriſez moi plus que vous ne faies;</orig>
            <reg>Oui, Sire, et voici les premiers termes d'une oraison, que votre Majesté leur adressait à deux heures de nuit, incomparable Planète qui avez présidé à ma naissance, favorisez moi plus que vous ne faites;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; vous brillantes étoiles du matin.</orig>
            <reg>et vous brillantes étoiles du matin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>jje n’en veux pas dire d’avantage de crainte de vous donner de la confuſion.</orig>
            <reg>jje n'en veux pas dire d'avantage de crainte de vous donner de la confusion.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Louis XIV.</orig>
            <reg>Louis XIV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’étoit à quelque bon Saint, Madame, à qui mon Allié adrefſoit ces priér muura ma ci</orig>
            <reg>C'était à quelque bon Saint, Madame, à qui mon Allié adressait ces prier muvra ma cy</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>La Reine MARIE.</orig>
            <reg>La Reine MARIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J'en doute fort, Sire, non, il me ſouvient que c’étoit aux aſtes, ioa Dun du n</orig>
            <reg>J'en doute fort, Sire, non, il me souvient que c'était aux astes, joa Dun du n</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Due de BERWICK.</orig>
            <reg>Le Due de BERWICK.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voici une mode nouvelle de E 4 faifaire des oraiſons aux aſtres, le payens n’avoient donc pas un mechant fondement, d’adorer !</orig>
            <reg>Voici une modèle nouvelle de E 4 faifaire des oraisons aux astres, le païens n'avaient donc pas un méchant fondement, d'adorer !</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Soleil, la Lune, &amp; les Etoiles puiſque ces Planetes peuvent quelque choſe ſur nôtre vie &amp; ſur nô.</orig>
            <reg>Soleil, la Lune, et les Étoiles puisque ces Planètes peuvent quelque chose sur notre vie et sur nô.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tre fortune.</orig>
            <reg>tre fortune.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Louis XIV.</orig>
            <reg>Louis XIV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces aſtres, Milord, y peuvent étans conduits de la cauſe premie re, que les payens n’ont jamis connuë.</orig>
            <reg>Ces astres, Milord, y peuvent étants conduits de la cause premie re, que les païens n'ont jamis connue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Duc de BERWICK.</orig>
            <reg>Le Duc de BERWICK.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vrai Sire.</orig>
            <reg>Il est vrai Sire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mad.</orig>
            <reg>Mad.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de MAINTENON.</orig>
            <reg>de MAINTENON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Milord, ne cherchez plus de nouvelle converſation, vous voye que Sa Majeſté eſt incommodée.</orig>
            <reg>Milord, ne cherchez plus de nouvelle conversation, vous voie que Sa Majesté est incommodée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Monſieur FAGON.</orig>
            <reg>Monsieur FAGON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le trop parler, Sire, donne des vapeurs feminines, qui montent au cerveau &amp; qui cauſent quelque fois un grand deréglement dans les eſprits vitaux, Hipocrate dit dans un de ſes ouvrages de medecine tine, que le trop grand exercice le la langue, oppreſſe le cœur &amp; es parties célebres de l’entendement.</orig>
            <reg>Le trop parler, Sire, donne des vapeurs féminines, qui montent au cerveau et qui causent quelque fois un grand deréglement dans les esprits vitaux, Hipocrate dit dans un de ses ouvrages de médecine tine, que le trop grand exercice le la langue, oppresse le cœur et es parties célèbres de l'entendement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LOUIS XIV.</orig>
            <reg>LOUIS XIV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne faut pas être ſurpris, ſi les femmes ſont ſujetes à ces palpitations de cœur, qui ne leur viennent que de trop parler.</orig>
            <reg>Il ne faut pas être surpris, si les femmes sont sujetes à ces palpitations de cœur, qui ne leur viennent que de trop parler.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Monſieur FAGON.</orig>
            <reg>Monsieur FAGON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt pourquoi nous appellons s vapeurs feminines, Sire, à uſe qu’elles ſont de la nature des mmes.</orig>
            <reg>C'est pourquoi nous appelons s vapeurs féminines, Sire, à use qu'elles sont de la nature des mêmes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LOUIS XIV.</orig>
            <reg>LOUIS XIV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à la Compagnie.</orig>
            <reg>à la Compagnie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons nous repoſer pour nôtre ſanté &amp; ne parlons que rarement, uſques à ce qu’un ſujet nouveau ous reveille.</orig>
            <reg>Allons nous reposer pour notre santé et ne parlons que rarement, usques à ce qu'un sujet nouveau ous reveille.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>IN.</orig>
          <reg>IN.</reg>
        </seg>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
