<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sganarelle ou le Cocu imaginaire, comédie avec les arguments de chaque scène</title>
        <author>Molière</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb38650865b"/>
          <author>
            <persName>Molière</persName>
          </author>
          <title>Sganarelle ou le Cocu imaginaire, comédie avec les arguments de chaque scène</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1662" cert="high" resp="BNF">1662</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>M.</orig>
          <reg>M.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DC.</orig>
          <reg>DC.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LXII.</orig>
          <reg>LXII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Auec Priuilege du Roy.</orig>
          <reg>Avec Privilège du Roi.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>A MONSIEVR DE MOLIER, CHEF DE LA TROVPPE DES COMEDIENS DE MONSIEVR, FRERE VNIQVE DV ROY.</orig>
          <reg>À MONSIEUR DE MOLIER, CHEF DE LA TROUPE DES COMÉDIENS DE MONSIEUR, FRÈRE VIQUE DU ROY.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ONSIEVR, Ayant eſté voir voſtre charmante Comedie du COCV IMAGINAIRE;</orig>
            <reg>ONSIEUR, Ayant été voir votre charmante Comédie du COCU IMAGINAIRE;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>la premiere fois qu’elle fit paroiſtre ſes beautez au public, elle me parut ſi admirable, que ie crus que ce n’eſtoit pas rendre iuſtice à vn ſi merueilleux Ouurage, que de ne le voir qu’vne fois, ce qui m’y fit retourner cinq ou ſix autres;</orig>
            <reg>la première fois qu'elle fit paraître ses beautés au public, elle me parut si admirable, que sans crus que ce n'était pas rendre justice à un si merveilleux Ouvrage, que de ne le voir qu'une fois, ce qui m'y fit retourner cinq ou six autres;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; comme on retient aſſez facilement les choſes qui frappent viuement l’imagination, i’eus le bon-heur de la retenir entiere ſans aucun deſſein prémedité, &amp; ie m’en apperceus d’vne maniere aſſez extraordinaire.</orig>
            <reg>et comme on retient assez facilement les choses qui frappent vivement l'imagination, j'eus le bonheur de la retenir entière sans aucun dessein prémédité, et Seigneur m'en aperçus d'une manière assez extraordinaire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn iour m’eſtant trouué dans vne aſſez celebre compagnie, où l’on s’entretenoit &amp; de voſtre Eſprit, &amp; du genie particulier que vous auez pour les Pieces de Theatre, ie coulay mon ſentiment parmy celuy des autres, &amp; pour encherir pardeſſus ce qu’on diſoit à voſtre aduantage, ie voulus faire le recit de voſtre COCV IMAGINAIRE;</orig>
            <reg>Un jour m'étant trouvé dans une assez célèbre compagnie, où l'on s'entretenait et de votre Esprit, et du génie particulier que vous avez pour les Pièces de Théâtre, tu coulai mon sentiment parmi celui des autres, et pour enchérir pardessus ce qu'on disait à votre avantage, une voulus faire le récit de votre COCU IMAGINAIRE;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais ie fus bien ſurpris, quand ie vis qu’à cent Vers prés, ie ſçauois la Piece par cœur, &amp; qu’au lieu du ſujet, ie les auois tous recitez;</orig>
            <reg>mais ie pu bien surpris, quand ainsi vis qu'à cent Vers prés, tu sçauois la Pièce par cœur, et qu'au lieu du sujet, ie les avais tous récitez;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>cela m’y fit retourner encore vne fois pour acheuer de retenir ce que ie n’en ſçauois pas.</orig>
            <reg>cela m'y fit retourner encore une fois pour achever de retenir ce que je n'en savais pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auſſi-toſt vn Gentil-homme de la Campagne de mes Amis, extraordinairement curieux de ces ſortes d’Ouurages, m’eſcriuit, &amp; me pria de luy mander ce que c’eſtoit que le COCV IMAGINAIRE :</orig>
            <reg>Aussitôt un Gentilhomme de la Campagne de mes Amis, extraordinairement curieux de ces sortes d'Ouvrages, m'escriuit, et me pria de même mander ce que c'était que le COCU IMAGINAIRE :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>parce que, diſoit il, il n’auoit point veu de Piece dont le tiltre promiſt rien de ſi ſpirituel, ſi elle eſtoit traittée par vn habile homme.</orig>
            <reg>parce que, disait -il, il n'avait point vu de Pièce dont le titre promît re prsi spirituel, si elle était traitée par un habile homme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie luy enuoyay aunntort la Piece que i’auois retenuë, pour luy montrer qu’il ne s’eſtoit pas trompé;</orig>
            <reg>Je lui envoyai aunntort la Pièce que j'avais retenue, pour lui montrer qu'il ne s'était pas trompé;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; comme il ne l’auoit point veuë repreſenter, ie creus à propos de luy enuoyer les Argumens de chaque Scene, pour luy montrer que quoy que cette Piece fût admirable, l’Autheur en la repreſentant luy-meſme y ſçauoit encore faire découurir de nouuelles beautez.</orig>
            <reg>et comme il ne l'avait point vue représenter, Elle crus à propos de même envoyer les Arguments de chaque Scène, pour lui montrer que quoi que cette Pièce fut admirable, l'Auteur en la représentant Seigneur-même y savait encore faire découvrir de nouvelles beautés.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’oubliay pas de luy mander expreſſément, &amp; meſme de le conjurer de n’en laiſſer rien ſortir de ſes mains;</orig>
            <reg>Je n'oubliai pas de Seigneur mander expressément, et même de le conjurer de n'en laisser rien sortir de ses mains;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>cependant ſans ſçauoir comment cela s’eſt fait, i’en ay veu courir huict ou dix copies en cette Ville, &amp; i’ay ſceu que quantité de gens eſtoient preſts de la faire mettre ſous la preſſe;</orig>
            <reg>cependant sans savoir comment cela s'est fait, j'en ai vu courir huit ou dix copies en cette Ville, et j'ai su que quantité de gens étaient prêts de la faire mettre sous la presse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce qui m’a mis dans vne colere d’autant plus grande, que la pluſpart de -- Pant ceux qui ont decrit cet Ouuiage, 1Ontellement défiguré, ſoit en y adjoûtant, ſoit en y diminuant, que ie ne l’ay pas trouué reconnoiſſable:</orig>
            <reg>ce qui m'a mis dans une colère d'autant plus grande, que la plupart de - ès Pant ceux qui ont décrit cet Ouviage, 1Ontellement défiguré, soit en y ajoutant, soit en y diminuant, que sans ne l'ai pas trouvé reconnaissable:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; comme il y alloit de voſtre gloire &amp; de la mienne, que l’on ne l’imprimaſt pas de la ſorte, à cauſe des Vers que vous auez faits, &amp; de la Proſe que i’y ay adjouſtée, i’ay crû qu’il falloit aller au deuant de ces Meſſieurs, qui impriment les gens malgré qu’ils en ayent, &amp; donner vne copie qui fuſt correcte (ie puis parler ainſi, puis que ie croy que vous trouuerez voſtre Piece dans les formes) i’ay pourtant combattu longtemps auant que de la donner;</orig>
            <reg>et comme il y allait de votre gloire et de la mienne, que l'on ne l'imprimât pas de la sorte, à cause des Vers que vous avez faits, et de la Prose que j'y ai ajoutée, j'ai cru qu'il fallait aller au devant de ces Messieurs, qui impriment les gens malgré qu'ils en aient, et donner une copie qui fût correcte (ie puis parler ainsi, puis que je crois que vous trouverez votre Pièce dans les formes) j'ai pourtant combattu longtemps avant que de la donner;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais enfin i’ay veu que c’eſtoit vne neceſſité que nous fuſſions imprimez, &amp; ie m’y ſuis reſolu d’autant plus volontiers, que i’ay veu que cela ne vous pouuoit apporter aucun dommage, non plus qu’à voſtre Trouppe, puiſque voſtre Piece a eſté joüée prés de cinquante fois.</orig>
            <reg>mais enfin j'ai vu que c'était une nécessité que nous fussions imprimez, et et ty suisurs m'autant plus volontiers, que j'ai vu que cela ne vous pouvait apporter aucun dommage, non plus qu'à votre Troupe, puisque votre Pièce a été jouée prés de cinquante fois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis,</orig>
            <reg>Je suis,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>MONSIEVR,</orig>
          <reg>MONSIEUR,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Voſtre tres-humble ſeruiteur ***</orig>
          <reg>Votre très-humble serviteur *</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>A VN AMY.</orig>
          <reg>À VN AMY.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ONSIEVR, Vous ne vous eſtes pas trompé dans voſtre penſée, lors que vous auez dit (auant que l’on le ioüaſt) que ſi le COCV IMAGINAIRE, eſtoit traité par vn habile homme, ce deuoit eſtre vne parfaitement belle Piece:</orig>
          <reg>ONSIEUR, Vous ne vous êtes pas trompé dans votre pensée, lors que vous avez dit (avant que l'on le jouât) que si le COCU IMAGINAIRE, était traité par un habile homme, ce devait être une parfaitement belle Pièce:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt peurquoy ie croy qu’il ne me ſerai pas difficile de vous faire tomber d’accord de la beauté de cette Comedie, meſme auant que de l’auoir veuë, quand ie vous auray dit qu’elle part de la plume de l’Ingenteux Autheur des Pretieuſes Ridicules- Iugez aprés cela, ſi ce ne doit pas eſtre vn Ouurage tout à fait galand &amp; tout à fait ſpirituel, puiſque ce ſont deux choſes que ſon Autheur poſſede auantageuſement.</orig>
          <reg>C'est peurquoi votre croy qu'il ne me serai pas difficile de vous faire tomber d'accord de la beauté de cette Comédie, même avant que de l'avoir vue, quand tu vous aurai dit qu'elle part de la plume de l'Ingenteux Auteur des Pretieuses Ridicules- Augez après cela, si ce ne doit pas être un Ouvrage tout à fait galant et tout à fait spirituel, puisque ce sont deux choses que son Auteur possède avantageusement.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Elles y brillent außi auec tant d’éclat, que cette Piece ſurpaſſe de beaucoup toutes celles qu’il a faites, quoy que le ſuiet de ces Pretieuſes Ridicules ſoit tout à fait ſpirituel, &amp; celuy de ſon Dépit Amoureux, tout à fait galand.</orig>
          <reg>Elles y brillent aussi avec tant d'éclat, que cette Pièce surpasse de beaucoup toutes celles qu'il a faites, quoi que le sujet de ces Pretieuses Ridicules soit tout à fait spirituel, et celui de son Dépit Amoureux, tout à fait galant.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais vous en allez vous-meſme eſtre iuge dés que vous l’aurez leuë, &amp; ie ſuis aſſeuré que vous y trouuerez quantité de Vers qui ne ſe peuuent payer, que plus vous relireZ, plus vous connoiſtrez auoir eſté profondement penſez.</orig>
          <reg>Mais vous en allez vous-même ici juge dès que vous l'aurez lue, et votre suis assuré que vous y trouverez quantité de Vers qui ne se peuvent payer, que plus vous relirez, plus vous connaîtrez avoir été profondément pensez.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>En effet le ſens en eſt ſi myſterieux, qu'ils ne peuuent partir que d'vn homme conſommé dans les Compagnies, &amp; i’oſe meſme auancer que SGANARELLE n’a aucun mouuement ialoux, ny ne pouſſe aucuns ſentimens, que l’Autheur n’ait peut-eſtre ouys luymeſme de quantité de gens au plus fort de leur ialouſie, tant ils ſont ex primez.</orig>
          <reg>En effet le sens en est si mystérieux, qu'ils ne peuvent partir que d'un homme consommé dans les Compagnies, et j'ose même avancer que SGANARELLE n'a aucun mouvement jaloux, ni ne pousse aucuns sentiments, que l'Auteur n'ait peut-être ou luymesme de quantité de gens au plus fort de leur jalousie, tant ils sont ex primez.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>naturellement;</orig>
          <reg>naturellement;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ſi bien que l’on peut dire que quand il veut mettre quel que choſe au iour, il le lit premieremens dans le monde (s’il eſt permis de parler ainſi) ce qui ne ſe peut faire ſans auoir vn diſcernement außi bon que luy, &amp; außi propre a choiſir ce qui plaiſt.</orig>
          <reg>si bien que l'on peut dire que quand il veut mettre quel que chose au jour, il le lit premièrements dans le monde (s'il est permis de parler ainsi) ce qui ne se peut faire sans avoir at discernement aussi bon que tu, et aussi propre à choisir ce qui plaît.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>On ne doit donc pas s’eſtonner apres cela, ſi ſes Pieces ont vne ſi extraordinaire reüßite, puiſque l’on n’y voit rien de forcé, que tout y eſt naturel, que tout y tombe ſous le ſens, &amp; qu'enfin les plus ſpirituels confeſſent, que les paßions produiroient en eux les meſmes effets qu'ils produiſent en ceux qu'il introduit ſur la Scene.</orig>
          <reg>On ne doit donc pas s'étonner après cela, si ses Pièces ont avoir si extraordinaire reüssite, puisque l'on n'y voit rien de forcé, que tout y est naturel, que tout y tombe sous le sens, et qu'enfin les plus spirituels confessent, que les passions produiraient en eux les mêmes effets qu'ils produisent en ceux qu'il introduit sur la Scène.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ie n’aurois iamais fait, ſi ie prétendois vous diré tout ce qui rend recommandable l’Autheur des Pretieuſes Ridicules, &amp; du COCV IMAGINAIRE.</orig>
          <reg>Je n'aurais jamais fait, si tu prétendais vous diré tout ce qui rend recommandable l'Auteur des Prétieuses Ridicules, et du COCU IMAGINAIRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt ce qui fait que ie ne vous en entretiendray pas dauantage, pour vous dire que quelques beautez que cette Piece vous foſſe voir ſur le papier, elle n'a pas encor tous les agrémens que le Theatre donne d’ordinaire à ces ſortes d'ouurages.</orig>
          <reg>C'est ce qui fait que ie ne vous en entretiendrai pas davantage, pour vous dire que quelques beautés que cette Pièce vous fosse voir sur le papier, elle n'a pas encor tous les agrémens que le Théâtre donne d'ordinaire à ces sortes d'ouvrages.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie taſcheray toutefois de vous en faire voir quelque choſe aux endroits où il ſera neceſſaire pour l’intelligence des Vers &amp; du ſuiet, quoy qu’il ſoit aſſez difficile de bien exprimer ſur le papier ce que les Poëtes appellent Ieux de Theatre, qui ſont de certains endroits où il faut que le corps &amp; le viſage joüent beaucoup, &amp; qui dé pendent plus du Comedien que du Poëte, conſiſtant preſque touſiours dans l’action:</orig>
          <reg>Je tâcherai toutefois de vous en faire voir quelque chose aux endroits où il sera nécessaire pour l'intelligence des Vers et du sujet, quoi qu'il soit assez difficile de bien exprimer sur le papier ce que les Poètes appellent Jeux de Théâtre, qui sont de certains endroits où il faut que le corps et le visage jouent beaucoup, et qui dé pendent plus du Comédien que du Poète, consistant presque toujours dans l'action:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt pourquoy ie vous conſeille de venir à Paris, pour voir repreſenter le COCV IMAGINAIRE par ſon Autheur, &amp; vous verrez qu’il y fait des choſes qui ne vous donneront pas moins d’admiration, que vous en aura donné la lecture de cette Piece;</orig>
          <reg>C'est pourquoi votre vous conseille de venir à Paris, pour voir représenter le COCU IMAGINAIRE par son Auteur, et vous verrez qu'il y fait des choses qui ne vous donneront pas moins d'admiration, que vous en aura donné la lecture de cette Pièce;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais ie ne m'ap perçois pas que ie vous viens de promettre de ne vous plus entretenir de l’eſprit de cét Autheur, puiſque vous en découurirez plus dans les Vers que vous allez lire, que dans tous les diſcours que ie vous en pourrois faire.</orig>
          <reg>mais ici ne m'ap perçais pas que je vous viens de promettre de ne vous plus entretenir de l'esprit de cet Auteur, puisque vous en découvrirez plus dans les Vers que vous allez lire, que dans tous les discours que je vous en pourrais faire.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie ſçay bien que ie vous ennüye, &amp; ie m’imagine vous voir paſſer les yeux auec chagrin par deſſus cette longue Epiſtre;</orig>
          <reg>Je sais bien que je vous ennue, et Elle m'imagine vous voir passer les yeux toujours chagrin par dessus cette longue Épître;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais prenez-vous-en a l’Autheur.</orig>
          <reg>mais prenez-vous-en a l'Auteur.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Foin, ie voudrois bien éuiter ce mot d’Autheur;</orig>
          <reg>Foin, Seigneur voudrais bien éviter ce mot d'Auteur;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>car ie croy qu’il ſe rencontre preſque dans chaque line, &amp; i’ay deſia eſté tenté plus de ſix fois de mettre MONSIEVR DE MOLIER en ſa place.</orig>
          <reg>car pu crois qu'il se rencontre presque dans chaque line, et j'ai déjà été tenté plus de six fois de mettre MONSIEUR DE MOLIER en sa place.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Prenez vous-en donc à MONSIEVR DE MOLIER, puiſque le voilà.</orig>
          <reg>Prenez vous-en donc à MONSIEUR DE MOLIÈR, puisque le voilà.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Non, laiſſez le-là toutefois, &amp; ne vous-en prenez qu'à ſon eſprit, qui m'a fait faire vne lettre plus longue que ie n’aurois voulu, ſans toutesfois auoir parlé d’autres perſonnes que de luy, &amp; ſans auoir dit le quart de ce que i’auois à dire à ſon auantage.</orig>
          <reg>Non, laissez le-là toutefois, et ne vous-en prenez qu'à son esprit, qui m'a fait faire une lettre plus longue que ie n'aurais voulu, sans toutefois avoir parlé d'autres personnes que de rendre, et sans avoir dit le quart de ce que j'avais à dire à son avantage.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais ie finis, de peur que cette Epiſtre n’attire quelque maudiſſon ſur elle, &amp; ie gage que dans l’impatience où vous eſtes, vous ſerez bien aiſe d’en voir la fin &amp; le commencement de cette Piece.</orig>
          <reg>Mais quelque finis, de peur que cette Épître n'attire quelque maudisson sur elle, et ie mage que dans l'impatience où vous êtes, vous serez bien aise d'en voir la fin et le commencement de cette Pièce.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTEVRS.</orig>
          <reg>ACTEURS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>GORGIBVS, Bourgeois de Paris.</orig>
          <reg>GORGIBUS, Bourgeois de Paris.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>dEE TE, la IMo.</orig>
          <reg>dE TE, la IMo.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LELIE, Amant de Ceſie.</orig>
          <reg>LELIE, Amant de Césie.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>GROS RENR', Valet de Lelie.</orig>
          <reg>GROS RENR, Valet de Lélie.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SGANARELLE, Bourgeois de Paris, &amp; Cocu Imaginaire.</orig>
          <reg>SGANARELLE, Bourgeois de Paris, et Cocu Imaginaire.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>VN PARENT de Sganarelle.</orig>
          <reg>UN PARENT de Séganarelle.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>La Scene eſt à Paris.</orig>
          <reg>La Scène est à Paris.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SGANARELLE LE COCV IMAGINAIRE.</orig>
          <reg>SGANARELLE LE COCU IMAGINAIRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>COMEDIE.</orig>
          <reg>COMÉDIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>GORGIBVS, CELIE, SA SVIVANTE.</orig>
          <reg>GORGIBUS, CÉLIE, SA SVIVANTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ETTE premiere Scene, où Gorgibus entre auecque ſa Fille, fait voir à l’Auditeur que l’auarice eſt la paſſion la plus ordinaire aux Vieillards, de meſme que l’amour eſt celle qui regne le plus ſouuent dans vn ieune cœur, &amp; principalement dans celuy d’vne fille:</orig>
          <reg>ETTE première Scène, où Gorgibus entre prendre sa Fille, fait voir à l'Auditeur que l'avarice est la passion la plus ordinaire aux Vieillards, de même que l'amour est celle qui règne le plus souvent dans un jeune cœur, et principalement dans celui d'une fille:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>car l’on y voit Gorgibus, malgré le choix qu’il auoit fait de Lelie, pour ſon Gendre, preſſer ſa Fille d’agréer vn autre Eſpoux nommé Valere, incomparablement plus mal fait que Lelie, ſans donner d’autre raiſon de ce changement, ſinon que le dernier eſt plus riche.</orig>
          <reg>car l'on y voit Gorgibus, malgré le choix qu'il avait fait de Lélie, pour son Gendre, presser sa Fille d'agréer un autre Époux nommé Valère, incomparablement plus mal fait que Lelie, sans donner d'autre raison de ce changement, sinon que le dernier est plus riche.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L’on voit d’vn autre coſté que l’amour ne ſort pas facilement du cœur d’vne fille, quand vne fois il en a ſceu prendre:</orig>
          <reg>L'on voit d'un autre côté que l'amour ne sort pas facilement du cœur d'une fille, quand une fois il en a su prendre:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>c’eſt ce qui fait vn agreable combat dans cette Scene entre le pere &amp; la fille, le pere luy voulant perſuader qu’il faut eſtre obeïſſante, &amp; luy propoſant pour la deuenir, au lieu de la lecture de Clelie, celle de quelques vieux Liures qui marquent l’antiquité du bon homme, &amp; qui n’ont rien qui ne parût barbare, ſi l’on en comparoit le ſtyle à celuy des ouurages de l’illuſtre Sapho.</orig>
          <reg>c'est ce qui fait un agréable combat dans cette Scène entre le père et la fille, le père Je voulant persuader qu'il faut être obéissante, et lui proposant pour la devenir, au lieu de la lecture de Clélie, celle de quelques vieux Livres qui marquent l'antiquité du bon homme, et qui n'ont rien qui ne parut barbare, si l'on en comparait le style à celui des ouvrages de l'illustre Sapho.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais que tout ce que ſon pere luy dit la touche peu, elle abandonneroit volontiers la lecture de toutes ſortes de Liures pour s’occuper à repaſſer ſans ceſſe en ſon eſprit les belles qualitez de ſon Amant, &amp; les plaiſirs dont ioüiſſent deux perſonnes qui ſe marient quand ils s’aiment mutuellement:</orig>
          <reg>Mais que tout ce que son père avait dit la touche peu, elle abandonnerait volontiers la lecture de toutes sortes de Livres pour s'occuper à repasser sans cesse en son esprit les belles qualités de son Amant, et les plaisirs dont jouissent deux personnes qui se marient quand ils s'aiment mutuellement:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais las!</orig>
          <reg>mais las!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>que ce cruel pere luy donne ſuiet d’auoir bien de plus triſtes penſées, il la preſſe ſi fort que cette fille affligée n’a plus de recours qu’aux larmes, qui ſont les armes ordinaires de ſon ſexe, qui ne ſont pas toutesfois aſſez puiſſantes pour vaincre l’auarice de cét inſenſible Pere, qui la laiſſa toute eſplorée.</orig>
          <reg>que ce cruel père avait donne sujet d'avoir bien de plus tristes pensées, il la presse si fort que cette fille affligée n'a plus de recours qu'aux larmes, qui sont les armes ordinaires de son sexe, qui ne sont pas toutefois assez puissantes pour vaincre l'avarice de cet insensible Père, qui la laissa toute esplorée.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Voicy les Vers de cette Scene qui vous feront voir ce que ie vous viens de dlle, maſcua que le n'ay lait danls cette Proſe.</orig>
          <reg>Voici les Vers de cette Scène qui vous feront voir ce que je vous viens de dlle, mascua que le n'ai lait danls cette Prose.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE ſortant toute eſplorée, &amp; juim nere tu ſuiuant.</orig>
            <reg>CELIE sortant toute esplorée, et juim nere tu suivant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>H!</orig>
            <reg>H!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>n’eſperez iamais que mon cœur y conAY ſente.</orig>
            <reg>n'espérez jamais que mon cœur y conAY sente.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GORGIBVS.</orig>
            <reg>GORGIBUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que marmottez-vous la petite impertinente?</orig>
            <reg>Que marmottez-vous la petite impertinente?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous pretendez choquer ce que i’ay reſolu, Ie n’auray pas ſur vous vn pouuoir abſolu, Et par ſottes raiſons voſtre ieune ceruelle Voudroit regler icy la raiſon paternelle?</orig>
            <reg>Vous prétendez choquer ce que j'ai résolu, Je n'aurai pas sur vous un pouvoir absolu, Et par sottes raisons votre jeune cervelle Voudrait régler ici la raison paternelle?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui de nous deux à l’autre a droit de faire loy, A voſtre aduis, qui mieux, ou de vous, ou de moy, O ſotte, peut iuger ce qui vous eſt vtile?</orig>
            <reg>Qui de nous deux à l'autre a droit de faire loi, À votre avis, qui mieux, ou de vous, ou de moi, Ô tte, peut juger ce qui vous est utile?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par la corbleu, gardez d’eſchauffer trop ma bile, Vous pourriez éprouuer ſans beaucoup de lõgueur Si mon bras ſçait encor montrer quelque vigueur, Voſtre plus court ſera, Madame la mutine, D’accepter ſans façõs l’époux qu’on vous deſtine.</orig>
            <reg>Par la corbleu, gardez d'échauffer trop ma bile, Vous pourriez éprouver sans beaucoup de lõgueur Si mon bras sait encor montrer quelque vigueur, Votre plus court sera, Madame la mutine, D'accepter sans façõs l'époux qu'on vous destine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ignore, dites-vous, de quelle humeur il eſt, Et dois auparauant conſulter s’il vous plaiſtInformé du grand bien qui luy tombe en partage, Dois-je prendre le ſoin d’en ſçauoir dauantage, Et cét eſpoux ayant vingt mille bons Ducats, Pour eſtre aimé de vous doit-il manquer d’appas?</orig>
            <reg>J'ignore, dites-vous, de quelle humeur il est, Et dois auparavant consulter s'il vous plaistInformé du grand bien qui lui tombe en partage, Dois-je prendre le soin d'en savoir davantage, Et cet époux ayant vingt mille bons Ducats, Pour donner aimé de vous doit-il manquer d'appas?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez, tel qu’il puiſſe eſtre auecque cette ſomme, re vous Ihis caution qu’il eſt tres hõneſte homme.</orig>
            <reg>Allez, tel qu'il puisse chang auecque cette somme, re vous Ihis caution qu'il est très honnête homme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GORGIBVS.</orig>
            <reg>GORGIBUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et bien helas!</orig>
            <reg>Et bien hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que veut dire cecy?</orig>
            <reg>que veut dire ceci?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyez le bel helas!</orig>
            <reg>Voyez le bel hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelle nous donne icy.</orig>
            <reg>quelle nous donne ici.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé!</orig>
            <reg>Hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ſi la colere vne fois me tranſporte, Ie vous feray chanter helas!</orig>
            <reg>que si la colère homme me transporte, Je vous ferai chanter hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de belle ſorte.</orig>
            <reg>de belle sorte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila, voila le fruit de ces empreſſemens, Qu’on vous voit nuit &amp; iour à lire vos Romans, De colibets d’amour voſtre teſte eſt remplie, Et vous parlez de Dieu, bien moins que de Clelie.</orig>
            <reg>Voilà, voilà le fruit de ces empressements, Qu'on vous voit nuit et jour à lire vos Romans, De colibets d'amour vôtre teste est remplie, Et vous parlez de Dieu, bien moins que de Clelie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iettez-moy dans le feu tous ces méchans écrits Qui gaſtent tous les iours tant de ieunes eſprits, Liſez-moy comme il faut au lieu de ces ſornettes Les Quatrains de Pibrac, &amp; les doctes Tablettes Du Conſeiller Mathieu, ouurage de valeur Et plein de beaux dictons à reciter par cœur.</orig>
            <reg>Jettez-moi dans le feu tous ces méchants écrits Qui gâtent tous les jours tant de jeunes esprits, Lisez-moi comme il faut au lieu de ces sornettes Les Quatrains de Pibrac, et les doctes Tablettes Du Conseiller Mathieu, ouvrage de valeur Et plein de beaux dictons à réciter par cœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Curde del peencurs ene encore pilpoi liure;</orig>
            <reg>La Curde del peencurs ene encore pilpoi livre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'eſt-là qu’en peu de temps on apprẽd à bien viure, Et ſi vous n’auiez leu que ces Moralitez, Vous ſçauriez vn peu mieux ſuiure mes volontez.</orig>
            <reg>C'est-là qu'en peu de temps on apprend à bien vivre, Et si vous n'aviez lu que ces Moralités, Vous sauriez un peu mieux suivre mes volontés.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy vous pretendez dõc mon pere, que i'oublie La conſtante amitié que ie dois à Lelie?</orig>
            <reg>Quoi vous prétendez dois du père, que j'oublie La constante amitié que ie dois à Lelie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’aurois tort ſi ſans vous ie diſpoſois de moy;</orig>
            <reg>J'aurais tort si sans vous . disposais de moi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vous meſme à ſes vœux engageaſtes ma foy.</orig>
            <reg>Mais vous -même à ses vœux engageâtes ma foi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GORGIBVS.</orig>
            <reg>GORGIBUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Luy fut-elle engagée encore dauantage, Vn autre eſt ſuruenu dont le bien l’en dégage.</orig>
            <reg>Lui fut-elle engagée encore davantage, Un autre est survenu dont le bien l'en dégage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lelie eſt fort bien fait;</orig>
            <reg>Lélie est fort bien fait;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais apprens qu’il n’eſt rien Qui ne doiue ceder au foin d’auoir du bien, Que l’or donne aux plus laids certain charme pour plaire, Et que ſans luy le reſte eſt vne triſte affaire.</orig>
            <reg>mais apprends qu'il n'est rien Qui ne doive céder au foin d'avoir du bien, Que l'or donne aux plus laids certain charme pour plaire, Et que sans lui le reste est une triste affaire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Valere, ie croy bien n’eſt pas de toy chery;</orig>
            <reg>Valère, Seigneur crois bien n'est pas de toi chéri;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais s’il ne l’eſt amant il le ſera mary.</orig>
            <reg>Mais s'il ne l'est amant il le sera mari.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Plulque l’on ne le croit, ce nom d’epoux engage Et l’amour eſt ſouuent vn fruit du mariage.</orig>
            <reg>Plulque l'on ne le croit, ce nom d'époux engage Et l'amour est souvent un fruit du mariage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſuis-je pas bien fat de vouloir raiſonner, Où de droit abſolu i’ay pouuoir d’ordonner?</orig>
            <reg>Mais suis-je pas bien fat de vouloir raisonner, Où de droit absolu j'ai pouvoir d'ordonner?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Treue donc ie vous prie à vos impertinences, Que ie n’entende plus vos ſottes doleances:</orig>
            <reg>Treve donc je vous prie à vos impertinences, Que ie n'entende plus vos sottes doléances:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce gendre doit venir vous viſiter ce ſoir, Manquez vn peu, manquez, à le bien receuoir, Si ie ne vous luy vois faire fort bon viſage Ie vous.</orig>
            <reg>Ce gendre doit venir vous visiter ce soir, Manquez un peu, manquez, à le bien recevoir, Si grande ne vous lui vois faire fort bon visage Je vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie ne veux pas en dire dauantage.</orig>
            <reg>aires ne veux pas en dire davantage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CELIE, SA SVIVANTE.</orig>
          <reg>CELIE, SA SUIVANTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Vi comparera cette ſeconde Scene à  la premiere, confeſſera d’abord que l’Autheur de cette Piece a vn genie tout particulier pour les Ouurages de Theatre, &amp; qu’il eſt du tout impoſſible que ſes pieces ne reüſſiſſent pas, tant il ſçait bien de quelle maniere il faut attacher l’eſprit de l’Auditeur.</orig>
            <reg>Vi comparera cette seconde Scène à la première, confessera d'abord que l'Auteur de cette Pièce a un génie tout particulier pour les Ouvrages de Théâtre, et qu'il est du tout impossible que ses pièces ne réussissent pas, tant il sait bien de quelle manière il faut attacher l'esprit de l'Auditeur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En effet, nous voyons qu’apres auoir fait voir dans la Scene precedente, vn pere pedagogue, qui taſche de perſuader à ſa fille que la richeſſe eſt préferable à l’amour, il fait parler dans celle-cy) afin de diuertir l’Auditeur par la varieté de la matiere) vne veufue ſuiuante de Celie, &amp; confidente tout enſemble, qui s’eſtonne de quoy ſa Maiſtreſſe reſpond par des larmes à des offres d’Hymen, &amp; apres auoir dit qu’elle ne feroit pas de meſme ſi l’on la vouloit marier, elle trouue moyen de deſcrire toutes les douceurs du mariage;</orig>
            <reg>En effet, nous voyons qu'après avoir fait voir dans la Scène précédente, un défère pédagogue, qui tâche de persuader à sa fille que la richesse est préférable à l'amour, il fait parler dans celle-cy) afin de divertir l'Auditeur par la variété de la matière) une veuve suivante de Célie, et confidente tout ensemble, qui s'étonne de quoi sa Maîtresse répond par des larmes à des offres d'Hymen, et après avoir dit qu'elle ne ferait pas de même si l'on la voulait marier, de trouue me si l' on la douceursait mariage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce qu’elle execute ſi bien, qu’elle en fait naiſtre l’enuie à celles qui n’en ont pas tâté.</orig>
            <reg>ce qu'elle execute si bien, qu'elle en fait naître l'envie à celles qui n'en ont pas tâté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa maiſtreſſe, comme font d’ordinaire celles qui n’ont iamais eſté mariées, l’eſcoute auec attention &amp; ne recule le temps de ioüir de ſes douceurs, que parce qu’elle les veut gouſter auec Lelie, qu’elle ayme parfaitement, &amp; qu’elles ſe changent toutes en amertumes, lors que l’on les gouſte auec vne perſonne que l’on n’aime pas;</orig>
            <reg>Sa maîtresse, comme font d'ordinaire celles qui n'ont jamais été mariées, l'écoute a attention et ne recule le temps de jouir de ses douceurs, que parce qu'elle les veut goûter avec Lélie, qu'elle aime parfaitement, et qu'elles se changent toutes en amertumes, lors que l'on les goûte avec une personne que l'on n'aime pas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt pourquoy elle montre à ſa Suiuante le Portraict de Lelie, pour la faire tomber d’accord de la bonne mine de ce Galand, &amp; du ſuiet qu’elle a de l’aimer.</orig>
            <reg>c'est pourquoi elle montre à sa Suivante le Portrait de Lelie, pour la faire tomber d'accord de la bonne mine de ce Galant, et du sujet qu'elle a de l'aimer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous m’objecterez peut-eſtre que cette fille le doit connoiſtre, puis qu’elle demeure auecque Celie, &amp; que ſon pere l’ayant promiſe à Lelie, cét Amant eſtoit ſouuent venu voir ſa Maiſtreſſe;</orig>
            <reg>Vous m'objecterez peut-être que cette fille le doit connaître, puis qu'elle demeure avec Celie, et que son père l'ayant promise à Lélie, cet Amant était souvent venu voir sa Maîtresse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais ie vous répondray que Lelie eſtoit à la Campagne deuant qu’elle demeuraſt auec elle.</orig>
            <reg>mais ici vous répondrai que Lélie était à la Campagne devant qu'elle demeurât toujours elle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres cette diſgreſſion, pour la iuſtification de noſtre Autheur, voyons quels effects ce Portrait produit.</orig>
            <reg>Après cette disgréssion, pour la justification de notre Auteur, voyons quels effets ce Portrait produit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celle qui peu auparauant diſoit, qu’il ne falloit iamais rejetter des offres d’Hymen, aduouë que Celie a ſujet d’aimer tendrement vn homme ſi bien fait, &amp; Celie ſongeant qu’elle ſera peut eſtre contrainte d’en eſpouſer vn autre s’éuanoüit:</orig>
            <reg>Celle qui peu auparavant disait, qu'il ne fallait jamais rejetter des offres d'Hymen, avoue que Celie a sujet d'aimer tendrement un homme si bien fait, et Célie songeant qu'elle sera peut -être contrainte d'en épouser un autre s'évanouit:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſa confidente appelle du ſecours.</orig>
            <reg>sa confidente appelle du secours.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cependant qu’il en viendra, vous pouuez lire ces Vers qui vous le feront attendre ſans impatience.</orig>
            <reg>Cependant qu'il en viendra, vous pouvez lire ces Vers qui vous le feront attendre sans impatience.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA SVIVANTE.</orig>
            <reg>LA SVIVANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voy refuſer Madame, auec cette rigueur, Ce que tant d’autres gens voudroient de tout leur cœur?</orig>
            <reg>Vois refuser Madame, avec cette rigueur, Ce que tant d'autres gens voudraient de tout leur cœur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A des offres d’himen reſpondre par des larmes Et tarder tant à dire vn oüy ſi plein de charmes?</orig>
            <reg>À des offres d'hymen répondre par des larmes Et tarder tant à dire un oui si plein de charmes?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ne veut-on auſſi me marier, Ce ne ſeroit pas moy qui ſe feroit prier, Et loing qu’vn pareil oüy me donnaſt de la peine Croyez que i’en dirois bien viſte vne douzaine.</orig>
            <reg>que ne veut-on aussi me marier, Ce ne serait pas moi qui se ferait prier, Et loin qu'un pareil oui me donnât de la peine Croyez que j'en dirais bien vite une douzaine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le precepteur qui fait repeter la leçon A voſtre ieune frere, a fort bonne raiſon, Lors que nous diſcourant des choſes de la terre, Il dit que la femelle eſt ainſi que le lierre,</orig>
            <reg>Le précepteur qui fait répéter la leçon À votre jeune frère, a fort bonne raison, Lors que nous discourant des choses de la terre, Il dit que la femelle est ainsi que le lierre,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Qui croiſt beau tant qu’à l’arbre il ſe tient bien ſerré, Et ne profite point s’il en eſt ſeparé.</orig>
            <reg>Qui croît beau tant qu'à l'arbre il se tient bien serré, Et ne profite point s'il en est séparé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’eſt rien de plus vray, ma tres-chere maiſtreſſe.</orig>
            <reg>Il n'est rien de plus vrai, ma très-chère maîtresse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ie l’eſprouue en moy chetiue pechereſſe.</orig>
            <reg>Et ici l'éprouve en moi chétive pécheresse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le bon Dieu faſſe paix à mon pauure Martin, Mais i’auois, luy viuant, le teint d’vn Cherubin, L’embonpoint merueilleux, l’œil gay, l’ame contente, Et ie ſuis maintenant ma commere dolente.</orig>
            <reg>Le bon Dieu fasse paix à mon pauvre Martin, Mais j'avais, Seigneur vivant, le teint d' Cherubin, L'embonpoint merveilleux, l'œil gai, l'âme contente, Et un suis maintenant ma commere dolente.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pendant cét heureux temps, paſſé cõme vn éclâir, Ie me couchois ſans feu dans le fort de l’Hyuer, Seicher meſme les draps me ſembloit ridicule, Et ie tremble à preſent dedans la Canicule.</orig>
            <reg>Pendant cet heureux temps, passé comme un éclâir. Je me couchais sans feu dans le fort de l'Hiver, Sicher même les draps me semblait ridicule, Et ainsi tremble à présent dedans la Canule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eſiin il n’eſt rien tel, Madamie, croyez-mhoy, Ne fuſſe que pour l’heur d’auoir qui vous ſaluë D’vn Dieu vous ſoit en-aide alors qu’on eſternuë.</orig>
            <reg>esjin il n'est rien tel, Madamie, croyez-mhoi, Ne fusse que pour l'heur d'avoir qui vous salue D'un Dieu vous soit en-je alors qu'on éternue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peux-tu me conſeiller de commettre vn forfait, D’abandonner Lelie, &amp; prendre ce mal-fait?</orig>
            <reg>Peux-tu me conseiller de commettre un forfait, D'abandonner Lélie, et prendre ce malhait?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA SVIVANTE.</orig>
            <reg>LA SVIVANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voitre Lelle auſſ, n'eſt mà foy qu’vne peſte, Puiſque ſi hors de temps ſon voyage l’arreſte, Et la grande longueur de ſon eſloignement Me le fait ſoupçonner de quelque changement.</orig>
            <reg>Voitre Lelle auss, n'est mà foi qu'une peste, Puisque si hors de temps son voyage l'arrête, Et la grande longueur de son éloignement Me le fait soupçonner de quelque changement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Luy montrant le portrait de Lelie.</orig>
            <reg>Lui montrant le portrait de Lélie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne m’accable point par ce triſte préſage, Vois attentiuement les traits de ce viſage, Ils iurent à mon cœur d’eternelles ardeurs, Ie veux croire apres tout qu’ils ne ſont pas menteurs, Et comme c’eſt celuy que l’art y repreſente, Il conſerue à mes feux vne aiiele comtumte.</orig>
            <reg>ne m'accable point par ce triste présage, Vois attentivement les traits de ce visage, Ils jurent à mon cœur d'éternelles ardeurs, Je veux croire après tout qu'ils ne sont pas menteurs, Et comme c'est celui que l'art y représente, Il conserve à mes feux une aime comtumte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA SVIVANTE.</orig>
            <reg>LA SVIVANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray que ces traits marquent vn digne amãt, Et que vous auez lieu de l’aimer tendrement.</orig>
            <reg>Il est vrai que ces traits marquent un digne amants, Et que vous avez lieu de l'aimer tendrement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et cependant il faut.</orig>
            <reg>Et cependant il faut.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ah!</orig>
            <reg>ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſouſtiens-moy.</orig>
            <reg>soutiens-moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laiſſant tomber le portraict de Lelie.</orig>
            <reg>Laissant tomber le portrait de Lelie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA SVIVANTE.</orig>
            <reg>LA SVIVANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, D'où vous pourroit venir.</orig>
            <reg>Madame, D'où vous pourrait venir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ah!</orig>
            <reg>ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>bons Dieux elle Hé!</orig>
            <reg>bons Dieux elle Hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>viſte, hola, quelqu’vn.</orig>
            <reg>vite, holà, quelqu'amour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>paſme.</orig>
            <reg>pâme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCEIVE III.</orig>
          <reg>SCEIVE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CELIE, LA SVIVANTE, SGANARELLE.</orig>
          <reg>CELIE, LA SVIVANTE, SGANARELLE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ette Scene eſt fort courte, &amp; SganaCrelle, comme vn des plus proches voiſins de Celie, accourt aux cris de cette Suiuante qui luy donne ſa Maiſtreſſe à ſoûtenir;</orig>
            <reg>Ette Scène est fort courte, et SéganCrelle, comme un des plus proches voisins de Celie, accourt aux cris de cette Suivante qui lui donne sa Maîtresse à soutenir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>cependant qu’elle va chercher encore du ſecours d’vn autre coſté, comme vous pouuez voir par ce qui ſuit.</orig>
            <reg>cependant qu'elle va chercher encore du secours d'un autre côté, comme vous pouvez voir par ce qui suit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ov'eſt-ce donc?</orig>
            <reg>Ov'est-ce donc?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>me voilà</orig>
            <reg>me voilà</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA SVIVANTE.</orig>
            <reg>LA SVIVANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma maiſtreſſe ſe meurt.</orig>
            <reg>Ma maîtresse se meurt.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, n’eſt-ce que cela?</orig>
            <reg>Quoi, n'est-ce que cela?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie croyois tout perdu de crier de la ſorte;</orig>
            <reg>Je croyais tout perdu de crier de la sorte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais approchons pourtant Madame eſtes-vous morte?</orig>
            <reg>Mais approchons pourtant Madame êtes-vous morte?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hays, elle ne dit mot.</orig>
            <reg>Hais, elle ne dit mot.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA SVIVANTE.</orig>
            <reg>LA SVIVANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vais faire venir Quelqu’vn pour l’emporter, veuillez la ſouſtenir:</orig>
            <reg>Je vais faire venir Quelqu'un pour l'emporter, veuillez la soutenir:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV.</orig>
          <reg>SCÈNE IV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CELIE, SGANARELLE, SA FEMME.</orig>
          <reg>CELIE, SGANARELLE, SA FEMME.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ette Scene n’eſt pas plus longue que  la precedente, &amp; la femme de Sganarelle, regardant par la feneſtre, prend de la jalouſie de ſon mary, à qui elle voit tenir vne femme entre ſes bras &amp; deſcend pour le ſurprendre, cependant qu’il aide à remporter Celie chez elle.</orig>
            <reg>Ette Scène n'est pas plus longue que la précédente, et la femme de Séganarelle, regardant par la fenêtre, prend de la jalousie de son mari, à qui elle voit tenir une femme entre ses bras et descend pour le surprendre, cependant qu'il aide à remporter Celie chez elle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce que vous pourrez voir en liſant ces Vers.</orig>
            <reg>Ce que vous pourrez voir en lisant ces Vers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE, En luy paſſant la main ſur le ſein.</orig>
            <reg>SGANARELLE, En lui passant la main sur le sein.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lle eit home par tout, &amp; le ne Icais qu’e dire, LApprochons-nous pour voir ſi ſa bouche reſpire.</orig>
            <reg>Lle eit home par tout, et le ne Icais qu'e dire, LApprochons-nous pour voir si sa bouche respire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma foy ie ne ſçay pas;</orig>
            <reg>Ma foi ici ne sais pas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais i’y trouue encor moy Quelque ſigne de vie.</orig>
            <reg>mais j'y trouve encor moi Quelque signe de vie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA FEMME de Sganarelle regardant par la feneſtre.</orig>
            <reg>LA FEMME de Séganarelle regardant par la fenêtre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’eſt-ce que ie voy:</orig>
            <reg>qu'est-ce que ie cy:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon mary dans ſes bras.</orig>
            <reg>Mon mari dans ses bras.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais ie m’en vais Deſcendre, Il me trahit ſans doute, &amp; ie veux le lurprendre.</orig>
            <reg>mais personne m'en vais Descendre, Il me trahit sans doute, et tu veux le lurprendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCEINE T.</orig>
            <reg>SCINE -T.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LA FEMME DE SGANARELLE ſeule.</orig>
            <reg>LA FEMME DE SGANARELLE seule.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Il l’emporte auec vn homme que la ſuiuante ameine</orig>
            <reg>Il l'emporte toujours un homme que la suivante âme</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut ſe dépeſcher de l’aller ſecourir, Certes elle auroit tort de ſe laiſſer mourir, AMlenpauuc monue ent dreo grande rotelſe Tant que dans ceruy ey r'on peut eſtre de miſe.</orig>
            <reg>Il faut se dépêcher de l'aller secourir, Certes elle aurait tort de se laisser mourir, AMlenpauve monue ent réo grande rotelse Tant que dans cervi -cy ron peut être de mise.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>’Autheur, qui comme nous auons dit E cy deſſus, ſçait tout à fait bien meſnager l’eſprit de ſon Auditeur, apres l’auoir diuerty dans les deux precedentes Scenes, dont la beauté conſiſte preſque toute dans l’action, l’attache dans celle-cy par vn raiſonnement ſi iuſte, que l’on ne pourra qu’à peine ſe l’imaginer, ſi l’on en conſidere la matiere;</orig>
          <reg>’Heur, qui comme nous avons dit E cy sus, sait tout à fait bien ménager l'esprit de son Auditeur, après l'avoir diverty dans les deux précédentes Scères, dont la beauté consiste presque toute dans l'action, l'attache dans celle-cy par un raisonnement si juste, que l'on ne pourra qu'à peine se l'imaginer, si l'on en considère la matière;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais il n’appartient qu’a des plumes, comme la ſienne, à faire beaucoup de peu, &amp; voicy pour ſatisfaire voſtre curioſité, le ſuiet de cette Scene.</orig>
          <reg>mais il n'appartient qu'a des plumes, comme la sienne, à faire beaucoup de peu, et voici pour satisfaire votre curiosité, le sujet de cette Scène.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>La femme de Sganarelle eſtant deſcenduë, &amp; n’ayant point trouué ſon mary, fait eſclatter ſa jalouſie, mais d’vne maniere ſi ſurpre nante &amp; ſi extraordinaire, que quoy que cette matiere ait eſté ſort ſouuent rebatuë.</orig>
          <reg>La femme de Séganarelle étant descendue, et n'ayant point trouvé son mari, fait éclater sa jalousie, mais d'une manière si surpre nante et si extraordinaire, que quoi que cette matière ait été sort souvent rebattue.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>iamais perſonne ne l’a traitée auec tant de ſuccés, d’vne maniere ſi contraire à celle de toutes les autres femmes, qui n’ont recours qu’aux emportemens en de ſemblables rencontres, &amp; comme il m’a eſté preſque impoſſible de vous l’exprimer auſſi bien que luy;</orig>
          <reg>jamais personne ne l'a traitée avec tant de succès, d'une manière si contraire à celle de toutes les autres femmes, qui n'ont recours qu'aux emportements en de semblables rencontres, et comme il m'a été presque impossible de vous l'exprimer aussi bien que mille;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ces vers vous en feront connoiſtre la beauté!</orig>
          <reg>Ces vers vous en seront connaître la beauté!</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA FEMME DE SGANARELLE ſeule.</orig>
            <reg>LA FEMME DE SGANARELLE seule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L s’eſt ſubitement eſloigné de ces lieux, Et ſa fuitte a trompé mon deſir curieux.</orig>
            <reg> L'est subitement éloigné de ces lieux, Et sa fuite a trompé mon désir curieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais de ſa trahiſon ie ne fais plus de doute, Et le peu que i’ay veu me la deſcouure toute.</orig>
            <reg>Mais de sa trahison ici ne fais plus de doute, Et le peu que j'ai vu me la découvre toute.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne m’eſtonne plus de l’eſtrange froideur Dont ie le vois reſpondre à ma pudique ardeur, Il reſerue l’ingrat ſes carreſſes à d’autres, Et nourit leurs plaiſirs par le ieuſne des noſtres.</orig>
            <reg>Je ne m'étonne plus de l'étrange froideur Dont ie le vois répondre à ma pudique ardeur, Il réserve l'ingrat ses carresses à d'autres, Et nourit leurs plaisirs par le jeûne des nôtres.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila de nos maris, le procedé commun, Ce qui leur eſt permis, leur deui ent importun.</orig>
            <reg>Voilà de nos maris, le procédé commun, Ce qui leur est permis, leur dévi ent importun.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans les commencemens ce ſont toutes merueilles;</orig>
            <reg>Dans les commencements ce sont toutes merveilles;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils témoignent pour nous des ardeurs nõpareilles;</orig>
            <reg>Ils témoignent pour nous des ardeurs nõpareilles;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais les traiſtres bien-toſt ſe laſſent de nos feux, Et portent autre part ce qu’ils do uent chez eux.</orig>
            <reg>Mais les traîtres bientôt se lassent de nos feux, Et portent autre part ce qu'ils do ouvent chez eux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que i’ay de deſpit, que la loy n’authoriſe, A changer de mary comme on fait de chemiſe:</orig>
            <reg>que j'ai dé dépit, que la loi n'autorise, A changer de mari comme on fait de chemise:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En ramaſſant le portrait que Celie auoit laiſſe tomber.</orig>
            <reg>En ramassant le portrait que Celie avait laisse tomber.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cela ſeroit comn ode, &amp; i’en ſçay tel icy Qui comme moy ma foy le voudroit bien auſſi.</orig>
            <reg>Cela serait comn ode, et j'en sais tel ici Qui comme moi ma foi le voudrait bien aussi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quel eſt ce bijou que le ſort me preſente?</orig>
            <reg>Mais quel est ce bijou que le sort me présente?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L émail en eſt fort beau, la graueure charmante, Ouurons.</orig>
            <reg>L émail en est fort beau, la graveure charmante, Ouvrons.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SCENE VI.</orig>
            <reg>SCÈNE VI.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VI.</orig>
          <reg>SCÈNE VI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SGANARELLE, ET 3A PEMME.</orig>
          <reg>SGANARELLE, ET 3A PEMME.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Velques beautez que l’Autheur ait fait voir dans la Scene precedente, ne croyez pas qu’il ſoit de ceux qui ſouuent apres vn beau debut donnent (pour parler vulgairement du nez en terre) puiſque plus vous aduancerez dans la lecture de cette Piece, plus vous y deſcouurirez de beautez, &amp; pour en eſtre perſuadé, il ne faut que ietter les yeux ſur cette Scene, qui en fait le fondement.</orig>
            <reg>Velques beautés que l'Auteur ait fait voir dans la Scène précédente, ne croyez pas qu'il soit de ceux qui souvent après un beau début donnent (pour parler vulgairement du nez en terre) puisque plus vous avancerez dans la lecture de cette Pièce, plus vous y découvrirez de beautés, et pour en être persuadé, il ne faut que jeter les yeux sur cette Scène, qui en fait le fondement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celie en s’évanoüiſſant, ayant laiſſé tomber le portraict de ſon Amant, la femme de Sganarele le ramaſſe, &amp; comme elle le conſidere attentiuement, ſon mary ayant aidé à reporter Celie chez elle, rentre ſur la Scene &amp; regarde par deſſus l’eſpaulle de ſa femme, ce qu’elle conſidere:</orig>
            <reg>Celie en s'évanouissant, ayant laissé tomber le portrait de son Amant, la femme de Séganarele le ramasse, et comme elle le considère attentivement, son mari ayant aidé à reporter Celie chez elle, rentre sur la Scène et regarde par -dessus l'espaulle de sa femme, ce qu'elle considère:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; voyant ce portraict commence d’entrer en quelque ſorte de jalouſie, lors que ſa femme s’auiſe de le ſentir, ce qui confirme ſes ſoupçons, dans la penſée qu’il a qu’elle le baiſe;</orig>
            <reg>et voyant ce portrait commence d'entrer en quelque sorte de jalousie, lors que sa femme s'avise de le sentir, ce qui confirme ses soupçons, dans la pensée qu'il a qu'elle le baise;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais 14 il ſe doute bien-toſt plus qu’il eſt de la grande Confrairie, quand il entend dire à ſa femme, qu’elle ſouhaitteroit d’auoir vn Eſpoux d’vne auſſi bonne mine:</orig>
            <reg>mais 14 il se doute bientôt plus qu'il est de la grande Confrairie, quand il entend dire à sa femme, qu'elle souhaiterait d'avoir un Époux d'une a bonne mine:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt alors qu’en la ſurprenant, il luy arrache ce portraict.</orig>
            <reg>c'est alors qu'en la surprenant, il lui arrache ce portrait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais deuant que de parler des diſcours qu’ils tiennent enſemble ſur le ſujet de leur jalouſie, il eſt à apropos de vous dire, qu’il ne s’eſt iamais rien veu de ſi agreable que les poſtures de Sganarelle, quand il eſt derriere ſa femme, ſon viſage &amp; ſes geſtes expriment ſi bien ſa jalouſie, qu’il ne ſeroit pas neceſſaire qu’il parlaſt pour paroiſtre le plus jaloux de tous les hommes:</orig>
            <reg>Mais devant que de parler des discours qu'ils tiennent ensemble sur le sujet de leur jalousie, il est à appropos de vous dire, qu'il ne s'est jamais rien vu de si agréable que les postures de Séganarelle, quand il est derrière sa femme, son visage et ses gestes expriment si bien sa jalousie, qu'il ne serait pas nécessaire qu'il parlât pour paroistre le plus jaloux de tous les hommes:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il reproche à ſa femme ſon infidelité &amp; tâche de luy perſuader qu’elle eſt d’autãt plus coupable qu’elle a vn mary qui (ſoit pour les qualitez du corps, ſoit pour celles de l’eſprit) eſt entierement parfait.</orig>
            <reg>Il reproche à sa femme son infidélité et tâche de deux persuader qu'elle est d'autant plus coupable qu'elle a un mari qui (sait pour les qualités du corps, soit pour celles de l'esprit) est entièrement parfait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa femme qui d’vn autre coſté croit auoir autant &amp; plus de ſuiet que luy d’auoir martel en teſte, s’emporte contre luy en luy redemendant ſon bijou;</orig>
            <reg>Sa femme qui d'un autre côté croit avoir autant et plus de sujet que lui d'avoir martel en tête, s'emporte contre lui en lui Mademendant son bijou;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tellement que chacun croyant auoir raiſon, cette diſpute donne vn agreable diuertiſſement à l’Auditeur, à quoy Sganarelle contribuë beaucoup par des geſtes qui ſont inimitables &amp; qui ne ſe peuuent exprimer ſur le papier.</orig>
            <reg>tellement que chacun croyant avoir raison, cette dispute donne un agréable divertissement à l'Auditeur, à quoi Sganarelle contribue beaucoup par des gestes qui sont inimitables et qui ne se peuvent exprimer sur le papier.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa femme eſtant laſſe d’oüir ſes reproches, luy arrache le portraict qu’il luy auoit pris &amp; s’enfuit, &amp; Sganarelle court apres elle.</orig>
            <reg>Sa femme étant lasse d'oüir ses reproches, tu arrache le portrait qu'il lui avait pris et s'enfuit, et Séganarelle court après elle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous auriez ſujet de me quereller, ſi ie ne vous enuoyois pas les Vers d’vne Scene qui fait le fondement de cette Piece;</orig>
            <reg>Vous auriez sujet de me quereller, si personne ne vous envoyais pas les Vers d'une Scène qui fait le fondement de cette Pièce;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt pourquoy ie ſatisfais à voſtre curioſité.</orig>
            <reg>c'est pourquoi Madame satisfais à votre curiosité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>3 re la croyoit morte &amp; ce n’eſtoit rien, Il n’en faut plus qu’autant, elle ſe porte bien.</orig>
            <reg>3 re la croyait morte et ce n'était rien, Il n'en faut plus qu'autant, elle se porte bien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais i’apperçois ma femme.</orig>
            <reg>Mais j'aperçois ma femme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OAIEMME.</orig>
            <reg>ÔAIEME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Ciel!</orig>
            <reg>Ô Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt mignature, Et voilà d’vn bel homme vne viue peinture.</orig>
            <reg>c'est mignature, Et voilà d'un bel homme une vive peinture.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à part &amp; regardant ſur I’eſpaule de ſa femme.</orig>
            <reg>à part et regardant sur J'épaule de sa femme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que conſidere-t’elle auec attention?</orig>
            <reg>Que considère-t-elle était attention?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce portrait mon honneur ne nous dit rien de bon, D’vn fort vilain ſoupçon ie me ſens l’ame eſmeuë.</orig>
            <reg>Ce portrait mon honneur ne nous dit rien de bon, D'un fort vilain soupçon ie me sens l'âme émue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SA FEMME.</orig>
            <reg>SA FEMME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans l’apperceuoir continuë.</orig>
            <reg>Sans l'apercevoir continue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iamais rien de plus beau ne s’offrit à ma veuë.</orig>
            <reg>Jamais rien de plus beau ne s'offrit à ma vue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le truuan prus que lores en dont encor prirer.</orig>
            <reg>Le truan prus que lores en dont encor prirer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hon que cela ſent bon.</orig>
            <reg>Hon que cela sent bon.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE à part.</orig>
            <reg>SGANARELLE à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>i’en tiens.</orig>
            <reg>j'en tiens.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy peſte le baiſer?</orig>
            <reg>Quoi peste le baiser?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SA FEMME pourſuit.</orig>
            <reg>SA FEMME poursuit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auoüons qu’on doit eſtre rauie Quand d’vn hõme ainſi fait on ſe peut voir leruio Et que s’il en contoit auec attention, Le penchant ſeroit grand à la tentation.</orig>
            <reg>Auoüons qu'on doit être ravie Quand d' Homme ainsi fait on se peut voir lervo Et que s'il en contait at attention, Le penchant serait grand à la tentation.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que n’ay-je vn mary d’vne auſſi bonne mine.</orig>
            <reg>que n'ai-je un mari d'une aussi bonne mine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au lieu de mon pelé, de mon iuſtre.</orig>
            <reg>Au lieu de mon pelé, de mon justre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE luy arrachant le portraict.</orig>
            <reg>SGANARELLE était arrachant le portrait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>matine, Nous vous y ſurprenons en feute contre nous, En diffamant l’honneur de voſtre cher eſpoux:</orig>
            <reg>matine, Nous vous y surprenons en feute contre nous, En diffamant l'honneur de votre cher époux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Donc à voſtre calcul, ô ma trop digne femme!</orig>
            <reg>Donc à votre calcul, ô ma trop digne femme!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, tout bien cõté, ne vaut pas biẽ Madame?</orig>
            <reg>Monsieur, tout bien compté, ne vaut pas bien Madame?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et de par Belzebut qui vous puiſſe emporter Quel plus rare party pourriez-vous ſouhaitter?</orig>
            <reg>Et de par Bélzebut qui vous puisse emporter Quel plus rare party pourriez-vous souhaiter?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut-on trouuer en moy quelque choſe à redire?</orig>
            <reg>Peut-on trouver en moi quelque chose à redire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette taille, ce port, que tout le monde admire, Ce viſage ſi propre à donner de l’amour, Pour qui mille beautez ſoûpirent nuit &amp; iour;</orig>
            <reg>Cette taille, ce port, que tout le monde admire, Ce visage si propre à donner de l'amour, Pour qui mille beautés soupirent nuit et jour;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bref en tout &amp; par tout ma perſonne charmante, N’eſt dõc pas vn morceau dõt vous ſoyez cõtente:</orig>
            <reg>Bref en tout et par tout ma personne charmante, N'est dõc pas un morceau dont vous soyez consente:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pour raſſaſier voſtre appetit gourmand, Hiaut a ion maiy leragoun a vngiland.</orig>
            <reg>Et pour rassasier votre appétit gourmand, Hiaut a ion mai leragoun a ungiland.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SA FEMME.</orig>
            <reg>SA FEMME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'entends à demy-mot où va la raillerie, Tu crois par ce moyen.</orig>
            <reg>J'entends à demi-mot où va la raillerie, Tu crois par ce moyen.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A d’autres ie vous prie, La choſe eſt auerée, &amp; ie tiens dans mes mains Vn bon certificat du mal dont ie me plains.</orig>
            <reg>À d'autres Dieux vous prie, La chose est auerée, et tu tiens dans mes mains Un bon certificat du mal dont une me plains.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SA FEMME.</orig>
            <reg>SA FEMME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon courroux n’a deſia que trop de violence, Sans le charger encor d’vne nouuelle offence;</orig>
            <reg>Mon courroux n'a déjà que trop de violence, Sans le charger encor d'une nouvelle offense;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſcoute, ne crois pas retenir mon bijou, Et ſonge vn peu.</orig>
            <reg>Écoute, ne crois pas retenir mon bijou, Et songe un peu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie longe a te rompre le cou.</orig>
            <reg>Je longe a te rompre le cou.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ne puis-je auſſi bien que ie tiens la copie Tenir l’original.</orig>
            <reg>Que ne puis-je aussi bien que . tiens la copie Tenir l'original.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SA FEMME.</orig>
            <reg>SA FEMME.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARÉLLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour rien mamie, Doux objet de mes vœux i’ay grand tort de crier, Et mon front de vos dons vous doit remercier.</orig>
            <reg>Pour rien mamie, Doux objet de mes vœux j'ai grand tort de crier, Et mon front de vos dons vous doit remercier.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le voilà le beau fils, le mignon de couchette, ReLe mal-heureux tiſon de ta flâme ſecrette, garLe drole auec lequel.</orig>
            <reg>Le voilà le beau fils, le mignon de couchette, ReLe malheureux tison de ta flamme secrette, garLe drôle était lequel.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dant Ie portraict de Lelie.</orig>
            <reg>dant Je portrait de Lélie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SA FEMME.</orig>
            <reg>SA FEMME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>macoloquei, pourſuis?</orig>
            <reg>macoloquei, poursuis?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auec Iequel te dis-je.</orig>
            <reg>Avec Jequel te dis-je.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; I’encreue d’ennuis.</orig>
            <reg>et J'encreve d'ennuis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SA FEMME.</orig>
            <reg>SA FEMME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que me veut dõc cõter par là ce maiſtre yurogne?</orig>
            <reg>Que me veut donner compter par là ce maître ivrogne?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGARANELLE.</orig>
            <reg>SGARANELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ne m’entends que trop Madame la carogne, Sganarelle, eſt vn nom qu’on ne me dira plus, Et ron va m'appener Seigneur Cornelius :</orig>
            <reg>Tu ne m'entends que trop Madame la carogne, Séganarelle, est un nom qu'on ne me dira plus, Et ron va m'appener Seigneur Cornelius :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’en ſuis pour mon honneur;</orig>
            <reg>J'en suis pour mon honneur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais à toy qui me loſtes, Ie t’ẽ feray du moins pour vn bras ou deux coſtes.</orig>
            <reg>mais à toi qui me lôtes, Je t'en ferai du moins pour un bras ou deux côtes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SA FEMME.</orig>
            <reg>SA FEMME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de vam crestem deremblables uneodiss</orig>
            <reg>de vam crestem deremblables uneodiss</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGARANELLE.</orig>
            <reg>SGARANELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et tu m’oſes ioüer de ces diables de tours.</orig>
            <reg>Et tu m'oses ioüer de ces diables de tours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SA FEMME.</orig>
            <reg>SA FEMME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quels diables de tours, parle donc ſans rien SGANARELLE.</orig>
            <reg>Et quels diables de tours, parle donc sans rien SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>feindre.</orig>
            <reg>feindre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>cela ne vaut pas la peine de ſe plaindre.</orig>
            <reg>cela ne vaut pas la peine de se plaindre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’vn panache de Cerf ſur le front me pouruoir.</orig>
            <reg>D'un panache de Cerf sur le front me pourvoir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voila vrayement vn beau venez-y voir.</orig>
            <reg>voilà vraiment un beau venez-y voir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>B iij</orig>
            <reg> Bijà</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SA FEMME.</orig>
            <reg>SA FEMME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Donc apres m’auoir fait la plus ſenſible offence Qui puiſſe d’vne femme exciter la vengeance, Tu prends d’vn feint couroux le vain amuſement Pour preuenir l’effet de mon reſſentiment:</orig>
            <reg>Donc après m'avoir fait la plus sensible offense Qui puisse d'une femme exciter la vengeance, Tu prends d'un feint courroux le vain amusement Pour prévenir l'effet de mon ressentiment:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’vn pareil procede rimhorente cie noaueſle, Celuy qui fait l’offence eſt celuy qui querelle.</orig>
            <reg>D'un pareil procède rimhorente -je noauesle, Celui qui fait l'offense est celui qui querelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En!</orig>
            <reg>En!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>la bonne effrontée, a voir ce fier maintien Ne la croiroit-on pas vne femme de bien.</orig>
            <reg>la bonne effrontée, à voir ce fier maintien Ne la croirait-on pas une femme de bien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SA FEMME.</orig>
            <reg>SA FEMME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va, pourſuis ton chemin, cajolle tes Maiſtreſſes, muurenre reuro tes (uux de ſuis ſeur ues careſſes;</orig>
            <reg>Va, poursuis ton chemin, cajolle tes Maîtresses, muvrentre revro tes (uux de suis sûr es caresses;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais rends moy mon portraict ſans te joüer de moy.</orig>
            <reg>Mais rends moi mon portrait sans te jouer de moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle luy arrache le portraict &amp; s’enfuit.</orig>
            <reg>Elle avait arrache le portrait et s'enfuit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE courant apres elle.</orig>
            <reg>SGANARELLE courant après elle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, tu crois m’eſchapper, ie l’auray malgré toy.</orig>
            <reg>Oui, tu crois m'échapper, Elle l'aurai malgré toi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VIT.</orig>
          <reg>SCÈNE VIT.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LELIE, GROSRENE'.</orig>
          <reg>LELIE, GROSRENE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Elie auoit deſia trop causé de trouble E dans l’eſprit de tous nos Acteurs, pour ne pas venir faire paroiſtre les ſiens ſur la Scene:</orig>
            <reg>Élie avait déjà trop causé de trouble E dans l'esprit de tous nos Acteurs, pour ne pas venir faire paraître les siens sur la Scène:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En effet, il n’y arriue pas pluſtoſt, que l’on voit la triſteſſe peinte ſur ſon viſage:</orig>
            <reg>En effet, il n'y arrive pas plutôt, que l'on voit la tristesse peinte sur son visage:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il fait voir que de la campagne où il eſtoit, il s’eſt rendu au pluſtoſt à Paris, ſur le bruit de l’hymen de Ceng.</orig>
            <reg>Il fait voir que de la campagne où il était, il s'est rendu au plustost à Paris, sur le bruit de l'hymen de Ceng.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comne neſt tout nouuellement arriué, ſon valet le preſſe d’aller manger vn morceau deuant que d’aller apprendre des nouuelles de ſa Maiſtreſſe;</orig>
            <reg>Comne nest tout nouvellement arrivé, son valet le presse d'aller manger un morceau devant que d'aller apprendre des nouvelles de sa Maîtresse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais il n’y veut pas conſentir, &amp; voyant que ſon valet l’importune, il l’enuoye manger, cependant qu’il va chercher à ſe délaſſer des fatigues de ſon voyage auprés de ſa Maiſtreſſe.</orig>
            <reg>mais il n'y veut pas consentir, et voyant que son valet l'importune, il l'envoie manger, cependant qu'il va chercher à se délasser des fatigues de son voyage auprès de sa Maîtresse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Remarquez s’il vous plaiſt, ce que cette Scene contient, &amp; ie vous feray voir en vn autre endroit, que l’Autheur a infiniment de l’eſprit, de l’auoir placee n'a propuu, ce pourrous en-mieux faire reſſouuenir, en voicy les Vers.</orig>
            <reg>Remarquez s'il vous plaît, ce que cette Scène contient, un autre vous ferai voir en un autre endroit, que l'Auteur a infiniment de l'esprit, de l'avoir placée n'a propu, ce pourrous en-mieux faire ressouvenir, en voici les Vers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GROSRENE'.</orig>
            <reg>GROSRENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nfin nous y voicy:</orig>
            <reg>Nfin nous y voici:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais Monſieur, ſi ie l'oſe.</orig>
            <reg>mais Monsieur, si on l'ose.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E Ie voudrois vous prier de me dire vne choſe.</orig>
            <reg> Je voudrais vous prier de me dire une chose.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Hé bien, parle.</orig>
            <reg>Hé bien, parle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GROSRENE'.</orig>
            <reg>GROSRENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auez-vous le diable dans le corps Pour ne pas ſuccomber a de pareils efforts?</orig>
            <reg>Avez-vous le diable dans le corps Pour ne pas succomber a de pareils efforts?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Depuis huit iours entiers auec vos longues traites Nous ſommes à picquer de chiennes de mazettes, De qui le train maudit nous a tant ſecoüez, Que ie m’en ſens pour moy tous les mẽbres roüez, Sans préiudice encor d’vn accident bien pire, Qui m’afflige vn endroit que ie ne veux pas dire;</orig>
            <reg>Depuis huit jours entiers auec vos longues traites Nous sommes à piquer de chiennes de mazettes, De qui le train maudit nous a tant secoüez, Que ie m'en sens pour moi tous les mienbres rouez, Sans préjudice encor d'un accident bien pire, Qui m'afflige un endroit que ie ne veux pas dire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cependant arriué vous ſortez bien &amp; beau Sans prendre de repos, ny manger vn morceau.</orig>
            <reg>Cependant arrivé vous sortez bien et beau Sans prendre de repos, ni manger un morceau.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce grand empreſſement n’eſt point digne de blâme De l'himen de Celie, on allarme mon ame;</orig>
            <reg>Ce grand empressement n'est point digne de blâme De l'hymen de Célie, on alarme mon âme;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ſçais que ie l’adore, &amp; ie veux eſtre inſtruit Auant tout autre ſoin de ce funeſte bruit.</orig>
            <reg>Tu sais que personne l'adore, et et veux estre instruit Avant tout autre soin de ce funeste bruit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GROSRENE'.</orig>
            <reg>GROSRENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, mais vn bon repas vous ſeroit neceſſaire Pour s’aller eſclaircir, Monſieur, de cette affaire, Et voſtre cœur ſans doute en deuiẽdroit plus fort Pour pouuoir reſiſter aux attaques du ſort I’en iuge par moy-meſme, &amp; la moindre diſgrace Lors que ie ſuis à ieun, me ſaiſit, me terrace;</orig>
            <reg>Oui, mais un bon repas vous serait nécessaire Pour s'aller éclaircir, Monsieur, de cette affaire, Et votre cœur sans doute en deviendrait plus fort Pour pouvoir résister aux attaques du sort J'en juge par moi-même, et la moindre disgrâce Lors que sans suis à jeun, me saisit, me terrace;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quand i’ay bien mangé, mon ame eſt ferme à tout, Et les plusgrãds reuers n’enviendroiẽt pas à bout.</orig>
            <reg>Mais quand j'ai bien mangé, mon âme est ferme à tout, Et les plusgrãds revers n'enviendraient pas à bout.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Croyez moy, bourrez vous &amp; ſans reſerue aucune, Contre les coups que peut vous porter la fortune, Et pour fermer chez vous l’entrée à la douleur, De vingt verres de vin entourez voſtre cœur.</orig>
            <reg>Croyez moi, bourrez -vous et sans réserve aucune, Contre les coups que peut vous porter la fortune, Et pour fermer chez vous l'entrée à la douleur, De vingt verres de vin entourez votre cœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le ne iyaulois malger.</orig>
            <reg>le ne iyaulois malger.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GROSRENE' à part ce demy vers.</orig>
            <reg>GROSRENE' à part ce demi vers.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si feray bien moy, ie meure.</orig>
            <reg>Si ferai bien moi, Seigneur meure.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre diſné pourtant ſeroit preſt tout à l’heure.</orig>
            <reg>Votre dîné pourtant serait prêt tout à l'heure.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tay toj preta Pordome.</orig>
            <reg> Ta preta Pordome,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GROSRENE'.</orig>
            <reg>GROSRENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel ordre inhumain!</orig>
            <reg>quel ordre inhumain!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay de l’inquietude &amp; non pas de la faim.</orig>
            <reg>J'ai de l'inquiétude et non pas de la faim.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GROSRENE'.</orig>
            <reg>GROSRENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moy i’ay de la faim, &amp; de l’inquietude De voir qu’vn ſot amour fait toute voſtre eſtude.</orig>
            <reg>Et moi j'ai de la faim, et de l'inquiétude De voir qu'un sot amour fait toute votre étude.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laiſſe moy m’informer de l’obiet de mes vœux, Et ſans m’inportuner, va manger ſi tu veux.</orig>
            <reg>Laisse -moi m'informer de l'objet de mes vœux, Et sans m'inportuner, va manger si tu veux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GROSRENE'.</orig>
            <reg>GROSRENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne replique point à ce qu’vn Maiſtre ordonne.</orig>
            <reg>Je ne replique point à ce qu'un Maître ordonne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE VIIE.</orig>
            <reg>SCÈNE VIIE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE ſeul.</orig>
            <reg>LELIE seul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E ne vous diray rien de cetis ocene, T puis qu’elle ne contient que ces trois Vers.</orig>
            <reg>E ne vous dirai rien de cetis ocène, T puis qu'elle ne contient que ces trois Vers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE ſeul.</orig>
            <reg>LELIE seul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On non, à trop de peur mon ame s’abanNY dome, Le pere m’a promis &amp; la fille a fait voir Des preuues d’vn amour qui ſoûtient mon eſpoir.</orig>
            <reg>On non, à trop de peur mon âme s'abanNY dôme, Le père m'a promis et la fille a fait voir Des preuves d'H amour qui soutient mon espoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IX.</orig>
          <reg>SCÈNE IX.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SGANARELLE, LELIE.</orig>
          <reg>SGANARELLE, LELIE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>22 que l’on ne vit iamais rien de ſi bien joüé que cette Scene.</orig>
          <reg>22 que l'on ne vit jamais rien de si bien joué que cette Scène.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Sganarelle ayant arraché à ſa femme le portraict qu’elle luy venoit de reprendre, vient pour le conſiderer à loiſir, lors que Lelie, voyant que cette boëſte reſſembloit fort à celle où eſtoit le portrait qu’il auoit donné ſa Maiſtreſſe, s’approche de luy pour le regarder pardeſſus ſon eſpaule, tellement que Sganarelle voyant qu’il n’a pas le loiſir de conſiderer ce portraict comme il le voudroit bien, &amp; que de quelque coſté qu’il ſe puiſſe tourner, il eſt obſedé par Lelie:</orig>
          <reg>Séganarelle ayant arraché à sa femme le portrait qu'elle a venoit de reprendre, vient pour le considérer à loisir, lors que Lelie, voyant que cette boéste ressemblait fort à celle où était le portrait qu'il avait donné sa Maîtresse, s'approche de lui pour Se regarder pardessus son épaule, tellement que Séganarelle voyant qu'il n'a pas le loisir de considérer ce portrait comme il le voudrait bien, et que de quelque côté qu'il se puisse tourner, il est obsédé par Lélie:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et Lelie enfin de ſon coſté ne doutant plus que ce ne ſoit ſon portraict, &amp; impatient de ſçauoit de qui Sganarelle peut l’auoir eu, s’enquerre de luy comment il eſt tombé entre ſes mains.</orig>
          <reg>Et Lélie enfin de son côté ne doutant plus que ce ne soit son portrait, et impatient de savait de qui Séganarelle peut l'avoir eu, s'enquerre de M comment il est tombé entre ses mains.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ce deſir eſtonne Sganarelle;</orig>
          <reg>Ce désir étonne Séganarelle;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais ſa ſurpriſe ceſſe bien-toſt, lors qu’apres auoir bien examiné ce portraict, il reconnoiſt que c’eſt celuy de Lelie.</orig>
          <reg>mais sa surprise cesse bientôt, lors qu'après avoir bien examiné ce portrait, il reconnaît que c'est celui de Lelie.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il luy dit qu’il ſçait bien le ſoucy qui le tient, qu’il connoiſt bien que c’eſt ſon portraict, &amp; le prie de ceſſer vn amour qu’vn mary peut trouuer fort mauuais.</orig>
          <reg>Il était dit qu'il sait bien le souci qui le tient, qu'il connaît bien que c'est son portrait, et le prie de cesser un amour qu'un mari peut trouver fort mauvais.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Lelie luy demande s’il eſt mary de celle qui conſeruoit ce gage.</orig>
          <reg>Lelie était demande s'il est mari de celle qui conservoit ce gage.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Sganarelle luy dit qu’oüy, &amp; qu’il en eſt mary tres-marry, qu’il en ſçait bien la cauſe, &amp; qu’il va ſur l’heure l’apprendre aux parents de ſa femme.</orig>
          <reg>Séganarelle avait dit qu'il, et qu'il en est mari très-marri, qu'il en sait bien la cause, et qu'il va sur l'heure l'apprendre aux parents de sa femme.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et moy cependant ie m’en vais vous apprendre les vers de cette Scene.</orig>
          <reg>Et moi cependant ie m'en vais vous apprendre les vers de cette Scène.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il faut que vous preniez garde qu’vn agreable mal-entendu eſt ce qui fait la beauté de cette Scene, &amp; que ſubſiſtant pendant le reſte de la piece entre les quatre principaux Acteurs, qui ſont Sganarelle, ſa Femme, Lelie, &amp; ſa Maiſtreſſe, qui ne s’entendent pas, il diuertit merueilleuſement l’auditeur, ſans fatiguer ſon eſprit, tant il naiſt matturenenient ;</orig>
          <reg>Il faut que vous preniez garde qu'un agréable mal-entendu est ce qui fait la beauté de cette Scène, et que subsistant pendant le reste de la pièce entre les quatre principaux Acteurs, qui sont Séganarelle, sa Femme, Lélie, et sa Maîtresse, qui ne s'entendent pas, il divertit merveilleusement l'auditeur, sans fatiguer son esprit, tant il naît matturenient ;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ce tunt la conduſſe eſt admirable dans cette Piece.</orig>
          <reg>ce tunt la condusse est admirable dans cette Pièce.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ous l auons, &amp; le puts von à Pane ia trogne IV Du mal-heureux pendart qui cauſe ma vergogne.</orig>
            <reg>Ous l avons, et le puts von à Pane ja trogne IV Du malheureux pendard qui cause ma vergogne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>di ne in ell point coid.</orig>
            <reg>di ne in elle point coid.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE à part.</orig>
            <reg>LELIE à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux!</orig>
            <reg>Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’apperçoy -ie icy?</orig>
            <reg>qu'aperçois -je ici?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſi c’eſt mon portraict, que dois-ie croire auſſi?</orig>
            <reg>Et si c'est mon portrait, que dois-je croire aussi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE continuë.</orig>
            <reg>SGANARELLE continue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pauure Sganarelle, à qu'elle deſtinée Ta reputation eſt-elle condamnée, Apperceuant Lelie qui le regarde, il ſe retourne d’vn autre coſté.</orig>
            <reg>pauvre Sganarelle, à qu'elle destinée Ta réputation est-elle condamnée, Apercevant Lelie qui le regarde, il se retourne d'un autre côté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faut.</orig>
            <reg>Faut.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE, à part.</orig>
            <reg>LELIE, à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce gage ne peut ſans allarmer ma foy, Eitie lorty des mains qui le tenoient de moy.</orig>
            <reg>Ce gage ne peut sans alarmer ma foi, Éitie lorti des mains qui le tenaient de moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faut-il que deſormais à deux doigts l'on te mõtre, Qu’on te mette en chanſons, &amp; qu’en toute rencontre, On te relette au ſiez le feandaleux affront Qu’vne femme mal née imprime ſur ton front.</orig>
            <reg>Faut-il que désormais à deux doigts l'on te montre, Qu'on te mette en chansons, et qu'en toute rencontre, On te relette au siez le feandaleux affront Qu'une femme mal née imprime sur ton front.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Me trompay-je?</orig>
            <reg>Me trompé-je?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LELIE à part.</orig>
            <reg>LELIE à part.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>truande, as-tu bien le courage:</orig>
            <reg>truande, as-tu bien le courage:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De in auon iait Coeu dans la heur de mon aage?</orig>
            <reg>De in avon jait Coeu dans la heur de mon âge?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et femme d’vn mary qui peut paſſer pour beau.</orig>
            <reg>Et femme d'un mari qui peut passer pour beau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faut-il qu’vn Marmouſet, vn maudit Eſtourneau.</orig>
            <reg>Faut-il qu'un Marmouset, un maudit Étourneau.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE à part &amp; regardant encore ſon portraict.</orig>
            <reg>LELIE à part et regardant encore son portrait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>lo no mubuſe point, c’eſt mon portraict luy meſme.</orig>
            <reg>lo nô ubuse point, c'est mon portrait lui même.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SOANARELDE luy tourne le dos.</orig>
            <reg>SOANARELDE était tourne le dos.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cét homme eſt curieux.</orig>
            <reg>Cet homme est curieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE a part.</orig>
            <reg>LELIE a part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma ſurpriſe eſt extreſme.</orig>
            <reg>Ma surprise est extrême.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A qui donc en a-t’il.</orig>
            <reg>À qui donc en a-t-il.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>haut daura a jui.</orig>
            <reg>haut daura a jui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie le veux accoſter.</orig>
            <reg>Je le veux accoster.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis-je.</orig>
            <reg>Puis-je.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>hé!</orig>
            <reg>hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de grace vn mot.</orig>
            <reg>de grâce un mot.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE le fuit encore.</orig>
            <reg>SGANARELLE le fuit encore.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que me veut-il conter?</orig>
            <reg>Que me veut-il conter?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis-ie obtenir de vous, de ſçauoir l’auanture, Qui fait dedans vos mains trouuer cette peinture.</orig>
            <reg>Puis-je obtenir de vous, de savoir l'aventure, Qui fait dedans vos mains trouver cette peinture.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE à part, &amp; examinant le portraict qu’il tient de Lelie.</orig>
            <reg>SGANARELLE à part, et examinant le portrait qu'il tient de Lelieu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D'où luy vient ce deſir?</orig>
            <reg>D'où lui vient ce désir?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais ie m’auiſe icy.</orig>
            <reg>mais ici m'avise ici.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ma foy me voilà de ſon trouble eſclaircy, Sa ſurpriſe à preſent n’eſtonne plus mon ame.</orig>
            <reg>ma foi me voilà de son trouble éclairci, Sa surprise à présent n'étonne plus mon âme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C ent monnome, ou pruntole c’eſt celuy de ma femme.</orig>
            <reg>Ç ent monnome, ou pruntole c'est celui de ma femme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Retirez-moy de peine &amp; dites d’où vous vient.</orig>
            <reg>Retirez-moi de peine et dites d'où vous vient.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous ſçauons Dieu mercy le ſoucy qui vous tient, Ce portrait qui vous faſche eſt voſtre reſſemblãce, Il eſtoit en des mains de voſtre connoiſſance, Et ce n’eſt pas vn faict qui ſoit ſecret pour nous Que les douces ardeurs de la Dame &amp; de vous:</orig>
            <reg>Nous sçauons Dieu merci le souci qui vous tient, Ce portrait qui vous fâche est toujours ressemblance, Il était en des mains de votre connaissance, Et ce n'est pas un fait qui soit secret pour nous Que les douces ardeurs de la Dame et de vous:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne ſçay pas ſi i’ay dans ſa galanterie L’honneur d’eſtre connu de voſtre Seigneurie;</orig>
            <reg>Je ne sais pas si j'ai dans sa galanterie L'honneur d'être connu de votre Seigneurie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais faites-moy celuy de ceſſer deſormais Vn amour qu’vn mary peut trouuer fort mauuais, Et ſongez que les nœuds du ſacré mariage.</orig>
            <reg>Mais faites-moi celui de cesser désormais Un amour qu'elle mari peut trouver fort mauvais, Et songez que les nœuds du sacré mariage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELEIE.</orig>
            <reg>ÉLÉIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, celle dites-vous dont vous tenez ce gage.</orig>
            <reg>Quoi, celle dites-vous dont vous tenez ce gage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt ma femme, &amp; ie ſuis ſon mary.</orig>
            <reg>Est ma femme, et ie suis son mari.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son mary?</orig>
            <reg>Son mari?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, ſon mary vous dis-ie, &amp; mary tres marry, Vous en ſçauez la cauſe &amp; ie m’en vais l’apprẽdre Sur l’heure à ſes parens.</orig>
            <reg>Oui, son mari vous dis-je, et mari très marri, Vous en savez la cause et ie S'en vais lapprẽdre Sur 'heure à ses parents.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>AAMA</orig>
          <reg>AAMA</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE ſeul.</orig>
            <reg>LELIE seul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elie ſe plaint dans cette Scene de l’inEfidelité de ſa Maiſtreſſe &amp; l’outrage qu’elle luy fait, ne l’abbatant pas moins que les longs trauaux de ſon voyage, le fait tomber en foibleſſe.</orig>
            <reg>Élie se plaint dans cette Scène de l'inEfidélité de sa Maîtresse et l'outrage qu'elle avait fait, ne l'abbattant pas moins que les longs travaux de son voyage, le fait tomber en faiblesse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pluſieurs ont aſſez ridiculement repris cette Scene, ſans auoir pour iuſtifier leur impertinence (autre choſe à dire) ſinon que l’infidelité d’vne Maiſtreſſe n’eſtoit pas capable de faire évanoüir vn homme.</orig>
            <reg>Plusieurs ont assez ridiculement repris cette Scène, sans avoir pour justifier leur impertinence (autre chose à dire) sinon que l'infidélité d'une Maîtresse n'était pas capable de faire évanouir un homme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’autres ont dit encor, que cét évanoüiſſement eſtoit mal placé, &amp; que l’on voyoit bien que l’Autheur ne s’en eſtoit ſeruy que pour faire naiſtre l’incid nt qui paroiſt en ſuitte.</orig>
            <reg>D'autres ont dit encor, que cet évanoüissement était mal placé, et que l'on voyait bien que l'Auteur ne s'en était servi que pour faire naître l'incid naît qui paraît en suite.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie reſpondray en deux mots aux vns &amp; aux autres:</orig>
            <reg>Mais ici répondrai en deux mots aux uns et aux autres:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; ie dis d’abord aux premiers, qu’ils n’ont pas bien conſideré, que l’Autheur auoit préparé cét incident longtemps denant, &amp; que l’infidelité de la Maiſtreſſe de Lelie, n’eſt pas ſeule la cauſe de ſon évanoüiſſement, qu’il en a encor deux puiſſantes raiſons, dont l’vne eſt les longs &amp; penibles trauaux d’vn voyage de huict iours qu’il auoit fait en poſte, &amp; l’autre qu’il n’auoit point mangé depuis ſon arriuée, comme l’Autheur l’a découuert cy-deuant aux Auditeurs, en faiſant que Groſrené le preſſe d’aller manger vn morceau afin de pouuoir reſiſter aux attaques du ſort (&amp; c’eſt pour cela que ie vous ay prié de remarquer la Scene qu’ils font enſemble) tellement qu’il n’eſt pas impoſſible qu’vn homme qui arriue d’vn long voyage, qui n’a pas mangé depuis ſon arriuée, &amp; qui apprend l’infidelité d’vne Maiſtreſſe, s’évanoüiſſe.</orig>
            <reg>et petit dis d'abord aux premiers, qu'ils n'ont pas bien considéré, que l'Auteur avait préparé cet incident longtemps denant, et que l'infidélité de la Maîtresse de Lélie, n'est pas seule la cause de son évanoüissement, qu'il en a encor deux puissantes raisons, dont l'une est les longs et pénibles travaux d'un voyage de huit jours qu'il avait fait en poste, et l'autre qu'il n'avait point mangé depuis son arrivée, comme l'Auteur l'A découuert cymme l' Auteurs, en faisant que Grosrené le presse aller manger morceau a de pouuoir résister aux Au du sort est ur cela que ie vous ay prié de remarquer , En fails font ensemble) tellement quil est pas impossible homme qui arriue long voyage, qui a pas ré depuis en ce, et m' a llute Urs, eévanoüisse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voilà ce que i’ay à dire aux premiers cenſeurs de cét incident miraculeux.</orig>
            <reg>Voilà ce que j'ai à dire aux premiers censeurs de cet incident miraculeux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour ce qui regarde les ſeconds, quoy qu’ils paroiſſent le reprendre auec plus de iuſtice, ie les confondray encor pluſtoſt, &amp; pour commencer à leur faire voir leur ignorance, ie veux leur accorder que l’Autheur n’a fait évanoüir Lelie, que pour donner lieu à l’incident qui ſuit;</orig>
            <reg>Pour ce qui regarde les seconds, quoi qu'ils paraissent le reprendre avec plus de justice, que les confondrai encor plutôt, et pour commencer à leur faire voir leur ignorance, ie veux leur accorder que l'Auteur n'a fait évanouir Lélie, que pour donner lieu à l'incident qui suit;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais ne doiuent-ils pas ſçauoir que quand vn Autheur a vn bel incident à inſerer dans vne Piece, s’il trouue des moyens vrays-ſemblables pour le faire naiſtre, il en doit d’autant eſtre plus eſtimé, que la choſe eſt beaucoup difficile, &amp; qu’au contraire, s’il ne le fait paroiſtre que par des moyens erronnées &amp; tirez par la queuë, il doit paſſer pour vn ignorant, puiſque c’eſt vne des qualitez la plus neceſſaire à vn Autheur, que de ſçauoir inuenter auec vraye ſemblance;</orig>
            <reg>mais ne doivent-ils pas savoir que quand un Auteur a un bel incident à insérer dans une Pièce, s'il trouve des moyens vrais-semblables pour le faire naître, il en doit d'autant être plus estimé, que la chose est beaucoup difficile, et qu'au contraire, s'il ne le fait paraître que par des moyens erronnées et tirez par la queue, il doit passer pour un ignorant, puisque c'est une des qualités la plus nécessaire à un Auteur, que de savoir inventer que vraie semblance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt pourquoy puis qu’il y a tant de poſſibilité &amp; de vraye-ſemblance dans l’eſuanoüiſſement de Lelie, que l’on pourroit dire qu’il eſtoit abſolument neceſſaire qu’il s’eſuanoüiſt, puis qu’il auroit parû peu amoureux, ſi eſtant arriué à Paris, il s’eſtoit allé amuſer à manger, au lieu d’aller trouuer ſa Maiſtreſſe:</orig>
            <reg>c'est pourquoi puis qu'il y a tant de possibilité et de vraieemblance dans l'esuanoüissement de Lélie, que l'on pourrait dire qu'il était absolument nécessaire qu'il s'esuanoüist, puis qu'il aurait paru peu amoureux, si étant arrivé à Paris, il s'était allé amuser à manger, au lieu d'aller trouver sa Maîtresse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ils condamnent des choſes qu’ils deuroient eſtimer, puiſque la conduitte de cét incident auec toutes les préparations neceſſaires, fait voir que l’Autheur penſe meurement à ce qu’il fait, &amp; que rien ne ſe peut égaler à la ſolidité de ſon eſprit.</orig>
            <reg>ils condamnent des choses qu'ils devraient estimer, puisque la conduite de cet incident avec toutes les préparations nécessaires, fait voir que l'Auteur pense meurement à ce qu'il fait, et que rien ne se peut égaler à la solidité de son esprit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voilà quelle eſt ma penſée là-deſſus, &amp; pour vous monſtrer que les raiſons que i’ay apportées ſont vrayes, vous n’auez qu’à lire ces Vers.</orig>
            <reg>Voilà quelle est ma pensée là-dessus, et pour vous montrer que les raisons que j'ai apportées sont vraies, vous n'avez qu'à lire ces Vers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE ſeut.</orig>
            <reg>LELIE seut.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AH!</orig>
            <reg>AH!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que vien-ie d’entendre.</orig>
            <reg>que viens-je d'entendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L'on me l’auoit bien dit, &amp; que c’eſtoit de tous L’hõme le plus mal fait qu’elle auoit pour époux.</orig>
            <reg>L'on me l'avait bien dit, et que c'était de tous L'homme le plus mal fait qu'elle avait pour époux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quand mille fermens de ta bouche infidelle Ne m’auroient pas promis vne flâme eternelle, Le ſeul mépris d’vn choix ſi bas &amp; ſi honteux Deuoit bien ſoûtenir l’intereſt de mes feux Ingrate, &amp; quelque bien.</orig>
            <reg>quand mille ferments de ta bouche infidèle Ne m'auraient pas promis une flamme éternelle, Le seul mépris d'un choix si bas et si honteux Deuait bien soutenir l'intérêt de mes feux Ingrate, et quelque bien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais le ſenſible outrage Se meſlant aux trauaux d’vn aſſez long voyage, Me donne tout à coup vn choc ſi violent, Que mon cœur deuient foible &amp; mon corps chancelant.</orig>
            <reg>mais le sensible outrage Se mêlant aux travaux d'un assez long voyage, Me donne tout à coup un choc si violent, Que mon cœur devient faible et mon corps chancelant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XI.</orig>
          <reg>SCÈNE XI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LELIE, LA FEMME DE SGANARELLE.</orig>
          <reg>LELIE, LA FEMME DE SGANARELLE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>JOyons ſi quelqu’vn n’aura point de V pitié de ce pauure Amant qui tombe en foibleſſe.</orig>
          <reg>JOyons si quelqu'une n'aura point de V itié de ce pauvre Amant qui tombe en faiblesse.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>La femme de Sganarelle en colere contre ſon mary, de ce qu’il luy auoit emporté le bijou qu’elle auoit trouué, ſort de chez elle, &amp; voyant Lelie qui commençoit à s’éuanoüir, le fait entrer dans ſa ſalle, en attendant que ſon mal ſe paſſe.</orig>
          <reg>La femme de Séganarelle en colère contre son mari, de ce qu'il lui avait emporté le bijou qu'elle avait trouvé, sort de chez elle, et voyant Lelie qui commençait à s'évanouir, le fait entrer dans sa salle, en attendant que son mal se passe.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Iugez apres les tranſports de la jalouſie du Sganarelle, de l’effet que cét incident doit produire, &amp; s’il fut iamais rien de mieux imaginé.</orig>
          <reg>Jugez après les transports de la jalousie du Séganarelle, de l'effet que cet incident doit produire, et s'il fut jamais rien de mieux imaginé.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vous pourrez lire les Vers de cette Scene;</orig>
          <reg>Vous pourrez lire les Vers de cette Scène;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>cependant que i iray voir ſi Sganarelle a trouué quelques vns des parens de ſa femme.</orig>
          <reg>cependant que y irai voir si Séanarelle a trouvé quelques uns des parents de sa femme.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA FEMME de Sganarelle ſe tournant vers Lelie.</orig>
            <reg>LA FEMME de Séganarelle se tournant vers Lelie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Algré moy mon perfide.</orig>
            <reg>Algré moi mon perfide.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>helas!</orig>
            <reg>hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel d12 mar vous plelle :</orig>
            <reg>quel d12 mar vous plelle :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous vois preſt Monſieur à tomber en foibleſſe.</orig>
            <reg>Je vous vois prêt Monsieur à tomber en faiblesse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vn mal qui m’a pris aſſez ſubitement.</orig>
            <reg>C'est un mal qui m'a pris assez subitement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA FEMME de Sganarelle.</orig>
            <reg>LA FEMME de Séganarelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie crains icy, pour vous l’euanoüiſſement, Entrez dans cette ſalle en attendant qu’il paſſe.</orig>
            <reg>Je crains ici, pour vous l'euanoüissement, Entrez dans cette salle en attendant qu'il passe.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour vn moment ou deux, i’accepte cette grace.</orig>
            <reg>Pour un moment ou deux, j'accepte cette grâce.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XII.</orig>
          <reg>SCÈNE XII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SGANARELLE ET LE PARENT DE SA FEMME.</orig>
          <reg>SGANARELLE ET LE PARENT DE SA FEMME.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L faudroit auoir le pinceau de Pouſſin, I le Brun, &amp; Mignard, pour vous repreſenter auec quelle poſture Sganarelle ſe fait admirer dans cette Scene, où il paroiſt auec vn parent de ſa femme.</orig>
            <reg>LOD faudrait avoir le pinceau de Poussin, I le Brun, et Mignard, pour vous représenter avec quelle posture Séganarelle se fait admirer dans cette Scène, où il paraît avait un parent de sa femme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’on n’a iamais veu tenir de diſcours ſi naifs, ny paroiſtre auec vn viſage ſi niais, &amp; l'on ne doit pas moins admirer l’Autheur, pour auoir fait cette Piece, que pour la maniere dont il la repreſente.</orig>
            <reg>L'on n'a jamais vu tenir de discours si nais, ni paraître avec un visage si niais, et l'on ne doit pas moins admirer l'Auteur, pour avoir fait cette Pièce, que pour la manière dont il la représente.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iamais perſonne ne ſçeut ſi bien démonter ſon viſage, &amp; l’on peut dire que dedans cette Piece, il en change plus de vingt fois;</orig>
            <reg>Jamais personne ne sut si bien démonter son visage, et l'on peut dire que dedans cette Pièce, il en change plus de vingt fois;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais comme c’eſt vn diuertiſſement que vous ne pouuez auoir à moins que de venir à Paris, voir repreſenter cét incomparable ouurage, ie ne vous en diray pas dauantage, pour paſſer aux choſes dont ie puis plus aiſément vous faire part.</orig>
            <reg>mais comme c'est un divertissement que vous ne pouvez avoir à moins que de venir à Paris, voir représenter cet incomparable ouvrage, je ne vous en dirai pas davantage, pour passer aux choses dont tu puis plus aisément vous faire part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce bon Vieillard remontre à Sganarelle, que le trop de promptitude expoſe ſouuent à l’erreur, que tout ce qui regarde l’honneur eſt delicat:</orig>
            <reg>Ce bon Vieillard remontre à Séanarelle, que le trop de promptitude expose souvent à l'erreur, que tout ce qui regarde l'honneur est délicat:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>enſuitte il luy dit qu’il s’informe mieux comment ce portraict eſt tombé entre les mains de ſa femme, &amp; que s’il ſe trouue qu’elle ſoit criminelle, il ſera la premier à punir ſon offence.</orig>
            <reg>ensuite il avait dit qu'il s'informe mieux comment ce portrait est tombé entre les mains de sa femme, et que s'il se trouve qu'elle soit criminelle, il sera la premier à punir son offense.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſe retire apres cela.</orig>
            <reg>Il se retire après cela.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme ie n’ay pû dans cette Scene vous enuoyer le portraict du viſage de Sganarelle, en voicy les Vers.</orig>
            <reg>Comme notre n'ai pu dans cette Scène vous envoyer le portrait du visage de Séganarelle, en voici les Vers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PARENT.</orig>
            <reg>LE PARENT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn mary ſur ce point i’approuue le ſoucy;</orig>
            <reg>Un mari sur ce point j'approuve le souci;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>UMais c'eſt prendre la chevre vn peu bienviſte auſſi, Et tout ce que de vous ie viens d’oüir contre-elle.</orig>
            <reg>OÙMais c'est prendre la chèvre un peu bienviste aussi, Et tout ce que de vous ie viens d'ouïr contre-elle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne conclut point, parent, qu’elle ſoit criminelle;</orig>
            <reg>Ne conclut point, parent, qu'elle soit criminelle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vn point delicat &amp; de pareils forfaits, Sans les bien auerer ne s’imputent iamais.</orig>
            <reg>C'est un point délicat et de pareils forfaits, Sans les bien avérer ne s'imputent jamais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt à dire qu’il faut toucher au doigt la choſe.</orig>
            <reg>C'est -à -dire qu'il faut toucher au doigt la chose.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PARENT.</orig>
            <reg>LE PARENT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le trop de promptitude à l'erreur nous expoſe.</orig>
            <reg>Le trop de promptitude à l'erreur nous expose.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui ſçait cõme en ſes mains ce portraict eſt venu, Et ſi l’homme apres tout luy peut eſtre connu.</orig>
            <reg>Qui sçait comme en ses mains ce portrait est venu, Et si l'homme après tout lui peut être connu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aalloriion pounen done, ce me cie ce qu'on penſe, Nous ſerons les premiers à punir ſon offence.</orig>
            <reg>Aalloriion pounen done, ce me cie ce qu'on pense, Nous serons les premiers à punir son offense.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENVE XXTII SGANARELLE ſeul.</orig>
          <reg>SCENVE XTII SGANARELLE seul.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ganarelle, pour ne point démentir ſon Ocaractere, qui fait voir vn homme facile à prendre toutes ſortes d’impreſſions, croit facilement ce que le bon homme luy dit, &amp; commence à ſe perſuader qu’il s’eſt trop toſt mis dans la teſte des viſions cornuës, lors que Lelie ſortant de chez luy, auec ſa femme qui le conduit, le fait de nouueau rentrer en jalouſie.</orig>
          <reg>Ganarelle, pour ne point démentir son Ocaractère, qui fait voir un homme facile à prendre toutes sortes d'impressions, croit facilement ce que le bon homme lui dit, et commence à se persuader qu'il s'est trop tôt mis dans la tête des visions cornues, lors que Lelie sortant de chez même, avec sa femme qui le conduit, le fait de nouveau rentrer en jalousie.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Les Vers qu’il dit dans cette Scene, vous feront mieux voir ſon caractere que ie ne vous l’ay dépeint.</orig>
          <reg>Les Vers qu'il dit dans cette Scène, vous feront mieux voir son caractère que ici ne vous l'ai dépeint.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On ne peut pas mieux dire, en effect, il eſt bon D’aller tout doucement.</orig>
            <reg>On ne peut pas mieux dire, en effet, il est bon D'aller tout doucement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut-eſtre ſans raiſon Me ſuis-je en teſte mis ces viſions cornuës, Et les ſueurs au front m’en font trop toſt venuës.</orig>
            <reg>Peut-être sans raison Me suis-je en tête mis ces visions cornues, Et les sueurs au front m'en font trop tôt venues.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par ce portraict enfin dont ie ſuis allarmé, Mon des-honneur n’eſt pas tout à fait confirmé, Paichons doue par nos lois.</orig>
            <reg>Par ce portrait enfin dont votre suis alarmé, Mon des-honneur n'est pas tout à fait confirmé, Paichons doue par nos lois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE XIV.</orig>
            <reg>SCÈNE XIV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE, SA FEMME, LELIE ſur la porte de Sganarelle, en parlant à ſa Femme.</orig>
            <reg>SGANARELLE, SA FEMME, LELIE sur la porte de Séganarelle, en parlant à sa Femme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E ne vous dis rien de cette Scene, &amp; ie Avous laiſſe iuger par ces Vers de la ſurpriſe de Sganarelle.</orig>
            <reg>E ne vous dis rien de cette Scène, et un Avous laisse juger par ces Vers de la surprise de Séganarelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE pourſuit.</orig>
            <reg>SGANARELLE poursuit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AH!</orig>
            <reg>AH!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que vois-je?</orig>
            <reg>que vois-je?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie meure, Il n’eſt plus queſtion de portraict à cette heure, Voicy ma foy la choſe en propre original.</orig>
            <reg>Ce meure, Il n'est plus question de portrait à cette heure, Voici ma foi la chose en propre original.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA FEMME de Sganarelle à Lelie.</orig>
            <reg>LA FEMME de Séganarelle à Lélie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt par trop vous haſter Monſieur, &amp; voſtre mal Si vous ſortez ſi-toſt, pourra bien vous reprendre.</orig>
            <reg>C'est par trop vous hâter Monsieur, et votre mal Si vous sortez si-tôt, pourra bien vous reprendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non non, ie vous rends grace autant qu’on puiſſe rendre, De l’obligeant ſecours que vous mauez preſté,</orig>
            <reg>Non non, je vous rends grâce autant qu'on puisse rendre, De l'obligeant secours que vous mavez prêté,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE à part.</orig>
            <reg>SGANARELLE à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Exudaadaaiearles tay lat cinte.</orig>
            <reg>Exudaadaaiearles tai lat cinte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENEAV</orig>
          <reg>SCENEU</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE, LELIE.</orig>
            <reg>SGANARELLE, LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elie donne ſans y penſer le change à LSgnanarelle dans cette Scene, &amp; ne le ſurprend pas moins que l’autre a tantoſt fait, en luy diſant qu’il tenoit ſon portraict des mains de ſa femme.</orig>
            <reg>Élie donne sans y penser le change à LSgnanarelle dans cette Scène, et ne le surprend pas moins que l'autre a tantôt fait, en lui disant qu'il tenait son portrait des mains de sa femme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour mieux iuger de la ſurpriſe de Sganarelle, vous pouuen ne ces vers, uont le demnier eſt placé ſi à propos, que iamais Piece entiere n’a fait tant d’éclat que ce Vers ſeul.</orig>
            <reg>Pour mieux juger de la surprise de Séanarelle, vous pouven ne ces vers, ont le demnier est placé si à propos, que jamais Pièce entière n'a fait tant d'éclat que ce Vers seul.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mon ame s’eſmeut &amp; cét objet m’inſpire.</orig>
            <reg>mon âme s'émut et cet objet m'inspire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie dois condamner cét injuſte tranſport,</orig>
            <reg>Mais ici dois condamner cet injuste transport,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE à part.</orig>
            <reg>SGANARELLE à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>IL m’apperçoit, voyons ce qu’il me pourra dire.</orig>
            <reg>IL m'aperçoit, voyons ce qu'il me pourra dire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à part.</orig>
            <reg>à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Et n’imputer mes maux qu’aux rigueurs de mon ſort.</orig>
            <reg>Et n'imputer mes maux qu'aux rigueurs de mon sort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enuions ſeulement le bon-heur de ſa flâme.</orig>
            <reg>Envions seulement le bonheur de sa flamme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O!</orig>
            <reg>Ô!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>trop heureux d’auoir vne ſi belle femme.</orig>
            <reg>trop heureux d'avoir une si belle femme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Paſſant aupres de luy &amp; le regardant.</orig>
          <reg>Passant auprès de jours et le regardant.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XVI.</orig>
          <reg>SCÈNE XVI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SGANARELLE, CELIE.</orig>
          <reg>SGANARELLE, CÉLIE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Regardant aller Lelie.</orig>
          <reg>Regardant aller Lélie.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>’On peut dire que cette Scene en conOtient deux, puiſque Sganarelle fait vne eſpece de Monoloque, pendant que Celie, qui auoit veu ſortir ſon Amant d’auec luy, le conduit des yeux, iuſqu’à ce qu’elle l’ait perdu de veuë, pour voir ſi elle ne s’eſt point trompée.</orig>
          <reg>On peut dire que cette Scène en conOtient deux, puisque Séganarelle fait une espèce de Monoloque, pendant que Celie, qui avait vu sortir son Amant d'avec lui, le conduit des yeux, jusqu'à ce qu'elle l'ait perdu de veuë, pour voir si elle ne s'est point trompée.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Sganarelle de ſon coſté regarde auſſi en aller Lelie, &amp; fait voir le dépit qu’il a de ne luy auoir pas fait inſulte, apres l’aſſeurance qu’il croit auoir d’eſtre Cocu de luy.</orig>
          <reg>Socanarelle de son côté regarde aussi en aller Lélie, et fait voir le dépit qu'il a de ne lui avoir pas fait insulte, après l'assurance qu'il croit avoir d'être Cocu de même.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Celie luy ayant laiſſé jetter la plus grande partie de ſon feu, s’en approche pour luy demander;</orig>
          <reg>Celie était ayant laissé jeter la plus grande partie de son feu, s'en approche pour lui demander;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ſi celuy qui luy vient de parler ne luy eſt pas connu;</orig>
          <reg>si celui qui Seigneur vient de parler ne lui est pas connu;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais il luy répond auec ſa naïueté ordinaire, que c’eſt ſa femme qui le connoiſt &amp; découure peu à peu;</orig>
          <reg>mais il était répond avec sa naïveté ordinaire, que c'est sa femme qui le connaît et découvre peu peu;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais d’vne maniere tout à fait agreuble;</orig>
          <reg>mais d'une manière tout à fait agréuble;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>que mene le deshonore.</orig>
          <reg>que mène le déshonore.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt icy que l’équiuoque diuertiſt merueilleuſement l’Auditeur, puiſque Celie deteſtant la perfidie de ſon Amant, jettant feu &amp; flâmes contre luy.</orig>
          <reg>C'est ici que l'équivoque divertît merveilleusement l'Auditeur, puisque Celie détestant la perfidie de son Amant, jetant feu et flammes contre lui.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; ſortant à deſſein de s’en venger, Sganarelle croit qu’elle prend ſa deffence, &amp; qu’elle ne court à deſſein de le punir que pour l’amour de luy.</orig>
          <reg>et sortant à dessein de s'en venger, Séganarelle croit qu'elle prend sa défense, et qu'elle ne court à dessein de le punir que pour l'amour de lui.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Comme les Vers de cette Scene donnent à l’Auditeur vn plaiſir extraordinaire, il ne ſeroit pas iuſte de vous priuer de ce contentement, c’eſt pourquoy en jettant les yeux ſur les lignes .</orig>
          <reg>Comme les Vers de cette Scène donnent à l'Auditeur un plaisir extraordinaire, il ne serait pas juste de vous priver de ce contentement, c'est pourquoi en jetant les yeux sur les lignes .</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>1e prque pourren comontre que l’Autheur ſçait parfaitement bien conduire vn équiuoque.</orig>
          <reg>1e prque pourren comontre que l'Auteur Sait parfaitement bien conduire un équivoque.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE ſans voir Celie.</orig>
            <reg>SGANARELLE sans voir Celie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E n’eſt point s’expliquer en termes ambigus.</orig>
            <reg>E n'est point s'exprimer en termes ambigus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ccc citrange plopos me rend auſſi confus Que s’il m’eſtoit venu des cornes à la teſte.</orig>
            <reg>ccc itrange ploppos me rend aussi confus Que s'il m'était venu des cornes à la tête.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez, ce procedé n’eſt point du tout hohneſte.</orig>
            <reg>Allez, ce procédé n'est point du tout hohnête.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſe tourne du costé que Lelie s’en vient d’en aller.</orig>
            <reg>Il se tourne du côté que Lélie s'en vient d'en aller.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE à part.</orig>
            <reg>CELIE à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, Lelie a parû tout à l’heure à mes yeux, Qui pourroit me cacher ſon retour en ces lieux?</orig>
            <reg>Quoi, Lélie a paru tout à l'heure à mes yeux, Qui pourrait me cacher son retour en ces lieux?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE pourſuit.</orig>
            <reg>SGANARELLE poursuit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O!</orig>
            <reg>Ô!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>trop heureux, d’auoir vne ſi belle femme, Malheureux bien plutoſt de l’auoir cette infame, Dont le coupable feu trop bien verifié, Celie apSans reſpect ny demy nous a cocufié, proche peu à peu de luy, &amp; attend que ſon tranſport ſoit finy pour tuy parter.</orig>
            <reg>trop heureux, d'avoir une si belle femme, Malheureux bien plutôt de l'avoir cette infâme, Dont le coupable feu trop bien vérifié, Celie apSans respect ny demi nous a cocufié, proche peu à peu de Seigneur, et attend que son transport soit fini pour tui parter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais Mais ie le laiſſe aller apres vn tel indice Et demeure les bras croiſez comme vn Iocrice.</orig>
            <reg>Mais Mais ici le laisse aller après un tel indice Et demeure les bras croissez comme un Jocrice.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie deuois du moins luy jetter ſon chapeau, Luy rüer quelque pierre, ou crotter ſon manteau, Et ſur luy hautement pour contenter ma rage Faire au larron d’honneur crier le voiſinage.</orig>
            <reg>On devais du moins nom jeter son chapeau, Lui ruer quelque pierre, ou crotter son manteau, Et sur notre hautement pour contenter ma rage Faire au larron d'honneur crier le voisinage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceſdy qui Mamtenant deuers vous cit venu Et qui vous a parlé, d’où vous eſt-il connu?</orig>
            <reg>Cédi qui Mamtenant devers vous cit venu Et qui vous a parlé, d'où vous est-il connu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce n’eſt pas moy qui le connoiſt Madame, C’eſt ma femme.</orig>
            <reg>ce n'est pas moi qui le connaît Madame, C'est ma femme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel trouble agite ainſi voſtre ame?</orig>
            <reg>Quel trouble agite ainsi votre âme?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DGANARELLE.</orig>
            <reg>DGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne me cõdamnez point d’vn deüil hors de ſaiſon, Et laiſſez moy pouſſer des ſoûpho a fonon.</orig>
            <reg>Ne me comdamnez point d'un deuil hors de saison, Et laissez -moi pousser des soupho a son.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D'où vous peuuent venir ces douleurs non communes?</orig>
            <reg>D'où vous peuvent venir ces douleurs non communes?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ie ſuis affligé, ce n’eſt pas pour des prunes Et ie le donnerois à bien d’autre qu’à moy De ſe voir ſans chagrin au point où ie me voy.</orig>
            <reg>Si je suis affligé, ce n'est pas pour des prunes Et tu le donnerais à bien d'autre qu'à moi De se voir sans chagrin au point où je me vois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des maris mal-heureux, vous voyez le modele, On detrouer nomeur au pauure oganarelle;</orig>
            <reg>Des maris malheureux, vous voyez le modèle, On détrouer nom au pauvre oganarelle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais c’eſt peu que l’honneur dans mon affliction, L’on me deſrobe encor la reputation.</orig>
            <reg>Mais c'est peu que l'honneur dans mon affliction, L'on me dérobe encor la réputation.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Comment?</orig>
            <reg>Comment?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce Damoiſeau, parlant par reuerence, Me fait cocu Madame, auec toute licence, Et i’ay ſçeu par mes yeux auerer auiour d’huy Le commerce lecret de ma femme &amp; de luy.</orig>
            <reg>Ce Damoiseau, parlant par révérence, Me fait cocu Madame, avec toute licence, Et j'ai su par mes yeux auerer aujour d'hui Le commerce lecret de ma femme et de lui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celuy qui maintenant.</orig>
            <reg>Celui qui maintenant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, dajj me deononore, Il adore ma femme, &amp; ma femme l’adore.</orig>
            <reg>Oui, dajj me deononore, Il adore ma femme, et ma femme l'adore.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>i’auois bien iugé que ce ſecret retour Ne pouuoit me couurir que quelque laſche tour.</orig>
            <reg>j'avais bien jugé que ce secret retour Ne pouvait me couvrir que quelque lâche tour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et i’ay tremblé d’abord en le voyant paroiſtre, Par vn preſſentiment de ce qui deuoit eſtre.</orig>
            <reg>Et j'ai tremblé d'abord en le voyant paraître, Par un pressentiment de ce qui devait être.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous prenez ma deffence auec trop de bonté, Tout ie monde n’a pas la melme charité, Et pluſieurs qui tantoſt ont appris mon martire, Bien loin d’y prendre part, n’en ont rien fait que rire.</orig>
            <reg>Vous prenez ma défense avec trop de bonté, Tout ie monde n'a pas la melme charité, Et plusieurs qui tantôt ont appris mon martyre, Bien loin d'y prendre part, n'en ont rien fait que rire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Eſt-il rien de plus noir que ta laſche action, Et peut-oilujarouuenihe punition?</orig>
            <reg>Est-il rien de plus noir que ta lâche action, Et peut-oilujarouuenihe punition?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dois-tu ne te pas croire indigne de la vie, Apres teltle louile de cette perndie;</orig>
            <reg>Dois-tu ne te pas croire indigne de la vie, Après teltle louile de cette perndie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Ciel!</orig>
            <reg>Ô Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eſt-il poſſible?</orig>
            <reg>est-il possible?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt trop vray pour moy.</orig>
            <reg>Il est trop vrai pour moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>traiſtre, ſcelerat, ame double &amp; ſans foy.</orig>
            <reg>traître, scélérat, âme double et sans foi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La bonne ame.</orig>
            <reg>La bonne âme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, l’Enfer n’a point de geſne Qui ne ſoit pour ton crime vne trop douce peine.</orig>
            <reg>Non, non, l'Enfer n'a point de gêne Qui ne soit pour ton crime une trop douce peine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que voila bien parler!</orig>
            <reg>Que voilà bien parler!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auoir ainſi traitté Et là meſme innocence &amp; la meſme bonté.</orig>
            <reg>Avoir ainsi traité Et là même innocence et la même bonté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Hay.</orig>
            <reg>Hais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſoûpire haut.</orig>
            <reg>Il soupire haut.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vh cœur, qurlamaid l'a fait la moindre choſe, A merité l’affront où ton meſpris l’expoſe.</orig>
            <reg>Vh cœur, qurlamaid l'a fait la moindre chose, À mérité l'affront où ton mépris l'expose.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray.</orig>
            <reg>Il est vrai.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui bien loin.</orig>
            <reg>Qui bien loin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais c’eſt trop, &amp; ce cœur Ne ſçauroit y ſonger ſans mourir de douleur.</orig>
            <reg>mais c'est trop, et ce cœur Ne saurait y songer sans mourir de douleur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne vous faſchez pas tant, ma tres-chere Madame, Mon mal vous touche trop &amp; vous me percez l’ame.</orig>
            <reg>Ne vous fâchez pas tant, ma très-chère Madame, Mon mal vous touche trop et vous me percez l'âme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>faire</orig>
            <reg>faire</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mais ne t’abuſepas iuſqu'à te figurer Qu’à des plaintes ſans fruit i’en veuille demeurer, mon eœur pour le venger aguit ee qui te faut Etſeoue dece pas, llennomenpeat diſtraire.</orig>
            <reg>Mais ne t'abusepas jusqu'à te figurer Qu'à des plaintes sans fruit j'en veuille demeurer, mon eœur pour le venger aguit ce qui te faut Etseoue dece pas, llennomenpeat distraire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XVII.</orig>
          <reg>SCÈNE XVII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SGANARELEE.</orig>
          <reg>SGANARELE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ſeul.</orig>
          <reg>seul.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>j’auois tantoſt beſoin de ces excelOlents Peintres que ie vous ay nommez, pour vous dépeindre le viſage de SganaC ij relle;</orig>
            <reg>j'avais tantôt besoin de ces excellents Peintres que je vous a nommez, pour vous dépeindre le visage de SéganaC j' elle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>j’aurois maintenant beſoin &amp; de leur pinceau &amp; de la plume des plus excellens Orateurs, pour vous deſcrire cette Scene.</orig>
            <reg>j'aurais maintenant besoin et de leur pinceau et de la plume des plus excellents Orateurs, pour vous décrire cette Scène.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iamais il ne ſe vit rien de plus beau, iamais rien de mieux joüé, &amp; iamais Vers ne furent ſi generalement eſtimez.</orig>
            <reg>Jamais il ne se vit rien de plus beau, jamais rien de mieux joué, et jamais Vers ne furent si généralement estimez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sganarelle joüe ſeul cette Scene, repaſſant dans ſon eſprit tout ce que l’on peut dire d’vn Cocu, &amp; les raiſons pour leſquelles il ne s’en doit pas mettre en peine, s’en démeſle ſi bien, que ſon raiſonnement pourroit en vn beſoin conſoler ceux qui ſont de ce nombre.</orig>
            <reg>Séganarelle joue seul cette Scène, repassant dans son esprit tout ce que l'on peut dire d'un Cocu, et les raisons pour lesquelles il ne s'en doit pas mettre en peine, s'en démêle si bien, que son raisonnement pourrait en un besoin consoler ceux qui sont de ce nombre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous enuoye les Vers de cette Scene, afin que ſi vous connoiſſez quelqu’vn en voſtre païs qui ſoit de la ConfraiIle dont oganarche le crorc eſtre, vous le puiſſiez par là retirer de la melancolie où il pourroit s’eſtre plongé.</orig>
            <reg>Je vous envoie les Vers de cette Scène, afin que si vous connaissez quelqu'un en votre pays qui soit de la ConfraiIle dont oganarche le crorc être, vous le puissiez par là retirer de la mélancolie où il pourrait s'être plongé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſeul.</orig>
            <reg>seul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ve le Ciel la préſerue à jamais de danger.</orig>
            <reg>Ve le Ciel la préserve à jamais de danger.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyez quelle bonté de vouloir me vanger:</orig>
            <reg>Voyez quelle bonté de vouloir me venger:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En effet;</orig>
            <reg>En effet;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſon courroux qu’excite ma diſgrace M’enſeigne hautement ce qu’il faut que ie faſſe, Et l’on ne doit iamais ſouffrir ſans dire mot De ſemblables affronts à moins qu’eſtre vn vray ſot.</orig>
            <reg>son courroux qu'excite ma disgrâce M'enseigne hautement ce qu'il faut que sans fasse, Et l'on ne doit jamais souffrir sans dire mot De semblables affronts à moins qu'être v rai sot.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Courõs dõc le chercher cependant qu’il m’affrõte, Monſtrons noſtre courage à venger noſtre honte.</orig>
            <reg>Courons donc le chercher cependant qu'il m'affrête, Monstrons notre courage à venger notre honte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous apprendrez, maroufle;</orig>
            <reg>Vous apprendrez, maroufle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à rire à nos deſpens, Et ſans aucun reſpect lane coeus les gent.</orig>
            <reg>à rire à nos dépens, Et sans aucun respect lane coeus les gent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Doucement, s’il vous plaiſt, cét homme a bien la mine Il ſe retourne ayant fait trois ou quatre pas.</orig>
          <reg>Doucement, s'il vous plaît, cet homme a bien la mine Il se retourne ayant fait trois ou quatre pas.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>D’auoir le ſang boüillant &amp; l’ame vn peu mutine, Il pourroit bien mettant affront deſſus affront Charger de bois mon dos, cõme il a fait mon frõt.</orig>
          <reg>D'avoir le sang bannant et l'âme un peu mutine, Il pourrait bien mettant affront dessus affront Charger de bois mon dos, comme il a fait mon front.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie hay de tout mon cœur les Eſprits coleriques, Et porte grand amour aux hommes pacifiques:</orig>
          <reg>Je hais de tout mon cœur les Esprits colériques, Et porte grand amour aux hommes pacifiques:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie ne ſuis point battant de peur d’eſtre battu Et l’humeur débonnaire eſt ma grande vertu.</orig>
          <reg>Je ne suis point battant de peur d'être battu Et l'humeur débonnaire est ma grande vertu.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais mon honneur me dit que d’vne telle offence Il faut abſolument que ie prenne vengeance.</orig>
          <reg>Mais mon honneur me dit que d'une telle offense Il faut absolument que personne prenne vengeance.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ma foy laiſſons-le dire autant qu’il luy plaira, Au diantre qui pourtant rien du tout en fera:</orig>
          <reg>Ma foi laissons-le dire autant qu'il lui plaira, Au diantre qui pourtant rien du tout en fera:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quand i’auray fait le braue, &amp; qu’vn fer pour ma peine M’aura d’vn vilain coup tranſpercé la bedaine, Que par la ville ira le bruit de mon treſpas, Dites-moy mon honneur, en ſerez vous plus gras?</orig>
          <reg>Quand j'aurai fait le brave, et qu'un fer pour ma peine M'aura d'un vilain coup transpercé la bedaine, Que par la ville ira le bruit de mon trépas, Dites-moi mon honneur, en serez -vous plus gras?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>La Bierre eſt vn ſejour par trop melancolique Et trop mal ſain pour ceux qui craignent la colique, Et quant à moy ie trouue, avant tout compaſſé, Qu’il vaut mieux encor eſtre Cocu que Trépaſſé:</orig>
          <reg>La Bierre est un séjour par trop mélancolique Et trop mal sain pour ceux qui craignent la colique, Et quant à mo ie grue, avant tout compassé, Qu'il vaut mieux encor était Cocu que Trépassé:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quel mal cela fait-il?</orig>
          <reg>Quel mal cela fait-il?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>la iambe en deuient-elle Plus tortuë apres tout, &amp; la taille moins belle?</orig>
          <reg>la jambe en devient-elle Plus tortue après tout, et la taille moins belle?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Peſte ſoit qui premier trouua l’inuention De s’affliger l’eſprit de cette viſion, Et d’attacher l’honneur de l’homme le plus ſage Aux choſes que peut faire vne femme volage;</orig>
          <reg>Peste soit qui premier trouva l'invention De s'affliger l'esprit de cette vision, Et d'attacher l'honneur de l'homme le plus sage Aux choses que peut faire une femme volage;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Puis qu’on tient à bon droit tout crime perſonnel, Que fait là noſtre honneur pour eſtre criminel?</orig>
          <reg>Puis qu'on tient à bon droit tout crime personnel, Que fait là notre honneur pour être criminel?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Des actions d’autruy l’on nous donne le blâme, Si nos femmes ſans nous ont vn cõmerce infame, Il faut que tout le mal tombe ſur noſtre dos,</orig>
          <reg>Des actions d'autrui l'on nous donne le blâme, Si nos femmes sans nous ont un commerce infâme, Il faut que tout le mal tombe sur notre dos,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Elles font la ſottiſe, &amp; nous ſommes les ſots:</orig>
          <reg>Elles font la sottise, et nous sommes les sots:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt vn vilain abus &amp; les gens de Police, Nous deuroient bien regler vne telle iniuſtice.</orig>
          <reg>C'est un vilain abus et les gens de Police, Nous devraient bien régler une telle injustice.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>N’auons nous pas aſſez des autres accidents, Qui nous viennent happer en deſpit de nos dents, Les querelles, procez, faim, ſoif, &amp; maladie, Troublent-ils pas aſſez le repos de la vie, Sans s’aller de ſurcroiſt auiſer ſottement De ſe faire vn chagrin qui n’a nul fondement?</orig>
          <reg>N'avons nous pas assez des autres accidents, Qui nous viennent happer en dépit de nos dents, Les querelles, procès, fait, soif, et maladie, Troublent-ils pas assez le repos de la vie, Sans s'aller de surcroît aviser sottement De se faire un chagrin qui n'a nul fondement?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mocquons-nous de cela, mépriſons les allarmes.</orig>
          <reg>Moquons-nous de cela, méprisons les alarmes.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et mettõs ſous nos pieds les ſouſpirs &amp; les larmes, Si ma femme a failly, qu’elle pleure bien fort.</orig>
          <reg>Et mettõs sous nos pieds les soupirs et les larmes, Si ma femme a failly, qu'elle pleure bien fort.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais pourquoy moy pleurer, puiſque ie n’ay point tort ?</orig>
          <reg>Mais pourquoi moi pleurer, puisque je n'ai point tort ?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>En tout cas ce qui peut m’oſter ma faſcherie, C’eſt que ie ne ſuis pas ſeul de ma Confrairie, Voir cajoler ſa femme &amp; n’en témoigner rien Se pratique auiourd huy par force gens de bien:</orig>
          <reg>En tout cas ce qui peut m'ôter ma fâcherie, C'est que je ne suis pas seul de ma Confrairie, Voir cajoler sa femme et n'en témoigner rien Se pratique aujourd' hui par force gens de bien:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>N’allons donc point chercher à faire vne querelle Pour vn affront qui n’eſt que pure bagatelle.</orig>
          <reg>N'allons donc point chercher à faire une querelle Pour affront qui n'est que pure bagatelle.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L’on m’appellera ſot de ne me vanger pas;</orig>
          <reg>L'on m'appellera sot de ne me venger pas;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais ie le ſerois fort de courir au treſpas.</orig>
          <reg>Mais ie le serais fort de courir au trépas.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie me ſens là, pourtant remüer vne bile Mettant la main ſur ſon eſtomach.</orig>
          <reg>Je me sens là, pourtant remuer une bile Mettant la main sur son estomac.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Qui veut me couſeiller quelque action virile:</orig>
          <reg>Qui veut me couseiller quelque action virile:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Oüy le courroux me prend, c’eſt trop eſtre poltrõ, Ie veux reſolument me vanger du Larron:</orig>
          <reg>Oui le courroux me prend, c'est trop être poltrion, Je veux résolument me venger du Larron:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Deſia pour commencer dans l’ardeur qui m’enflâme, Ie vais dire par tout qu’il couche auec ma femme.</orig>
          <reg>Déjà pour commencer dans l'ardeur qui m'enflamme, Je vais dire par tout qu'il couche avec ma femme.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Aduoüez-moy maintenant la verité, eſt-il pas vray, Monſieur, que vous auez trouué ces Vers tout à fait beaux, que vous ne vous eſtes pû empeſcher de les relire encore vne fois, &amp; que vous demeurez d’accord que l'aris à eu raiſon de nommer cette Scene, la belle Scene?</orig>
          <reg>Aduoüez-moi maintenant la vérité, est-il pas vrai, Monsieur, que vous avez trouvé ces Vers tout à fait beaux, que vous ne vous êtes pu empêcher de les relire encore une fois, et que vous demeurez d'accord que l'aris à eu raison de nommer cette Scène, la belle Scène?</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XVIII.</orig>
          <reg>SCÈNE XVIII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>GORGIBVS, CELIE, LA SVIVANTE.</orig>
          <reg>GORGIBUS, CÉLIE, LA SVIVANTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Elie n’ayant point trouué de moyen Oplus propre pour punir ſon amant que d’eſpouſer Valere, dit à ſon pere qu’elle eſt preſte de ſuiure en tout ſes volontez, cequoy le bon viemaid temoigne eſtre beaucoup ſatisfait, comme vous pouuez voir par ces Vers.</orig>
            <reg>Élie n'ayant point trouvé de moyen Oplus propre pour punir son amant que d'épouser Valère, dit à son père qu'elle est prête de suivre en tout ses volontés, cequoi le bon viemagéd témoigne être beaucoup satisfait, comme vous pouvez voir par ces Vers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>y, ie veux bien ſubir vne ſi iuſte Loy, Mon pere, diſpoſez de mes vœux &amp; de moy, Faites quand vous voudrez ſigner cette hymenée, A ſuiure mon deuoir ie ſuis déterminée, Ie pretends gourmander mes propres ſentimens Et me ſoûmettre en tout à vos commandemens.</orig>
            <reg>y, ie veux bien subir ainsi si juste Loi, Mon père, disposez de mes vœux et de moi, Faites quand vous voudrez signer cette hyménée, A suivre mon devoir Seigneur suis déterminée, Je prétends gourmander mes propres sentiments Et me soumettre en tout à vos commandements.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GORGIBVS.</orig>
            <reg>GORGIBUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voila qui me plaiſt!</orig>
            <reg>voilà qui me plaît!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de parler de la ſorte, Parbleu, ſi grande ioye à l’heure me tranſporte,  Uaſ Que mes jambes ſur l’heure en cabrioleroient Si nous n’eſtions point veus de gens qui s’en riroient.</orig>
            <reg>de parler de la sorte, Parbleu, si grande joie à l'heure me transporte, Uas Que mes jambes sur l'heure en cabrioleraient Si nous n'étions point vus de gens qui s'en riraient.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Approche toy de moy, viens-çà que ie t’embraſſe:</orig>
            <reg>Approche toi de moi, viens-ceà que deux t'embrasse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vne belle action n’a pas mauuaiſe grace, Vn pere, quand il veut, peut ſa fille baiſer, Sans que l’on ait ſujet de s’en ſcandaliſer, Va, le contentement de te voir ſi bien née Mvle ſera Tajetinir de dix fois vne annéc.</orig>
            <reg>Une belle action n'a pas mauvaise grâce, Un père, quand il veut, peut sa fille baiser, Sans que l'on ait sujet de s'en scandaliser, Va, le contentement de te voir si bien née Mule sera Tajetinir de dix fois une annéc.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE, LA SVIVANTE.</orig>
            <reg>CELIE, LA SVIVANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ous pourrez dans les cinq Vers qui  ſuiuent, apprendre tout le ſujet de cette Scene.</orig>
            <reg>Ous pourrez dans les cinq Vers qui suivent, apprendre tout le sujet de cette Scène.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA SVIVANTE.</orig>
            <reg>LA SVIVANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>claingcimene mn citone.</orig>
            <reg>claincimène mn citone.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>62 CELIE.</orig>
            <reg>62 CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et lors que tu ſçauras, Par quel motif i’agis, tu m’en eſtimeras.</orig>
            <reg>Et lors que tu sauras, Par quel motif j'agis, tu m'en estimeras.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA SVIVANTE.</orig>
            <reg>LA SVIVANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cela pouroit bien eſtre.</orig>
            <reg>Cela pourrait bien être.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apprens donc que Lelie, A pû bleſſer mon cœur par vne perfidie, Qu’il eſtoit en ces lieux ſans.</orig>
            <reg>Apprends donc que Lélie, A pu blesser mon cœur par vne perfidie, Qu'il était en ces lieux sans.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TMAGINAIRE.</orig>
            <reg>TMAGINAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LA SVIVANTE.</orig>
            <reg>LA SVIVANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il vient à nous.</orig>
            <reg>Mais il vient à nous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XX.</orig>
          <reg>SCÈNE XX.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CELIE, LELIE, LA SVIVANTE.</orig>
          <reg>CELIE, LELIE, LA SVIVANTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ans cette Scene, Lelie qui auoit I fait deſſein de s’en retourner, vient trouuer Celie, pour luy dire vn eternel adieu, &amp; ſe plaindre de ſon infidelité, dans la penſée qu’il a, qu’elle eſt mariée à Sganarelle;</orig>
            <reg>Ans cette Scène, Lélie qui avait I fait dessein de s'en retourner, vient trouver Celie, pour lui dire un éternel adieu, et se plaindre de son infidélité, dans la pensée qu'il a, qu'elle est mariée à Séganarelle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>lors que Celie, qui croit auoir plus de lieu de ſe plaindre que luy, luy reproche de ſon coſté ſa perfidie, ce qui ne donne pas vn mediocre contentement à l’auditeur, qui connoiſt l’innocence dervire- de rautre s ec comie vous la connoiſſez auſſi, ie croy que ces Vers vous pourront diuertir.</orig>
            <reg>lors que Célie, qui croit avoir plus de lieu de se plaindre que lui, tu reproche de son côté sa perfidie, ce qui ne donne pas un médiocre contentement à l'auditeur, qui connaît l'innocence dervire- de rautre s ec ie vous la connaissez aussi, ie crois que ces Vers vous pourront divertir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BELIE.</orig>
            <reg>BÉLIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vant que pour iamais ie m’éloigne de vous;</orig>
            <reg>Vant que pour jamais belle m'éloigne de vous;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A Ie veux vous reprocher au moins en cette place.</orig>
            <reg>À Je veux vous reprocher au moins en cette place.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy me parler encor, auez vous cette audace?</orig>
            <reg>Quoi me parler encor, avez -vous cette audace?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C v</orig>
            <reg>Ç vit</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray qu’elle eſt grãde &amp; voſtre choix eſt tel Qu’à vous rien reprocher ie ſerois criminel.</orig>
            <reg>Il est vrai qu'elle est grand et votre choix est tel Qu'à vous rien reprocher ie serais criminel.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Viuez, viuez contente &amp; brauez ma memoire Auec le digne Eſpoux qui vous comble de gloire.</orig>
            <reg>Vivez, vivez contente et bravez ma mémoire Avec le digne Poux qui vous comble de gloire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy traiſtre i’y veux viure, &amp; mon plus grand dciil Ce ſeroit que ton cœur en euſt du deſplaiſir.</orig>
            <reg>Oui traître j'y veux vivre, et mon plus grand dciil Ce serait que ton cœur en eût du déplaisir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui rend donc conrre moy ce courroux legitime?</orig>
            <reg>Qui rend donc conrre moi ce courroux légitime?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy tu fais le ſurpris, &amp; demande ton crime?</orig>
            <reg>Quoi tu fais le surpris, et demande ton crime?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XXI.</orig>
          <reg>SCÈNE XXI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CELIE, LELIE, SGAN ARELLE.</orig>
          <reg>CELIE, LELIE, SGAN ARELLE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LA SVIVANTE.</orig>
          <reg>LA SVIVANTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ganarelle, qui comme vous auez veu Odans la fin de la belle Scene, ( puis qu’elle n’a point à preſent d’autre nom dans Paris) a pris reſolution de ſe venger de Lelie, vient pour cet effet dans cette Scene, armé de toutes pieces:</orig>
            <reg>Ganarelle, qui comme vous avez vu Odans la fin de la belle Scène, ( puis qu'elle n'a point à présent d'autre nom dans Paris) a pris résolution de se venger de Lélie, vient pour cet effet dans cette Scène, armé de toutes pièces:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; comme il ne l’apperçoit pas d’abord, il ne luy promet pas moins que la mort dés qu’il le rencontrera.</orig>
            <reg>et comme il ne l'aperçoit pas d'abord, il ne lui promet pas moins que la mort dès qu'il le rencontrera.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais comme il eſt de ceux IMAGINAINE.</orig>
            <reg>Mais comme il est de ceux IMAGINAINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>47 qui n’exterminent leurs ennemis que quand ils ſont abſens, auſſi-toſt qu’il apperçoit Lelie, bien loin de luy paſſer l’eſpée au trauers du corps, il ne luy fait que des reuerences, &amp; puis ſe retirant à cartier, il s’excite à faire quelque effort genereux &amp; à le tüer par derriere:</orig>
            <reg>47 qui n'exterminent leurs ennemis que quand ils sont absents, aussitôt qu'il apperçoit Lelie, bien loin de Seigneur passer l'espée au travers du corps, il ne lui fait que des révérences, et puis se retirant à cartier, il u'excite à faire quelque effort généreux et à le tuer par derrière:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; ſe mettant apres en colere contre ſoy-meſme de ce que ſa poltronnerie ne luy permet pas ſeulement de le regarder entre deux yeux, il ſe punit ſoy-meſme de ſa laſcheté, par les coups &amp; les ſoufflets qu’il ſe donne, &amp; l’on peut dire, que quoy que bien ſouuent l’on ait veu des Scenes ſemblables, Sganarelle ſçait ſi bien animer cette action, qu’elle paroiſt nouuelle au Theatre.</orig>
            <reg>et se mettant après en colère contre soi-même de ce que sa poltronnerie ne lui permet pas seulement de le regarder entre deux yeux, il se punit soi-même de sa lâcheté, par les coups et les soufflets qu'il se donne, et l'on peut dire, que quoi que bien souvent l'on ait vu des Scène semblables, Saille sçait si bien animer cette action, qu'elle paraît nouvelle au Théâtre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cependant que Sganarelle ſe tourmente ainſi luy-meſme, Celie &amp; ſon Amant n’ont pas moins d’inquietude que luy, &amp; ne ſe reprochent que par des regards enflammez de courroux, leur infidelité imaginaire, la colere quand elle eſt montée iuſqu’à l’exceds, ne nous laiſſant pour l’ordinaire que le pouuoir de dire peu de paroles.</orig>
            <reg>Cependant que Séanarelle se tourmente ainsi ex-même, Celie et son Amant n'ont pas moins d'inquiétude que mille, et ne se reprochent que par des regards enflammés de courroux, leur infidélité imaginaire, la colère quand elle est montée jusqu'à l'excèds, ne nous laissant pour l'ordinaire que le pendant de dire peu de paroles.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celie eſt la premiere qui à la veuë de Sganarelle dit à ſon Amant de jettet les yeux ſur luy, &amp; qu’il verra dequoy le faire reſſouuenir, de ſon crime;</orig>
            <reg>Celie est la première qui à la vue de Séganarelle dit à son Amant de jet les yeux sur lui, et qu'il verra dequoy le faire ressouvenir, de son crime;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais comment y trouueroitil dequoy le confondre, puiſque c’eſt par là qu’il pretend la confondre elle-meſme:</orig>
            <reg>mais comment y trouveraitil dequoy le confondre, puisque c'est par là qu'il prétend la confondre elle-même:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſe paſſe encore quantité de choſes dans cette Scene, qui confirment les ſoupçons de l’vn &amp; de l’autre;</orig>
            <reg>Il se passe encore quantité de choses dans cette Scène, qui confirment les soupçons de l'un et de l'autre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais de peur de vous ennuyer trop long temps par ma Proſe, ny lecours aux Vers quo roiey ;</orig>
            <reg>mais de peur de vous ennuyer trop long temps par ma Prose, ni lecours aux Vers quo roiein ;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pour vous les expliquer.</orig>
            <reg>pour vous les expliquer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE entre armé.</orig>
            <reg>SGANARELLE entre armé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>re, guerre mortelle, à ce larron d’hon1 neur Qui ſans miſericorde a ſoüillé noſtre honneur.</orig>
            <reg>re, guerre mortelle, à ce larron d'hon1 neur Qui sans miséricorde a souillé notre honneur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE à LELIE.</orig>
            <reg>CELIE à LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tourne?</orig>
            <reg>Tourne?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tourne les yeux?</orig>
            <reg>tourne les yeux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſans me faire reſpondre:</orig>
            <reg>sans me faire répondre:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie vois.</orig>
            <reg>On vois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cétobiet ſuffit pour te confondre.</orig>
            <reg>Cetobjet suffit pour te confondre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pour vous obliger bien plûtoſt à rougir.</orig>
            <reg>Mais pour vous obliger bien plutôt à rougir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma colere à preſent eſt en eſtat d’agir, Deſſus ſes grands cheuaux eſt monté mon couragp Et ſi ie le rencontre on verra du carnage:</orig>
            <reg>Ma colère à présent est en état d'agir, Dessus ses grands chevaux est monté mon couragp Et si grande le rencontre on verra du carnage:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy i’ay iure ra mort, fien le pede m’empeſcher Où ie le trouueray, ie le veux dépeſcher, Au beau milieu du cœur il faut que ie luy donne.</orig>
            <reg>Oui j'ai jure ra mort, sien le pédé m'empêcher Où ie le trouverai, je le veux dépêcher, Au beau milieu du cœur il faut que ie lui donne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A qui donc en veut on?</orig>
            <reg>À qui donc en veut on?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE Ie n’en veux à perſonns</orig>
            <reg>SGANARELLE Je n'en veux à personns</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Routduey caaulesi</orig>
            <reg>Routduei caaulesi</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GROSRENE'.</orig>
            <reg>GROSRENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vn habillement à part.</orig>
            <reg>C'est un habillement à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que Pay plie pour la prayel Ah!</orig>
            <reg>Que Pai plie pour la praiel Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel contentemẽt L'aurois à le tuer, prenons-en courage.</orig>
            <reg>quel contentement L'aurais à le tuer, prenons-en courage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Hay?</orig>
            <reg>Hai?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE ſe donnant des coups de poings ſur l’eſtomach, &amp; à part.</orig>
            <reg>SGANARELLE se donnant des coups de poings sur l'estomac, et à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>des ſoufflets pour s’exciter.</orig>
            <reg>des soufflets pour s'exciter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne parle pas.</orig>
            <reg>Je ne parle pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>poltron dont i’enrage, Laſche, vray cœur de poule.</orig>
            <reg>poltron dont j'enrage, Lâche, vrai cœur de poule.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il t’en doit dire aſſez Cét object, dont tes yeux nous paroiſſent bleſſez.</orig>
            <reg>Il t'en doit dire assez Cet object, dont tes yeux nous paraissent blessés.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, ie connois par là que vous eſtes coupable De l’infidelité la plus inexcuſable, Qui lainais d’vn amnant pume outrager la Ioy.</orig>
            <reg>Oui, je connais par là que vous êtes coupable De l'infidélité la plus inexcusable, Qui lainais d'H amant pume outrager la Ioi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE à part.</orig>
            <reg>SGANARELLE à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que n’ayde vn peu decœur.</orig>
            <reg>Que n'aide un peu décœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ceſſe deuant moy Traiſtre, de ce diſcours l'inſolence cruelle.</orig>
            <reg>cesse devant moi Traître, de ce discours l'insolence cruelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sganarelle, tuvois qu’elle prend ta querelle, Courage mon enfant, ſois vn peu vigoureux, Là, hardy, taſche à faire vn effort genereux, En le tuant;</orig>
            <reg>Séganarelle, tuvais qu'elle prend ta querelle, Courage mon enfant, sois un peu vigoureux, Là, hardi, tâche à faire un effort généreux, En le tuant;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tandis qu’il tourne le derriere.</orig>
            <reg>tandis qu'il tourne le derrière.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE faiſant deux ou trois pas ſant diſſein, ſait retourner Sganarelle qui s’approchoit pour le tuer.</orig>
            <reg>LELIE faisant deux ou trois pas sant dissein, sait retourner Séganarelle qui s'approchait pour le tuer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis qu’vn pareil diſcours eſmeut voſtre colere, Ie dois de voſtre cœur me monſtrer ſatisfait.</orig>
            <reg>Puis qu'un pareil discours émut votre colère, Je dois de votre cœur me montrer satisfait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et l’applaudir icy du beau choix qu’il a fait.</orig>
            <reg>Et l'applaudir ici du beau choix qu'il a fait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, ouy, mon enon eit terqu'on n’y peut rien reprendre.</orig>
            <reg>Oui, oui, mon enon eit terqu'on n'y peut rien reprendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez, vous faites bien de le vouloir deffendre.</orig>
            <reg>Allez, vous faites bien de le vouloir défendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans doute elle fait bien de deffendre mes droits!</orig>
            <reg>Sans doute elle fait bien dé fendre mes droits!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette action Momeur, n’ert ponit reſon les loix, I’ay raiſon de m’en plaindre, &amp; ſi ie n’eſtois ſage, On verroit arriuer vn eſtrange carnage.</orig>
            <reg>Cette action Momeur, n'ert ponit réson les lois, J'ai raison de m'en plaindre, et si je n'étais sage, On verrait arriver un étrange carnage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’où vous naiſt cette plainte?</orig>
            <reg>D'où vous naît cette plainte?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; quel chagtin brutal.</orig>
            <reg>et quel chagtin brutal.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Suffit, vous ſçauez bien où le bois me fait mal;</orig>
            <reg>Suffit, vous savez bien où le bois me fait mal;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais voſtre conſcience &amp; le ſoin de voſtre ame Vous deuroient mettre aux yeux que ma femme, eſt ma femme, Et vouloir à ma barbe en faire voſtre bien, Que ce n'eit pas dutout agn en pon Chreſtien.</orig>
            <reg>Mais votre conscience et le soin de votre âme Vous devraient mettre aux yeux que ma femme, est ma femme, Et vouloir à ma barbe en faire votre bien, Que ce n'éit pas dutout agn en pon Chrétien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn ſemblable ſoupçon eſt bas &amp; ridicule, Allez, deſſus ce point n’ayez aucun ſcrupule, Ie ſçay qu’elle eſt à vous, &amp; bien loin de brûler.</orig>
            <reg>Un semblable soupçon est bas et ridicule, Allez, dessus ce point n'ayez aucun scrupule, Je sais qu'elle est à vous, et bien loin de brûler.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’icy tu ſçais bien traiſtre, diſſimuler !</orig>
            <reg>qu'ici tu sais bien traître, dissimuler !</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy me ſoupçonnez-vous d’auoir vne penſée De qui ſon ame ait lieu de ſe croire offencée?</orig>
            <reg>Quoi me soupçonnez-vous d'avoir une pensée De qui son âme ait lieu de se croire offensée?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De cette laſchnté voulez-vous me noircir?</orig>
            <reg>De cette laschnté voulez-vous me noircir?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parle, parle à luy-meſme, il poura t’éclaircir.</orig>
            <reg>Parle, parle à lui-même, il pourra t'éclaircir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous me deffendez mieux que ie ne ſçaurois faire, Et du piais qu’il raut, vous prence cette anaire.</orig>
            <reg>Vous me défendez mieux que ici ne saurais faire, Et du piais qu'il raut, vous prence cette anaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XXII.</orig>
          <reg>SCÈNE XXII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CELIE, LELIE, SGANARELLE, SA FEMME, LA SVIVANTE.</orig>
          <reg>CELIE, LELIE, SGANARELLE, SA FEMME, LA SVIVANTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ans la quatrieſme Scene de cette DPiece, la femme de Sganarelle, qui auoit pris de la ialouſie en voyant Celie entre les bras de ſon mary, vient pour luy faire des reproches (ce qui fait voir la merueilleuſe conduite de cét ouurage) iugez de la beauté qu’vn agreable mal entendu produit dans cette Scene, Sganarelle croit que ſa femme vient pour deffendre ſon galand, ſa femme croit qu’il aime Celie, Celie croit qu’elle vient ingenument ſe plaindre d’elle, à cauſe qu’elle eſt auec Lelie, &amp; luy en fait des reproches;</orig>
          <reg>Ans la quatrième Scène de cette DPiece, la femme de Séganarelle, qui avait pris de la jalousie en voyant Celie entre les bras de son mari, vient pour lui faire des reproches (ce qui fait voir la merveilleuse conduite de cet ouvrage) jugés de la beauté qu'un agréable mal entendu produit dans cette Scène, Sganarelle croit que sa femme vient pour défendre son galant, sa femme croit qu'il aime Celieu, Celieu avait qu'elle vient ingénument se plaindre d'elle, à cause qu'elle est auec Lelie, et lui en fait des proches;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; Lelie enfin ne ſçait ce qu’on luy vient conter, &amp; croit touſiours que Celie a eſpouſé Sganarelle.</orig>
          <reg>et Lélie enfin ne sait ce qu'on lui vient conter, et croit toujours que Celie a épousé Sganarelle.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quoy que cette Scene donne-vn plaiſir incroyable à l’auditeur, elle ne peut pas durer plus longtemps ſans trop de confuſion, &amp; ie gage que vous ſouhaittez deſia de voir comment toutes ces perſonnes ſortiront de l’embaras où ils ſe rencontrent;</orig>
          <reg>Quoi que cette Scène donne-même plaisir incroyable à l'auditeur, elle ne peut pas durer plus longtemps sans trop de confusion, et ainsi gage que vous souhaitez déjà de voir comment toutes ces personnes sortiront de l'embarras où ils se rencontrent;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais ie vous le donnerois bien à deuiner en quatre coups, ſans que vous en puſſiez venir à bout.</orig>
          <reg>mais ici vous le donnerais bien à deviner en quatre coups, sans que vous en pussiez venir à bout.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Peut-eſtre vous perſuadez-vous qu’il va venir quelqu’vn qui ſans y penſer luy-meſme, les tirera de leur erreur :</orig>
          <reg>Peut-être vous persuadez-vous qu'il va venir quelqu'un qui sans y penser un-même, les tirera de leur erreur :</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>peut-eſtre croyez-vous auſſi qu’à force de s’animer les vns contre les autres, quelqu’vn venant à ſe iuſtifier, leur fera voir à tous qu’ils s’abuſent;</orig>
          <reg>peut-être croyez-vous aussi qu'à force de s'animer les uns contre les autres, quelqu'un venant à se justifier, leur fera voir à tous qu'ils s'abusent;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais ce n’eſt point tout cela, &amp; l’Autheur s’eſt ſeruy d’vn moyen dont perſonne ne s’eſt iamais aduiſé, &amp; que vous pourrez ſçauoir ſi vous liſez les vers de cette Scene.</orig>
          <reg>Mais ce n'est point tout cela, et l'Auteur s'est servi d'un moyen dont personne ne s'est jamais avisé, et que vous pourrez sçauoir si vous lisez les vers de cette Scène.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA FEMME de Sganarelle à Celie:</orig>
            <reg>LA FEMME de Séganarelle à Celie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E ne ſuis point d’humeur à vouloir contre vous TFaire éclater Madame, vn eſprit trop ialoux;</orig>
            <reg>E ne suis point d'humeur à vouloir contre vous TEndre éclater Madame, un esprit trop jaloux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie ne ſuis point duppe &amp; voy ce qui ſe paſſes Il eſt de certains feux de fort mauuaiſe grace, Et voſtre ame deuroit prẽdre vn meilleur employ, Que de ſeduire vn cœur qui doit n’eſtre qu’à moy.</orig>
            <reg>Mais je ne suis point dupe et vois ce qui se passes Il est de certains feux de fort mauvaise grâce, Et votre âme devrait prendre un meilleur emploi, Que de séduire un cœur qui doit n'être qu'à moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La declaration eſt aſſez ingenue.</orig>
            <reg>La déclaration est assez ingénue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELL'E à ſaſemme.</orig>
            <reg>SGANARELL'E à savoir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’on ne demandoit pas carogne ta venuë, Tu la viens quelellel lors qu’enle me deſrend, Et tu tremble de peur qu’on t’oſte ton galand.</orig>
            <reg>L'on ne demandait pas carogne ta venue, Tu la viens quelellel lors qu'enle me dérend, Et tu tremble de peur qu'on t'ôte ton galant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Se tournant vers Lelie.</orig>
            <reg>Se tournant vers Lélie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez ne croyez pas que l’on en ait enuie.</orig>
            <reg>Allez ne croyez pas que l'on en ait envie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iuroione de m’enſonge, &amp; i’en ſuis fort rauie.</orig>
            <reg>Juroione de m'ensonge, et j'en suis fort ravie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que me veut on conter?</orig>
            <reg>Que me veut on conter?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA SVIVANTE.</orig>
            <reg>LA SVIVANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma foy, ie ne ſçay pas Quand on verra finir ce galimatias.</orig>
            <reg>Ma foi, Seigneur ne sais pas Quand on verra finir ce galimatias.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deſia depuis long-temps ie taſche à le cõprendre, Et ſi plus ie l’écoute &amp; moins ie puis l’entendre, Ie vois bien à la fin que ie m’en dois méler.</orig>
            <reg>Déjà depuis longtemps chang tâche à le cõprendre, Et si plus rien l'écoute et moins quelque puis l'entendre, Je vois bien à la fin que je m'en dois mêler.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auant ſe mettre entre Lelie &amp; ſa m'aiſtreſſe.</orig>
            <reg>Avant se mettre entre Lélie et sa m'aîtresse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Reſpondez moy par ordre &amp; me laiſſez parler.</orig>
            <reg>Respondez -moi par ordre et me laissez parler.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous, qu’eſt-ce qu’à ſon cœur peut reprocher le voſtre?</orig>
            <reg>Vous, qu'est-ce qu'à son cœur peut reprocher le vôtre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>, A Lelie.</orig>
            <reg>, À Lélie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que l’infidenea pu me quitter pour virautre;</orig>
            <reg>Que l'infidènea pu me quitter pour virautre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que lors que ſur le bruit de ſon himen fatal, I’accours tout tranſporté à vil amour ſans égal, Dont l’ardeur reſiſtoit à ſe croire oublié, Mon abord en ces lieux l’a trouue mariée.</orig>
            <reg>Que lors que sur le bruit de son hymen fatal, J'accours tout transporté à vil amour sans égal, Dont l'ardeur résistait à se croire oublié, Mon abord en ces lieux l'a trouve mariée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA SVIVANTE.</orig>
            <reg>LA SVIVANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mariée?</orig>
            <reg>Mariée?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>a qui donc?</orig>
            <reg>À qui donc?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE monſtrant Sganarelle.</orig>
            <reg>LELIE montrant Sganarelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l nje</orig>
            <reg>l' je</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA SVIVANTE.</orig>
            <reg>LA SVIVANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment à luy?</orig>
            <reg>Comment à Seigneur?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Oüy-da.</orig>
            <reg>Oui-dà.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA SVIVANTE.</orig>
            <reg>LA SVIVANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui vous l'a dit?</orig>
            <reg>Qui vous l'a dit?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEEIE.</orig>
            <reg>LEIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'eſt luy-meſme auiourd’huy.</orig>
            <reg>C'est notre-même aujourd'hui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA SVIVANTE a Sganarelle.</orig>
            <reg>LA SVIVANTE a Sganarelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-il vray?</orig>
            <reg>Est-il vrai?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE Moy, i’ay dit que c’eſtoit à ma femme Que i’eſtois marié.</orig>
            <reg>SGANARELLE Moi, j'ai dit que c'était à ma femme Que j'étais marié.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LLLTE.</orig>
            <reg>LLLTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans vn grand trouble d’ame, Tantoſt de mon portraict ie vous ay veu ſaiſi,</orig>
            <reg>Dans un grand trouble d'âme, Tantôt de mon portrait ici vous ai vu saisi,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray, le voila.</orig>
            <reg>Il est vrai, le voilà.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous m’auez dit auſſi, Que celle aux mains de qui vous auez pris ce gaEſtoit liée a vous des nœuds du mariage.</orig>
            <reg>Vous m'avez dit aussi, Que celle aux mains de qui vous avez pris ce gaEstoit liée a vous des nœuds du mariage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ge,</orig>
            <reg>ge,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE monſtrant ſa ſemme, Sans doute, &amp; ie l'auois de ſes mains arraché, Et n'euſſe pas ſans luy deſcouuert ſon peché.</orig>
            <reg>SGANARELLE montrant sa semme, Sans doute, et un l'avais de ses mains arraché, Et n'eusse pas sans lui découvert son péché.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA FEMME de Sganarelle.</orig>
            <reg>LA FEMME de Séganarelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que me viens-tu conter par ta plainte importune?</orig>
            <reg>Que me viens-tu conter par ta plainte importune?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie l’auois fous ies pieus rencontre par lortune, Et meſme quand apres ton iniuſte courroux I’ay fait dans ſa foibleſſe entrer Monſieur chez nous.</orig>
            <reg>Je l'avais fous jes pieus rencontre par lortune, Et même quand après ton injuste courroux J'ai fait dans sa faiblesse entrer Monsieur chez nous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’ay pas reconnû, les traits de ſa peinture.</orig>
            <reg>Je n'ai pas reconnu, les traits de sa peinture.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>MonCELIE.</orig>
            <reg>MonCELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>trant Celie.</orig>
            <reg>trant Célie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>C’eſt moy qui du portraſet ay cadte rauentare Et ie l’ay laiſſé choir en cette paſmoiſon A Sganarelle.</orig>
            <reg>C'est moi qui du portraset ai cadte raventare Et tu l'ai laissé choir en cette pâmoison A Ganarelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui m’a fait par vos ſoins remettre à la maiſon.</orig>
            <reg>Qui m'a fait par vos soins remettre à la maison.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA SVIVANTE.</orig>
            <reg>LA SVIVANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous voyez que ſans moy vous y ſeriez encore, Et vous auiez beſoin de mon peu d’Ellebore.</orig>
            <reg>Vous voyez que sans moi vous y seriez encore, Et vous aviez besoin de mon peu d'Hellébore.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prendrons-nous tout cecy pour de l’argent content;</orig>
            <reg>Prendrons-nous tout ceci pour de l'argent content;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon front l’a ſur mon ame eu bien chaude pourtant ?</orig>
            <reg>Mon front l'a sur mon âme eu bien chaude pourtant ?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>12 der2.</orig>
            <reg>12 der2.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma crainte toutefois n’eſt pas trop diſſipée Et doux que ſoit le mal;</orig>
            <reg>Ma crainte toutefois n'est pas trop dissipée Et doux que soit le mal;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie crains d’eſtre trompée.</orig>
            <reg>Ne crains d'être trompée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé!</orig>
            <reg>Hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mutuellement croyons-nous gens de bien, Ie riſque plus du mien que tu ne fais du tien:</orig>
            <reg>mutuellement croyons-nous gens de bien, Je risque plus du mien que tu ne fais du tien:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Accepte ſans façon le marché qu’on propoſe.</orig>
            <reg>Accepte sans façon le marché qu'on propose.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SA FEMME.</orig>
            <reg>SA FEMME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Soit, mais gare le bois ſi i’apprens quelque choſe.</orig>
            <reg>Soit, mais gare le bois si j'apprends quelque chose.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE à Lelie apres auoir parlé bas enſemble.</orig>
            <reg>CELIE à Lélie après avoir parlé bas ensemble.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux s’il eſt ainſi, qu’eſt-ce dõc que i’ay fait?</orig>
            <reg>Dieux s'il est ainsi, qu'est-ce do que j'ai fait?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie dois de mon courroux apprehender l'effect:</orig>
            <reg>Je dois de mon courroux appréhender l'effet:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, vous croyant ſans foy, i’ay pris pour ma vengeance.</orig>
            <reg>Oui, vous croyant sans foi, j'ai pris pour ma vengeance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le malheureux lecours de mon obeiſſance;</orig>
            <reg>Le malheureux lecours de mon obéissance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et depuis vn moment mon cœur vient d’accepter Vn himen que touſiours i'eus lieu de rebuter, I'ay promis à mon pere, &amp; ce qui me deſole.</orig>
            <reg>Et depuis un moment mon cœur vient d'accepter Un hymen que toujours j'eus lieu de rebuter, J'ai promis à mon père, et ce qui me désole.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie le vois venir.</orig>
            <reg>Mais ie le vois venir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il me tiendra parole.</orig>
            <reg>Il me tiendra parole.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE XXIII.</orig>
            <reg>SCÈNE XXIII.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CELIE, LELIE, GORGIBVS, SGANARELLE, SA FEMME, LA SVIVANTE.</orig>
            <reg>CELIE, LELIE, GORGIBUS, SGANARELLE, SA FEMME, LA SVIANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elie dans cette Scene, demande l’efDfect de ſa parole à Gorgibus.</orig>
            <reg>Élie dans cette Scène, demande l'efDfect de sa parole à Gorgibus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Gorgibus luy refuſe ſa fille, &amp; Ce lie ne ie reſout qu'a peme doben a fon pere, commne vous pouuez voir en liſant.</orig>
            <reg>Gorgibus lui refuse sa fille, et Ce lie ne der résout qu'a peme doben a son père, commne vous pouvez voir en lisant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I Onſieur, vous me voyez en ces lieux de reM1 tour;</orig>
            <reg>I Onsieur, vous me voyez en ces lieux de reM1 tour;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Brûlant des meſmes feux, &amp; mon ardente amour Verra comme ie croy la promeſſe accomplie Qui me donna l’eſpoir de l’himen de Celie.</orig>
            <reg>Brûlant des mêmes feux, et mon ardente amour Verra comme ie tu la promesse accomplie Qui me donna l'espoir de l'hymen de Célie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GORGIBVS.</orig>
            <reg>GORGIBUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mromeur, que le reuon eirces lleux de retour Brûlant des me mes feux, &amp; dont l’ardente amour Verra que vous croyez la promeſſe accomplie Qui vous donna l’eſpoir de l’himen de Celie, Tres-humble ſeruiteur à voſtre Seigneurie.</orig>
            <reg>mromeur, que le revon eirces lleux de retour Brûlant des me mes feux, et dont l'ardente amour Verra que vous croyez la promesse accomplie Qui vous donna l'espoir de l'hymen de Célie, Très-humble serviteur à votre Seigneurie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy?</orig>
            <reg>Quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, eſt-ce ainſi qu’on trahit mon eſpoir?</orig>
            <reg>Monsieur, est-ce ainsi qu'on trahit mon espoir?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GORGIBVS.</orig>
            <reg>GORGIBUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy Monſieur, c’eſt ainſi que ie fais mon deuoir, Ma fille en ſuit les loix.</orig>
            <reg>Oui Monsieur, c'est ainsi que sans fais mon devoir, Ma fille en suit les lois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE Mon deuoir m'intereſſe, Mon pere à deſgager vers luy voſtre promeſſe,</orig>
            <reg>LELIE Mon devoir m'intéresse, Mon père à dégager vers lui notre promesse,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GORGIBVS Eſt-ce reſpondre en fille à mes commandemens?</orig>
            <reg>GORGIBUS Est-ce répondre en fille à mes commandements?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu te démens bien-toſt de tes bons ſentimens, Pour Valere tantoſt:</orig>
            <reg>Tu te déments bientôt de tes bons sentiments, Pour Valère tantôt:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais i’apperçois ſon pere Il vient aſſeurément pour conclure l’affaire.</orig>
            <reg>mais j'aperçois son père Il vient assurément pour conclure l'affaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE DERNIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE DERNIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CELIE, LELIE, GORGIBVS, SGANARELLE, SA FEMME, VILLEBREQVIN, LA SVIVANTE.</orig>
          <reg>CELIE, LELIE, GORGIBUS, SGANARELLE, SA FEMME, VILLEBREQUIN, LA SVIVANTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GORGIBVS.</orig>
            <reg>GORGIBUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>QVi vous ameine icy, Seigneur Villebrequins</orig>
            <reg>QUi vous âme ici, Seigneur Villebrequins</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VILLEBREQVIN.</orig>
            <reg>VILEBREQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn ſecret important que i’ay ſçeu ce matin.</orig>
            <reg>Un secret important que j'ai su ce matin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui romp abſolument ma parole donnée.</orig>
            <reg>Qui romp absolument ma parole donnée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon fils, dont voſtre fille acceptoit l’himenée, Sous des liens cachez trompans les yeux de tous, Vit depuis quatre mois auec Liſe en Eſpoux, Et comme des parents le bien &amp; la naiſſance M’oſtent tout le pouuoir d’en caſſer l’alliance, Ie vous viens.</orig>
            <reg>Mon fils, dont votre fille acceptait l'hyménée, Sous des liens cachés trompants les yeux de tous, Vit depuis quatre mois était Lise en Époux, Et comme des parents le bien et la naissance M'ôtent tout le pouvoir d'en casser l'alliance, Je vous viens.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GORGIBVS.</orig>
            <reg>GORGIBUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Briſons là, ſi ſans voſtre congé, Valere voſtre fils ailleurs s’eſt engagé, Ie ne vous puis celer que ma fille Celie, Dés long-temps par moy-meſme eſt promiſe à Lelie, nt que rroncentereue tomlutour uelourd huy M’empeſche d’agréer vn autte Eſpoux que luy.</orig>
            <reg>Brisons là, si sans votre congé, Valère votre fils ailleurs s'est engagé, Je ne vous puis celer que ma fille Celie, Dès longtemps par moi-même est promise à Lélie, nût que roncentereue tomlutour uelourd empêche agréer autte Espoux que lui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VILLEBREQVIN.</orig>
            <reg>VILEBREQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>va tel choix me plalſt fort.</orig>
            <reg>va tel choix me plalst fort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et cette iuſte enuie, D'vn bon-heur eternel va couronner ma vie.</orig>
            <reg>Et cette juste envie, D'un bonheur éternel va couronner ma vie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GORGIBVS.</orig>
            <reg>GORGIBUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons choiſir le iour pour ſe donner la foy.</orig>
            <reg>Allons choisir le jour pour se donner la foi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A-t’on mieux crû iamais eſtre cocu que moy?</orig>
            <reg>A-t-on mieux cru jamais être cocu que moi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous croyez qu’en ce faict la plus forte apparence Peut jetter dans l’eſprit vne fauſſe creance?</orig>
            <reg>Vous croyez qu'en ce fait la plus forte apparence Peut jeter dans l'esprit une fausse créance?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De cét exemple-cy, reſſouuenez-vous bien, Et quand vous verriez tout, ne croyez iamais rien.</orig>
            <reg>De cet exemple-cy, ressouuenez-vous bien, Et quand vous verriez tout, ne croyez jamais rien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans mentir, Monſieur, vous me deuez eſtre bien obligé de tant de belles choſes que ie vous enuoye, &amp; tous les melons de voſtre jardin ne ſont pas ſuffiſans pour me payer de la peine d’auoir retenu pour l’amour de vous toute cette Piece par cœurs mais j’oubliois de vous dire vne choſe à l’auantage de ſon Autheur, qui eſt que comme ie n’ay eu cette piece que ie vous ennoye que par effort de memoire, il peut s’y eſtre coulé quantité de mots les vns pour les autres, bien qu’ils ſignifient la meſme choſe;</orig>
            <reg>Sans mentir, Monsieur, vous me devez être bien obligé de tant de belles choses que ie vous envoie, et tous les melons de votre jardin ne sont pas suffisants pour me payer de la peine d'avoir retenu pour l'amour de vous toute cette Pièce par cœurs mais j'oubliais de vous dire une chose à l'avantage de son Auteur, qui est que comme tu n'ai eu cette pièce que je vous ennaie que par effort de mémoire, il peut s'y être coulé quantité de mots les uns pour les autres, bien qu'ils signifient la même chose;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; comme ceux de l’Autheur peuuent eſtre plus ſignificatifs, ie vous prie de m’imputer toutes les fautes de cette nature que vous y trouuerez;</orig>
            <reg>et comme ceux de l'Auteur peuvent être plus significatifs, je vous prie de m'imputer toutes les fautes de cette nature que vous y trouverez;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; ie vous conjure auec tous les curieux de France de venir voir repreſenter cette Piece comme vn des plus beaux Ouurages, &amp; vn ues uneux ioüez qui ait iamais parû ſur la Scene.</orig>
            <reg>et personne vous conjure avec tous les curieux de France de venir voir représenter cette Pièce comme un des plus beaux Ouvrages, et un ait uneux jouez qui ait jamais paru sur la Scène.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>FIN.</orig>
          <reg>FIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Extraict du Priuilege du Roy.</orig>
          <reg>Extrait du Privilège du Roi.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>DAR grace &amp; Priuilege du Roy, donné à Paris I le 26.</orig>
          <reg>DAR grâce et Privilège du Roi, donné à Paris I le 26.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Iuillet 1660.</orig>
          <reg>Juillet 1660.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ſigné, par le Roy en ſon Conſeil, LABORY:</orig>
          <reg>signé, par le Roi en son Conseil, LABORY:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il eſt permis au Sieur DE MOLIER, de faire imprimer par tel Imprimeur &amp; Libraire qu’il voudra, vne Comedie intitulée Sganarelle ou le Cocu Imaginaire, auec les Argumens ſur chaque Scene, pendant l’eſpace de cinq ans, &amp; deffenſes ſont faites à tous autres de I’imprimer ny vendre d’autre Edition que celle de I'Expoſant, à peine de quinze cent liur.</orig>
          <reg>Il est permis au Sieur DE MOLIER, de faire imprimer par tel Imprimeur et Libraire qu'il voudra, une Comédie intitulée Sganarelle ou le Cocu Imaginaire, avec les Arguments sur chaque Scène, pendant l'espace de cinq ans, et défenses sont faites à tous autres de J'imprimer ni vendre d'autre Édition que celle de J'Exposant, à peine de quinze cent livr.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>d’amende, &amp; de tous deſpens, dommages &amp; intereſts, comme il eſt porté plus amplement par leſdites Lettres.</orig>
          <reg>d'amende, et de tous dépens, dommages et intérêts, comme il est porté plus amplement par lesdites Lettres.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Et ledit Sieur MOLIER, a cedé ſes droicts de Priuilege à GVILLAVME DE LVYNE, Marchand Libraire-Iuré à Paris, pour en ioüir ſuiuant l’accord fait entr’eux.</orig>
          <reg>Et ledit Sieur MOLIÈR, a cédé ses droits de Privilège à GUILLAUME DE LUYNE, Marchand Libraire-Iuré à Paris, pour en jouir suivant l'accord fait entr'eux.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et ledit De LVYNE, en a fait part à ESTIENNE LOYSON, auſſi Marchand Libraire, pour en ioüyr conjointement.</orig>
          <reg>Et ledit De LUYNE, en a fait part à ÉTIENNE LOISON, aussi Marchand Libraire, pour en jouir conjointement.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Enregiſtré ſur le Liure de la Communauté, ſuiuant l’Arreſt de la Cour.</orig>
          <reg>Enrégistré sur le Livre de la Communauté, suivant l'Arrest de la Cour.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Acheué d’imprimer le 12 Aouſt 1660.</orig>
          <reg>Achevé d'imprimer le 12 Août 1660.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Les Exemplaires ent epe- Brrni</orig>
          <reg>Les Exemplaires ent épe- Brni</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>france</orig>
          <reg>france</reg>
        </seg>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
