<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Comédie admirable intitulée la Merveille, où l'on voit un capitaine françois, esclave du Soldam d'Egypte, transporté de son bon sens, ce donne au Diable pour s'affranchir de servitude, lequel il trompe mesme subtillement tant qu'il fut contrainct luy rendre son obligation</title>
        <author/>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb33312212j"/>
          <author>
            <persName/>
          </author>
          <title>Comédie admirable intitulée la Merveille, où l'on voit un capitaine françois, esclave du Soldam d'Egypte, transporté de son bon sens, ce donne au Diable pour s'affranchir de servitude, lequel il trompe mesme subtillement tant qu'il fut contrainct luy rendre son obligation</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1620" cert="high" resp="BNF">1620</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>ARGVMENT DE LA PRESENTE COMEDIE.</orig>
          <reg>ARGUMENT DE LA PRÉSENTÉ COMÉDIE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Lodoar Capitaine experimenté à la marihe &amp; a &amp;e pluſieurs autres honneſtes exercices, s’eſtant embarqué au port de Barcelonne, ambitieux de voir le monde, arriua finallement, apres auoir affranchi diuers perils ſur la riue du Nil, non fort loing du Caire de Babylone;</orig>
          <reg>Lodoar Capitaine expérimenté à la marihe et a ete plusieurs autres honnêtes exercices, s'étant embarqué au port de Barcelonne, ambitieux de voir le monde, arriva finallement, après avoir affranchi chers périls sur la rive du Nil, non fort loing du Caire de Babylone;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>où eſtant deſcendu ſeul ſur le riuagé, il fut pris par deux Sattrapes, commis du Soldam d’Egypte, commis pour expier les eſtrangers.</orig>
          <reg>où étant descendu seul sur le rivagé, il fut pris par deux Sattrapes, commis du Soldam d'Égypte, commis pour expier les étrangers.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Amené deuant ſa Majeſté, il s’informe de quelle exercice il eſtoit, à quoy ayant reſpondu qu’il ſçauoit faire de rares &amp; ſuperbes baſtimens &amp; edifices;</orig>
          <reg>Amené devant sa Majesté, il s'informe de quelle exercice il était, à quoi ayant répondu qu'il savait faire de rares et superbes bâtiments et édifices;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>il demeure d’accord auec le Soldam de baſtir vn Chaſteau en deux ans de temps ſur la riue d’Euphrate pour racheter ſa vie:</orig>
          <reg>il demeure d'accord avec le Soldam de bâtir un Château en deux ans de temps sur la rive d'Euphrate pour racheter sa vie:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Lequel voyant ne pouuoir acheuer en ſi bref temps, hors de ſoy, il inuocqua l’ennemy &amp; ſe donna à luy, à la charge qu’il rendroit le Chaſteau preſt au temps prefix, &amp; luy bailleroit &amp; feroit tout ce qu’il luy demanderoit &amp; commanderoit.</orig>
          <reg>Lequel voyant ne pouvoir achever en si bref temps, hors de soi, il invocqua l'ennemi et se donna à lui, à la charge qu'il rendrait le Château prêt au temps préfix, et tu bailleroit et ferait tout ce qu'il lui demanderait et commanderait.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Or cela acheué, Flodoar de retour au pays par l’artifice du diable, auec les richeſſes du Soldam, afin de s’exempter de la ſeruitude de ce demõ, luy commande de luy baſtir vne tour, dont le fondement ſoit aſsis au profond des enfers, &amp; le ſommet iuſques aux nues, &amp; de luy emplir d’or &amp; d’argent:</orig>
          <reg>Or cela achevé, Flodoar de retour au pays par l'artifice du diable, avec les richesses du Soldam, afin de s'exempter de la servitude de ce démon, lui commande de lui bâtir une tour, dont le fondement soit assis au profond des enfers, et le sommet jusques aux nues, et de jours emplir d'or et d'argent:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>à quoy le diable ne pouuant ſubuenir, apres pluſieurs diſcours, il eſt contrainct par le commandement de lucifer, de rendre l’obligation malgré luy au Capitaine Flodoar:</orig>
          <reg>à quoi le diable ne pouvant subvenir, après plusieurs discours, il est contraint par le commandement de lucifer, de rendre l'obligation malgré lui au Capitaine Flodoar:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ce qui eſt rare &amp; peu cogneu pour la rareté de l’hiſtoire.</orig>
          <reg>ce qui est rare et peu connu pour la rareté de l'histoire.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AV LECTEVR.</orig>
            <reg>AU LECTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ONNET.</orig>
            <reg>ONNNET.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S'On pourroit bien tromper le cauteleux Vlyſſe &amp; Quand il ſeroit viuant en ce vaſte vmuers:</orig>
            <reg>S'On pourrait bien tromper le cauteleux Vlysse et Quand il serait vivant en ce vaste vémuers:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voire l'Ambaſſadeur fils de Maye au yeux verds, Bien qu’il ſoit decoré de cautelle &amp; malice.</orig>
            <reg>Voire l'Ambassadeur fils de Maye au yeux verts, Bien qu'il soit décoré de cautelle et malice.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les mariniers prudents eſuitent le blandice Des Nymphes d'Achelos en ſillonnans les mers:</orig>
            <reg>Les mariniers prudents évitent le blandice Des Nymphes d'Achelos en sillonnants les mers:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais las!</orig>
            <reg>Mais las!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>bien rarement l’on franchit les enfers Quand l’on offre aux elemons ſa vie en ſacrifice.</orig>
            <reg>bien rarement l'on franchit les enfers Quand l'on offre aux élémons sa vie en sacrifice.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce Capitame ſeul entre plufieurs humains A ſecoüé ſon ioug &amp; ſes fers inhumains, Comme vous pourrez voir dans ceſte Comedie.</orig>
            <reg>Ce Capitame seul entre plusieurs humains A secoué son joug et ses fers inhumains, Comme vous pourrez voir dans cette Comédie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais cépendant Lecteurs, ſurpris en ces appas Dans ce Cocyte obſcur ne vous eſlancez pas Pour n'eſtre vn iour priuez de la celeſte vie.</orig>
            <reg>Mais cépendant Lecteurs, surpris en ces appas Dans ce Cocyte obscur ne vous élancez pas Pour n'être un jour privez de la céleste vie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SVR LA COMEDIE PRESENTE.</orig>
            <reg>SUR LA COMÉDIE PRÉSENTÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>NNET.</orig>
            <reg>NNET.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E graue Flodoar, ne redoutant d’Eole  Les rigoureux aſſaux ny les legers autans, Ambitieux de voir en la fleur de ces ans, Nauigea ſur Thetis de l’vn à l’autre pole.</orig>
            <reg>E grave Flodoar, ne redoutant d'Éole Les rigoureux assaux ni les légers autans, Ambitieux de voir en la fleur de ces ans, Navigea sur Thétis de l' a autre pôle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laßé ce neant-moins de virer la bouſolle Apres auoir franchy plufieurs gouffres &amp; bancs, Et dompté la fureur des impiteux tuans Il ce voit des damnez eſcrit deſſus le rolle.</orig>
            <reg>Lassé ce néantmoins de virer la bousolle Apres avoir franchi plusieurs gouffres et bancs, Et dompté la fureur des impiteux tuants Il ce voit des damnés écrit dessus le rolle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne perdant toutesfois le courage &amp; le cœur Pour auoir meſme encor eſperance au Seigneur.</orig>
            <reg>Ne perdant toutefois le courage et le cœur Pour avoir même encor espérance au Seigneur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il commande à Pharos vne telle entrepriſe, Qu’il ce void deliuré, imitant le renard Qui ſubtil &amp; ruzé eſgaré à l’eſcart Faict aux chiens des veneurs ſouuent perdre la priſe.</orig>
            <reg>Il commande à Pharos un telle entreprise, Qu'il ce void délivré, imitant le renard Qui subtil et ruzé égaré à l'écart Fait aux chiens des veneurs souvent perdre la prise.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTEVRS.</orig>
          <reg>ACTEURS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Sarono premier Sattrape du Soldam.</orig>
          <reg>Sarono premier Sattrape du Soldam.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Raphin ſecond Sattrape.</orig>
          <reg>Raphin second Sattrape.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Flodoar Capitaine François.</orig>
          <reg>Flodoar Capitaine Français.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le Soldam d’Egypte.</orig>
          <reg>Le Soldam d'Égypte.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Boſphoron Lieutenant.</orig>
          <reg>Bosphoron Lieutenant.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Turly premier manouurier.</orig>
          <reg>Turly premier manouvrier.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vandalon ſecond manouurier.</orig>
          <reg>Vandalon second manouvrier.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pharos demon infernal.</orig>
          <reg>Pharos demon infernal.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le courrier du Soldam.</orig>
          <reg>Le courrier du Soldam.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Lucifer.</orig>
          <reg>Lucifer.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>NVAN A ADMIRABLE.</orig>
          <reg>NVAN A ADMIRABLE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>INTITVLEE, LI MMAVMLLE.</orig>
          <reg>INTITULE, LI MMAVMLLE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE PREMIER.</orig>
          <reg>ACTE PREMIER.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE I.</orig>
            <reg>SCÈNE I.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Premier Sattrape, ſecond Sattrape, Flodoar, Sarono.</orig>
            <reg>Premier Sattrape, second Sattrape, Flodoar, Sarono.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SAPHIN i’ay deſcouuert vn celebre nauire  Que le vagueux Neptun, &amp; le ſouef Zephire Ont guidé doucement prés de ce port de mer, Il nous faut de courage &amp; hardieſſe armer, Au moins de butiner les biens &amp; la finance Qui detient enſerrez dedans ſa creuſe pance, Ce ſont Chreſtiens ce ſemble à voir leurs pers guidons o „</orig>
            <reg>SAPHIN j'ai découvert un célèbre navire Que le vagueux Neptun, et le soues Zéphire Ont guidé doucement près de ce port de mer, Il nous faut de courage et hardiesse armer, Au moins de butiner les biens et la finance Qui détient enserrez dedans sa creuse pance, Ce sont Chrétiens ce semble à voir leurs pers guidons ô „</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Premier Sattrape.</orig>
          <reg>Premier Sattrape.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Enne mis coniürez de noſtre nation, Voire, diſ-je François, car leur face courtoiſe Me font croire qu’ils ſont de la terre Françoiſe.</orig>
            <reg>Enne mis coniürez de notre nation, Voire, dis-je Français, car leur face courtoise Me font croire qu'ils sont de la terre Française.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sus, ſus vengeons nous donc de ce que ſainct Louys Leur inuincible Roy fit à noſtre pays, Alors qu’ayant Thetis de genſdarmes couuerte Il vient fier aſsieger le Cayre &amp; Damiette:</orig>
            <reg>Sus, sus vengeons nous donc de ce que saint Louis Leur invincible Roi fit à notre pays, Alors qu'ayant Thétis de gensdarmes couverte Il vient fier assiéger le Cayre et Damiète:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voire, diſ-je &amp; planter ces riches pauillons Sur la riue du Nil &amp; en ces enuirons, Car ſi nous les laiſſons ancrer en ce riuage, Ils nous apporterons pius de perte &amp; dommage Qu'il ne vous eſt aduis, ils ſont tous belliqueux Aux armes treſ-adroits, aux combats genereux Ainſi que le grand Mars plein de force &amp; proüeſſe?</orig>
            <reg>Voire, dis-je et planter ces riches pavillons Sur la rive du Nil et en ces environs, Car si nous les laissons ancrer en ce rivage, Ils nous apporterons pius de perte et dommage Qu'il ne vous est avis, ils sont tous belliqueux Aux armes très -adroits, aux combats généreux Ainsi que le grand Mars plein de force et prounesse?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bref ſi on ne les prend par ſubtille fineſſe, Par ruſe par aguet, par force ou trahiſon, On ne peut auoir deux nullement la raiſon.</orig>
            <reg>Bref si on ne les prend par subtille finesse, Par ruse par aguet, par force ou trahison, On ne peut avoir deux nullement la raison.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Raphin ſecond Sattrape.</orig>
            <reg>Raphin second Sattrape.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils ont trop veu le loup il ne faut plus qu’il viue, Mais laiſſons les ancrer au bord de ceſte riue.</orig>
            <reg>Ils ont trop vu le loup il ne faut plus qu'il vive, Mais laissons les ancrer au bord de cette rive.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et uous les guetterons dans ce bois à l’eſcart Comme le Lyon roux fait le ruzé renard Ils ne ſont pas grands gens l’augure en eſt certaine, Et croy qu’il n’y a chef, Seigneur, ne Capitaine, C’eſt tout vn Saronon, guettons-les prudemment, En voila deſ-ja vn qui à terre deſcend, Haut gros &amp; refroigné, portant vne pannache, Et aux leures des crocs releuez en mouſtache, Qui agille s’eſtant de la nef ietté bas Iette touſiours les yeux deſſus ſon coutelas, Il marche fierement, il eſt fort &amp; adextre, Et croy que du vaiſſeau il eſt nocher &amp; maiſtre.</orig>
            <reg>Et -vous des guetterons dans ce bois à l'écart Comme le Lynton roux fait le ruzé renard Ils ne sont pas grands gens l'augure en est certaine, Et crois qu'il n'y a chef, Seigneur, ne Capitaine, C'est tout un Saron, guettons-les prudemment, En voilà déjà un qui à terre descend, Haut gros et refroigné, portant une penache, Et aux lèvres des crocs relevez en moustache, Qui agille s'étant de la nef jeté bas Jette toujours les yeux dessus son coutelas, Il marche fût, il est fort et adextré, Et croy que du vaisseau il à moche et maître.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Or guettons bien ceſtuy ce ſe ra aſſez faict A cil qui luy mettra la main iur le conet.</orig>
            <reg>Or guettons bien celui ce se ra assez fait A cil qui était mettra la main jur le conet.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Flodoar Capitaine.</orig>
            <reg>Flodoar Capitaine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt aſſez longuement ſur la mer pris ſon erre.</orig>
            <reg>C'est assez longuement sur la mer pris son erre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et branſler l’auiron ſans mettre pied à terré, Car i’ay deſ-ja paſsé eſprouuant maint hazard Le Cap de ſainct Vincent, &amp; l’eſtroit Gilbartart, Ou le grand Herculles pour immortelles bornes D’vn bras victorieux eſleua ces coulonnes, Le terroir Mauritain, Maroque, &amp; fais encor Le froidureux Atlas, &amp; le fleuue Sauuor, Le port de mer Doran, la fiere Barbarie, Le fleuue de Siſare, &amp; toute Numidie, Tant que ie ſuis venu aux peuples alterez Que bazane Phœbus de ces rayons dorez.</orig>
            <reg>Et branler l'aviron sans mettre pied à terré, Car j'ai déjà passé éprouvant maint hasard Le Cap de saint Vincent, et l'aurait Gilbartart, Ou le grand Herculles pour immortelles bornes D'un bras victorieux éleva ces coulonnes, Le terroir Mauritain, Maroque, et fais encor Le froidureux Atlas, et le fleuve Sauvor, Le port de mer Doran, la fière Barbarie, Le fleuve de Sis, et toute Numidie, Tant que ie Un venu aux peuples altérez Dé bazane Phœbus de ces rayons de.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay veu le fleuue Amphage, &amp; Arzer la gentille, Bizance, Bragadas, &amp; Hipon la virille Où le Roy du pays pour le vous faire court Aſsiſté des Seigneurs tient ſa fameuſe Court, Car il a confirmée &amp; cree Royalle, Les peuples de ce lieu tranſportent leur Marpalle, Et leurs toicts caſaniers, voire leurs creux caſots Ou giſt leur volonté dedans des chariots, Il m’en ſouuient tresbien, or, apres de courage Vtique ie paſſay, &amp; Thunes &amp; Carthage, Non aſsiſe fort loing des paluds Tritonis, La ville de Cipon, &amp; le fleuue Cinips Apres auoir franchy la Prouince des Sirtes, Où ſinglant en la mer nous priſmes tous la fuite, Parce qu’ils nous tiroyent vn grand nombre de traicts, 3</orig>
            <reg>J'ai vu le fleuve Amphage, et Arzer la gentille, Bizance, Bragadas, et Hypon la virille Où le Roi du pays pour le vous faire court Assisté des Seigneurs tient sa fameuse Court, Car il a confirmée et cree Royalle, Les peuples de ce lieu transportent leur Marple, Et leurs toits casaniers, voire leurs creux caspots Ou gît leur volonté dedans des chariots, Il m'en souvient trèsbien, or, après de courage Vtique et Thune, et Thunes et Carthage, Non assise fort loin des paluds Tritonis, La ville de ô, et le fleuue In Apres auoir franchi la Prouince des Sirtes, singlant en La mer nous vi tous la fuite, Parce ils nous tiroyent grand nombre de traicts, 3</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>.</orig>
          <reg>.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>V** E us</orig>
          <reg>V** E us</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>19 Comeate aamirable.</orig>
            <reg>19 Comète aamirable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Or ayant eſuité leurs furieux attraicts Qui ne demandoyent moins que noſtre chere vie, Nous feuſmes en Lybie &amp; en Alexandrie, Puis en apres auoir ramé de diuers fil Au port ou non (anchron) proche voiſin du Nil, Et ne ſommes pas loing du Cayre que ie penſe Dont i’ay dedans mon cœur grande reſiouyſſance, Car apres l’auoir veu &amp; ſon baume excellent, Ie veux voir Damiette &amp; le tour de Salem, Et Syrie &amp; Damas, &amp; les ſuperbes villes Qui ſous l’aiſle du Turc ſont maintenant ſeruilles:</orig>
            <reg>Or ayant évité leurs furieux attraits Qui ne demandaient moins que notre chère vie, Nous feusmes en Lybie et en Alexandrie, Puis en après avoir ramé de divers fil Au port ou non (anchron) proche voisin du Nil, Et ne sommes pas loin du Cayre que je pense Dont j'ai dedans mon cœur grande réjouissance, Car après l'avoir vu et son baume excellent, Je veux voir Damiette et le tour de Salem, Et Le tour Damas, et les superbes villes Qui sous l'aile du Turc sont maintenant servilles:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay laiſſé tous mes gens ſur le bord de la mer Afin de m’en venir icy me pourmener, Pour voir ſi ie verray quelque lieu ou repaire Qui me teſmoignera ſi ie ſuis loing du Cayré, Car mes plus chers esbats, &amp; mes plaiſirs diuers Sont de voir le circuit de ce grand vniuers Que ie verray premier, Dieu aydant, que ie meure.</orig>
            <reg>J'ai laissé tous mes gens sur le bord de la mer Afin de m'en venir ici me pourmener, Pour voir si bon verrai quelque lieu ou repaire Qui me témoignera si beau suis loing du Caïré, Car mes plus chers ébats, et mes plaisirs divers Sont de voir le circuit de ce grand vniuers Que tu verrai premier, Dieu aidant, que je meure.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sarono premier Sattrape.</orig>
            <reg>Sarono premier Sattrape.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous en aurez menty, ſus Chreſtien qu’on demeure, Et qu’on rende ce glaiue ou de force ou de cœur Si vous ne deſirer ſentir noſtre fureur:</orig>
            <reg>Vous en aurez menti, sus Chrétien qu'on demeure, Et qu'on rende ce glaiue ou de force ou de cœur Si vous ne désirer sentir notre fureur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voire, encor de nos bras l’inuincible tempeſte Sur l’indigne ſommet de ta peruer ſe teſte.</orig>
            <reg>Voire, encor de nos bras l'invincible tempête Sur l'indigne sommet de ta perver se tête.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Flodoar Capitaine.</orig>
            <reg>Flodoar Capitaine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>He!</orig>
            <reg>He!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qui ſont ces pendars qui me viennent corſer En paſſant mon chemin, &amp; mes armes piller.</orig>
            <reg>qui sont ces pendards qui me viennent corser En passant mon chemin, et mes armes piller.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui ſont ces bazanez, &amp; ces traiſtres perſides Qui guettent les vaiſſeaux pres de ce port humide:</orig>
            <reg>Qui sont ces basanés, et ces traîtres persides Qui guettent les vaisseaux pres de ce port humide:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſtes vous des larrons, eſtes vous des volleurs, Des pirates de mer, ou bien des eſcumeurs, Veu que vous ſaiſiſſez tellement ma perſonne.</orig>
            <reg>Êtes vous des larrons, êtes -vous des volleurs, Des pirates de mer, ou bien des écumeurs, Veu que vous saisissez tellement ma personne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Raphin ſecond Sattrape.</orig>
            <reg>Raphin second Sattrape.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous ſommes au Soldam du Cayre &amp; Babylonne, Lequel nous a commis à garder ſur ces mers, Afin que les vaiſleaux &amp; nochers eſtrangers N’allaſſent plus auant ſur le dos de Nerée.</orig>
            <reg>Nous sommes au Soldam du Cayre et Babylonne, Lequel nous a commis à garder sur ces mers, Afin que les vaisleaux et nochers étrangers N'allassent plus avant sur le dos de Nerée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sarone premier Sattrape.</orig>
            <reg>Sarone premier Sattrape.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon ami ceſte choſe eſt vraye &amp; aſſeurée, Nous en auons du Roy bonne commiſsion.</orig>
            <reg>Mon ami cette chose est vraie et assurée, Nous en avons du Roi bonne commission.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Flodoar Capitame.</orig>
            <reg>Flodoar Capitame.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’ay-je affaire du Roy &amp; de ſa Babylon?</orig>
            <reg>Qu'ai-je affaire du Roi et de sa Babylon?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Raphin ſecond Sattrape.</orig>
            <reg>Raphin second Sattrape.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne vous debattez point ſi vous auez enuie Que deuane la proionoe in tou preſente enuie:</orig>
            <reg>Ne vous débattez point si vous avez envie Que devane la proionoe in tou présente envie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car ſi vous murmurez ou faite aucun effort Nous vous mettrons ſoudain de nos glaiues à mort.</orig>
            <reg>Car si vous murmurez ou faite aucun effort Nous vous mettrons soudain de nos glaiues à mort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Flodoar Copitaine.</orig>
            <reg>Flodoar Copitaine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous ne m’euſsiez pris!</orig>
            <reg>Si vous ne m'eussiez pris!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô poltrons mon eſpée, Ie vous l’euſſe deſ-ja dans le goſier trempée:</orig>
            <reg>ô poltrons mon épée, Je vous l'eusse déjà dans le gosier trempée:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quoy!</orig>
            <reg>Mais quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>faut-il ô Ciel, que les chemins paſſans Soyent remplis &amp; couuerts de ces traiſtres meſchans;</orig>
            <reg>faut-il ô Ciel, que les chemins passants Soient remplis et couverts de ces traîtres méchants;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui ne ſe plaiſent à rien qu’à voller les Nauires De marchandiſe plains, où ceux là qui deſires Admirer l’vniuers, ha!</orig>
            <reg>Qui ne se plaisent à rien qu'à voler les Navires De marchandise plains, où ceux -là qui désires Admirer l'univers, ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>perfides goujars, Ha!</orig>
            <reg>perfides goujars, Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>chetifs champions, ha!</orig>
            <reg>chétifs champions, ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>gueux non vray Soldats, Si i’auois mon eſtoc, regardez bien ma trongne, Ie vous taillerois cy ce iour tant de beſongne Que ie ſuis aſſeuré que ne verriez de l’an, Ny de voſtre viuant voſtre fameux Soldam.</orig>
            <reg>gueux non vrai Soldats, Si j'avais mon étoc, regardez bien ma trongne, Je vous taillerais cy ce jour tant de besongne Que je suis assuré que ne verriez de l'an, Ni de votre vivant votre fameux Soldam.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sarono premier Sattrape.</orig>
            <reg>Sarono premier Sattrape.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous luy annoncerons encor voſtre menace,</orig>
            <reg>Nous notre annoncerons encor votre menace,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Flodoar Capitaine.</orig>
            <reg>Flodoar Capitaine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Taiſez-vous fripponniers, aſſommeurs de chappons.</orig>
            <reg>Taisez-vous friponniers, assommeurs de chapons.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Dieu ou ſont mes gens auec leurs auirons Qui ne viennent icy, &amp; ne prennent à l’attrape Ces traiſtres eshontez &amp; malheureux Sattrapes.</orig>
            <reg>Mon Dieu ou sont mes gens avec leurs avirons Qui ne viennent ici, et ne prennent à l'attrape Ces traîtres éhontés et malheureux Sattrapes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Raphin ſecond Sattrape.</orig>
            <reg>Raphin second Sattrape.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cheminez, cheminez, vous eſtes trop oſé, Il vaudroit mieux pour vous que n’euſsiez tant cauſé, Car vous en ſouffrirez vn ſi cruel martyre, Qu’on n’en ſçaura iamais la cruauté predire.</orig>
            <reg>Cheminez, cheminez, vous êtes trop osé, Il vaudrait mieux pour vous que n'eussiez tant causé, Car vous en souffrirez un si cruel martyre, Qu'on n'en saura jamais la cruauté prédire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sarono premier Sattrapę.</orig>
            <reg>Sarono premier Sattrapę.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ce fin eſpieur admiroit le Soldam Il ne parleroit pas ſi treſ-arogamment.</orig>
            <reg>Si ce fin épieur admirait le Soldam Il ne parlerait pas si trèsparogamment.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Flodoar Capitaine.</orig>
            <reg>Flodoar Capitaine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous en auez menty ie ne ſuis pas eſpie Raphin ſecond Sattrape.</orig>
            <reg>Vous en avez menti ici ne suis pas épie Raphin second Sattrape.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De le penſer celer c’eſt à vous grand folie.</orig>
            <reg>De le penser celer c'est à vous grand folie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Flodoar Capitaine.</orig>
            <reg>Flodoar Capitaine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iamais François ne fut traiſtre ainſi comme vous, Sarqno premer Santrape.</orig>
            <reg>Jamais Français ne fut traître ainsi comme vous, Sarnqno près Santrape.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bien, bien, nous le ſçaurons, cheminez ſans courroux.</orig>
            <reg>Bien, bien, nous le saurons, cheminez sans courroux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le Soldam, Boſphoron Lieutenant, Flodoar Capitaine.</orig>
          <reg>Le Soldam, Bosphoron Lieutenant, Flodoar Capitaine.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Soldam.</orig>
            <reg>Le Soldam.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Inſi que le Phenix n’a point d’eſgal au monde, ES Ainſi ſur le plancher de ceſte maſſe ronde, mneceads T</orig>
            <reg>Insi que le Phénix n'a point d'égal au monde, ES Ainsi sur le plancher de cette masse ronde, mneceads T</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Contale nemiadeioo Ie ſuis ſans parangon, ſans per, &amp; ſans pareil Sur tous les Roys qui vont admirant le Soleil Que i'adore &amp; cheris ainſi qu’vn dieu celeſte Pour m’aller preferuant de mal &amp; de moleſte.</orig>
            <reg>Contale nemiadeioo , suis ans parangon, sans per, et sans pareil Sur tous les Rois qui vont admirant le Soleil Que j'adore et chéris ainsi qu'Un dieu celeste Pour m'aller préservant de mal et de moleste.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis vn Aigle agil qui vollant dedans l’air Souſtient le foudre ardant lancé de lupiter.</orig>
            <reg>Je suis un Aigle agil qui vollant dedans l'air Souttient le foudre ardant lancé de lupiter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis vn Annibal, voire vn vray Alexandre, Car ainſi comme luy i’ay faict mon nomentendré Par le vaſte contour de ce grand vniuers, Les palmes, les Lauriers, &amp; mille vœux offerts A mon celebre nom, &amp; à ma ſaincte gloire Aux autels reuerez du temple de memoire, Teſmoignent ſur ce rond couronné des hauts cieux Aſſez combien ie ſuis aux combats belliqueux:</orig>
            <reg>Je suis un Hannibal, voire un vrai Alexandre, Car ainsi comme tu j'ai fait mon nomentendré Par le vaste contour de ce grand vniuers, Les palmes, les Lauriers, et mille vœux offerts A mon célèbre nom, et à ma sainte gloire Aux autels révérez du temple de mémoire, Témoignent sur ce rond couronné des hauts cieux Assez combien ce suis aux combats belliqueux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auſsi n’y a-il Roy ſur ce globe terreſtre Qu’il n’aille obeiſſant à l’effort de ma dextre.</orig>
            <reg>Aussi n'y a-il Roi sur ce globe terrestre Qu'il n'aille obéissant à l'effort de ma dextre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Boſphoron Lieutenant.</orig>
            <reg>Bosphoron Lieutenant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chacun vous obeyt de verité grand Roy, Car vous eſtes des Roys &amp; l’alcide &amp; l’effroy, Et vos yeux irritez leurs lancent des tonnerres, Qui les faict fierement bouleuerſer par terre, Alors que tant ioit peu ns vous vonc mitant.</orig>
            <reg>Chacun vous obéît de vérité grand Roi, Car vous êtes des Rois et l'alcide et l'effroi, Et vos yeux irritez leurs lancent des tonnerres, Qui les fait fièrement bouleuerser par terre, Alors que tant jait pu ns vous vonc mitant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bref les peuples vous vont comme vn Mars redoutant Reſerué ſeulement les faux Chreſtiens iniques Qui veulent effacer voſtre nom magnifique.</orig>
            <reg>Bref les peuples vous vont comme un Mars redoutant Réservé seulement les faux Chrétiens iniques Qui veulent effacer votre nom magnifique.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Soldam.</orig>
            <reg>Le Soldam.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie les garderay bien d’obſcurcir mon renom Marqué en lettre d’or d’vn immortel crayon Dans le temple des dieux, mais, he!</orig>
            <reg>Je les garderai bien d'obscurcir mon renom Marqué en lettre d'or d’un immortel crayon Dans le temple des dieux, mais, hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que doiſ-je faire De ce Chreſtien ruzé, perfide &amp; temeraire, Qui eſt venu icy eſpier mes pays Comme firent les gens iadis du grand Louys.</orig>
            <reg>que dois-je faire De ce Chrétien ruzé, perfide et téméraire, Qui est venu ici épier mes pays Comme firent les gens jadis du grand Louis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bosphoron Lieutenant, Il le faut eſcorcher &amp; mettre ſur la grille, Ou luy faire aualler du vinaigre &amp; de l’huille Auec du plomb fondu, ſi c’eſt vn eſpion Venu pour figurer le plan de Babylon.</orig>
            <reg>Bosphoron Lieutenant, Il le faut écorcher et mettre sur la grille, Ou lui va aualler du vinaigre et de l'huille Avec du plomb fondu, si c'est un espion Venu pour figurer le plan de Babylon.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Soldam.</orig>
            <reg>Le Soldam.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui t’a dis amené, ôt miſerable eſclaue En ce lieu que le Nil &amp; que le Gange laue:</orig>
            <reg>Qui t'a dis amené, ôt misérable esclave En ce lieu que le Nil et que le Gange la:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Reipons à mes propos, dis-moy, o linhumain Quelle eſt ta volonté &amp; ton ſecret deſſein.</orig>
            <reg>Reipons à mes propos, dis-moi, ô linhumain Quelle est ta volonté et ton secret dessein.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Flodour Capitaine.</orig>
            <reg>Flodour Capitaine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le vouloir, le deſſein, le ſubiect &amp; l’enuie Qui ma faict delaiſſer ma fameuſe patrie, nitort pour voir le monde ce non pour autre effect, Partant, ſi vous trouuez que i’aye aucun tort faict Faictes moy chaſtier par l’aigreur d’vn ſupplice</orig>
            <reg>Le vouloir, le dessein, le sujet et l'envie Qui ma fait délaisser ma fameuse patrie, nitort pour voir le monde ce non pour autre effet, Partant, si vous trouvez que j'aie aucun tort fait Faites moi châtier par l'aigreur d'un supplice</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Soldam.</orig>
            <reg>Le Soldam.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De quel art excellent, ou de quel exercice Te vas-tu en ta terre ou pays d’emellant.</orig>
            <reg>De quel art excellent, ou de quel exercice Te vas-tu en ta terre ou pays d'emelant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Flodoar Capitaine.</orig>
            <reg>Flodoar Capitaine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie fay de groſſes Tours, des Pallais triomphans, Des Chaſteaux ſourcilleux, des Arſenacs, des Louures Où milles inuentions artiſtes ſe deſcouurent.</orig>
            <reg>Je fais de grosses Tours, des Pallais triomphants, Des Châteaux sourcilleux, des Arsenacs, des Louvres Où milles inventions artistes se découvrent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Soldam.</orig>
            <reg>Le Soldam.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voudrois-tu m’eriger pour acheter ta mort Vn Chaſteau imprenable aſsis deſſus le bord Du clair viſte courant &amp; violent Euphrate, Ainſi que ie le vais deſpeindre en ceſte carte?</orig>
            <reg>Voudrais-tu m'ériger pour acheter ta mort V Asteau imprenable assis dessus le bord Du clair vite courant et violent Euphrate, Ainsi que sans le vais dépeindre en cette carte?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Flodoar Capitame.</orig>
            <reg>Flodoar Capitame.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, Sire s’il vous plaiſt, 2</orig>
            <reg>Oui, Sire s'il vous plaît, 2</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Soldam.</orig>
            <reg>Le Soldam.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais en combien de tempss</orig>
            <reg>Mais en combien de temps</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Flodoar Capitaine.</orig>
            <reg>Flodoar Capitaine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ayans des materiaux de ce iour a lix anis.</orig>
            <reg>Ayant des matériaux de ce jour a lix anis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Soldam.</orig>
            <reg>Le Soldam.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sixans, ôt l’impudent, ô!</orig>
            <reg>Sixants, ôt l'impudent, ô!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le ſot mal habille, ne que raurois baſty en ſix ans vne ville, Ayant du Cayre exquis les grands compartimens.</orig>
            <reg>le sot mal habille, ne que raurais bâti en six ans avoir ville, Ayant du Cayre exquis les grands compartiments.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Flodoar Capitaine.</orig>
            <reg>Flodoar Capitaine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faudroit donc grand Roy auoir autant de gens Que l’on voit de poiſſons dans le ſeiour humide, Et d’agilles oyſeaux dans la plaine liquide, Et ſi ie ne ſçay pas s’ils la pourroyent baſtir.</orig>
            <reg>Il faudrait donc grand Roi avoir autant de gens Que l'on voit de poissons dans le seiour humide, Et d'agilles oiseaux dans la plaine liquide, Et si grands ne sais pas s'ils la pourraient bâtir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Qedetenuio, Eſcoute, il ne faut point tant de mots repartir, Tu n’auras que deux ans pour faire ton ouurage.</orig>
            <reg>Quedetenvio, Écoute, il ne faut point tant de mots repartir, Tu n'auras que deux ans pour faire ton ouvrage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Flodoar Capitaine.</orig>
            <reg>Flodoar Capitaine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vn petit trop peu donnez m’en d’auantage.</orig>
            <reg>C'est un petit trop peu donnez m'en davantage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Qui veut faire vn Chaſteau à la façon de France.</orig>
            <reg>Qui veut faire un Château à la façon de France.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bosphoron Lieutenant.</orig>
            <reg>Bosphoron Lieutenant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’ay pas, ô Souldam en mon cœur eſperance Qu’il acheue celt œuure en ii petit de temps.</orig>
            <reg>Je n'ai pas, ô Souldam en mon cœur espérance Qu'il achève celt œuvre en ji petit de temps.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Soldam.</orig>
            <reg>Le Soldam.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si elle ne l’eſt pas, ny aura nul tourment Que ſur ſon corps chetif ire ie ne deſploye Pour faire à ſon eſprit d’enfer prendre la voye.</orig>
            <reg>Si elle ne l'est pas, ni aura nul tourment Que sur son corps chétif ire effet ne déploie Pour faire à son esprit d'enfer prendre la voie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE DEVXIESME.</orig>
          <reg>ACTE DEUXIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCENE I.</orig>
          <reg>SCÈNE I.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Sarono, Raphin.</orig>
          <reg>Sarono, Raphin.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sarcno.</orig>
            <reg>Sarcno.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Llons Raphin, allons encor ſur ce rocher !</orig>
            <reg>Llons Raphin, allons encor sur ce rocher !</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; Voir ſi deſcouurirons quelque nef ſur la mer Ou quel ques eſpieux guignant ceſte prouince Pour apporter du mal au Soldam noſtre Prince, Mais à propos Raphin à il mis priſonnier L’eſpion par nous pris au bord de ce grauier:</orig>
            <reg>et Voir si découvrirons quelque nef sur la mer Ou quel ques épieux cette prote province Pour apporter du mal au Soldam notre Prince, Mais à propos Raphin à il mis prisonnier L'espion par nous pris au bord de ce gravier:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Raphin.</orig>
            <reg>Raphin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nenny, car Sarono, ſa Majeſté ſupreſme Ne le veut prodiguer au mains de la mort bleſme, Mais afin de franchir la parque &amp; le tombeau Deſſus le bord d’Euphrate il doit faire vn Chaſteau Le plus fort qu’il ſoit point de ce lieu à la France Tour loger des Soldats &amp; faire reſiſtance ** 38 4</orig>
            <reg>Nenni, car Sarono, sa Majesté suprême Ne le veut prodiguer au mains de la mort blême, Mais afin de franchir la parque et le tombeau Dessus le bord d'Euphrate il doit faire un Château Le plus fort qu'il soit point de ce lieu à la France Tour loger des Soldats et faire résistance * 38 4</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Comedle Suimiraole.</orig>
            <reg>Comédle Suimiraole.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au Tartare ennemy &amp; au Scythe inhumain Sans qu’vn autre que luy il mette encor ſa main.</orig>
            <reg>Au Tartare ennemi et au Scythe inhumain Sans qu'un autre que lui il mette encor sa main.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sarono premier Sattrape.</orig>
            <reg>Sarono premier Sattrape.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Combien a-il de temps pour faire ceſt ouurage Raphin ſecond Sattrape.</orig>
            <reg>Combien a-il de temps pour faire cet ouvrage Raphin second Sattrape.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deux ans ou enuiron.</orig>
            <reg>Deux ans ou environ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sarono premier Sattrape.</orig>
            <reg>Sarono premier Sattrape.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt vn fol ie gage 10 bI Qu’il ne l’aura pas faict de ce iour à quinze ans.</orig>
            <reg>c'est un fol On gage 10 bI Qu'il ne l'aura pas fait de ce jour à quinze ans.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Raphin ſecond Sattrape.</orig>
            <reg>Raphin second Sattrape.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce qu’il en faict ie croy eſt pour gaigner le temps.</orig>
            <reg>Ce qu'il en fait ie crois est pour gagner le temps.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car s’il ne l’euſt ainſi promis à noſtre maiſtre Il ne ſeroit ja plus ſur ce globe terreſtre, Et ſi s’il ne s’eſt parfaict le temps eſtant finy Il ſera du Soldam cruellement puny.</orig>
            <reg>Car s'il ne l'eût ainsi promis à notre maître Il ne serait ja plus sur ce globe terrestre, Et si s'il ne s'est parfait le temps étant fini Il sera du Soldam cruellement puni.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sarono premier Sattrape.</orig>
            <reg>Sarono premier Sattrape.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceſt ouurage eſt vn roch du tout innaceſsible, Et il ſeroit, Raphin, cent fois pluſtoſt poſsible D’eſpuiſer l’Occean où d’arreſter les vents Que de faire vn tel œuure en ſi petit de temps.</orig>
            <reg>Cest ouvrage est un roch du tout innacessible, Et il serait, Raphin, cent fois plutôt possible D'épuiser l'Océan où d'arrêter les vents Que de faire un tel œuvre en si petit de temps.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Raphin ſecond Sattrape.</orig>
            <reg>Raphin second Sattrape.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Soldam, Sarono, eſt fol auſsi ie penſe, De penſer que l’on puiſſe vn Chaſteau d’apparence Ainſi qui le requiert en ſi peu ouurager.</orig>
            <reg>Le Soldam, Sarono, est fol aussi re pense, De penser que l'on puisse un Château d'apparence Ainsi qui le requiert en si peu ouvrager.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie m’en vay ce iour par mon ame gager:</orig>
            <reg>Il m'en vais ce jour par mon âme gager:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voire mon bleu Turban auec ma teſte ronde, Que ie ne donnerois pour tout l’or de ce monde Qui n’aura de vingt ans ceſt ouurage accomply.</orig>
            <reg>Voire mon bleu Turban avec ma tête ronde, Que tu ne donnerais pour tout l'or de ce monde Qui n'aura de vingt ans cet ouvrage accompli.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sarono premier Sattrape.</orig>
            <reg>Sarono premier Sattrape.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De l’enuoyer paſſer la riuiere funebre S’il ne tient le marché ainſi qu’il l’a promis.</orig>
            <reg>De l'envoyer passer la rivière funèbre S'il ne tient le marché ainsi qu'il l'a promis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Raphin ſecond Sattrape.</orig>
            <reg>Raphin second Sattrape.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si cela ne ſe fait ils ne ſeront amis, Mais le tout balancé vn perſonnage en ſomme Ne ſçauroit tant ouurer comme feront cent hommes Hé!</orig>
            <reg>Si cela ne se fait ils ne seront amis, Mais le tout balancé un personnage en somme Ne saurait tant ouvrer comme feront cent hommes Hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>penſez-vous auſsi que ceſt homme ſeullet Rende ce grand ouurage accomply &amp; parfait En deux ans ſeulement où il en faudroit mille, Non, non, c’eſt vn project ce me ſemble inutille.</orig>
            <reg>pensez-vous aussi que cette homme seullet Rende ce grand ouvrage accompli et parfait En deux ans seulement où il en faudrait mille, Non, non, c'est un project ce me semble inutille.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sarono premier Sattrape.</orig>
            <reg>Sarono premier Sattrape.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Face ce qu’il voudra ie ne m’en donne eſmoy, Il n’y va de mon bien, il n’y va rien de moy, Parquoy ie ne lairray à boire a taſſe plaine Tant que ie trouueray vin ou parrochimaine, Raphin ſecond Sattrape.</orig>
            <reg>Face ce qu'il voudra ici ne m'en donne émoi, Il n'y va de mon bien, il n'y va rien de moi, Parquoi jusqu' y laissai à boire a tasse plaine Tant que tu trouverai vin ou parrochimaine, Raphin second Sattrape.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons, viens-en gouſter, mon amy, Sarono, I’en ay encor chez moy plain vn petit barot.</orig>
            <reg>Allons, viens-en goûter, mon ami, Sarono, J'en ai encor chez moi plain un petit barot.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sarono premier Sattrape.</orig>
            <reg>Sarono premier Sattrape.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons e ſurs en crain, d veuxce iour tant boirẽ Qu’il en ſera au monde à tout iamais memoire.</orig>
            <reg>Allons e us en crain, d veuxce jour tant boiren Qu'il en sera au monde à tout jamais mémoire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Flodoar Capitaine, Le Soldam.</orig>
          <reg>Flodoar Capitaine, Le Soldam.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Flodoar Capitaine.</orig>
          <reg>Flodoar Capitaine.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Mon Dieu en quel gouphre &amp; abyſme eſtrange 4 Me ſuis-je aueuglement ainſi venu plonger, Ch-dis</orig>
          <reg>Mon Dieu en quel gouphre et abîme étrange 4 Me suis-je aveuglement ainsi venu plonger, Chou-dis</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>hé falloit-il apres tant de paſſages Paſſez me venir mettre en ces cruels cordages, Hé!</orig>
            <reg>hé fallait-il après tant de passages Passez me venir mettre en ces cruels cordages, Hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ne ſuis-je au creux d’vn obſcurcy tombeau, Helas!</orig>
            <reg>que ne suis-je au creux d'vn obscurci tombeau, Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’ay-je entrepris, ie dois faire vn Chaſteau En deux ans ſeullement dont ie ſuis en mal-aiſe, Car cent ne ſçaurois pas l’auoir baſty en ſaize, Et l’object qui m’a fait ceſt accord accorder D’autant qu’il n’eſt rien plus que la vie en ce monde.</orig>
            <reg>qu'ai-je entrepris, je dois faire un Château En deux ans seullement dont mis suis en malaise, Car cent ne saurais pas l'avoir bâti en saise, Et l'object qui m'a fait cest accord accorder D'autant qu'il n'est rien plus que la vie en ce monde.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>i’ay eſchappé cent fois la mort ſur l’onde, Helas!</orig>
            <reg>j'ai échappé cent fois la mort sur l'onde, Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>i’ay terraſſé de Neptun les boüillons, Les eſcueils, les rochers, les bancs, &amp; les poiſſons, Et ſuis venu icy me prendre à la fillace Comme les lamprions qui ce lancent à la naſſe, Helas!</orig>
            <reg>j'ai terrassé de Neptun les boüillons, Les écueils, les rochers, les bancs, et les poissons, Et suis venu ici me prendre à la fillace Comme les lamprions qui ce lancent à la nasse, Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie ſuis venu malheureux m’eſclauer, Imitant celuy-là qui ſe penſant ſauuer D’vn petit fleuue ondeux ce pert en vne abyſme, Ie ne ferois pourtant de tout cela eſtime Si ie pouuois baſtir le grand Chaſteau exquis Auant le temps finy comme ie l’ay promis, Mais las!</orig>
            <reg>Les suis venu malheureux m'esclauer, Imitant celui-là qui se pensant sauver D'un petit fleuve ondeux ce pert en une abîme, Je ne ferais pourtant de tout cela estime Si ainsi pouvais bâtir le grand Château exquis Auant le temps fini comme tu l'ai promis, Mais las!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne le faiſant i’ay dans moy grand doutance Que ie n’ayé la mort pour toute recompence, Helas!</orig>
            <reg>ne le faisant j'ai dans moi grand doutance Que je n'ayé la mort pour toute récompense, Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>hé falloit-il ſi loing venir mourir!</orig>
            <reg>hé fallait-il si loing venir mourir!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qui me viendra au beſoin ſecourir, Mes gens ſont morts ou pris par ces cruels Sattrapes, Foy que ie dois à Dieu, ſi quelqu’vn i’en attrape Ils maudiront le iour &amp; le ſort deſtiné Qu’ils m’ont en ceſt endroit malgré moy amené, Mais ce n’eſt pas le tout il faut prendre courage Et taſcher d’acheuer mon excellent ouurage, I’ay iabien commencé car i’ay fait vn circuit</orig>
            <reg>qui me viendra au besoin secourir, Mes gens sont morts ou pris par ces cruels Sattrapes, Foi que je dois à Dieu, si quelqu'un j'en attrape Ils maudiront le jour et le sort destiné Qu'ils m'ont en cet endroit malgré moi amené, Mais ce n'est pas le tout il faut prendre courage Et tâcher d'achever mon excellent ouvrage, J'ai iabien commencé car j'ai fait un circuit</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>B ij Où l’on voit ja planté des pierres vingt &amp; huict.</orig>
          <reg>B ij Où l'on voit ja planté des pierres vingt et huit.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Sus, ſus, acheuons donc ce Chaſteau neceſſaire, Le commencer n’eſt rien mais le tout eſt parfaire, Puis ſi le Soldam vient &amp; ne me trouue pas A cimenter la pierre ou ioüer du compas, Il me fera bailler maint coups de baſtonnades Et ie n’ay pas apris dancer telles gaillardes.</orig>
          <reg>Sus, sus, achevons donc ce Château nécessaire, Le commencer n'est rien mais le tout est parfaire, Puis si le Soldam vient et ne me trouve pas À cimenter la pierre ou jouer du compas, Il me fera bailler maint coups de bastonnades Et ici n'ai pas appris dancer telles gaillardes.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Sus, ſus, cheminons donc à noſtre baſtiment Pour eſuiter l’effort d’vn ſi dur chaſtiment, Car mon dos n’a apris receuoir tel orage, De vray on ne ſçauroit en faire d’auantage Aux chiens qui auroyent pris ſecrettement le lard:</orig>
          <reg>Sus, sus, cheminons donc à notre bâtiment Pour éviter l'effort d'un si dur châtiment, Car mon dos n'a appris recevoir tel orage, De vrai on ne saurait en faire d'avantage Aux chiens qui auraient pris secrètement le lard:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Hors, hors, de ce ieu là, i’en vais donnant ma part Aeir qu Il ia vOtara lano pejennuile choſe.</orig>
          <reg>Hors, hors, de ce jeu là, j'en vais donnant ma part Aéir qu' Il ja vOtara lano péjennuile chose.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ha!</orig>
          <reg>Ha!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>voicy le Soldam qui quelque mal propoſe, Il me faut retirer, acheuer mon Chaſteau.</orig>
          <reg>voici le Soldam qui quelque mal propose, Il me faut retirer, achever mon Château.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>11 Le Soldam.</orig>
            <reg>11 Le Soldam.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Du lambris eſtoillé le ce leſte flambeau, Voit-il rien de plus grand en tournoyant ſa ronde, Et de plus excellent qu’vn Soldam en ce monde Dont la dextre qui peut le tonnerre arreſter Se laſſe en l’Vniuers de vaincre &amp; de dompter, Comme d’auoir le chef orné de tant de palmes, Et de tant de lauriers acqueſtez par les armes:</orig>
            <reg>Du lambris étoilé le ce les flambeau, Voit-il rien de plus grand en tournoyant sa ronde, Et de plus excellent qu'un Soldam en ce monde Dont la dextre qui peut le tonnerre arrêter Se lasse en l'Univers de vaincre et de dompter, Comme d'avoir le chef orné de tant de palmes, Et de tant de lauriers acquêtez par les armes:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auſsi ie veux de bref eſſeuer vn autel A chaque coin diuers de ce globe mortel, HEIGE Car les angles ſans plus teſmoigneront mes bornes, Comme au Gadiquain faict d’Hercul les colomnes:</orig>
            <reg>Aussi ici veux de bref esseuer un autel A chaque coin divers de ce globe mortel, HÉIGE Car les angles sans plus témoigneront mes bornes, Comme au Gadiquain fait d'Hercul les colomnes:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais tout beau il faut voir vn petit noſtre ouurier Pour voir &amp; admirer ſi ſçait bien ſon meſtier, D’autant que du depuis qui me fit la promeſſe De me baſtir en bref vne alme fortereſſe, Ie ne l’ay, par mes dieux, ne veu, ne r’encontré, Dequoy ie ne luy ſçay tant ſoit petit de gré.</orig>
            <reg>Mais tout beau il faut voir un petit nôtre ouurier Pour voir et admirer si sait bien son métier, D'autant que du depuis qui me fit la promesse De me bâtir en bref alme forteresse, Je ne l'ai, par mes dieux, ne veu, ne rencontré, Dequoi toujours ne le sais tant soit petit de gré.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons donc voir auant que de reprendre mon erre S’il connoit quelque choſe à tailler de la pierre.</orig>
            <reg>Allons donc voir avant que de reprendre mon erre S'il connaît quelque chose à tailler de la pierre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>quA'boune l.</orig>
            <reg>qu'Aboune l.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>j.</orig>
            <reg>j.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tuply.</orig>
            <reg>Tupli.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cez Vs, allons, Vandalon, porter agillement &amp;&amp; Ceſte blanchaſtre chaux, &amp; ce moüille cyment Au pauure Flodoar, qui le Soldam deteſte, nfred Ne pouuant en deux ans ſa tour rendre parfaicte.</orig>
            <reg>Cez Vs, allons, Vandalon, porter agillement et Cette blanchâtre chaux, et ce mouille ciment Au pauvre Flodoar, qui le Soldam deteste, nèred Ne pouvant en deux ans sa tour rendre parfaite.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aux dieux qu’il eſtoit fol, &amp; comblé de terreür, D’aueuglement, de rage, &amp; d’obſcure eſpoiſſeur, Alors qu’il s’obligea au Soldam inuincible De faire ce Chaſteau qui ne luy eſt poſsible.</orig>
            <reg>Aux dieux qu'il était fol, et comblé de terreuer, D'aveuglement, de rage, et d'obscure époisseur, Alors qu'il s'obligea au Soldam invincible De faire ce Château qui ne m est possible.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie croy ſur ma foy que ce plaiſant ouurier Voudroit au dos auoir du (cretois) Charpentier Les aiſles encirées pour franchir ceſte terre, Et prendre ainſi que luy dedans les airs ſon erre.</orig>
            <reg>Les crois sur ma foi que ce plaisant ouvrier Voudrait a dos auoir du (crettois) Charpentier Les ai encirées pour franchir cette terre, Et prendre ainsi que lui dedans les airs son erre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>TITIsq IoInHA IN Mamion.</orig>
            <reg>TITIsq IoInHA IN Mamion.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>orilue Ie croy, &amp; gageray mon bonnet bigarré, Debleu, de gris, de blanc, &amp; de rouge paré, Mes bottines de euir, mon couſteau, &amp; ma hotte, Voire vray'ment, Turly, la teſte que ie porte Qui voudroit onc n’auoir commencé ce Chaſteau Et qu’en naiſſant ſa mere euſt eſté ſon tombeau, Entendu qu’il ſçait bien quelque choſe qu’il faſſe Qu’il faut qu’en ce pays triſtement il treſpaſſe, Le que ces jeux iamais de leur viue clarté Ne verront le pays ou il fut allaicté.</orig>
            <reg>orilève Je crois, et gagerai mon bonnet bigarré, Debleu, de gris, de blanc, et de rouge paré, Mes bottines de évir, mon coûteau, et ma hotte, Voire vraiment, Turé, la teste la tête que Sans voudrait onc n'avoir commencé ce Château Et qu'en naissant sa mère eût été son tombeau, Entendu qu'il avait bien quelque chose qu'il fasse Qu'il faut qu'en ce pays tristement il trépasse, Le que ces jeux jamais de leur vive clarté Ne verront le pays ou il fut allaicté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Turl y.</orig>
            <reg>Turl y.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cela ert prerreertain, mais aſſons ſe voir faire, I’ay peur qu’eſtant tout feul il ne ſe deſeſpere.</orig>
            <reg>Cela ert prerreertain, mais assons se voir faire, J'ai peur qu'étant tout seul il ne se désespère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Vandalon.</orig>
            <reg>Vandalon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons il pourroit bien faire vn tour au Soldam, Et ce laiſſer tomber de ſon neuf baſtiment, Où faire vn trou dans l’eau du clair fleuue d’Euphrate.</orig>
            <reg>Allons il pourrait bien faire un tour au Soldam, Et ce laisser tomber de son neuf bâtiment, Où faire un trou dans l'eau du clair fleuve d'Euphrate.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tarty.</orig>
            <reg>Tarti.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay peur que mort ou vif de nous il ne s’eſcarte, Et ne lailie au bordam ſon Chaſteau imparfait.</orig>
            <reg>J'ai peur que mort ou vif de nous il ne s'écarte, Et ne lailie au bordam son Château imparfait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>* Vandalon.</orig>
            <reg>* Vandalon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay peur (non pas) Turly, qui le rende parfait.</orig>
            <reg>J'ai peur (non pas) Turli, qui le rende parfait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>MIOIII 212 110</orig>
            <reg>MIOII 212 110</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE DEVAIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE DEUAIESME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>o Flodoar Capitaine, Pharos demon infernal.</orig>
          <reg>ô Flodoar Capitaine, Pharos demon infernal.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>anol aunscunbobvolenn nais oibupia Dieu qui tout obiect peux du haut ciel parfaire, QQu'ay-je, helas!</orig>
            <reg>anol aunscunbobolenn nais oibupia Dieu qui tout objet peux du haut ciel parfaire, QQu'ai-je, hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>entrepris, qu’ay-je entrepris;</orig>
            <reg>entrepris, qu'ai-je entrepris;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>He!</orig>
            <reg>He!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ne faiſois-tu m’inhumer dans Thetis, (faire?</orig>
            <reg>que ne faisais-tu m'inhumer dans Thétis, (faire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pluſtoſt que d’aborder en cemeſchamt pays.</orig>
            <reg>Plutôt que d'aborder en cemeschamt pays.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>1913 Flodoar Capitaine.</orig>
          <reg>1913 Flodoar Capitaine.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ono a.</orig>
          <reg>ono a.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Comedie admiraote.</orig>
            <reg>Comédie admiraote.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voire me deuorer des Baleines humides, Où des Tygres qui ſont dans les deſerts arides.</orig>
            <reg>Voire me dévorer des Baleines humides, Où des Tigres qui sont dans les déserts arides.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Soleil qui peut ma grand triſteſſe voir, Qu’ay-je entrepris de faire en ce meſchant terroir.</orig>
            <reg>Soleil qui peut ma grand tristesse voir, Qu'ai-je entrepris de faire en ce méchant terroir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>i’ay entrepris, clair flambeau qui rayonne De baſtir vn azille, ou Tour de Babylonne, Que ſeul ie pourray rendre en ſon luſtre parfait, Quand ce rond, par Vulcain, s’admirera parfait?</orig>
            <reg>j'ai entrepris, clair flambeau qui rayonne De bâtir un azille, ou Tour de Babylonne, Que seul homme pourrai rendre en son lustre parfait, Quand ce rond, par Vulcain, s'admirera parfait?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais qui ſeroit ça bas, l’homme expert &amp; habille Qui feroit en deux ans vn ſi puiſſant azille;</orig>
            <reg>Mais qui serait ça bas, l'homme expert et habille Qui ferait en deux ans un si puissant azille;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne s’en puis trouuer dont i’entre en deſconfort, 1 Car ne l’acheuant pas ie ſçay que ie ſuis mort,  Et que tous les ioyaux &amp;, perles de l’Indie Des mains du faux Soldam ne ſauueroyent ma vie:</orig>
            <reg>Il ne s'en puis trouver dont j'entre en desconfort, 1 Car ne l'achevant pas été sais que tu suis mort, Et que tous les joyaux et, perles de l'Indie Des mains du faux Soldam ne sauveraient ma vie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>He!</orig>
            <reg>He!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que feray-je donc à ce triſte malheur Qui me va coup ſur coup accablant de douleur, Voire ainſi qu’vne foudre ou funeſte tempeſte Eſcrazant le ſommet de mon inique teſte.</orig>
            <reg>que ferai-je donc à ce triste malheur Qui me va coup sur coup accablant de douleur, Voire ainsi qu'une foudre ou funeste tempête Escrasant le sommet de mon inique tête.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>He!</orig>
            <reg>He!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que feray-je donc à ce deſtin felon, Sortez, manes ſortez, du bourbeux Acheron, Sortez, eſprits ſortez, ſortez hydeux ſuccubes, Sortez, demons vollans, &amp; bazanez incubes:</orig>
            <reg>que ferai-je donc à ce destin felon, Sortez, mânes sortez, du bourbeux Acheron, Sortez, esprits sortez, sortez hideux succubes, Sortez, démons vollants, et basanez incubes:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Venez, fatales ſœurs, &amp; venez m’aſsiſter, Voire en mon deſeſpoir ayder &amp; conforter, Venez, venez bourgeois de l’infernalle auerne, Quittez vos feux ardants, &amp; vos noires cauernes, Et venez ce iourd’huy eſtoupher mes beaux iours Où ſubtils me donner à ma douleur ſecours:</orig>
            <reg>Venez, fatales sœurs, et venez m'assister, Voire en mon désespoir aider et conforter, Venez, venez bourgeois de l'infernalle averne, Quittez vos feux ardants, et vos noires cavernes, Et venez ce iourd’hui étoupher mes beaux jours Où subtils me donner à ma douleur secours:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Venez, venez, Pharos, c’eſt vous que de la bande Du Stix bitumieux ie deſire &amp; demande:</orig>
            <reg>Venez, venez, Pharos, c'est vous que de la bande Du Stix bitumieux ie désire et demande:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſttoy, e’eſt toy, Pharos, qui me peux alleges, Voire ce grand Chaſteau en bref temps eriger.</orig>
            <reg>C'estâtoi, elle est toi, Pharos, qui me peux allèges, Voire ce grand Château en bref temps ériger.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Viens donc, quitte l’enfer, au croüaſſant murmure Puiſque deſeſpere ie t’inuoque &amp; conitre:</orig>
            <reg>Viens donc, quitte l'enfer, au crouassant murmure Puisque désespère te t'invoque et conitte:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2</orig>
            <reg>2</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pharos.</orig>
            <reg>Pharos.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>He!</orig>
            <reg>He!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que demandeastuo qui te faict ſi hardy 23 2 De troubler mon repos comme vn lourd eſtourdy?</orig>
            <reg>que demandeastuo qui te fait si hardi 23 2 De troubler mon repos comme un lourd ourdis?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>t ourquoy m’inuoques-tu de ce morterempire:</orig>
            <reg>tour quoi m'invoques-tu de ce morterempire:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>He!</orig>
            <reg>He!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>bien, que me veux-tu alleguer ou predire.</orig>
            <reg>bien, que me veux-tu alléguer ou prédire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Flodoar Capitaine.</orig>
            <reg>Flodoar Capitaine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſque tu as quitté ton obſcur cauerneau, Ie veux que tu m’aſsiſte à baſtir ce Chaſteau Tant qu’il ſoit acheué d’icy à ſix ſemaines, Afin d’enſeuelir mes trauaux &amp; mes peines, Te donnant neant-moins quelque honneſte guerdon.</orig>
            <reg>Puisque tu as quitté ton obscur caverneau, Je veux que tu m'assiste à bâtir ce Château Tant qu'il soit achevé d'ici à six semaines, Afin d'ensévelir mes travers et mes peines, Te donnant néantmoins quelque honnête guerdon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1o*d Flodoar Capit,ine100 ou Vous parlez, mon amy, tres raiſonnablement:</orig>
            <reg>1o*d Flodoar Capit,ine10 ou Vous parlez, mon ami, très raisonnablement:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>con Or bien quel don exquis, ou quel preſent ſupreſme Deſirez vous de moy?</orig>
            <reg>con Or bien quel don exquis, ou quel présent suprême Désirez -vous de moi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>5onoy Beethallanitisl son olno Pharos.</orig>
            <reg>5onoi Beethallanitisl son olo Pharos.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>jo9o</orig>
            <reg>jo9o</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>bodſam Pharos.</orig>
            <reg>bodsam Pharos.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>onohuideclorDi Ie n’ay pas delaiſsé l’infecté Acheron, Les trouppes des damnez, &amp; maint cruel ſupplice Pour venir en ce lieu te ſacrer mon ſeruice Sans receuoir de toy ſalaire &amp; payement.</orig>
            <reg>onohuideclorDi Je n'ai pas délaissé l'infecté Acheron, Les troupes des damnés, et maint cruel supplice Pour venir en ce lieu te sacrer mon service Sans recevoir de toi salaire et paiement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais de me demander c’eſt vn preſent trop cher, Car l'on puit des manons trouuer a mlemeur conte.</orig>
            <reg>Mais de me demander c'est un présent trop cher, Car l'on puit des manons trouver à mêlemeur conte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pharos.</orig>
            <reg>Pharos.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>bEllid Quand tu irois d’icy à la mer d’Helleponte Voire au lict de Titan ou au fleuue Egeon, Tu ne trouuerois pas vn plus ſubtil maſſon N’y artiſte artiſan car par mon chef ie gaige, 2810 L 104 Que ie rendray parfaict dans trois iours ton ouurage Ce que tu ne ferois de ce iour a mille ans, Hé!</orig>
            <reg>bEllid Quand tu irais d'ici à la mer d'Honte Voire au lit de Titan ou au fleuve Égeon, Tu ne trouverais pas un plus subtil masson N'y artiste artisan car par mon chefâme gaige, 2810 4 104 Que nous rendra parfaict dans trois jours ton ouvrage Ce que tu ne ferais de ce jour a mille ans, Hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>penſes-tu auoir le trauail des ſçauans Comme cil des groſsiers non c’eſt pure folie, Regarde ſi tu veux donc me donner ta vie 21.</orig>
            <reg>penses-tu avoir le travail des Savants Comme cil des grossiers non c'est pure folie, Regarde si tu veux donc me donner ta vie 21.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>001 Que le Soldam de bref doit offrir au tombeau, L moluſ uunre dune puu aanacompaee chaſteaue au</orig>
            <reg>001 Que le Soldam de bref doit offrir au tombeau, L olus uunre dune aanacompaee chasteaue au</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Flodoar Capitaine.</orig>
            <reg>Flodoar Capitaine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non demandez moy pour ma vie autre choſe.</orig>
            <reg>Non, non demandez moi pour ma vie autre chose.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pharos.</orig>
            <reg>Pharos.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne veux rien ſinon que, ce que ie propoſe, Si tu n’es pas d’accord cherche des artiſans.</orig>
            <reg>Je ne veux rien sinon que, ce que je propose, Si tu n'es pas d'accord cherche des artisans.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Flodoar Capitaine.</orig>
            <reg>Flodoar Capitaine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>12 Vous la donnant combien viuray-ie encore d’ans?</orig>
            <reg>12 Vous la donnant combien vivrai-je encore d'ans?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pharos.</orig>
            <reg>Pharos.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dix, aulquels tu viuras en ce monde en ton aiſe.</orig>
            <reg>Dix, aulquels tu vivras en ce monde en ton aise.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Bharos.</orig>
            <reg>Bharos.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>MOU Propoſez Flodoar ie vous orray parler.</orig>
            <reg>MOU Proposez Flodoar ! Vous orrai parler.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Flodoar Capitame.</orig>
            <reg>Flodoar Capitame.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Premierement ie veux pour m’abſenter de peine Qu’ou rendiez le chaſteau tout preſt dans ſix ſepmai</orig>
            <reg>Premièrement ils veux pour m'absenter de peine Qu'ou rendiez le château tout prêt dans six sepmai</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>nes, Et que de ce païs vous me portiez dehors Apres auoir pillé du Soldam les treſors, Et occis les gloutons ou malheureux Sattrapes Qui me prindrent hardis en leur ſubtille attrappe, Sans pendant les ſaize ans manquer d’aucun objet Car lors que ie voudray auoir quelque projet, Tant ſoit-il rare &amp; grand, ou comblé d’excellence, A entends que ce marene lort de nane puiſſance Si ie ne l’ay ſubit ſelon ma volonté</orig>
            <reg>nés, Et que de ce pays vous me portiez dehors Apres avoir pillé du Soldam les trésors, Et occis les gloutons ou malheureux Sattrapes Qui me prindrent hardis en leur subtille attrape, Sans pendant les saise ans manquer d'aucun objet Car lors que ie voudrai avoir quelque projet, Tant soit-il rare et grand, ou comblé d'excellence, A entends que ce marène lort de nane puissance Siâme ne l'ai subit selon ma volonté</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>P11DIINGI Pharos.</orig>
            <reg>P11DINGI Pharos.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, il n’y aura rien entre nous d’arreté H Si ſelon voſtre vueil ie ne vous puis complaire:</orig>
            <reg>Non, il n'y aura rien entre nous d'arreté H Si selon votre veueil apprend ne vous puis complaire:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Muars pendant ir voublade rhe obagacionfaire, Comme vous vous donnęz a moy totallement En vous obeïſſant comme il faut humblement.</orig>
            <reg>Muars pendant ir voublade rhé obagacionfaire, Comme vous vous donnés a moi totallement En vous obéissant comme il faut humblement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>S.</orig>
            <reg>S.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1.</orig>
            <reg>1.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S .</orig>
            <reg>S .</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>aev e?</orig>
            <reg>aev eu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>V.</orig>
            <reg>V.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Flodour Capitame.</orig>
            <reg>Flodour Capitame.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1 4.</orig>
            <reg>1 4.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S.</orig>
            <reg>S.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>.</orig>
            <reg>.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>.</orig>
            <reg>.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’en demeure d’accord, mais ne treuez eſtrange Si i’en veux auoir vne auſsi en contrechange:</orig>
            <reg>J'en demeure d'accord, mais ne trouvez étrange Si j'en veux avoir une aussi en contrechange:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oar li n ert pue rarrofl'n’eſtant pas ſatisfait Que vous ayez ainſi de la ſorte mon fait.</orig>
            <reg>Oar li n ert pue rarrofl'étant pas satisfait Que -vous ayez ainsi de la sorte mon fait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pharos.</orig>
            <reg>Pharos.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé auez vous de moy Flodoar defiance?</orig>
            <reg>Hé avez -vous de moi Flodoar défiance?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Flodoar Capitaine.</orig>
            <reg>Flodoar Capitaine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nenny mais cet eſcrit ſera pour aſſeurance Et pour monſtrer comment vous m’eſtes obligé.</orig>
            <reg>Nenni mais cet écrit sera pour assurance Et pour montrer comment vous m'êtes obligé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme vous monſtrerez que ie me ſuis rangé Deſſous voſtre vouloir.</orig>
            <reg>Comme vous montrerez que ici me suis rangé Dessous votre vouloir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>v</orig>
            <reg>v</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Vous ſçauez la chicane.</orig>
            <reg>Vous savez la chicane.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>thetu 11 3i6h3 Pharos.</orig>
            <reg>thétu 11 3i6h3 Pharos.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Flodoar.</orig>
            <reg>Flodoar.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous y eſtes ſçauant, mais ié ne ſuis qu’vne aſne Non plus qu’eſtoit Midas:</orig>
            <reg>Vous y êtes savant, mais jé ne suis qu'une âne Non plus qu'était Midas:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais ô Pharos pourtant Ie ne ſuis pas ſi lourd ſi ſot &amp; ignorant, ( hau ?</orig>
            <reg>mais ô Pharos pourtant Je ne suis pas si lourd si sot et ignorant, ( hau ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que de m’offrir à vous par vn certain mememoire Si vous ne m’aſſeurez d’eſtre au bas territoire, Enicor laie aus entiers plain de vie &amp; ſanté Et d'auon tout objeet lelon ma volonté.</orig>
            <reg>Que de m'offrir à vous par un certain -mêmemoire Si vous ne m'assurez d'être au bas territoire, Enicor laie aussi entiers plain de vie et santé Et d'avon tout objet lelon ma volonté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pharos.</orig>
            <reg>Pharos.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous penſez me tromper?</orig>
            <reg>Vous pensez me tromper?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Flodoar.</orig>
            <reg>Flodoar.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui tromperoit le diable?</orig>
            <reg>Qui tromperait le diable?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faudroit que ce fut vn docteur admirable.</orig>
            <reg>Il faudrait que ce fut un docteur admirable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pharos.</orig>
            <reg>Pharos.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous faites l’eloquent, le fin &amp; l’empeſché Neant-moins pour tenir, Flodoar, le marché, Que nous auons taillé de pure conſcience, Voila vn bref eſcrit pour la voſtre aſſeurance Donnez-moy donc ſubit voſtre obligation?</orig>
            <reg>Vous faites l'éloquent, le fin et l'empêché Néan-moins pour tenir, Flodoar, le marché, Que nous avons taillé de pure conscience, Voilà un bref écrit pour la vôtre assurance Donnez-moi donc subit votre obligation?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>11 Flodoar.</orig>
            <reg>11 Flodoar.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Or tenez la voila.</orig>
            <reg>Or tenez la voilà.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>degciortiiu phares.</orig>
            <reg>dégciortiv phares.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous eſtes bon garçon.</orig>
            <reg>Vous êtes bon garçon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>11°112</orig>
            <reg>111112</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>*8 En Flodoar.</orig>
            <reg>*8 En Flodoar.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1 180 Gardez bien de manquer a la voſtre promeſſe Pourtant ſi vous ſçauez plus que moy de fineſſe:</orig>
            <reg>1 180 Gardez bien de manquer a la vôtre promesse Pourtant si vous savez plus que moi de finesse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car ie ſçay le moyen de vous bien attrapper.</orig>
            <reg>Car ie sais le moyen de vous bien attraper.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>*1 Pharos.</orig>
            <reg>*1 Pharos.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’aymerois mieux mourir que penſer te tromper, Et pour tenir ma foy allons d’vn pas agille Acheuer le Chaſteau du Soldam mal habille, Flodoar Capitaine.</orig>
            <reg>J'aimerais mieux mourir que penser te tromper, Et pour tenir ma foi allons d'un pas agille Achever le Château du Soldam mal habille, Flodoar Capitaine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie croy bien que tu ſois vn expert batiſſeur  Mais tu es mille fois plus adextre menteur.</orig>
            <reg>Je crois bien que tu sois un expert bâtisseur Mais tu es mille fois plus adextré menteur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie peux faire en vne heure vn Cayre tout nouueau, Ainſi comme en vne heure abyſmer &amp; deſtruire Babylon &amp; ces tours &amp; ce mondam Einpire.</orig>
            <reg>Je peux faire en une heure un Cayre tout nouveau, Ainsi comme en une heure abîmer et détruire Babylon et ces tours et ce mondam Einpire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>11</orig>
            <reg>11</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le Soldam, Boſphoron</orig>
          <reg>Le Soldam, Bosphoron</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>inbs Le Soldum.</orig>
            <reg>inbs Le Soldum.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AIS comment Boſphoron quelle eſtrange me ueille „!</orig>
            <reg>AIS comment Bosphoron quelle étrange me ueille !</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>3sonoid munamne ernomauso Vient aſſouſpir mes ſens &amp; charmer momoreille, Quel obſtacle hideux, hé quoy!</orig>
            <reg>3sonoid munamne ernomauso Vient assoupir mes sens et charmer momoreille, Quel obstacle hideux, hé quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qui euſt penſé, Que ce Maſſon là eut en ſi peu aduancé,  Ce celebre Chaſteau, vray’ment ie m’en eſtonne Car deſ-ja ſa hauteur ſurpaſſe Babylonne, Sy mes yeux ne ſont plains d’extreſme aueuglement:</orig>
            <reg>qui eût pensé, Que ce Masson là eut en si peu avancé, Ce celebre Château, vraiment pr m’en étonne Car déjà sa hauteur surpasse Babylonne, Sy mes yeux ne sont plains d'extrême aveuglement:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais n’eſt-ce point auſſi par art d’enchantement do Qu’il baſtit, Boſphoron, ſi dru ſe grand ouurage?</orig>
            <reg>Mais n'est-ce point aussi par art d'enchantement do Qu'il bâtit, Bosphoron, si dru se grand ouvrage?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bosphoron Lieutenant.</orig>
            <reg>Bosphoron Lieutenant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Soldam à qui le monde &amp; les Roys font hommage, or vous cites de voir ce Chaſteau eſtonné os Ie ne ſçay ſi ie ſuis dedans l’vniuers né, Si ie dors, ſi ie vis, où bien ſi ma paupiere Admire de Titan la brillante lumiere, Tant ie ſuis comme vous comblé d’eſtonnements Hé quoy &amp; d’où prouient ce grand aduancement Il n’y-a pas trois iours que cet illuſtre ouurage Ne montoit ſeulement qu’a deux ou trois eſtage Il a depuis ce temps grandement trauaillé.</orig>
            <reg>Soldam à qui le monde et les Rois font hommage, or vous cites de voir ce Château étonné os Je ne sais si tu suis dedans l'univers né, Si tu dors, si je vis, où bien si ma paupière Admire de Titan la brillante lumière, Tant ie suis comme vous comblé d'étonnement Hé quoi et d'où provient ce grand avancement Il n'y-a pas trois jours que cet illustre ouvrage Ne montait seulement qu'a deux ou trois étage Il a depuis ce temps grandement travaillé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Soldam.</orig>
            <reg>Le Soldam.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par les Dieux (Boſphoron) i’en ſuis eſmerueillé Et ne puis que penſer, augurer ne predire.</orig>
            <reg>Par les Dieux (Bosphoron) j'en suis émerveillé Et ne puis que penser, augurer ne prédire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bosphoron.</orig>
            <reg>Bosphoron.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n'eſt pas ſans ſu jet!</orig>
            <reg>Ce n'est pas sans su jet!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô magnanime Sire, Veu que ià ce Chaſteau eſleue audacieux Son celebre ſommet vers la voute des Cieux Hà!</orig>
            <reg>ô magnanime Sire, Veu que jà ce Château élève audacieux Son célèbre sommet vers la voûte des Cieux Hà!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ma foy cet ouurier eſt en ſon art habille.</orig>
            <reg>ma foi cet ouvrier est en son art habille.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Soldam.</orig>
            <reg>Le Soldam.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne s’en peut trouuer çà bas de plus agille, Ni de plus excelent:</orig>
            <reg>Il ne s'en peut trouver çà bas de plus agille, Ni de plus excelent:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>car les manes d’Enfer N’en ſçauroient en ſi peu tant que luy eſtofer, Dequoy ie ſuis deceu car i’auois bonne enuie N’acheuant ſon deſſein de dedier ſa vie A la Deeſſe Iſis, mais puis qu’elle à permis Qu’il ait effectué l’objet qui m’a promis, Ie veux ſemblablement luy tenir ma promeſſe.</orig>
            <reg>car les mânes d'Enfer N'en sauraient en si peu tant que tu estofer, Dequoi je suis déçu car j'avais bonne envie N'achevant son dessein de dédier sa vie A la Déesse Isis, mais puis qu'elle à permis Qu'il ait effetué l'objet qui m'a promis, Je veux semblablement lui tenir ma promesse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Bosphoron.</orig>
            <reg>Bosphoron.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LIGLL Vn Roy ne doſt famais auoir l’ame trartreſſe, Ains doit effectuer royallement l’object Et le don precieux que ſans force il promet Quand ce ceroit à ceux qui luy feroient la guerre.</orig>
            <reg>LIGLL Un Roi ne dot famais avoir l'âme trartresse, Ains doit effectuer royalement l'object Et le don précieux que sans force il promet Quand ce cerait à ceux qui lui feraient la guerre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Soldam.</orig>
            <reg>Le Soldam.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hàlle Ciel azuré, l’air, la mer &amp; la terre Coniurent mon treſpas (mon amy Boſphoron) Ou ie ſois abyſmé au fleuue d’Acheron, Voire au cocite obſcur, ou aux auides flames Où des malheureux ſont les excecrables ames.</orig>
            <reg>Hàlle Ciel azuré, l'air, la mer et la terre Conjurent mon trépas (mon ami Bosphoron) Ou ie sois abîmé au fleuve d'Acheron, Voire au cocite obscur, ou aux avides flammes Où des malheureux sont les excecrables âmes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sy I’ay d’autre deſir ou deſſein dedans moy Que de luy maintenir ma promeſſe&amp; ma foy.</orig>
            <reg>Si J'ai d'autre désir ou dessein dedans moi Que de deux maintenir ma promesseet ma foi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Boſphoron.</orig>
            <reg>Bosphoron.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cela puiſſant Soldam accroiſtra voſtre gloire.</orig>
            <reg>Cela puissant Soldam accroîtra votre gloire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voire vous fera viure au temple de memoire Malgré le ſort le temps &amp; le tartare infait.</orig>
            <reg>Voire vous fera vivre au temple de mémoire Malgré le sort le temps et le tartare infait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais allons vn peu voir ſi noſtre œuure eſt parfait.</orig>
            <reg>Mais allons un peu voir si notre œuvre est parfait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Soldam.</orig>
            <reg>Le Soldam.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons ie le veux bien c’eſt toute ma lieſſe, Que deſlancer mes yeux ſur ceſte fortereſſe.</orig>
            <reg>Allons ie le veux bien c'est toute ma liesse, Que délancer mes yeux sur cette forteresse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE IIII.</orig>
          <reg>ACTE IIII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIER.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIER.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Turiy, Vandalon.</orig>
          <reg>Turi, Vandalon.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Turly.</orig>
            <reg>Turli.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E voudrois tant ie ſuis trauaillé de porter 210 Que le diable voulut le Maſſon tranſporteŕ, Hors de ce païs cy:</orig>
            <reg>E voudrais tant grands suis travaillé de porter 210 Que le diable voulut le Masson transporte, Hors de ce pays cy:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>car a iamais ma vie Ne fut de tant de maux, ne de tourmens ſuiuie, Depuis que ie ſuis né qu’ell’eſt or Vandalon, Depuis que ce François admirable maſſon, Eſt venu par deça commencer cet ouurage Où nous ſommes recrus ainſi qu’au labourage.</orig>
            <reg>car a jamais ma vie Ne fut de tant de maux, ne de tourments suivie, Depuis que sans suis né qu'elle est or Vandalon, Depuis que ce Français admirable masson, Est venu par deça commencer cet ouvrage Où nous sommes recrus ainsi qu'au labourage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Encor cet ouurier en ſon commencement Ne nous dounoit point tant de trauail &amp; tourment, Comme il fait maintenant acheuant ſon affaire:</orig>
            <reg>Encor cet ouvrier en son commencement Ne nous dounait point tant de travail et tourment, Comme il fait maintenant achevant son affaire:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé quoy!</orig>
            <reg>Hé quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>on ne ſçauroit tantide cyment deffaire, Ni tant de bloc porter qu’il ne l’aille auoüant Cefait, par nos grands Dieux me va tout eſtonnant, Et croy pour n’en mentir que quelque horrible diable Luy eſt, ô!</orig>
            <reg>on ne saurait tantide ciment défaire, Ni tant de bloc porter qu'il ne l'aille auoüant Cfait, par nos grands Dieux me va tout étonnant, Et crois pour n'en mentir que quelque horrible diable Lui est, ô!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vandalonen, ce fait fauorable,</orig>
            <reg>Vandalon, ce fait favorable,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Vandalon Ie ne ſçay, mais (Turly) i’aymerois mieux cent foit Nombrer tout a loiſir les fueillages des bois, Les eſtoilles des cieux, ou bien l’Arené humide Ou arreſter les vents courans dans l’air liquide Que ſeruir ce Maſſon:</orig>
            <reg>Vandalon Je ne sais, mais (Turyli) j'aimerais mieux cent soit Nombrer tout à loisir les fueillages des bois, Les étoilles des cieux, ou bien l'Arené humide Ou arrêter les vents courants dans l'air liquide Que servir ce Masson:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>car par ma foy mon corps A force de porter, eſt tout boſſu &amp; tors, Et faut que cet ouurage en bon eſcient ie quitte Et que ie prenne ailleurs incontinent la fuittes Car ie ne puis, Turly, à cela reſiſter.</orig>
            <reg>car par ma foi mon corps A force de porter, est tout bossu et tors, Et faut que cet ouvrage en bon escient a quitte Et que je prenne ailleurs incontinent la fuittes Car ie ne puis, Tury, à cela résister.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iurly.</orig>
            <reg>Jurli.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut, (ô Vandalon )encor patienter, Pour vn petit de temps &amp; courage reprendre:</orig>
            <reg>Il faut, (ô Vandalon )encor patienter, Pour un petit de temps et courage reprendre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car ie croy que noſtre homme ainſi que puis entendre Mlelledera ce Moal done le laro plals coneeney Que ſi on me donnoit les threſors d’Orient:</orig>
            <reg>Car ie crois que notre homme ainsi que puis entendre Mlelledera ce Moal done le laro plals conéenei Que si on me donnait les trésors d'Orient:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car i’aymerois autant endurer les ſupplices Des enfers que vacquer en ces durs exercices.</orig>
            <reg>Car j'aimerais autant endurer les supplices Des enfers que vacquer en ces durs exercices.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Vandalon.</orig>
            <reg>Vandalon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vertu-bleu quel Maſſon, quel abiſme d’ouuriers, S’iſ s’en voyoit beaucoup de-meſme en ces cartiers, Le Soldam dont la gloire en l’vniuers fleuronne, Auroit bien-toſt baſty la ſœur de Babylonne.</orig>
            <reg>Vertu-bleu quel Masson, quel abîme d'ouvriers, S'is s'en voyait beaucoup de-même en ces cartiers, Le Soldam dont la gloire en l'univers fleuronné, Aurait bientôt bâti la sœur de Babylonne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Turly.</orig>
            <reg>Turli.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons deſpechons- nous, nous n’auons que tarder,</orig>
            <reg>Allons despechons- nous, nous n'avons que tarder,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ce diable va criant ià deſ-ja du mortier.</orig>
            <reg>Ce diable va criant jà déjà du mortier.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>.</orig>
            <reg>.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>344 Vandalon.</orig>
            <reg>344 Vandalon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons, que les demons dedans l’enfer l’emporte, I’ay le dos tout rompu de porter de la ſorte.</orig>
            <reg>Allons, que les démons dedans l'enfer l'emporte, J'ai le dos tout rompu de porter de la sorte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Riouonl cuphamte euuros toemon taſernals</orig>
          <reg>Riouonl cuphamte euros témon tasernals</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E¶’OL CCUI 1 Flodoar.</orig>
            <reg>EQUEOL CCUI 1 Flodoar.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>4 ERpuis que nous auons ce chaſteau acheué S Et ſon chef ſourcilleux iuſqu’au ciel eſleué, Il faut de nos haineux abſenter la preſence Et aller reuoir l’air du doux païs de France.</orig>
            <reg>4 ERpuis que nous avons ce château achevé S Et son chef sourcilleux jusqu'au ciel élevé, Il faut de nos haineux absenter la présence Et aller revoir l'air du doux pays de France.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut (diſ-je) reuoir ma chere nation Et quitter ce Soldam plus cruel qu’vn lyon, Voire qu’vn ours felon, ou que quelque tigreſſe:</orig>
            <reg>Il faut (dis-je) revoir ma chère nation Et quitter ce Soldam plus cruel qu'un lyon, Voire qu'un ours felon, ou que quelque tigresse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ne m’auiez vous pas ô!</orig>
            <reg>Mais ne m'aviez -vous pas ô!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pharos fait promeſſe De me rendre vengé d’vn courage animé De ceux qui m’ont icy malgré moy amené?</orig>
            <reg>Pharos fait promesse De me rendre vengé d'H courage animé De ceux qui m'ont ici malgré moi amené?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pharos.</orig>
            <reg>Pharos.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cela ce voit eſcrit amy en noſtre roolle Auſſi l’effait de pres à ſuiuy la parole:</orig>
            <reg>Cela ce voit écrit ami en notre rôle Aussi l'effait de pres à suivi la parole:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>22 Car de mes propres mains d’vn courroux dereglé, I'ay les Sattrappes noirs occis &amp; eſtranglé, Et pillé du Soldam la richeſſe Royalle Et ces perles qui n’ont en l’vniuers d’égalles, Ces ſplendilles diamants, ces lucides rubis, Sabrillante eſcarbouele &amp; agathes de prix, ( L108 0 CIUA Ses vermeils grenadins, &amp; ces belles topaſſes, Et tout ce qu’il auoit de plus rare en ces caſſes.</orig>
            <reg>22 Car de mes propres mains d'un courroux dereglé, J'ai les Sattrapes noirs occis et étranglé, Et pillé du Soldam la richesse Royalle Et ces perles qui n'ont en l'univers d'égales, Ces splendilles diamants, ces lucides rubis, Sabrillante escarbouele et agathes de prix, ( L10 0 CUA Ses vermeils grenadins, et ces belles topasses, Et tout ces belles topa de ces rare en ces casses.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Flodoar Capitaint.</orig>
            <reg>Flodoar Capitaint.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieu que tu es expert, adextre, caut &amp; fin A ſeduire le monde &amp; commettre larcin, Iamais Mercure n’euſt, Pharos, dans lacerdelle Tant de ſens, tant d’eſprit &amp; ſubtile cautelle Que tu me vas monſtrant par ton habilleté.</orig>
            <reg>Dieu que tu es expert, adextré, caut et fin A séduire le monde et commettre larcin, Jamais Mercure n'eût, Pharos, dans lacerdelle Tant de sens, tant d'esprit et subtile cautelle Que tu me vas montrant par ton habilleté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pharos.</orig>
            <reg>Pharos.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé!</orig>
            <reg>Hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qui pourroit paſſer ſur ce rond habité, La fineſſe &amp; les tours, &amp; la puiſſance rare D’vn demon bazané citoyen du Tartare.</orig>
            <reg>qui pourrait passer sur ce rond habité, La finesse et les tours, et la puissance rare D'un démon basané citoyen du Tartare.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Flodoar Capitaine.</orig>
            <reg>Flodoar Capitaine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les diables ſont ruzez cela eſt tout certain, Car n’eſperant plus rien du moteur Souuerain Ils ne font que ſonger en l’infernal empire Quel vol ou aſſaſin il nous pourront prodire.</orig>
            <reg>Les diables sont ruzés cela est tout certain, Car n'espérant plus rien du moteur Souverain Ils ne font que songer en l'infernal empire Quel vol ou assasin il nous pourront prodire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pharos.</orig>
            <reg>Pharos.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu dis vray quelquesfois ie fay autruy leuer Pour aller ſes voiſins en ſecret deſrober, I’incite à paillarder, i’excite l’auarice, l’inuente les procez pires que les ſupplices, Ie fais autruy occir, ie groſsis les torrens, Ie fais dedans les airs s’entre-choquer les vents, Ie fais perir les nerfs, i’ameine les tempeſtes, Et les foudres qui vont des rocs briſant la teſte, I’attize les debats, i’enflamme l'vniuers De brandons infernaux, &amp; d’agilles eſclairs:</orig>
            <reg>Tu dis vrai quelquefois ie fay autrui lever Pour aller ses voisins en secret dérober, J'incite à paillarder, j'excite l'avarice, l'invente les procès pires que les supplices, Je fais autrui occir, votre grossis les torrents, Je fais dedans les airs s'entrechoquer les vents, Je fais périr les nerfs, j'amère les tempêtes, Et les foudres qui vont des rocs brisant la tête, J'enles débats, l'enflamme l'uniuers De brandons infernaux, et agilles éclairs:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bref, ie produis an monde vn Occean de vice, Vn arſenac d’erreur, vn gouphre de malice, Et maints autres objects que ie ne veux nommer, Ie me ris quand ie fais le Sauueur blaſphemer, Mais ſur tout ie me plaiſt quand quelqu’vn le renie Ou me va dediant &amp; ſon ame &amp; ſa vie:</orig>
            <reg>Bref, Seigneur produis an monde un Océan de vice, Un arsenac d'erreur, un gouphre de malice, Et maints autres objects que sans ne veux nommer, Je me ris quand tu fais le Sauveur blasphémer, Mais sur tout mille me plaît quand quelqu'un le renie Ou me va dédiant et son âme et sa vie:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ie ne t’ay pas mon corps &amp; mon eſprit donné, Ie ne t’ay qu’obligé par vn poinct neceſſaire Mon corps ayant de toy extreſmement affaire, Lequel ie veux de toy de ceſt or racheter?</orig>
            <reg>Je ne t'ai pas mon corps et mon esprit donné, Je ne t'ai qu'obligé par un point nécessaire Mon corps ayant de toi extrêmement affaire, Lequel ie veux de toi de cet or racheter?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pharos.</orig>
            <reg>Pharos.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu as de la raiſon il te faut eſcouter, Mais viens-ça, n’as-tu point, dy moy plus de ſcience, Plus d’eſprit, plus de grace, &amp; plus d’experience Que penſer pour de l’or t’abſenter de mes mains M’oppoſant ces ioyaux &amp; ces threſors mondains, Va, va, ie ne ſuis point aueuglé d’auarice, Car les threſors ſont miens, mais ie prends ma delice A tromper les mortels, &amp; quand quelqu’vn i’ay pris I'en fais trop plus d’eſtat que ſi i’auois conquis Le rond de l’vniuers, &amp; tout l’or que la terre Origine des maux dedans ſes flancs enſerre, Partant ne penſe point de mes lacs eſchapper, Ny en faiſant le fin pour de l’or me tromper.</orig>
            <reg>Tu as de la raison il te faut écouter, Mais viens-cia, n'as-tu point, dis moi plus de science, Plus d'esprit, plus de grâce, et plus d'expérience Que penser pour de l'or t'absenter de mes mains M'opposant ces joyaux et ces trésors mondains, Va, va, je ne suis point aveuglé d'avarice, Car les trésors sont miens, mais tu prends ma délice À tromper les mortels, A tromper les i’ et quand QUELQU'en fais trop plus d'état que si j'avais conquis Le rond de l'uns, et tout l'or que la terre Origine des maux dedans ses flancs en, Partant ne pense point de mes lacs échapper, en faisant le fin pour de or me tromper,</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Flodour Capitaine.</orig>
            <reg>Flodour Capitaine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçais que ie ſuis pris de la meſme maniere Que l’on ſurprend le rat au creux de la ratiere, Mais auſsi pour cela tu m’as Pharos, promis Que tous objects ſeront entre mes mains commis.</orig>
            <reg>Je sais que tu suis pris de la même manière Que l'on surprend le rat au creux de la ratière, Mais aussi pour cela tu m'as Pharos, promis Que tous objects seront entre mes mains commis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pharos.</orig>
            <reg>Pharos.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>M eſt vray, Flodoar, ie le promets encore.</orig>
            <reg>M est vrai, Flodoar, Seigneur le promets encore.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Flodpar Lapitames Or ny manque donc pas, mais pendant que l’aurore De ſon front ſaffrané nous va ouurant les cieux, Tranſporte moy, Pharos, ſubit hors de ces lieux, Car ſi le grand Soldam qui gouuerne l’Egypte Alloit voir ces diamants, ou bien ces chriſollites Et les ne trouuit pao, nouo lerionoy ornaros, En extreſme danger.</orig>
            <reg>Flodpar Lapitmes Oragez manque donc pas, mais pendant que l'aurore De son front saffrané nous va ouvrant les cieux, Transporte moi, Pharos, subit hors de ces lieux, Car si le grand Soldam qui gouverne l'Égypte Allait voir ces diamants, ou bien ces chrisollites Et les ne trouvit payao, nouvo lerionoy ornars, En extrême danger.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pharos.</orig>
            <reg>Pharos.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monte deſus ſon dos, Il ſera bien expert ſi nous prend à la queſte.</orig>
            <reg>Monte desus son dos, Il sera bien expert si nous prend à la quête.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Flodoar Capitaine.</orig>
            <reg>Flodoar Capitaine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il vous aduient fort bien à faire de la beſte, Ie dis du gros cheual ie m’eſtois meſ-jeté.</orig>
            <reg>Il vous advient fort bien à faire de la bête, Je dis du gros cheval Seigneur m'étais mes-jet.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Phares.</orig>
            <reg>Phares.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous vous riez encor de voſtre pauureté?</orig>
            <reg>Vous vous riez encor de votre pauvreté?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Flodloay Capitaine.</orig>
            <reg>Flodloai Capitaine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy?</orig>
            <reg>Quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pauurété, comment, Pharos, ie ſuis plus riche Que n’eſtoit pas Midas le Roy auare &amp; chiche.</orig>
            <reg>pauurété, comment, Pharos, je suis plus riche Que n'était pas Midas le Roi avare et chiche.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pharos.</orig>
            <reg>Pharos.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Montez, ſi vous voulez ailleurs vous tranſporter.</orig>
            <reg>Montez, si vous voulez ailleurs vous transporter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Flodoar Capitaine.</orig>
            <reg>Flodoar Capitaine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne m’allez pas, Pharos, donc dans la mer ietter.</orig>
            <reg>Ne m'allez pas, Pharos, donc dans la mer jeter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou me faire briſer les os ſur quelque roche, Car ie vous en ferois quelque iour du reproche Où ſubtil me porter dedans l’enfer ombreux Pour eſtre tourmenté auec les malheureux.</orig>
            <reg>Ou me faire briser les os sur quelque roche, Caromme vous en ferais quelque jour du reproche Où subtil me porter dedans l'enfer ombreux Pour être tourmenté avec les malheureux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pharos.</orig>
            <reg>Pharos.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’eſt pas encor temps, montez en aſſeurance, Car ie vous veux porter ſain &amp; ſauf dans la France.</orig>
            <reg>Il n'est pas encor temps, montez en assurance, Car ie vous veux porter sa et sauf dans la France.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Flodoar Capitams.</orig>
            <reg>Flodoar Capits.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hur-hau, n’allez ſi fort.</orig>
            <reg>Hurhau, n'allez si fort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſc</orig>
            <reg>sc</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>C ij</orig>
          <reg>Ç ij</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Allons, n’ayez ſoucy Pharos.</orig>
            <reg>Allons, n'ayez souci Pharos.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous ſerons au pays dans vne heure d’icy.</orig>
            <reg>Nous serons au pays dans une heure d'ici.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le Soldam, Soſpporon Lieutenant, Le Courtier,</orig>
          <reg>Le Soldam, Sosporon Lieutenant, Le Courtier,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Soldam.</orig>
            <reg>Le Soldam.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A!</orig>
            <reg>À!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>immortelle Vpis, faut-il que la fortune Mi Me ſoit de la façon ſi aigre &amp; importune, Faut-il que ce volleur, ô aſtres irritez Ait mes rares threſors &amp; ioyaux emportez?</orig>
            <reg>immortelle Vpis, faut-il que la fortune Mi Me soit de la façon si aigre et importune, Faut-il que ce volleur, ô astres irritez Ait mes rares thresors et joyaux emportez?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment celebres dieux, qu’elle rage deſpite Auez-vous ce iourd’huy contre le Roy d’Egypte Que vous auez permis qu’vn inſigne larron Ayt pillé mes diamans, mon or.</orig>
            <reg>Comment célèbres dieux, qu'elle rage dépite Ait-vous ce Jourd'hui contre le Roi d'Égypte Que vous avez permis qu'un insigne larron Ait pillé mes diamants, mon or.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; mon renom?</orig>
            <reg>et mon renom?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment, n’auiez-vous pas la force &amp; la puiſſance De faire brauement contre luy reſiſtance, Ha!</orig>
            <reg>Comment, n'aviez-vous pas la force et la puissance De faire bravement contre notre résistance, Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie croy que nenny, que ſert de le celer, L’augure que i’en vois me fait ainſi parler:</orig>
            <reg>Ce crois que nenni, que sert de le celer, L'augure que j'en vois me fait ainsi parler:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que i’auois les yeux plains de fumée obſcure Quand ie ne ſceus preuoir ma ruyne future Et roſtir ce François dans vn feu deuorant:</orig>
            <reg>que j'avais les yeux plains de fumée obscure Quand tu ne sceus prévoir ma ru voir Ma rôtir ce Français dans un feu dévorant:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſi ie le tenois par ce ſceptre brillant, Et ma Conronne d’or, il mouroit d’vn ſupplice Qui du ſier Phalaris dompteroit à malice Mais encor qu’elle part l’a t’on conneu aller,</orig>
            <reg>si ici le tenais par ce sceptre brillant, Et ma Conronne d'or, il mourait d'un supplice Qui du sier Phalaris dompterait à malice Mais encor qu'elle part l'a t'on connu aller,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Bosp horon Lieutenant.</orig>
            <reg>Bosp horon Lieutenant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les diables que ie croy l’ont porté auant l’air Depuis qu'il à quitte celte cite fâmée.</orig>
            <reg>Les diables que je crois l'ont porté avant l'air Depuis qu'il à quitte celte cite fâmée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Soldam.</orig>
            <reg>Le Soldam.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais encor ſon ouurage eſt tourné en fumée, Et pour s’eſtre payé à meſme mon argent Il n’a rien erigé que par enchantement?</orig>
            <reg>Mais encor son ouvrage est tourné en fumée, Et pour s'être payé à même mon argent Il n'a rien erigé que par enchantement?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Bopecera, Paictes-le pourchaſſer par toute voſtre terre.</orig>
            <reg>Bopciera, Paites-le pourchasser par toute votre terre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Soldam.</orig>
            <reg>Le Soldam.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sus, prenez cent Soldats, courier &amp; tous d’vne erre, Cherchez en tous endroicts ceſt horrible voleur, Afin d’auoir touſiours ma grace &amp; ma faueur, Cur en quine prenara d vlbenquean edurage, Aura pour ſon guerdon ma niepce en mariage, Et tant d’or que iamais il n’aura pauureté.</orig>
            <reg>Sus, prenez cent Soldats, courier et tous d'une erre, Cherchez en tous endroits cest horrible voleur, Afin d'avoir toujours ma grâce et ma faveur, Cur en qu' enara d' vlbenquean édurage, Aura pour son guerdon ma niepce en mariage, Et tant d'or que jamais il n'aura pauvreté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Courrier.</orig>
            <reg>Le Courrier.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, pour accomplir la voſtre volonté Ie m’en vais au logis m’atourner de mes armes, Et faire tenir preſt cent illuſtres genſdarmes Adrois &amp; aguerris, car mon plus cher deſir Et mon plus graue esbat eſt de vous obeyr.</orig>
            <reg>Sire, pour accomplir la vôtre volonté Je m'en vais au logis m'atourner de mes armes, Et faire tenir prêt cent illustres gensdarmes Adrais et aguerris, car mon plus cher désir Et mon plus grave ébat est de vous obéir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Soldam.</orig>
            <reg>Le Soldam.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va, &amp; mets en effect ceſte braue entre priſe Pour expert l’attrapant auoir part à la priſe;</orig>
            <reg>Va, et mets en effet cette brave entre prise Pour expert l'attrapant avoir part à la prise;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cependant au Pallais retournons promptement Pour voir ſi du François nous orrons quelque vent.</orig>
            <reg>Cependant au Pallais retournons promptement Pour voir si du Français nous orrons quelque vent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE CINQVIESME.</orig>
          <reg>ACTE CINQUIÈME.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Flodoar Capitaine.</orig>
          <reg>Flodoar Capitaine.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Dieu!</orig>
            <reg>Dieu!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qui pour nos maux &amp; peruerſes offences Sur nos coulpables chefs mille tourmens eſlances Qui fais entre-choquer les vents dedans les airs Trembler ce rond mortel, &amp; eſleuer les mers Comme rocs ſourcilleux iuſques aux brillans aſtres Qui nous vas prediſant les guerres &amp; deſaſtres Par des lances de feu, ou vn Comette affreux Qu’il te plaiſt attacher dans la voute des cieux Par des desbordemens &amp; des progenitures Qui font honte &amp; horreur à la mere nature.</orig>
            <reg>qui pour nos maux et perverses offenses Sur nos coulpables chefs mille tourments élances Qui fais entrechoquer les vents dedans les airs Trembler ce rond mortel, et élever les mers Comme rocs sourcilleux jusqu' aux brillants astres Qui nous vasard prédisant les guerres et et Par des lances de feu, ou un Comette affreux Qu'il te plaît attacher dans la voute des cieux Par des desbordemens Par des progénitures Qui font et des horreur es et h nature.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieu!</orig>
            <reg>Ô Dieu!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>triplement ſainct, ô!</orig>
            <reg>triplement saint, ô!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>graue Architecteur, Qui d’vn ſeul doigt ſouſtiens d’Opis la peſanteur, Aſsiſte moy ce iour, las!</orig>
            <reg>grave Architecteur, Qui d'un seul doigt soutiens d'Opîtis la pesanteur, Assiste moi ce jour, las!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>puis que ie t’inuocque, Et pour mes vils pechez ton ire ne prouoque En l’encontre de moy, car ô!</orig>
            <reg>puis que ici t'invocque, Et pour mes vils péchez ton ire ne provoque En l'encontre de moi, car ô!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Diuinité Ie connois, mais trop tard, que ie t’ay irrité, De vray mon Createur, c’eſtoit en vn affaire Où ie n’eſperois rien que la mort pour ſalaire, Mais ores que ie ſuis en heur &amp; en repos Fais moy franchir les fers de l’infernal Pharos, Lequel i’ay inuocqué en mon ſecours peu ſage:</orig>
            <reg>Divinité Je connais, mais trop tard, que sans t'ai irrité, De vrai mon Créateur, c'était en un affaire Où je n'espérais rien que la mort pour salaire, Mais ores que je suis en heur et en repos Fais moi franchir les fers de l'infernal Pharos, Lequel j'ai inuocqué en mon secours peu sage:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deliure moy ô Dieu!</orig>
            <reg>Délivre moi ô Dieu!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>diſ-je, de ſon cordage, Et pour grace &amp; guerdon tant que ſeray viuant Ie chanteray l’honneur de ton nom triomphant, iinecen ceg sumes</orig>
            <reg>dis-je, de son cordage, Et pour grâce et guerdon tant que serai vivant Je chanterai l'honneur de ton nom triomphant, jinecen ceg sûmes</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pharos.</orig>
            <reg>Pharos.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que me demandes-tu?</orig>
            <reg>Que me demandes-tu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voicy grande merueille Qu’alors que ie ſuis preſt de faire aucun pecher, Tu m’appelle touſiours afin de m’empeſcher, Hébien!</orig>
            <reg>voici grande merveille Qu'alors que je suis prêt de faire aucun pécher, Tu m'appelle toujours afin de m'empêcher, Hébien!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que me veux-tu?</orig>
            <reg>que me veux-tu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que deſire tu faire?</orig>
            <reg>que désire tu faire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Flodoar Capitaine, 2 Quoy?</orig>
            <reg>Flodoar Capitaine, 2 Quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il ſemble, Pharos, qu’ou ſoyez en colere A vous voir reſonner comme vn pourceau grondant, Et qu’auez-vous au ventre ainfi qu’il va roulant, Il paroiſt qu’ou ayez dans le cœur quelque fieure Car vous tremblez ainſi qu’vne volage cheure:</orig>
            <reg>il semble, Pharos, qu'ou soyez en colère À vous voir résonner comme un pourceau grondant, Et qu'avez-vous au ventre ainsi qu'il va roulant, Il paraît qu'ou ayez dans le cœur quelque fièvre Car vous tremblez ainsi qu'une volage chèvre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Or ce n’eſt pas le tout vous eſtes mon vallet, Et pour tel ie vous tiens mieux que par le collet, Vous vous eſtes obligé vers moy, de me complaire En tout ce que voudray ſonger &amp; faire faire, N'eſt-il pas vray, Pharos?</orig>
            <reg>Or ce n'est pas le tout vous êtes mon vallet, Et pour tel je vous tiens mieux que par le collet, Vous vous êtes obligé vers moi, de me complaire En tout ce que voudrai songer et faire faire, N'est-il pas vrai, Pharos?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sus doncques, il me faut ſous l’abry de ton aiſle Appeller ce demon, pipeur &amp; infidele, Afin de recouurir ma chere liberté, Sus, venez cy, Pharos, faire ma volonté Autrement vous aurez du baſton ſur l’oreille.</orig>
            <reg>Sus donc, il me faut sous l'abri de ton aile Apeler ce démon, pipeur et infidèle, Afin de recouvrir ma chère liberté, Sus, venez cy, Pharos, faire ma volonté Autrement vous aurez du bâton sur l'oreille.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ouy, cela eſt ainſi.</orig>
            <reg>Oui, cela est ainsi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pharos.</orig>
            <reg>Pharos.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Flodoar Capitaine.</orig>
            <reg>Flodoar Capitaine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Or ie veux maintenant que tu ayes ſoucy De me faire vn object que ie veux &amp; deſire Pour ma commodité.</orig>
            <reg>Or grands veux maintenant que tu êtes souci De me faire un object que tu veux et désire Pour ma commodité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Flodoar Capitaine.</orig>
            <reg>Flodoar Capitaine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux que tu baſtiſſe en ce lieu vne tour Dont le pied ſoit aſsis dedans l’auerne obſcure, Et le feſte efleué iuſques en la vouture Où preſide le Roy qui nous va preſeruant, Et que ſans nul delay ſubtil tu l’aille emplant D’eſcus &amp; piſtolles ſans illuſion vaine, Car ſi ſelon mon vueil elle n'eſt faicte &amp; pleine Ie te feray frotter ainſi qu’vn chien maſtin.</orig>
            <reg>Je veux que tu bâtisse en ce lieu une tour Dont le pied soit assis dedans l'averne obscure, Et le fête élevé jusqu' en la vouture Où préside le Roi qui nous va préservant, Et que sans nul délai subtil tu l'aille emplant D'écus et pistoles sans illusion vaine, Car si selon mon veuil elle n'est faite et pleine Je te ferai frotter ainsi qu'un chien mâtin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Flodoar Capitaine.</orig>
            <reg>Flodoar Capitaine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ontouu ele lidelolii deule momis de rapprendre, Car i’entend retirer mon obligation 1.</orig>
            <reg>ontouu éle lidelolii déle momis de rapprendre, Car j'entend retirer mon obligation 1.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>0 1 flior ol vous n’execurez prompe mon altection.</orig>
            <reg>0 1 fltor ol vous n'execurez ompe mon altection.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pharos.</orig>
            <reg>Pharos.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voullez-vous que ie face vne choſe impoſsible?</orig>
            <reg>Voullez-vous que ici face un chose impossible?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ftodoar Capitaine.</orig>
            <reg>Ftodoar Capitaine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rends là ſi tu la puis, &amp; facille &amp; poſsible, eine mr en enaue grariu ment, iiuis coutesfois ie veux Que tu m’aille erigeant ceſt object merueilleux.</orig>
            <reg>Rends là si tu la puis, et facille et possible, eyne mr en aue grariu ment, jivis coutefois tu veux Que tu m'aille érigeant cette object merveilleux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pharos.</orig>
            <reg>Pharos.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>.</orig>
            <reg>.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1171 Ie ne ſçaurois ouurer vne œuure ſi tres grande.</orig>
            <reg>1171 Je ne saurais ouvrer une œuvre si très grande.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Flodoar Capitaine.</orig>
            <reg>Flodoar Capitaine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous deuez obeyr pourtant a ma demande?</orig>
            <reg>Vous devez obéir pourtant à ma demande?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>11.</orig>
            <reg>11.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ros.</orig>
            <reg>ros.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>0Tm 8 Voire, mais ie ne ſuis pour ce fait bon ouurier.</orig>
            <reg>U0T 8 Voire, mais ie ne suis pour ce fait bon ouvrier.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>F'odoar Capitaine.</orig>
            <reg>S'odoar Capitaine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez dans les enfers ſçauoir voſtre meſtier, Car i’entends ma promeſſe au deffaut de ce nulle,</orig>
            <reg>Allez dans les enfers savoir votre métier, Car j'entends ma promesse au défaut de ce nulle,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Et veux en bon eſcient retirer ma cedulle.</orig>
            <reg>Et veux en bon escient retirer ma cédulle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pharos.</orig>
            <reg>Pharos.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous ne l’aurez, pas pour tous ces differens.</orig>
            <reg>vous ne l'aurez, pas pour tous ces différents.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Flodoar Capitaine.</orig>
            <reg>Flodoar Capitaine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si auray, Dieu aydant, malgré vos grandes dents;</orig>
            <reg>Si aurai, Dieu aidant, malgré vos grandes dents;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Partant penſez, Pharos, ſur-ce à voſtre affaire cependant que ie vais en vn lieu neceſſaire.</orig>
            <reg>Partant pensez, Pharos, sur-ce à votre affaire cependant que je vais en un lieu nécessaire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou ie ſuis inuité?</orig>
            <reg>Ou ici suis invité?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Allez, i’y vay penſer.</orig>
            <reg>Allez, j'y vais penser.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Flodoar s’en va, &amp; Pharos dit:</orig>
            <reg>Flodoar s'en va, et Pharos dit:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il me faut inuocquer le prince Lucifer Pour me donner conſeil &amp; en ce fait m’inſtruire, Car deſ-ja Flodoar ce voudroit bien deſdire De ce que nous auons enſemblement traicté:</orig>
            <reg>Il me faut invocquer le prince Lucifer Pour me donner conseil et en ce fait m'instruire, Car déjà Flodoar ce voudrait bien dédire De ce que nous avons ensemblement traité:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais qui luy a donné ceſte ſubtillité De demander cela, ha!</orig>
            <reg>Mais qui lui a donné cette subtillité De demander cela, ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ceſt quelque bon ange Pour du ciel admirer qu’a mon vueil il ſe range Afin de le tirer de la gueule d’enfer:</orig>
            <reg>cest quelque bon ange Pour du ciel admirer qu'a mon veueil il se range Afin de le tirer de la gueule d'enfer:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ce n’eſt pas cela, ſus, ſus, ô Lucifer Delaiſſez le cocyte, &amp; vos demeures ſombreuſes, Les fleaux, les foüets, les feux, les manes &amp; les ombres, Et venez en ce lieu, eſchauffé du Soleil, Au fortuné Pharos, donner quelque conſeil:</orig>
            <reg>Mais ce n'est pas cela, sus, sus, ô Lucifer Delaissez le cocyte, et vos demeures sombreuses, Les fléaux, les foncets, les feux, les mânes et les ombres, Et venez en ce lieu, échauffé du Soleil, Au fortuné Pharos, donner quelque conseil:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Venez, venez, grand Roy de la noire cohorte Puiſque de m’aſsiſter ie vous prie &amp; exhorte, Venez, diſ-je venez, prince des noirs cachos Sur ce vaſte element pour ſecourir Pharos?</orig>
            <reg>Venez, venez, grand Roi de la noire cohorte Puisque de m'assister ici vous prie et exhorte, Venez, dis-je venez, prince des noirs cachos Sur ce vaste élément pour secourir Pharos?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lucifer.</orig>
            <reg>Lucifer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien!</orig>
            <reg>Hé bien!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que me veux-tu?</orig>
            <reg>que me veux-tu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel point t’eſt ſalutaire, Dis moy ſubitement car i’ay ailleurs affaire.</orig>
            <reg>quel point t'est salutaire, Dis moi subitement car j'ai ailleurs affaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pharos.</orig>
            <reg>Pharos.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous veux demander mon reueré Seigneur Raiſon ſus vn obiect qui m’afflige le cœur, Car le fin Flodoar, teſtu comme vne mulle Indubitablement, veut r’auoir ſa cedulle Si on ne luy baſtiſt la merueilleuſe tour Dequoy ie vous parlay en enfer l’autre iour.</orig>
            <reg>Je vous veux demander mon révéré Seigneur Raison sus un objet qui m'afflige le cœur, Car le fin Flodar, têtu comme une mulle Indubitablement, veut rauoir sa cedulle Si on ne lui bât la merveilleuse tour Dequoi quelque vous parlai en enfer l'autre jour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Lucifer.</orig>
            <reg>Lucifer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il te faudroit encor garotté de liens Eſtriller fermement d’icy à ſix ſemaines, Car au lieu de tromper ſubtil la gent humaine Tu te laiſſe attraper ainſi qu’vn renardeau, Tu t’oblige toy meſme &amp; baille le cordeau, Dequoy il te faudroit au haut Mon-faucon pendre, Rebaille luy ſon ſait, mais tu te peux attendre D’eſtre dans le Senat de noſtre noir pallais Eſpouſté cent fois plus qu’vn cheual de relais, Afin de te monſtrer le deu de ton ſeruice.</orig>
            <reg>Il te faudrait encor garotté de liens Estriller fermement d'ici à six semaines, Car au lieu de tromper subtil la gent humaine Tu te laisse attraper ainsi qu'un renardeau, Tu t'oblige toi même et baille le cordeau, Dequoi il te faudrait au haut Mon-faucon pendre, Rebaille était son sait, mais tu te peux attendre D'être dans le Sénat de notre noir pallais Espousté cent fois plus qu'un cheval de relais, Afin de te montrer le de devion service.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie m’en vais de ce pas aſſembler la police Des paluds infernaux pour ſçauoir quel tourment</orig>
            <reg>Je m'en vais de ce pas assembler la police Des paluds infernaux pour savoir quel tourment</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Lucifer.</orig>
            <reg>Lucifer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ton pouuoir &amp; le mien cela ne peut comprendre, Car ce ſeroit vouloir arrogant entreprendre D’arreſter les autans ou les flots de la mer, Que de penſer iamais ceſte tour eriger.</orig>
            <reg>Ton pouvoir et le mien cela ne peut comprendre, Car ce serait vouloir arrogant entreprendre D'arrêter les autant ou les flots de la mer, Que de penser jamais cette tour ériger.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pharos.</orig>
            <reg>Pharos.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay grand dueil de cela, mais ie le diſsimule, Hé bien luy remettray-je entre mains ſa cedulle, Il me tient plus lié cent fois que ne le tiens.</orig>
            <reg>J'ai grand deuil de cela, mais ainsi le dissimule, Hé bien lui remettrai-je entre mains sa cédulle, Il me tient plus lié cent fois que ne le tiens.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pharos.</orig>
            <reg>Pharos.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé!</orig>
            <reg>Hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qui ent augure cente miene graue.</orig>
            <reg>qui ent augure cente miene grave.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Lucifer.</orig>
            <reg>Lucifer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’appartient iamais au diable d’eſtre eſclaue Ny de s’obliger meſme enuers aucun humain.</orig>
            <reg>Il n'appartient jamais au diable d'être esclave Ni de s'obliger même envers aucun humain.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pharos.</orig>
            <reg>Pharos.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>* lo perriolo Patrrapper pur all lubeir denein, Mais il ma attrappe par vne autre fineſſe.</orig>
            <reg>* lo perriolo Patraper pur all ubeir denein, Mais il ma attrape par une autre finesse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Lucifer.</orig>
            <reg>Lucifer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez, allez glouton luy rendre ſa promeſſe Que iamais en enfer ne puiſsiez vous rentrer, Ny bon heur, ny repos en vos iours rencontrer.</orig>
            <reg>Allez, allez glouton lui rendre sa promesse Que jamais en enfer ne puissiez vous rentrer, Ni bon heur, Seigneur repos en vos jours rencontrer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pharos.</orig>
            <reg>Pharos.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Commandez, Flodoar, vn baſtiment plus moindre Car mon pouuoir ne peut à ceſt ouurage atteindre.</orig>
            <reg>Commandez, Flodoar, un bâtiment plus moindre Car mon pendant ne peut à cet ouvrage atteindre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Commandez moy pluſtoſt de voller dans les airs, De fendre les coſtaux, ou d’irriter les mers, D’obſcurcir le Soleil, de prouocque la foudre, De mettre les chaſteaux, &amp; les pallais en poudre, D’enfanter des eſclairs horribles &amp; hydeux, De faire cheoir du ciel les flambeaux radieux, De briſer les cyprés, de terraſſer les heſtres, Ou de faire trembler ce grand globe terreſtre:</orig>
            <reg>Commandez moi plutôt de voler dans les airs, De fendre les coteaux, ou d'irriter les mers, D'obscurcir le Soleil, de provocque la foudre, De mettre les châteaux, et les pallais en poudre, D'enfanter des éclairs horribles et hideux, De faire cheoir du ciel les flambeaux radieux, De briser les cyprès, de terrasser les hères, Ou de faire trembler ce grand globe terrestre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voire encor d’obſcurcir la lumiere du iour Et ne me commandez de baſtir ceſte tour.</orig>
            <reg>Voire encor d'obscurcir la lumière du jour Et ne me commandez de bâtir cette tour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Flodoar.</orig>
            <reg>Flodoar.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien!</orig>
            <reg>Hé bien!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu'eſt-ce Pharos, auez vous en penſée Derendre ma promeſſe ainſi comme caſſée, Ou ſi vous deſirez me baſtir celle tour Qui aille voiſinant les feux du ſainct ſejour.</orig>
            <reg>qu'est-ce Pharos, avez vous en pensée Dérendre ma promesse ainsi comme cassée, Ou si vous désirez me bâtir celle tour Qui aille voisinant les feux du saint séjour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Flodoar Capitaine.</orig>
            <reg>Flodoar Capitaine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceſt en vain, ô Pharos tout ce que tu propoſe, Car ie ne veux de toy ne deſire autre choſe Que de voir ceſte tour ſelon ma volonté Les aſtres voiſiner du ciel aſtre vouté, Que ſi tu ne peux pas parfaire ceſt ouurage Rends moy ſoudain mon fait?</orig>
            <reg>Cest en vain, ô Pharos tout ce que tu propose, Car tu ne veux de toi ne désire autre chose Que de voir cette tour selon ma volonté Les astres voisiner du ciel astre vouté, Que si tu ne peux pas parfaire cet ouvrage Rends moi soudain mon fait?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pharos.</orig>
            <reg>Pharos.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne faut tant de langage, Si ie te rends ton fait que autre ihuitre don Me termineras-tu pour gracieux guerdon?</orig>
            <reg>Ne faut tant de langage, Si On te rends ton fait que autre ihuitre donc Me termineras-tu pour grâces guerdon?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fledoar Capitaine.</orig>
            <reg>Flédoar Capitaine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie te termineray mille fieures cartaines, Et du Boſphore obſcur les innombrables peines, Les foüets, les fleaux, les feux, &amp; les ſerpens retords Que les pauures d’amnez ſupportent ſur leurs corps.</orig>
            <reg>Je te terminerai mille fièvres cartaines, Et du Bosphore obscur les innombrables peines, Les fouets, les fléaux, les feux, et les serpens retords Que les pauvres d'amnés supportent sur leurs corps.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pharos.</orig>
            <reg>Pharos.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voilà vn beau preſent, ô parjure infidele Pour t’auoir racheté d’vne mort criminelle.</orig>
            <reg>Voilà un beau présent, ô parjure infidèle Pour t'avoir racheté d'une mort criminelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Flodoar Capitaine.</orig>
            <reg>Flodoar Capitaine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt toy qui eſt parjure, ô perfide demon, Car ne pouuant fournir à mon affection Tu me contrains briſer ma loyalle promeſſe.</orig>
            <reg>C'est toi qui est parjure, ô perfide démon, Car ne pouvant fournir à mon affection Tu me contrains briser ma loyalle promesse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pharos.</orig>
            <reg>Pharos.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si tout le monde eſtoit auſsi plein de fineſſe Que tu l’es pour ta part nos tenebreux enfers N’auroyent que faire d’eſtre à tous moments ouuers.</orig>
            <reg>Si tout le monde était aussi plein de finesse Que tu l'es pour ta part nos ténébreux enfers N'auraient que faire d'être à tous moments ouverts.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pharos.</orig>
            <reg>Pharos.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l'iens, le voila ingrat, tiens le vonla rauſſaire.</orig>
            <reg>l'yens, le voilà ingrat, tiens le vonla raussaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Flodoar Capitaine.</orig>
            <reg>Flodoar Capitaine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay bieu eu du tourment pour de toy me diſtraire.</orig>
            <reg>J'ai bieu eu du tourment pour de toi me distraire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pharos.</orig>
            <reg>Pharos.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’en auray encor plus dans les enfers pour toy.</orig>
            <reg>J'en aurai encor plus dans les enfers pour toi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Flodoar Capitaine.</orig>
            <reg>Flodoar Capitaine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va aux rocs, centateur, recſtel ton elſioy.</orig>
            <reg>Va aux rocs, centateur, récstel ton élsioi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va diſ-je te bruſler dans le feu perdurable,</orig>
            <reg>Va dis-je te brûler dans le feu perdurable,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pharos.</orig>
            <reg>Pharos.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu traiſtre menteur, peifide &amp; excecrable.</orig>
            <reg>Adieu traître menteur, péifide et excecrable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Garde toy bien de cheoir tant ſoit peu dans mes lacs.</orig>
            <reg>Garde toi bien de choir tant soit peu dans mes lacs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Flodoar ſeul.</orig>
            <reg>Flodoar seul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Monarque diuin dont les brillans eſclats Eſclairent le circuit de ce grand territoire, Benit ſoit à iamais ton renom &amp; ta gloire Puiſque tu m’as gardé entre tant de dangers De ceſt orque bourgeois des tenebreux enfers, Des vagues de Neptun, de la main imployable Du Roy de Babylon fier &amp; innexorable, Et de mille malheurs ou ie me ſuis trouué, Et où i’ay ta faueur ſainctement eſprouué?</orig>
            <reg>Ô Monarque divin dont les brillants éclats Esclairent le circuit de ce grand territoire, Bénit soit à jamais ton renom et ta gloire Puisque tu m'as gardé entre tant de dangers De cet orque bourgeois des ténébreux enfers, Des vagues de Neptun, de la main imployable Du Roi de Babylon fier et innexorable, Et de mille malheurs ou à me suis trouvé, Et où j'ai ta faveur sainte éprouvé?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Garde moy donc touſiours (ô!</orig>
            <reg>Garde -moi donc toujours (ô!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur) de moleſte, Et me donne à la fin le Royaume celeſte.</orig>
            <reg>Seigneur) de moleste, Et me donne à la fin le Royaume celeste.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>FIN.</orig>
          <reg>FIN.</reg>
        </seg>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
