<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les Danaïdes , tragédie. Par M. Gombauld</title>
        <author>Gombauld, Jean de</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb30520583j"/>
          <author>
            <persName>Gombauld, Jean de</persName>
          </author>
          <title>Les Danaïdes , tragédie. Par M. Gombauld</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1658" cert="high" resp="BNF">1658</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ce n'eſt pas ſans raiſon que les lus beaux Arts vous regardent comme leur ſouuerain Juge, &amp; qu’ea voſtre approbation ils trouuent l comble de leur gloire.</orig>
          <reg>Ce n'est pas sans raison que les lus beaux Arts vous regardent comme leur souverain Juge, et qu'ea votre approbation ils trouvent l comble de leur gloire.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vous aue ?</orig>
          <reg>Vous aue ?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>vne lumiere qui penetre les choſes le plus cachées, vne vertu qui ſurmonte les plus difficiles, vne parole qui perſuade ce qu’il luy plaiſt, &amp; des effects qui ne rendent pas vne moindre preuue de voſtre foy, que de voſtre capacité.</orig>
          <reg>une lumière qui pénètre les choses le plus cachées, une vertu qui surmonte les plus difficiles, une parole qui persuade ce qu'il lui plaît, et des effets qui ne rendent pas une moindre preuve de votre foi, que de votre capacité.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Toutes ces conſideralions ne ſont pas moins capables d’oſter le courage que de ſe donner.</orig>
          <reg>Toutes ces considéralions ne sont pas moins capables d'ôter le courage que de se donner.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>principalement a ceux qui ne ſouhaitent rien tant que de plaire à voit ſemblables, quelques rares qu’ils ſoient dans le Monde.</orig>
          <reg>principalement à ceux qui ne souhaitent rien tant que de plaire à voit semblables, quelques rares qu'ils soient dans le Monde.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il y a long-temps, MONSEIGNEVR que Ton me ſollicite de mettre au iour les auantures d’vne Nuï̂t que l'on peut dire auoir esté plus noire par ſes crimes que par ſes tenebres.</orig>
          <reg>Il y a longtemps, MONSEIGNEUR que Ton me sollicite de mettre au jour les aventures d'une Nuit que l'on peut dire avoir été plus noire par ses crimes que par ses ténèbres.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt celle des Nopces de cinquante ſœurs qui toutes hormis vne conſentirent pluſtoſt à la vangeance qu'à l’amour.</orig>
          <reg>C'est celle des Noces de cinquante sœurs qui toutes hormis une consentirent plutôt à la vengeance qu'à l'amour.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>De tous les diuertiſſemens du Theatre, la Tragedie tient le premier rang uy ce qu'elle a de triſte &amp; de funeſte ne diminuë point le plaiſir qu'elle accorde merueilleuſement auec la douleur.</orig>
          <reg>De tous les divertissements du Théâtre, la Tragédie tient le premier rang ui ce qu'elle a de triste et de funeste ne diminue point le plaisir qu'elle accorde merveilleusement avec la douleur.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie ne ſçay comment la cruauté meſme qui l’acompagne &amp; que l’on ne repreſente qu’auec des paroles éloquentes, contribuë ſi fort à la douceur du spectacle.</orig>
          <reg>Je ne sais comment la cruauté même qui l'acompagne et que l'on ne représente qu'avec des paroles éloquentes, contribue si fort à la douceur du spectacle.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Celle que i’oſe vous preſenter, MONSEIGNEVR, eſt veritablement digne de ſon nom, mais ie crains qu’elle ne ſoit pas digne du vostre.</orig>
          <reg>Celle que j'ose vous présenter, MONSEIGNEUR, est véritablement digne de son nom, mais ainsi crains qu'elle ne soit pas digne du vôtre.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie crains d’interrompre les ſoins qui vous octupem mrveſfament qux plus importantes affaires de l’Estat, ſi ce n'eſt point le ſeruir que de vous interrompre de la ſorte.</orig>
          <reg>Je crains d'interrompre les soins qui vous octupem mrvesfament qux plus importantes affaires de l'État, si ce n'est point le servir que de vous interrompre de la sorte.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il eſt vray que i’aurois tout ſuiet de n’eſperer aucun ſuccez de la hardieſſe que ie prens ou-pluſtost que l’on m'a donnée, ſi voſtre bonté ne faiſoit grace à ma bonne intention qui n’aſpire:</orig>
          <reg>Il est vrai que j'aurais tout sujet de n'espérer aucun succès de la hardiesse que Ne prends ou-plutôt que l'on m'a donnée, si votre bonté ne faisait grâce à ma bonne intention qui n'aspire:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>qu'a vous perſuader que ie ſuis,</orig>
          <reg>qu'a vous persuader que tu suis,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Voſtre tres-humble, &amp; tresobelſſant ſeruiteur.</orig>
            <reg>Votre très-humble, et trésobelssant serviteur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>GOMBAVID.</orig>
            <reg>GOMBAVID.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTEVRS.</orig>
          <reg>ACTEURS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>DANAVS Roy d’Atgos.</orig>
          <reg>DANAUS Roi d'Atgos.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>AMASIE Vne des ſemmes de Danaüs.</orig>
          <reg>AMASIE Une des semmes de Danaus.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>DEMODORE.</orig>
          <reg>DEMODORE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>BACIS.</orig>
          <reg>BACIS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mages.</orig>
          <reg>Mages.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>HYPERMNESTRE, I Et autres fillet de TMRANE, Danaüs.</orig>
          <reg>HYPERMNESTRE, I Et autres sillet de TMRANE, Danaus.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ALPATTE Domeſtique d’Hypermneſtre;</orig>
          <reg>ÀLPATTE Domestique d'Hypermnêtre;</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>STENADO D'hdetoi.</orig>
          <reg>STENADO D'hdetoi.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ror d’AIgoS.</orig>
          <reg>Ror d'AIgoS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LYNCEE Prince d’Egipte.</orig>
          <reg>LYNCE Prince d'Égipte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>La Scent eſt dans Argos.</orig>
          <reg>La Scent est dans Argos.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LES DANAIDES, TRAGEDIE.</orig>
          <reg>LES DANAÏDES, TRAGÉDIE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ASBL</orig>
          <reg>ASBL</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>CENE PREMTERE.</orig>
          <reg>CÈNE PREMTERE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DANAVS, AMASIE.</orig>
          <reg>DANAUS, AMASIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DANAVS.</orig>
            <reg>DANAUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oicy la Nuit fatale, &amp; les noirs Hymenées, Par qui l'ordre du Ciel preſſe mes deſtinées, e funeſte momnent qui menace mes lours, ’il en faut eroire aux Dieux, precipite ſon cours.</orig>
            <reg>Oici la Nuit fatale, et les noirs Hyménées, Par qui l'ordre du Ciel presse mes destinées, éte funeste momnent qui menace mes lours, 'il en faut eroire aux Dieux, précipite son cours.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>on eſprit qui conſent aux celeſtes augures, e diſpoſe à ſouffrir d’eſtranges auentures.</orig>
            <reg>on esprit qui consent aux célestes augures, est dispose à souffrir d'étranges aventures.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>es Oracles ſacrez, dans leurs autres couuerts, a out fais reſonner les murmures diuets.</orig>
            <reg>es Oracles sacrés, dans leurs autres couverts, a out fais résonner les murmures divets.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ie ne ſçay quels Demons à troupes vagabondes Quittent pour m’aſliger leurs demeures profondes.</orig>
          <reg>Je ne sais quel Demons à troupes vagabondes Quittent pour m'asliger leurs demeures profondes.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Demons infoitunez qui me viennent priuer Du repos que pour eux ils ne peuuent trouuer.</orig>
          <reg>Demons infoitunés qui me viennent priver Du repos que pour eux ils ne peuvent trouver.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>La clarté me deplaiſt, tous les obiects me troublent Durant l’obſcurité mes ennuys ſe tedoublent.</orig>
          <reg>La clarté me déplaît, tous les objets me troublent Durant l'obscurité mes ennuis se tedoublent.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Les ombres de la mort excitent mes tourmens, Et pour m’épouuanter ſortent des monumens.</orig>
          <reg>Les ombres de la mort excitent mes tourments, Et pour m'épouvanter sortent des monuments.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>N’aurez vous iamais fait triſteſſ.</orig>
          <reg>N'aurez -vous jamais fait tristess.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>s volontaires, Soupçons, ctaintes, remord, &amp; penſers temeraires.</orig>
          <reg> volontaires, Soupçons, ctaintes, remord, et pensers téméraires.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ah!</orig>
          <reg>Ah!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>vous m’aduertiſſez, vous ſentez approcher Le Deſtin que les Dieux ne ſçauroient empeſchers Ny conſeil, ny valeur, ne m’en peuuent deffendre, Et ie ne dois mourit que par la main d’vn gendre.</orig>
          <reg>vous m'avertissez, vous sentez approcher Le Destin que les Dieux ne sauraient empêchers Ni conseil, notre valeur, ne m'en peuvent défendre, Et ainsi ne dois mourit que par la main d'un gendre.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vn ſeul me pouuoit perdre;</orig>
          <reg>Un seul me pouvait perdre;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; de peur d’y manquer, Cinquante à main armée ont oſé m’attaquer.</orig>
          <reg>et de peur d'y manquer, Cinquante à main armée ont osé m'attaquer.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Thetis a veu ſes flots à l’ombre de leurs voiles, Et le bruit de leut camp a frapé les eſtoiles.</orig>
          <reg>Thétis a vu ses flots à l'ombre de leurs voiles, Et le bruit de lut camp a frappé les étoiles.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>La ſurpriſe à mon peuple a donné la terreur, Et m’a fait conceuoir des actes pleins d’horteur.</orig>
          <reg>La surprise à mon peuple a donné la terreur, Et m'a fait concevoir des actes pleins d'horteur.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vne iuſte vengeance, où mon ame eſt portée, Des fureuts de l’Enfer a la rage empruntée.</orig>
          <reg>Une juste vengeance, où mon âme est portée, Des fureuts de l'Enfer à la rage empruntée.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quelque ſoin que i’apporte à la diſſimuler, Elle éclatte en mon front, ie ne la puis celer, Et mon reſſentiment s’accroiſt par mon ſilence.</orig>
          <reg>Quelque soin que j'apporte à la dissimuler, Elle éclatte en mon front, toujours ne la puis celer, Et mon ressentiment s'accroît par mon silence.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Leur preſencò m’irrite, &amp; me fait violence:</orig>
          <reg>Leur presencò m'irrite, et me fait violence:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie les ſoupçonne tous, &amp; pres de mon trepas, Voyant mon aſſaſſin, ie ne le connois pas.</orig>
          <reg>Je les soupçonne tous, et pres de mon trépas, Voyant mon assassin, Seigneur ne le connais pas.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>utui pere eſt leur complice, &amp; rien ne le tebuIl ſçait la prophetie il veut qu’on l’execute:</orig>
          <reg>utui père est leur complice, et rien ne le tebuIl sçait la prophétie il veut qu'on l'exécute:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il me traite en eſclaue, il m’accable d’ennuy.</orig>
          <reg>Il me traite en esclave, il m'accable d'ennui.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>I'ay conquis vn Royaume, &amp; ce n’eſt que pour luy:</orig>
          <reg>J'ai conquis un Royaume, et ce n'est que pour sens:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Luy qui regne abſolu ſur tant d'Iſles fecondes, Que luy forme le Nil, comme de nouueaux mondes:</orig>
          <reg>Lui qui règne absolu sur tant d'Isles fécondes, Que lui forme le Nil, comme de nouveaux mondes:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Luy qu’vn ſi grand Empire a rendu ſi puiſſant, Il potte encor enuie à mon Sceptte uaiſſant En vain de mes raiſons i’ay combattu ſes ruſes.</orig>
          <reg>Lui qu'un si grand Empire a rendu si puissant, Il potte encor envie à mon Sceptte aissant En vain de mes raisons j'ai combattu ses ruses.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Les Roys ne ſouffrent point de refus ny d’excuſes.</orig>
          <reg>Les Rois ne souffrent point de refus Seigneur d'excuses.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Son pietente en plaunole, n’oottent pour les his, Les ſuſfrages d’Argos, comme ceux de Memphis.</orig>
          <reg>Son piétente en plaunole, n'oottent pour les his, Les susfrages d'Argos, comme ceux de Memphis.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMASIE.</orig>
            <reg>AMASIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſemble que le Ciel pour vnir vos familles, Luy donne autant de fils qu’il vous donne de filles.</orig>
            <reg>Il semble que le Ciel pour unir vos familles, Lui donne autant de fils qu'il vous donne de filles.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DANAVS.</orig>
            <reg>DANAUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le temps va declarer ce myſtere ſecret.</orig>
            <reg>Le temps va déclarer ce mystère secret.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mes filles cependant les ſouffrent à regret.</orig>
            <reg>Mes -filles cependant les souffrent à regret.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elles n’apptouuent point leurs deſſeins temeraires, Et ſe faſchent de voit que d’iniuſtes Corſaires, Soit pour les eſpouſer, ſoit pour les aſſeruir, Les viennent demander, ou pluſtoſt les rauir.</orig>
            <reg>Elles n'apptouuent point leurs desseins téméraires, Et se fâchent de voit que d'injustes Corsaires, Soit pour les épouser, soit pour les asservir, Les viennent demander, ou plutôt les ravir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tutelaire Iunon, que faut-il que i’eſpere D’vn violent Hymen, &amp; des ſils d’vn tel Pere ?</orig>
            <reg>Tutelaire Junon, que faut-il que j'espère D'un violent Hymen, et des sils d'un tel Père ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils ſont nez pour regher &amp; pour me faire mourir, Pour ioüir de ma peine, &amp; pour tout acquerir.</orig>
            <reg>Ils sont nés pour régher et pour me faire mourir, Pour jouir de ma peine, et pour tout acquérir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma maiſon plus qu’à moy leur eſt aſſuiettie, Et ce que i'en occupe eſt la moindre paitie.</orig>
            <reg>Ma maison plus qu'à moi leur est assuiettie, Et ce que j'en occupe est la moindre paitie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle ignore ſon maiſtre, &amp; gemit ſous les loix ne taut de lucceneuis, qui ſont autaut de Rois.</orig>
            <reg>Elle ignore son maître, et gémit sous les lois ne taut de lucceneuis, qui sont autaut de Rois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pas vn ne degenere, &amp; tous ſuyuent la trace D'Ægypte, d’Agenor, &amp; de toute la race.</orig>
            <reg>Pas un ne dégénère, et tous suivent la trace D'Égypte, d'Agénor, et de toute la race.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Où les ſceptres manquoient, il en falloit gagner, Et pas vn n’euſt ſçeu viure à moins que de regner.</orig>
            <reg>Où les sceptres manquaient, il en fallait gagner, Et pas un n'eût su vivre à moins que de régner.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMASIE.</orig>
            <reg>AMASIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſperez du remede au mal qui vous menace:</orig>
            <reg>Espérez du remède au mal qui vous menace:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vne ombre ſeulement trouble voſtre bonnace.</orig>
            <reg>Une ombre seulement trouble votre bonnace.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A ij Le ſort iuſques icy ne vous a combattu, Que pour mettte à l’épreuue vne graude vertu.</orig>
            <reg>A ij Le sort jusques ici ne vous a combattu, Que pour mette à l'épreuve une gravde vertu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces Irinces deſtinez à d’autres diadeſmes Sont voſtre propre ſang, ils ſont vos enfans meſmes, Et peut-eſtre qu’à tort vous craignez les dangers Que l’on doit ſeulement craindre des eſtianger;</orig>
            <reg>Ces Irinces destinez à d'autres diadèmes Sont votre propre sang, ils sont vos enfants mêmes, Et peut-être qu'à tort vous craignez les dangers Que l'on doit seulement craindre des étianger;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DANAVS.</orig>
            <reg>DANAUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne vous fiez pas à ces loix uaturelles:</orig>
            <reg>ne vous fiez pas à ces lois uaturelles:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les plus proches ſouuent ſont les plus infidelles.</orig>
            <reg>Les plus proches souvent sont les plus infidèles.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’éclat d’vne Couronne offuſque la raiſon La prudence, Amaſie, eſt touſiouts de ſaiſon.</orig>
            <reg>L'éclat d'une Couronne offusque la raison La prudence, Amasie, est toujours de saison.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le fiere eſt touſiours preſt de ſupplanter ſon ſtere:</orig>
            <reg>Le fière est toujours prêt de supplanter son stère:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le fils veut auancer les deſtins de ſon pere:</orig>
            <reg>Le fils veut avancer les destins de son père:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le ſang donne l'audace, &amp; permet d’aſpiter Aux ſupremes honneurs qu’on a droit d'eſperer.</orig>
            <reg>Le sang donne l'audace, et permet d'aspiter Aux suprêmes honneurs qu'on a droit d'espérer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMASIE.</orig>
            <reg>AMASIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous regiſſez en paix voſtre heureuſe prouince;</orig>
            <reg>Vous régissez en paix votre heureuse province;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous aymez vos ſuiets il, adorent leur Prince;</orig>
            <reg>Vous aimez vos sujets il, adorent leur Prince;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous comblez les autels &amp; vous les ſrequentez:</orig>
            <reg>Vous comblez les autels et vous les srequentez:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auez-vous merlté ce que vous tedoutez?</orig>
            <reg>Avez-vous merlté ce que vous tedoutez?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DANAVS.</orig>
            <reg>DANAUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si c’eſt le meriter, i’ay tué Stelenée, Qui fit grace d’abord à mactroupe exilée.</orig>
            <reg>Si c'est le mériter, j'ai tué Stelenée, Qui fit grâce d'abord à mactroupe exilée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui me tendit les mains, qui me vint tout offrir, Mais qui m’ayant reçeu, ne me pouuoit ſouſftir.</orig>
            <reg>Qui me tendit les mains, qui me vint tout offrir, Mais qui m'ayant reçu, ne me pouvait soufftir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay preuenu celuy qui me portoit enuie Qui me vouloit chaſſec, qui mensçoit ma vie, lus vey tal dunx veices de mon amlecton, Vn coup de deſeſpoir, &amp; non d’ambition.</orig>
            <reg>J'ai prévenu celui qui me portait envie Qui me voulait chassec, qui mensçoit ma vie, lus vei tal dunx veices de mon amlecton, Un coup de désespoir, et non d'ambition.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMASIE.</orig>
            <reg>AMASIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelle loy nous deffend, alors qu’on nous offence, D'vſer de noſtre force, &amp; de noſtre prudence?</orig>
            <reg>Quelle loi nous défend, alors qu'on nous offense, D'user de notre force, et de notre prudence?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DANAVS.</orig>
            <reg>DANAUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D'vn viſible danger, ou pareil, ou plus grand, La nouuelle auanture auiourd’huy me ſur;</orig>
            <reg>D'un visible danger, ou pareil, ou plus grand, La nouvelle auanture aujourd'hui me sur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>rend;</orig>
            <reg>rend;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et la iuſte raiſon, qui veut que tout luy cede M’apprend qu’vn meſme mal veut vn meſine temede.</orig>
            <reg>Et la juste raison, qui veut que tout lui cède M'apprend qu'un même mal veut un mène temède.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je n’aitends rien du Ciel, &amp; ie dois eſtre las De m’addreſſer à ceux qui ne m’écoutent pas.</orig>
            <reg>Je n'aitends rien du Ciel, et ainsi dois être las De m'adresser à ceux qui ne m'écoutent pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’en eſt fait, ma diſgrace eſt toute manif-ſte, Et mon courage ſeul eſt tout ce qui me reſte.</orig>
            <reg>C'en est fait, ma disgrâce est toute manif-te, Et mon courage seul est tout ce qui me reste.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dites Dieux immottels, arbitres de mon ſort, Dois-je donc laſchement m’expoſer à la mort Dites hommes, &amp; Dieux, dois-ie ſans me deffendre, Abandonner ma vie à la fureur dvn Gendre?</orig>
            <reg>Dites Dieux immottels, arbitres de mon sort, Dois-je donc lâchement m'exposer à la mort Dites hommes, et Dieux, dois-je sans me défendre, Abandonner ma vie à la fureur dres Gendre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis que vous permettez que i’en ſois aduerty, Par qui voulez-vous donc que i’en ſois garauty?</orig>
            <reg>Puis que vous permettez que j'en sois averti, Par qui voulez-vous donc que j'en sois garau?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne m'aduettiſſez vous que pour me ſaite iniure, Et me rendre preſente vne peine future?</orig>
            <reg>Ne m'avettissez -vous que pour me saite injure, Et me rendre présente une peine future?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne me deffendrez vous d’igcorer mon malheur, Qu’afin que mes ſoupçons commencent ma douleur?</orig>
            <reg>Ne me défendrez -vous d'igcorer mon malheur, Qu'afin que mes soupçons commencent ma douleur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prononcez des arreſts qui ſoient irteuocables;</orig>
            <reg>Prononcez des arrêts qui soient irteuocables;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faites des criminels, &amp; ſoyez implacables:</orig>
            <reg>Faites des criminels, et soyez implacables:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non ie ne mourray point, tant ie ſuis outragé, Que de mon propre ſang mon ſang ne ſoit vengé.</orig>
            <reg>Non ici ne mourrai point, tant ils suis outragé, Que de mon propre sang mon sang ne soit vengé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie comacte aux Deſtins cinquante moits pour vne.</orig>
            <reg>Je comacte aux Destins cinquante moits pour une.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMASTE.</orig>
            <reg>AMASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Race illuſtre de Bel, quelle eſt voſtre infortune?</orig>
            <reg>Race illustre de Bel, quelle est votre infortune?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’allez-vous deuenir?</orig>
            <reg>Qu'allez-vous devenir?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DANAVS.</orig>
            <reg>DANAUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que le Cielme ſoit doux, Qu'il aſſeure ma vie, &amp; ie les ſauue tous.</orig>
            <reg>Que le Ciel soit doux, Qu'il assure ma vie, et apprendre les sauve tous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMASIE.</orig>
            <reg>AMASIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui peut ſçauoir des Dieux la ſecrette ordonnance?</orig>
            <reg>Qui peut savoir des Dieux la secrète ordonnance?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou qui peut la ſhachant luy faire reſiſtance?</orig>
            <reg>Ou qui peut la shachant ici faire résistance?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Croyez-vous preuenir leurs efforts, leurs conſeils, Et vous deffendre d’eux comme de vos pareils?</orig>
            <reg>Croyez-vous prévenir leurs efforts, leurs conseils, Et vous défendre d'eux comme de vos pareils?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A ſes propres autheurs la vengeance eſt fatale.</orig>
            <reg>À ses propres auteurs la vengeance est fatale.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle ameine apres elle vne troupe infernale A iij</orig>
            <reg>Elle âmeine après elle une troupe infernale Ajijij</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>De temords, de fureurs, dont les triſtes effects Rendent les mieux vengez les plus mal ſatisfaits.</orig>
          <reg>De temps, de fureurs, dont les tristes effets Rendent les mieux vengez les plus mal satisfaits.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais qui veut l’exercer n’a point d'autte penſée, Il ne peut rien preuoir, &amp; ſon ame offencée, Senſible ſeulement à ſon cruel ennuy, Ne cherche du répos qu’en la peine d’autruy.</orig>
          <reg>Mais qui veut l'exercer n'a point d'autes pensée, Il ne peut rien prévoir, et son âme offensée, Sensible seulement à son cruel ennui, Ne cherche du répos qu'en la peine d'autrui.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ah!</orig>
          <reg>Ah!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ne permettez point que voſtre crime efface, Ou qu’il borne l’honneur de voſtre antique race;</orig>
          <reg>ne permettez point que votre crime efface, Ou qu'il borne l'honneur de votre antique race;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Qu’il attire vn Enfer dans voſtre ſouuenir, Et vous rende l'horreur des ſiecles à venir.</orig>
          <reg>Qu'il attire un Enfer dans votre souvenir, Et vous rende l'horreur des siècles à venir.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ne penſez pas pourtant que la peur me ſaiſiſſe, Qu’en cette extiemité ma foy s’eſuanoüiſſe.</orig>
          <reg>Ne pensez pas pourtant que la peur me saisisse, Qu'en cette extiemité ma foi s'évanouisse.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ma foy ne peut manquer que par le monument, Et ie n’auray de peur que pour vous ſeulement.</orig>
          <reg>Ma foi ne peut manquer que par le monument, Et ici n'aurai de peur que pour vous seulement.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>La premiere en faueur, &amp; la derniere en âge, Sur les femmes du Roy i’obtiens cét auantage, Que pour viure, &amp; mourir, vn meſme aſtre nous ioint, Et ſans que ie me perde il ne ſe perdra point.</orig>
          <reg>La première en faveur, et la dernière en âge, Sur les femmes du Roi j'obtiens cet avantage, Que pour vivre, et mourir, un autre astre nous joint, Et sans que personne me perde il ne se perdra point.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais pluſtoſt les Deſtins faſſent qu’il me ſuruiue;</orig>
          <reg>Mais plutôt les Destins fassent qu'il me survive;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que ie meure pour luy, que mon ombre captiue Reſponde pour la ſienne, &amp; pour comble de bien, Qu’en terminant mon cours, i’etetniſe le ſien.</orig>
          <reg>Que était meure pour lui, que mon ombre captive Responde pour la sienne, et pour comble de bien, Qu'en terminant mon cours, j'etetnise le sien.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Voicy tout à propos Bacis, &amp; Demodore.</orig>
          <reg>Voici tout à propos Bacis, et Demodore.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ne precipitez rien, conſultez-les encore.</orig>
          <reg>Ne précipitez rien, consultez-les encore.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L'vn touſiours vers l'Ohmpe ales yeux, &amp; les mains, Et parle plus aux Dieux qu’il ne fait aux humains.</orig>
          <reg>L'un toujours vers l'Ohmpe ales yeux, et les mains, Et parle plus aux Dieux qu'il ne fait aux humains.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L'autre de l’aduenit appetçoit les images, Et paſſe auec raiſon pour le plus gtand des Mages.</orig>
          <reg>L'autre de l'avenit appetçoit les images, Et passe avec raison pour le plus gtand des Mages.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Qui les a conſultez n’a plus de quoy doutet.</orig>
          <reg>Qui les a consultés n'a plus de quoi doutetés.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DANAVS.</orig>
            <reg>DANAUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour la derniere fois, il les faut eſcouter.</orig>
            <reg>Pour la dernière fois, il les faut écouter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DANAVS, DEMODORE.</orig>
          <reg>DANAUS, DEMODORE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>BACIS.</orig>
          <reg>BACIS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DANAVS.</orig>
            <reg>DANAUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>MOus qui des puiſſans Dieux eſtes les Secre28 taires, Si iamais vos conſeils me furent ſalutaires, Ouurez moy voſtre cœur en cette extremité, Où mon Regne, &amp; ma vie, ont leur cours limité.</orig>
            <reg>MOus qui des puissants Dieux êtes les Secre28 tairez, Si jamais vos conseils me furent salutaires, Ouvrez moi votre cœur en cette extrémité, Où mon Règne, et ma vie, ont leur cours limité.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dites moy ſi mes vœux trouueront des obſtacles;</orig>
            <reg>Dites -moi si mes vœux trouveront des obstacles;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si les aſpects du Ciel confirment les oracles, Si tant d’eſprits diuins conſultez tant de fois Ne ſe dementent point &amp; n’ont tous qu’vne voix.</orig>
            <reg>Si les aspects du Ciel confirment les oracles, Si tant d'esprits divins consultés tant de fois Ne se démentent point et n'ont tous qu'une voix.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DEMODORE.</orig>
            <reg>DEMODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que le Roy qui des Dieux fepferente Image, Viue, &amp; regne touſiours;</orig>
            <reg>Que le Roi qui des Dieux fepérente Image, Vive, et reine toujours;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que tout luy rende hõmage, Et que ſes Ennemis à ſes pieds abatus, Au lieu de l’offencer, implorent ſes vertus.</orig>
            <reg>que tout hommes rende hommage, Et que ses Ennemis à ses pieds abattus, Au lieu de l'offenser, implorent ses vertus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DANAVS.</orig>
            <reg>DANAUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laiſſez-là deſormais ces reſpects, &amp; ces craintes Qu'on ne peut eriger que des ames contraintes.</orig>
            <reg>Laissez-là désormais ces respects, et ces craintes Qu'on ne peut ériger que des âmes contraintes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour flatter mes erteurs ie n’ay point imité Ces Roys qui tarement ſçauent la vetité.</orig>
            <reg>Pour flatter mes erteurs ici n'ai point imité Ces Rois qui tarement Savent la vetité.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rendez ſans differer, mes doutes éclaircies.</orig>
            <reg>Rendez sans différer, mes doutes éclaircies.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prononcez hardiment les meſmes propheties, Et les meſmes atreſts, ou de vie, ou de mort, Que vous auez tirez de la bouche du ſort.</orig>
            <reg>Prononcez hardiment les mêmes prophéties, Et les mêmes atrests, ou de vie, ou de mort, Que vous avez tirés de la bouche du sort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A iij</orig>
            <reg>À jijà</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>0</orig>
          <reg>0</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DEMODORE.</orig>
            <reg>DEMODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie le dis A regret, mais le peril vous preſſe.</orig>
            <reg>Je le dis A regret, mais le péril vous presse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie voudrois bien vſer de prudence, &amp; d'adreſſe.</orig>
            <reg>Je voudrais bien user de prudence, et d'adresse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie cherche du remede où ie n’en ttouue point, Le mal ſuit le mal meſme, &amp; l'vn à l’autre eſt ioint.</orig>
            <reg>Je cherche du remède où notre n'en touve point, Le mal suit le mal même, et l'un à l'autre est joint.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mille voix l’ont predit, de peur qu’on ne m’impuCe que veut Iupiter, ce que Mars execute, Ce que Mercure annonce, &amp; tant d’Aſtres diuers Qui compoſent l'Eſtat de ce grand Vnluers.</orig>
            <reg>Mille voix l'ont prédit, de peur qu'on ne m'impuCe que veut Jupiter, ce que Mars exécute, Ce que Mercure annonce, et tant d'Astres divers Qui composent l'État de ce grand Vnuers.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tous ceux qui par fureur, par ait, ou par nature, Qui tantoſt par raiſon, tantoſt par coniectute, Ainſi que du paſſé parlent de l’aduenir, O Roy i’ay pris le ſoin de les entretenir.</orig>
            <reg>Tous ceux qui par fureur, par ait, ou par nature, Qui tantôt par raison, tantôt par coniectute, Ainsi que du passé parlent de l'avenir, Ô Roy ay pris le soin de les entretenir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sur tout i'ay conſulté les Oracles de Rhée, Les trepieds d’Apollon, les antres de Cyrrhée, Le tonnerre, la nuẗ, &amp; le vol des oyſeaux, Les murmures des vents, &amp; des bois, &amp; des eaux.</orig>
            <reg>Sur tout j'ai consulté les Oracles de Rhée, Les trépieds d'Apollon, les antres de Cyrrhée, Le tonnerre, la nu, et le vol des oiseaux, Les murmures des vents, et des bois, et des eaux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay conſulté Prothée image de Fortune, Et tous les habitans des gouffres de Neptune, Qui penetrent l’horneur des eternelles nuits, Er que les noires Sœurs ſemblent auoir inſtruits.</orig>
            <reg>J'ai consulté Prothée image de Fortune, Et tous les habitants des gouffres de Neptune, Qui pénètrent l'horneur des éternelles nuits, Er que les noires Sœurs semblent avoir instruits.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay cherché, i'ay trouué la demeure écartée Tantoſt de Marpeſie:</orig>
            <reg>J'ai cherché, j'ai trouvé la demeure écartée Tantôt de Marpesie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; tantoſt d’Amalthée, Qui peuuent retract rles arreſts du trepas, Lt qui ſorcent ſes ontur de deicenare icy bas.</orig>
            <reg>et tantôt d'Amalthée, Qui peuvent retract rèles arrêts du trépas, Lt qui sorcent ses ontur de déicénare ici bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ny les Immortels, ny tous leurs Interpretes Oui ſçauent du Deltin les ſoix les plus ſecretes, Ne m’ont iamais ptedit que d’hortibles deſſeins, De tragiques ſuccez, &amp; de noirs aſſaſſins.</orig>
            <reg>Mais ici les Immortels, Seigneur tous leurs Interprètes Oui sauvent du Deltin les soix les plus secrètes, Ne m'ont jamais pédit que d'hortibles desseins, De tragiques succès, et de noirs assassins.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DANAVS.</orig>
            <reg>DANAUS.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Vn ſeul de nos Deuins ne m’eſt-il fauorable!</orig>
            <reg>Un seul de nos Deuins ne m'est-il favorable!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DEMODORE.</orig>
            <reg>DEMODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pas vn ſeul ne dit rien qui ne ſoit deplorable.</orig>
            <reg>Pas un seul ne dit rien qui ne soit déplorable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si quelque ordre vous doit exempter du malheur, C’eſt par voſtre prudence, &amp; par voſtre valeur.</orig>
            <reg>Si quelque ordre vous doit exempter du malheur, C'est par votre prudence, et par votre valeur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des plus ſages mortels les ames étonnées Ne ſçauent qu’eſperer de cinquante Hymenées.</orig>
            <reg>Des plus sages mortels les âmes étonnées Ne sçauent qu'espérer de cinquante Hyménées.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cent Meſſageis du Ciel, cent prodiges nouueaux Troublent inceſſamment l’air, la terre, &amp; les eaux.</orig>
            <reg>Cent Messageis du Ciel, cent prodiges nouveaux Troublent incessamment l'air, la terre, et les eaux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’Inaque au ſeul rapport de ſes Nymphes craintiues, Renge l’onde ſous l’onde, &amp; s’enfuit de ſes rites.</orig>
            <reg>L'Inaque au seul rapport de ses Nymphes craintiues, Renge l'onde sous l'onde, et s'enfuit de ses rites.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces lieux de toutes paits ſemblent ſe deſoler.</orig>
            <reg>Ces lieux de toutes paits semblent se désoler.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La fontaine d’Iſis à peine veut couler.</orig>
            <reg>La fontaine d'Isis à peine veut couler.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les ſoreſts ont eſmeu leurs cymes cheueluës.</orig>
            <reg>Les sorêts ont ému leurs cymes chevelues.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On diroit que les monts vont taconter aux nuës Ie ne ſçay quoy d’éttang.</orig>
            <reg>On dirait que les monts vont taconter aux nues Je ne sais quoi d'étend.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>, &amp; la Nymphe des bois Mais où vais-ie chercher vos diſgraces futures?</orig>
            <reg>, et la Nymphe des bois Mais où vais-je chercher vos disgrâces futures?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis qu’en vous meſme on void touies vos auentures.</orig>
            <reg>Puis qu'en vous -même on voit touiez vos aventures.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l’ay leu dans voſtre front ce que i'ay redouté, Et ſans vous en parier ie vous ay conſulté.</orig>
            <reg>l'ai lu dans votre front ce que j'ai redouté, Et sans vous en parier homme vous ai consulté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DANAVS.</orig>
            <reg>DANAUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vuneje done ncoupuon eenſoney de ciim.</orig>
            <reg>vuneje donce ncoupuon eensoni de cy.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>si Quen dites-vous Bacis i qu’en diſent les victimes?</orig>
            <reg>si Quen dites-vous Bacis y j'en disent les victimes?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne dois-je deſormais eſperer aucun bien?</orig>
            <reg>Ne dois-je désormais espérer aucun bien?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce fait de mes iours?</orig>
            <reg>Est-ce fait de mes jours?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne m’en déguiſez rien.</orig>
            <reg>ne m'en déguisez rien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BACIS.</orig>
            <reg>BACIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ne m’eſt-il permis de garder le ſilence Puis que de tant de maux l’extréme violence Paſſe de la douleur iuſqu’à l’eſtonnement, Et pour ſiop Mamgermonte le ſeſient.</orig>
            <reg>Que ne m'est-il permis de garder le silence Puis que de tant de maux l'extrême violence Passe de la douleur jusqu'à l'étonnement, Et pour siop Mamgermonte le sesient.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Doi.</orig>
            <reg>Doi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je reſpondre au Roy de ces muets langages Qui ttoi blent tous mes ſens de leurs triſtes preſages?</orig>
            <reg>je répondre au Roi de ces muets langages Qui toi blent tous mes sens de leurs tristes presages?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans eſtre crimine), puis.</orig>
            <reg>Sans être crimine), puis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je rien adiouſter Au plus faſcheux diſcours qu’il ſçauroit eſcouter?</orig>
            <reg>je rien ajouter Au plus fâcheux discours qu'il sçauroit écouter?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DANAVS Acheuez mes amis, &amp; ſi tout m’eſt contraire, Qu’on ſçache que i’ay fait touece que i’ay dû faire.</orig>
            <reg>DANAUS Achevez mes amis, et si tout m'est contraire, Qu'on sçache que j'ai fait touée que j'ai dû faire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>iuiiinlei les Dieul.</orig>
            <reg>juiinlei les Dieul.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BACIS.</orig>
            <reg>BACIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Où ſommes nous reduits Ce qui doit conſoler augmente les ennuis.</orig>
            <reg>Où sommes nous réduits Ce qui doit consoler augmente les ennuis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Dieux eſpouuantez abandonnent leurs Temples Et ſemblent redouter des monſtres ſans exemples.</orig>
            <reg>Les Dieux espouuantez abandonnent leurs Temples Et semblent redouter des monstres sans exemples.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La premiere victime entrainée à l'autel Tombe comme indignée apres le coup mortel.</orig>
            <reg>La première victime entrainée à l'autel Tombe comme indignée après le coup mortel.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le ſang coule à regret de ſes veines ttemblantes.</orig>
            <reg>Le sang coule à regret de ses veines ttemblantes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les autres ont l’effroy, paroiſſent chancelantes, Et pour ſe deliurer font leur dernier effort.</orig>
            <reg>Les autres ont l'effroi, paraissent chancelantes, Et pour se délivrer font leur dernier effort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On les void treſaillir long-temps apres leur mort.</orig>
            <reg>On les voit trésaillir longtemps après leur mort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On void des cœurs fléttis, des entrailles horribles Qui de noſtre infortune ont des marques viſibles.</orig>
            <reg>On voit des cœurs fléttis, des entrailles horribles Qui de notre infortune ont des marques visibles.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La flame au lieu de tendte au ſupreme ſeiour, Au lieu de s’éleuer, rampe tout à l’entour, Et telle que Lucine au milieu des nuages, Elle prend la couleur cor forme à ſes preſages.</orig>
            <reg>La flamme au lieu de tendte au suprême séjour, Au lieu de s'élever, rampe tout à l'entour, Et telle que Lucine au milieu des nuages, Elle prend la couleur cor forme à ses présages.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tantoſt rouge, &amp; ſanglante elle attaque les corps, Et tantoſt paſſe, &amp; ſombre, elle imite les morts.</orig>
            <reg>Tantôt rouge, et sanglante elle attaque les corps, Et tantôt passe, et sombre, elle imite les morts.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les torches ont perdu leur clarté couſtumiere, Et ne font éclater qu’vne ombrede lumiere, Comme les Manes l’ont au delà du tombeau, Si le triſte vniuers ſouffre quelque flambeau I'ay cherché, ie l’aduoüe, vn ſigne ſalutaire, Mais ie n’en trouue point, &amp; ie ne m’en puis taire.</orig>
            <reg>Les torches ont perdu leur clarté coutumière, Et ne font éclater qu'une ombrede lumière, Comme les Manes l'ont au delà du tombeau, Si le triste univers souffre quelque flambeau J'ai cherché, elle l'avoue, une signe salutaire, Mais le en trouue point, et ie ne men puis aire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous le voulez ſçauoir il vous fautobeïr Et vous le deiguiler, ce ſeroit vous Hahit.</orig>
            <reg>Vous le voulez sçauoir il vous fautobéir Et vous le deiguiler, ce serait vous Hahit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Ciel eſt itrité, nos oſſtandes ſont vaines.</orig>
            <reg>Le Ciel est itrité, nos osstandes sont vaines.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſemble demandet des victimes humaines.</orig>
            <reg>Il semble demandet des victimes humaines.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que voy-je entre les Dieux?</orig>
            <reg>Que vois-je entre les Dieux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oſytis ſans appuy, Oſyris qu’on afflige, &amp; ſa race auec luy.</orig>
            <reg>Osys sans appui, Osiris qu'on afflige, et sa race avec lui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DANAVS.</orig>
            <reg>DANAUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En vain ie vous conſulte, vne ſeule parole Ne me permet de viure, &amp; tien ne me conſole.</orig>
            <reg>En vainois vous consulte, une seule parole Ne me permet de vivre, et tien ne me console.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout predit mon malheur:</orig>
            <reg>Tout prédit mon malheur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mes amis les plus chers pieux, nommes, animaux, neuues, bois, &amp; rocherst</orig>
            <reg>mes amis les plus chers pieux, nommes, animaux, neuves, bois, et rocherst</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BACIS.</orig>
            <reg>BACIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre ſage vertu digne du Diadéme, Comme fille du Ciel, regne ſur le Ciel meſme.</orig>
            <reg>Votre sage vertu digne du Diadème, Comme fille du Ciel, règne sur le Ciel même.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les ſignes qui vous ſont redouter le trépas, Sont tels qu’on les peut croire, &amp; ne les croire pas.</orig>
            <reg>Les signes qui vous sont redouter le trépas, Sont tels qu'on les peut croire, et ne les croire pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Craignez les Immortels, pour les rendre faciles.</orig>
            <reg>Craignez les Immortels, pour les rendre faciles.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans amour, &amp; ſans foy, les vœux ſont inutiles.</orig>
            <reg>Sans amour, et sans foi, les vœux sont inutiles.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Supliez, gemiſſez, vous ſerez ſoulagé, Et la plus digne offrande eſt vn cœur affligé.</orig>
            <reg>Suppliez, gémissez, vous serez soulagé, Et la plus digne offrande est un cœur affligé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DANAVS.</orig>
            <reg>DANAUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ie ſerue les Dieux, ou que ie les offenſe, Ie voy bienque ma mort ſera ma recompenſe,</orig>
            <reg>Que était serve les Dieux, ou que sans les offense, Je vois bienque ma mort sera ma récompense,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BRCTJ.</orig>
            <reg>BRCTJ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Souuent il leur ſuffit, pour nous mieux exercer, De nous donner la peur, &amp; de nous menacer.</orig>
            <reg>Souvent il leur suffit, pour nous mieux exercer, De nous donner la peur, et de nous menacer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DANAVS.</orig>
            <reg>DANAUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui ſortira pour moy des infernales ombres?</orig>
            <reg>Qui sortira pour moi des infernales ombres?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui viendra diſſipet tous ces nuages ſombres, Et de cét Ocean me fera voir le port?</orig>
            <reg>Qui viendra dissipet tous ces nuages sombres, Et de cet Ocean me fera voir le port?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais en vain ie l’eſpere.</orig>
            <reg>Mais en vain ici l'espère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons faire vn effott.</orig>
            <reg>Allons faire un effott.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amaſie ayez ſoin que mes filles ſe rendent En ce lieu ſolitaire ou mes vœux les demandent.</orig>
            <reg>Amasie ayez soin que mes filles se rendent En ce lieu solitaire ou mes vœux les demandent.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vous que l’abſtinence eſloigne du feſtin, Pour apprendre mon ſoit preuenez le matin.</orig>
            <reg>Et vous que l'abstinence éloigne du festin, Pour apprendre mon soit prévenez le matin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACIE II</orig>
          <reg>ÀCIE II</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE TREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE TREMIERE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DANAVS.</orig>
            <reg>DANAUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vis que les Immortels complices de l’Enuie Ont g and ſoin de me perdre, &amp; redoutent ma vie?</orig>
            <reg>Vis que les Immortels complices de l'Enuie Ont g ent soin de me perdre, et redoutent ma vie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis qu’offtandes ny vœux ne les ont point changez, s'il faut mourir, mourons apres eſtre vengez.</orig>
            <reg>Puis qu'offtandes après apœux ne les ont point changés, s'il faut mourir, mourons après chang vengez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par leurs proptes aduis faiſons leur teſiſtance.</orig>
            <reg>Par leurs proptes avis faisons leur tesistance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rien ne peut atriuer que par leur ordonnance.</orig>
            <reg>Rien ne peut atriver que par leur ordonnance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils nous ont aduertis, il en faut profit.</orig>
            <reg>Ils nous ont avertis, il en faut profit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1.</orig>
            <reg>1.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et comme il le faut croire, il leur fautreſiſter.</orig>
            <reg>Et comme il le faut croire, il leur fautresister.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils nous ont annoncé nos diſgraces futures:</orig>
            <reg>Ils nous ont annoncé nos disgrâces futures:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N'en ſoyons point ingrats repouſſons les iniures.</orig>
            <reg>N'en soyons point ingrats repoussons les injures.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Demander leurs conſeils &amp; ne s’en ſeruir pas, Ce ſeroit doublement metiter le trepas S’ils pailent ſeulement pour nous eſtre contraires, S’ils ne prononcent point d’oracles ſalutaites, Et ſi noſtie malheur ne les peut émouuoit, Ils ſe font les autheurs de noſtre deſeſpoir, Qu'vne extreme vertu vainque des maux ex tremes.</orig>
            <reg>Demander leurs conseils et ne s'en servir pas, Ce serait doublement métiter le trépas S'ils pailent seulement pour nous être contraires, S'ils ne prononcent point d'oracles salutaites, Et si nostie malheur ne les peut émouvait, Ils se font les auteurs de notre désespoir, Qu'une extrême vertu vainque des maux ex crèmes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faiſons noſtte Deſtin, ſoyons Dieux à nous meſmes.</orig>
            <reg>Faisons nostte Destin, soyons Dieux à nous mêmes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne cra gnons point les Cieux meſpriſons les Enfers.</orig>
            <reg>Ne cra gnons point les Cieux méprisons les Enfers.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auant que de les voir, nous les auons ſouffets, Lors qu’il eſt temps d’agir, la plainte eſt ſuperfluë.</orig>
            <reg>Avant que de les voir, nous les avons souffets, Lors qu'il est temps d'agir, la plainte est superflue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Donnons tout aux deſſeins d’vne ame reſoluë.</orig>
            <reg>Donnons tout aux desseins d'une âme résolue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si nous ſommes cruels, c’eſt par neceſſité Et la prudence en nous arme la cruauté.</orig>
            <reg>Si nous sommes cruels, c'est par nécessité Et la prudence en nous arme la cruauté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De peur d’eſtre d’vn gendre vne laſche victime, Recommandons nos iouts par vn illuſtre crime, Que ceux qui regneront, ſoient contraints d’apptouuer.</orig>
            <reg>De peur d'être d'Hommes gendre une lâche victime, Recommandons nos jouts par un illustre crime, Que ceux qui régneront, soient contraints d'apptouver.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous ne perdrons autruy qu’afin de nous ſauuer.</orig>
            <reg>Nous ne perdrons autrui qu'afin de nous sauver.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laiſſons à noſtre nom ces eternelles marques:</orig>
            <reg>Laissons à notre nom ces éternelles marques:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Troublons le cours duSort, rompons !</orig>
            <reg>Troublons le cours duSort, rompons !</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ordre des Parques.</orig>
            <reg>ordre des Parques.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quiconque doit combatdre n peinde memj, Eſt pire que meſchant, s’il ne l’eſt qu’à demy.</orig>
            <reg>Quiconque doit combatdre n einde mémj, Est pire que méchant, s'il ne l'est qu'à demi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DANAVS, HYPERMNESTRE, THEANE, ou Chœur des Danaïdes.</orig>
          <reg>DANAUS, HYDERMNESTRE, THÉANE, ou Chœur des Danaïdes.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DANAVS.</orig>
            <reg>DANAUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Es filles, mon ſupport, mon vnique eſperance, ibffideles inſtrumens de ma iuſte vengeance, Race illuſtre d’i ſis naiſſantes Royautez.</orig>
            <reg>Es filles, mon support, mon unique espérance, ibffideles instruments de ma juste vengeance, Race illustre d'y sis naissantes Royautés.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que ie puis nomm rmes ſeules Deîtez, Ne m’abandonnez point, ſoyez moy ſecourables, Puis que les autres Dieux ſont tous inexorables.</orig>
            <reg>Et que personne puis nomm rmes seules Deîtez, Ne m'abandonnez point, soyez moi secourables, Puis que les autres Dieux sont tous inexorables.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous dois-je ſuplier' monſtiez voſtce peuuoir.</orig>
            <reg>Vous dois-je suplier montiez vostce peuvoir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous puis-je commander, faites voſtre deuoir.</orig>
            <reg>Vous puis-je commander, faites votre devoir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt pour vous que i’endure, &amp; par vous que i’eſpere.</orig>
            <reg>C'est pour vous que j'endure, et par vous que j'espère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Suiuez donc au beſoin, ou quittez voſtre pere.</orig>
            <reg>Suivez donc au besoin, ou quittez votre père.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous luy pouuer oſter, ou luy rendre auiourd’huy Cét eſtre floriſſant que vous tenez de luy.</orig>
            <reg>Vous avait pouver ôter, ou ainsi rendre aujourd'hui Cet être florissant que vous tenez de lui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toutesfois c’eſt à tort que ma douleur conteſte, Pour ſauuer de ma vie vn miſerable teſte.</orig>
            <reg>Toutefois c'est à tort que ma douleur conteste, Pour sauver de ma vie un misérable tête.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n’eſt pas la raiſon, qu’en prolongeant ſon cours, D’vn legitime.</orig>
            <reg>Ce n'est pas la raison, qu'en prolongeant son cours, D'un légitime.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eſpoir ie fruſtre vos beaux iours.</orig>
            <reg>espoir ici frustre vos beaux jours.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous dois des matis, vous me deuez des Gendres, Et s’il faut que vos feux s’allument de mes cendres, S’il faut que voſtre Hymen precipite mon Soit, l'ayme mieux le ſouffrir que de vous faire toit.</orig>
            <reg>Je vous dois des matis, vous me devez des Gendres, Et s'il faut que vos feux s'allument de mes cendres, S'il faut que votre Hymen précipite mon Soit, l'aime mieux le souffrir que de vous faire toit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous auez des vainqueurs qui vous doiuent ſuffite, der Menacent Agos, »palte, Epidaure, Epnire;</orig>
            <reg>Vous avez des vainqueurs qui vous doivent suffite, der Menacent Agos, »palte, Épidaure, Épnire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui vous feront regnet ſur les Peuples diuers, Et de toute la Grece, &amp; de tout l'Vniuers.</orig>
            <reg>Qui vous feront régnet sur les Peuples divers, Et de toute la Grèce, et de tout l'Univers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYPERMNESTRE.</orig>
            <reg>HYPERMNESTRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous blaſmez-vous?</orig>
            <reg>Nous blâmez-vous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mon pere, &amp; vos filles con traintes Ont-elles merité vos ſoupçons, &amp; vos plaintes?</orig>
            <reg>mon père, et vos filles con traintes Ont-elles mérité vos soupçons, et vos plaintes?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si par voſtre ſeul ordre, elles vont eſpouſer Ceux que vous n’auez pu vous meſme refuſer.</orig>
            <reg>Si par votre seul ordre, elles vont épouser Ceux que vous n'avez pu vous rendre refuser.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L'extreme deſeſpoir où ie me voy reduite, Où ie ne puis choiſir ny la mort, ny lla fuite, Excite dans mon cœur de tels reſſentimens, Que la vie eſt pour moy le plus grand des tourmens.</orig>
            <reg>L'extrême désespoir où tu me vois réduite, Où tu ne puis choisir était la mort, sans la fuite, Excite dans mon cœur de tels ressentiments, Que la vie est pour moi le plus grand des tourments.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non ie ne puis mourit, &amp; ſi ie ne puis viure, Quand ie voy le malheur qui s’obſtine à vous ſuiure, Quand ie voy triompher nos ſuperbes eſpoux, Dont la rigueur vous ſorce à teſpondre de nous.</orig>
            <reg>Non ici ne puis mourit, et si ici ne puis vivre, Quand der voy le malheur qui s'obstine à vous suivre, Quand Je vois triompher nos superbes époux, Dont la rigueur vous sorce à tespondre de nous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne ſçay quels conſeils ie dois donner, ou prendre.</orig>
            <reg>Je ne sais quels conseils apprendre dois donner, ou prendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, ſerois-je, grands Dieux:</orig>
            <reg>Quoi, serais-je, grands Dieux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>la femme de ce gẽdre, Dont la main doit commettre vn acte ſi cruelt Serols-je la moitié de ce grand criminel!</orig>
            <reg>la femme de ce gendre, Dont la main doit commettre un acte si cruel Serols-je la moitié de ce grand criminel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oracles abuſeurs, eſt ce choſe poſſible Qu’à tant de iuſtes vœux le Ciel ſoit inſenſible?</orig>
            <reg>Oracles abuseurs, est -ce chose possible Qu'à tant de justes vœux le Ciel soit insensible?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah?</orig>
            <reg>Ah?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mon pere, viuez, ſurmontez les malheurs, I’endure aſſez pour vous, ie ſuccombe, ie meurs.</orig>
            <reg>mon père, vivez, surmontez les malheurs, J'endure assez pour vous, ie succombe, une meurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DANAVS.</orig>
            <reg>DANAUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’ay que trop veſcu, malgré les Deſtinées, Qui m’ont par mes trauaux fait conter mes annéés.</orig>
            <reg>Je n'ai que trop vécu, malgré les Destinées, Qui m'ont par mes travaux fait conter mes annéés.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L'horreur m’en tiouble encor, &amp; ce n’eſt pas aſſez De craindte l’aduenir, ie crains les maux paſſez;</orig>
            <reg>L'horreur m'en tiouble encor, et ce n'est pas assez De craindte l'avenir, Se crains les maux passez;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, ie n’aſpire point à conſeruer ma vie:</orig>
            <reg>Non, notre n'aspire point à conserver ma vie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Dieux ont ordonné qu’elle me ſoit rauie.</orig>
            <reg>Les Dieux ont ordonné qu'elle me soit ravie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais oſtez-en la gloire aux pernides humains, Et me donnant la mort, ſauuez moy de leurs mains.</orig>
            <reg>Mais ôtez-en la gloire aux pernides humains, Et me donnant la mort, sauvez moi de leurs mains.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEANE.</orig>
            <reg>THÉANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Pete, hé qui pourroit vous ouir dauantage?</orig>
            <reg>Mon Pète, hé qui pourrait vous ouïr davantage?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy nous tenez-vous ce funeſte langage?</orig>
            <reg>Pourquoi nous tenez-vous ce funeste langage?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel ſuiet vous oblige à nous traiter ainſi?</orig>
            <reg>Quel sujet vous oblige à nous traiter ainsi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce que nous manquons de peine, &amp; de ſoucy?</orig>
            <reg>Est-ce que nous manquons de peine, et de souci?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut-on rien adiouſter à noſtre obeiſſance?</orig>
            <reg>Peut-on rien ajouter à notre obéissance?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auons nous coniuré contre voſtre puiſſance?</orig>
            <reg>Avons nous conjuré contre votre puissance?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous peut-on teprocher vn penſer criminel?</orig>
            <reg>Nous peut-on teprocher un penser criminel?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sentons nous d’autre amour que l’amour paternel?</orig>
            <reg>Sentons nous d'autre amour que l'amour paternel?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’auons-nous point aſſez gemy ſous les outrages Des ſuperbes Tytans qui forcent nos courages?</orig>
            <reg>N'avons-nous point assez gémi sous les outrages Des superbes Tyntants qui forcent nos courages?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel eſt noſtre aſcendant?</orig>
            <reg>Quel est notre ascendant?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ou qu’auons nous commis Qu’il nous faille eſpouſer nos plus grands Ennemis?</orig>
            <reg>ou qu'avons nous commis Qu'il nous faille épouser nos plus grands Ennemis?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A quelque extremité qu’on nous vueille reduire, Nous ne redoutons tien que ce qui vous peut nuite, Et chacune à ſon tang, pour vous rendre immortel, Victime volontaire ira droit à l’autel.</orig>
            <reg>À quelque extrémité qu'on nous veuille réduire, Nous ne redoutons tien que ce qui vous peut nuite, Et chacune à son tang, pour vous rendre immortel, Victime volontaire ira droit à l'autel.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans vn ſleuue d’oubly nous irons pluſtoſt boire, De nous meſmes pluſtoſt nous peiurons la memoire, Qre de manquer aux ſoins qui ſont dignes de nous, D'vn Roy ſi magnanime, &amp; d’vn pert ſi doux.</orig>
            <reg>Dans un sue d'oubli nous irons plutôt boire, De nous mêmes plutôt nous péjurons la mémoire, Qre de manquer aux soins qui sont dignes de nous, D'un Roi si magnanime, et d'un pert si doux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pauſtoſt le bonheur ſeta ioint à l’enuie, La lumiere à la nuit, &amp; la moit à la vie, Quę la paix ſeulement puiſle duter vn iour Où la contiainte fait l’oſfice de l’amour.</orig>
            <reg>Mais paustost le bonheur seta joint à l'envie, La lumière à la nuit, et la moit à la vie, Quant la paix seulement puisle duter un jour Où la contiainte fait l'osfice de l'amour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Donnez-nous vn conſeil qui ſoudain nous deliure, Qui nous faſſe mourir, ou qui nous faſſe viure, Et vous verrez changer par vn defſiel cifort, Noſtre ſexe fragile en vn ſexe plus fort.</orig>
            <reg>Donnez-nous un conseil qui soudain nous délivre, Qui nous fasse mourir, ou qui nous fasse vivre, Et vous verrez changer par un defsiel cifort, Notre sexe fragile en un sexe plus fort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DANAVS.</orig>
            <reg>DANAUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les cœurs ſont touſiours grands, lors qu’ils n’ont point d’obſtacles.</orig>
            <reg>Les cœurs sont toujours grands, lors qu'ils n'ont point d'obstacles.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous me reſpondez mieux que ne font les OraCIes.</orig>
            <reg>Vous me répondez mieux que ne font les OraCIes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tous vos diſcours sõt pleins de vœux, &amp; de ſouhaits.</orig>
            <reg>Tous vos discours sont pleins de vœux, et de souhaits.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pour me ſecourir il faudtoit des effets.</orig>
            <reg>Mais pour me secourir il faudtait des effets.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEANE.</orig>
            <reg>THÉANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et les effets en nous paſſeront les promeſſes.</orig>
            <reg>Et les effets en nous passeront les promesses.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DANAVS.</orig>
            <reg>DANAUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mes filles que ie puis appeller mes richeſſes, Mes forces, mes vertus, cont les Dieuxſont ialoux, Voicy le ſeul moien qui nous ſauuera tous.</orig>
            <reg>Mes filles que personne puis appeler mes richesses, Mes forces, mes vertus, cont les Dieuxsont jaloux, Voici le seul moyen qui nous sauvera tous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Staphis, approche toy voila que ie vous donne:</orig>
            <reg>Staphis, approche toi voilà que ie Vous donne:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hypermneſtre pallit &amp; Theane s’eſtonne.</orig>
            <reg>Hypermnestre pallit et Théane s'étonne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L'éclat du fer vous trouble ie m'en doutois bien.</orig>
            <reg>L'éclat du fer vous trouble un m'en doutais bien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Staphis, auance, &amp; donne à chacune le ſien.</orig>
            <reg>Staphis, avance, et donne à chacune le sien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEANE.</orig>
            <reg>THÉANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nos premiers mouuemẽs ne ſent pas à nous mémes.</orig>
            <reg>Nos premiers mouvements ne sent pas à nous mêmes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Souuent les plus hardis deuiennent les plus bleſmes.</orig>
            <reg>Souvent les plus hardis deviennent les plus blesmes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’horr eur ſaiſit les forts, ils n’en ſont pas exempts, Dites-nous comme il faut employer vos preſents,</orig>
            <reg>L'horr eur saisit les forts, ils n'en sont pas exempts, Dites-nous comme il faut employer vos présents,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DANAVS.</orig>
            <reg>DANAUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il en faudroit ſans doute, aider les miſerables.</orig>
            <reg>Il en faudrait sans doute, aider les misérables.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſi vos mains ont peur de m'eſtre fauorablés.</orig>
            <reg>Mais si vos mains ont peur de m'être fauorablés.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si de vous en parler il ne m'eſt pas permis, Employez mes preſents contre mes Ennemis.</orig>
            <reg>Si de vous en parler il ne m'est pas permis, Employez mes présents contre mes Ennemis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Choiſiſſez hardiment, que rien ne vous retienne.</orig>
            <reg>Choisissez hardiment, que rien ne vous retienne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Deſtin vous demande ou leur mort, ou la miẽne.</orig>
            <reg>Le Destin vous demande ou leur mort, ou la mienne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEANE.</orig>
            <reg>THÉANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mon pere c’eſt trop, ne parlez plus de vous.</orig>
            <reg>mon père c'est trop, ne parlez plus de vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour ſeur doimer la moit, conment les pichdcons nous?</orig>
            <reg>Pour sûr doimer la moit, conment les pichdcons -nous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DANAVS.</orig>
            <reg>DANAUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le ſeul reſſentiment d’vn ſi cruel outrage Vous en peut inſpirer la force, &amp; le ccurage, Lois que d’vn doux nectar ils ſeront ennyutez, Et qu’vn profond ſommeil vous les aura liurez, Allez, penſez à vous, monſtrez vous genereuſes.</orig>
            <reg>Le seul ressentiment d'être si cruel outrage Vous en peut inspirer la force, et le ccurage, Lois que d'un doux nectar ils seront ennivtez, Et qu'être profond sommeil vous les aura livrez, Allez, pensez à vous, montrez vous généreuses.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vonle propre iteren vous doſt rendſe ſoigheuſes.</orig>
            <reg>vonle propre iteren vous dôt rendse soigheuses.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous le dis encor, &amp; croyez à ma foy;</orig>
            <reg>Je vous le dis encor, et croyez à ma foi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut ou que ie meure, ou qu’ils meurẽt pour moy.</orig>
            <reg>Il faut ou que deux meure, ou qu'ils meurt pour moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEANE.</orig>
            <reg>THÉANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon pere, c’en eſt fait, quelque mal qui nous preſſe Nous ne gemiſſons plus, vous nous dõnez l'adreſſe.</orig>
            <reg>Mon père, c'en est fait, quelque mal qui nous presse Nous ne gémissons plus, vous nous donnez l'adresse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie remede eſt certain, noſtre eſtat eſt changé.</orig>
            <reg>Je remède est certain, notre état est changé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous romprons nos liens, &amp; vous ſerez vengé, Nous allons mettre à bas la terreur des prouinces.</orig>
            <reg>Nous romprons nos liens, et vous serez vengé, Nous allons mettre à bas la terreur des provinces.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les filles de Memphis ne verront plus leurs Princes, Et nos actes vont faire en tous lieux confeſſer Qu'Hy menée eſt vn Dieu qu’il ne faut point forcer, Les Nymphes l’iront dite en leurs diuers langages De la Mer Erythrée aux Ly biques riuages, Et de noſtre Doris iuſqu’au lit de Tithon, Où Clymene autresfois engendra Phaëton.</orig>
            <reg>Les filles de Memphis ne verront plus leurs Princes, Et nos actes vont faire en tous lieux confesser Qu'Hy menée est un Dieu qu'il ne faut point forcer, Les Nymphes l'iront dite en leurs divers langages De la Mer Erythrée aux y biques rivages, Et de notre Doris jusqu'au lit de Hithon, Où Clymene autrefois engendra Phaéton.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'on parle inceſſãment ſous les deux henilpheres, Et des cinquante ſœurs, &amp; des cinquantes freres, Il n’importe comment, &amp; la poſterité Traitera bien ou mal qui l’aura merité,</orig>
            <reg>Qu'on parle incessãment sous les deux henilpheres, Et des cinquante sœurs, et des cinquantes frères, Il n'importe comment, et la postérité Traitera bien ou mal qui l'aura mérité,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Allez, il me ſuffit.</orig>
            <reg>Allez, il me suffit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous mes deux ſouueraines, Qui regnez auec moy, qui ſoulagez mes peines, Hypermneſtre, &amp; Theane encouragez vos ſœurs Regnez plus que iamais.</orig>
            <reg>Vous mes deux souveraines, Qui régnez auecours, qui soulagez mes peines, Hypermnêtre, et Théane encouragez vos sœurs Reinez plus que jamais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALLLANESTRE.</orig>
            <reg>ÀLLANESTRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O crueſes uouceurs</orig>
            <reg>Ô crues uouceurs</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>THEANE, HYPERMNESTRE</orig>
          <reg>THÉANE, HYPERMNESTRE</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEANE.</orig>
            <reg>THÉANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A ſœur, qu’ay-je entendu?</orig>
            <reg>À sœur, qu'ai-je entendu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel témoin de M8 voſtre ame, Et quel auant-coureur d'vne ſecrette flame, oupluicol quei nontcur dvn tagque deſſein, De cinquante poignards vous a percé le ſein?</orig>
            <reg>quel témoin de M8 votre âme, Et quel avant-coureur d'une secrète flamme, oupluicol quei nontcur digne tagque dessein, De cinquante poignards vous a percé le sein?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne dillimulez point, parlez auec franchiſe.</orig>
            <reg>Ne dillimulez point, parlez Seigneur franchise.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYPERMNESTRE.</orig>
            <reg>HYPERMNESTRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vous meſme, ma ſœur, n’eſtes-vous point Tlela L</orig>
            <reg>Mais vous -même, ma sœur, n'êtes-vous point Tlela L</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEANE.</orig>
            <reg>THÉANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La vengeance me plaiſt, l'effet m’en ſeroit doux:</orig>
            <reg>La vengeance me plaît, l'effet m'en serait doux:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MTPERMNESTRL.</orig>
            <reg>MTPERMNESTRL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ille paſſe l'offence, &amp; retombe ſur nous.</orig>
            <reg>Ille passe l'offense, et retombe sur nous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEANE.</orig>
            <reg>THÉANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon pere nous l’ordonne, &amp; nous la rend facile.</orig>
            <reg>Mon père nous l'ordonne, et nous la rend facile.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYPERMNESTRE.</orig>
            <reg>HYPERMNESTRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aux preceptes du mal mon cœur eſt indocile.</orig>
            <reg>Aux préceptes du mal mon cœur est indocile.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEANE.</orig>
            <reg>THÉANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voicy de noide amour les verſtables dards.</orig>
            <reg>voici de noide amour les verstables dards.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYPERMNESTRE.</orig>
            <reg>HYPERMNESTRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mes mains n’ont point appris les offices de Mars,</orig>
            <reg>Mes mains n'ont point appris les offices de Mars,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEANE.</orig>
            <reg>THÉANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne mancecom semeue, uen laut poit attendre.</orig>
            <reg>ne mancecom semève, laut poit attendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HIIERMNESNAE.</orig>
            <reg>HIIERMNESNAE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le n’attends que celuy d'eſtre reduite en cendre.</orig>
            <reg>le n'attends que celui d'être réduite en cendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEANE.</orig>
            <reg>THÉANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mourons, mais en mourant faiſons viure le Roy.</orig>
            <reg>Mourons, mais en mourant faisons vivre le Roi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYPERMNESTRE.</orig>
            <reg>HYPERMNESTRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Manquons de tout, pluſtoſt que de manquer de 212.</orig>
            <reg>Manquons de tout, plutôt que de manquer de 212.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEANE.</orig>
            <reg>THÉANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Repouſſons auée luy noſtte commune iniure.</orig>
            <reg>Repoussons auée lui nostte commune injure.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYPERMNESTRE.</orig>
            <reg>HYPERMNESTRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ne violons point la loy, ni la Nature.</orig>
            <reg>Et ne violons point la loi, ni la Nature.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PIEANE:</orig>
            <reg>PIEANE:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A tous autres conſeils il faut fermet les yeux.</orig>
            <reg>À tous autres conseils il faut fermet les yeux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYPERMNESTRE.</orig>
            <reg>HYPERMNESTRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut ſeruir les Rois comme l'on ſert les Dieux.</orig>
            <reg>Il faut servir les Rois comme l'on sert les Dieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEANE.</orig>
            <reg>THÉANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Abattons à nos pieds la gloite Egyptienne, Puis que par noſtre haine il veut aider la ſienne, Et que par nos efforts, il la veut exercer, C’eſt à nous d’obeït.</orig>
            <reg>Abattons à nos pieds la gloite Égyptienne, Puis que par notre haine il veut aider la sienne, Et que par nos efforts, il la veut exercer, C'est à nous d'obéirt.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYPERMNESTRE.</orig>
            <reg>HYPERMNESTRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'eſt à nous d’y penſer.</orig>
            <reg>C'est à nous d'y penser.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEANE.</orig>
            <reg>THÉANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous connois aſſez, vous eſtes genereuſe:</orig>
            <reg>Je vous connais assez, vous êtes généreuse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La peur ne vous rend pas l’entrepriſe douteuMais l’amour paternel, &amp; l’amour coniugal, Diuiſent voſtre cœur, l’vn à l’autre eſt égal.</orig>
            <reg>La peur ne vous rend pas l'entreprise douteuMais l'amour paternel, et l'amour conjugal, Divient votre cœur, l'un à l'autre est égal.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne vous en cachez point tenez vous aſſeurée De la fidelité que nous auons iurée, Qui de neſtre entretien toute feinte bannit.</orig>
            <reg>Ne vous en cachez point tenez vous assurée De la fidélité que nous avons jurée, Qui de nêtre entretien toute feinte bannit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Plus que le ſang, ma ſœut, l’amitié nous vnit, Et ce double lien nous rend inſeparables.</orig>
            <reg>Plus que le sang, ma sœut, l'amitié nous unit, Et ce double lien nous rend inséparables.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYPERMNESTRE.</orig>
            <reg>HYPERMNESTRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2.</orig>
            <reg>2.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quoy tuis-ſe ſeuuue, ou lont les mincrables Qui compaiez à moy, ne ſe trouuent heureuxi</orig>
            <reg>quoi tuis-se sève, ou lont les mincrables Qui compayez à moi, ne se trouvent heureux</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEANE.</orig>
            <reg>THÉANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray que le Soit vous eſt trop rigoureux.</orig>
            <reg>Il est vrai que le Soit vous est trop rigoureux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De moy i’ay de la peine à ſouffrir l’intolence Et du pere &amp; des fils qui nous font violence.</orig>
            <reg>De moi j'ai de la peine à souffrir l'intolence Et du père et des fils qui nous font violence.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, ce n’eſt pas ainſi, que les filles des Rois Donnent gloire à l’Amour, &amp; reſpectent ſes loir Auſſi ie n’ayme point celuy que lon me donne Fuſt-il meſme paré d’vne riche couronne;</orig>
            <reg>Non, ce n'est pas ainsi, que les filles des Rois Donnent gloire à l'Amour, et respectent ses loir Aussi ie n'aime point celui que lon me donne Fût-il même paré d'une riche couronne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſi des Ennemis ſe pouuoient faire aymer, Voſtre Anuant eſt le ſeul qui me pourtoit charmer.</orig>
            <reg>Et si des Ennemis se pouvaient faire aimer, Votre Anuant est le seul qui me pourrait charmer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l’admire en le voyant ſon port graue &amp; modeſte Sa douce maieſté, ſa parole, &amp; ſon geſte.</orig>
            <reg>l'admire en le voyant son port grave et modeste Sa douce maiesté, sa parole, et son geste.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On le prendroit ſans doute, aux ſeuls traits de ſes yeux, Mais ce n’eſt qu’vne fleur, dont les choſes mortelles Honorent leur printemps.</orig>
            <reg>On le prendrait sans doute, aux seuls traits de ses yeux, Mais ce n'est qu'une fleur, dont les choses mortelles Honorent leur printemps.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYPERMNESTRE.</orig>
            <reg>HYPERMNESTRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et mes mains criminelles Deſtruiront ce chef-d'œuure égal aux immortels, Digne de leur Empire, &amp; d’auoir des autels.</orig>
            <reg>Et mes mains criminelles Détruiront ce chef-d'œuvre égal aux immortels, Digne de leur Empire, et d'avoir des autels.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non la Terre &amp; les Cieux veulent que ie preſere L’intereſt d’vn Eſpoux à lintereſt d’vn pere.</orig>
            <reg>Non la Terre et les Cieux veulent que Rome présère L'intérêt d'un Époux à linterest d'H pere.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne ſçay quels aſpects me forcent d’honorer Celuy qu’à lupiter ie pourrois preferer.</orig>
            <reg>Je ne sais quels aspects me forcent d'honorer Celui qu'à lupiter ie pourrais préférer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>offence ma raiſon, ſi i'en conſulte encore.</orig>
            <reg>offense ma raison, si j'en consulte encore.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>en voadtois faure iuge, &amp; le Scythe, &amp; le Moreuoy ie ferois moutir, en violant ma foy;</orig>
            <reg>en voadtais faure juge, et le Scythe, et le Moreuoy toujours ferais moutir, en violant ma foi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>e uy qui n’a deſſein que de viure atec moy.</orig>
            <reg>eu ui qui n'a dessein que de vivre atec moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ab!</orig>
            <reg>Ab!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l horseur d’vn tel acte étonne mon courage, Et de la raiſon meſine elle m’oſte l’vſage.</orig>
            <reg>lors hors d'un tel acte étonne mon courage, Et de la raison mesine elle m'ôte l'usage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>At Moneicme ejuece duton petso de tours t ſon trepas ſetoit le prix de ſon amour.</orig>
            <reg>At Moneicme éjuece duton petso de tours t son trépas setait le prix de son amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEANE.</orig>
            <reg>THÉANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>amour cede au deuoir, la gloire en eſt plus grãde.</orig>
            <reg>amour cede au devoir, la gloire en est plus grands,</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eſt faire aux Dieux vengeurs vne plus digne ofeſt eſtre magnanime, &amp; meritet les Cieux, Iſrãde, e de ſacrilier ce qu’on ayme le mieux.</orig>
            <reg>est faire aux Dieux vengeurs une plus digne offest être magnanime, et méritet les Cieux, Isrange, e de sacrilier ce qu'on aime le mieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1</orig>
            <reg>1</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYPERMNESTRE.</orig>
            <reg>HYPERMNESTRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>e ne voy, ie n’oy rien, qui ne me deſeſpere.</orig>
            <reg>Je ne vois, Madame n'ois rien, qui ne me désespère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>on courage eſt ſenſible aux douleurs de mon pere, si pour le deliurer, ie ne fais vn effort, e quitte ſon party, ie conſent à ſa mort.</orig>
            <reg>on courage est sensible aux douleurs de mon père, si pour le délivrer, Seigneur ne fais un effort, é quitte son parti, ie consent à sa mort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c pers le nom de fille, ou pluſtoſt ie le garde;</orig>
            <reg>ç pers le nom de fille, ou plutôt ie a garde;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>fin qu’auec horreur le monde me regarde.</orig>
            <reg>fin qu'avec horreur le monde me regarde.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>i de tant de mortels vn ſeul peut approuuer Que l’on perde les ſiens afin de ſe ſauuer.</orig>
            <reg>y de tant de mortels un seul peut approuver Que l'on perde les siens afin de se sauver.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le uendrois la ngueur pour vn bon-heur extreme Sil m'eſtoit ordonné de me tuer moy-meſme à I'aurois en vn moment tetminé mon ennuy.</orig>
            <reg>le endrais la négueur pour un bonheur extrême Sil m'était ordonné de me tuer moi-même à J'aurais en un moment tetminé mon ennui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEANE.</orig>
            <reg>THÉANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>en vous tuant que feriez-vous pour luy?</orig>
            <reg>en vous tuant que feriez-vous pour venir?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYPERMNESTRE.</orig>
            <reg>HYPERMNESTRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faut-il que par vn mal, d'vn mal ie me deliure?</orig>
            <reg>Faut-il que par un mal, d'un mal Dieux me délivre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le meurs, de peur d’aider celuy qui me fait viure, Ou ie vy pour tout perdre, &amp; pour-faire mourir Le plus parfait Eſpoux que ie puis acquerir.</orig>
            <reg>le meurs, de peur d'aider celui qui me fait vivre, Ou ici vi pour tout perdre, et pourfaire mourir Le plus parfait Espoux que je puis acquérir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deux amours differens ont mon ame enflammée, L’vn &amp; l'autre eſt vainqueur, &amp; ie ſuis conſumée.</orig>
            <reg>Deux amours différents ont mon âme enflammée, L'un et l'autre est vainqueur, et été suis consumée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deux contraires obiets partagent mon deſir, Ie n’en puis ſuiute qu’vu, &amp; ie ne puis choiſir.</orig>
            <reg>Deux contraires objets partagent mon désir, Je n'en puis suivte qu'une, et aux ne puis choisir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne puis eſtre enſemble amoureuſe, &amp; cruelle.</orig>
            <reg>Je ne puis être ensemble amoureuse, et cruelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne puis renoncer à la loy natutelle;</orig>
            <reg>Je ne puis renoncer à la loi nattutelle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et mon cœur incettain, ou laſche, ou genereux, N'eſt pour l'vn, ni pour l’autre, eſtant pour tous les deux Dans ce trouble d'eſprit ma raiſon m’abandonne, Mon ſens s’eſuanoilit, ma fortune m’eſtonne.</orig>
            <reg>Et mon cœur incettain, ou lâche, ou généreux, N'est pour l'un, ni pour l'autre, étant pour tous les deux Dans ce trouble d'esprit ma raison m'abandonne, Mon sens s'esuanoilit, ma fortune m'étonne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aſtres iniurieux, à quoy m’obligez-vous Dois-je ſauuer mon pere, en tuant mon Eſpoux?</orig>
            <reg>Astres injurieux, à quoi m'obligez-vous Dois-je sauver mon père, en tuant mon Époux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cruel commahdement?</orig>
            <reg>Cruel commahdement?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>cruelle obeiſſance!</orig>
            <reg>cruelle obéissance!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>paneuicurpuitouois ui n’ont pas la puiſſance Auec touz leurs conſeils, auec tous leuis efforts, De guenr vn loupçon, que paremquante morts.</orig>
            <reg>paneuicurpuitouois ui n'ont pas la puissance Avec touz leurs conseils, avec tous levis efforts, De guenr un loupçon, que paremquante morts.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEANB.</orig>
            <reg>THÉANB.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma ſœur que dites vous?</orig>
            <reg>Ma sœur que dites -vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYPERMNESTRE.</orig>
            <reg>HYPERMNESTRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie parle en inſenſée.</orig>
            <reg>Je parle en insensée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, il faut ſe reſoudre à la mort de Lyncée;</orig>
            <reg>Non, il faut se résoudre à la mort de Lyncée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut vous imiter;</orig>
            <reg>Il faut vous imiter;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſans trop de laſcheté, Mes Sœurs, ie ne vous puis ceder en cruauté.</orig>
            <reg>sans trop de lâcheté, Mes Sœurs, où ne vous puis céder en cruauté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vengeons nous hardiment d’vne offence ſutute;</orig>
            <reg>Vengeons nous hardiment d'une offense sutute;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’vn mal qu’on n’a point fait, redoutõs l’auenture, Accablons l’innocent, de peur qu’à l’aduenir a aeassaue cursesye, sa, Euucase Ie veux vous ſurpaſſer en cét illuſt e crime:</orig>
            <reg>D'un mal qu'on n'a point fait, redoutons l'aventure, Accablons l'innocent, de peur qu'à l'avenir a aeassaue cursesye, sa, Eucase Ie veux vous surpasser en cet illût eut crime:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie conſacre à mon pete vne double vict ime.</orig>
            <reg>Je consacre à mon pete une double vict ime.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hymen, change d’oſfice, &amp; fais que ton flambeau Qui nous conduit au lit, nous conduiſe au tombeau.</orig>
            <reg>Hymen, change d'osfice, et fais que ton flambeau Qui nous conduit au lit, nous conduise au tombeau.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEANE.</orig>
            <reg>THÉANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hypermneſtre ma ſœur, Princeſſe belle &amp; ſage, Quels penſers, quels diſcours, de ſiniſtre preſage, Quels appas ſi femplis de trompeuſes douceurs, Vous font abandomner voitle peit, &amp; ios iceurs.</orig>
            <reg>Hypermnaître ma sœur, Princesse belle et sage, Quels pensers, quels discours, de sinistre présage, Quels appas si femplis de trompeuses douceurs, Vous font abandomner voitle pit, et jos iceurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>uyuez noſtre fortune, &amp; noſtre deſtinée, n conſeuant la vie à qui vous l’a donnée.</orig>
            <reg>uyuez notre fortune, et notre destinée, n consévant la vie à qui vous l'a donnée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>laiſſer à celuy qui la luy doit oſter, ſt eſtre parricide, il n’en faut point douter.</orig>
            <reg>laisser à celui qui la lui doit ôter, st être parricide, il n'en faut point douter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>e ieſſentez-vous plus tant d’iniures ſouffertes 2 ute reueene de geuutedomeeyAses, vos ſeuls Ennemis voulez-vous obelr?</orig>
            <reg> Essentez-vous plus tant d'injures souffertes 2 ute reueene de geuutedomeeyAses, vos seuls Ennemis voulez-vous obelr?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>̀</orig>
            <reg></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MeFeRaſeolns, s faut-il eſpouſet, afin de les trahir!</orig>
            <reg>MeFeRaseolns, s faut-il épouset, afin de les trahir!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEANE.</orig>
            <reg>THÉANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ous cedons aux vainqueurs, nous y ſommes forcées.</orig>
            <reg>ous cédons aux vainqueurs, nous y sommes forcées.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYPERMNESTRE, Quecedd eple, doujſercuonextons ocdeci</orig>
            <reg>HYPERMNESTRE, Quecéd éple, douisercuonextons occédeci</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEANE.</orig>
            <reg>THÉANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>lais il faut ſe reſoudre.</orig>
            <reg>lais il faut se résoudre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYPERMNESTRE.</orig>
            <reg>HYPERMNESTRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut bien conſentir.</orig>
            <reg>Il faut bien consentir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>edois tout à mon pere, il faut le garantir.</orig>
            <reg>Édais tout à mon père, il faut le garantir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>la ſœur ie m'y réſous, n’en ſoyez point en peine, os amans inhumains me rendent inhumaine, omnez à mon amour mes premtsis mouuemens, ne autre loy m’oblige à d’autres ſentimens.</orig>
            <reg>la sœur femme m'y résous, n'en soyez point en peine, os amants inhumains me rendent inhumaine, omnez à mon amour mes premts mouvements, ne autre loi m'oblige à d'autres sentiments.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>anuons l'honneur du Roy, ſauuons le diadéme:</orig>
            <reg>anvons l'honneur du Roi, sauvons le diadème:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>e répons de Lyncée, ou pluſtoſt de moy-meſme,</orig>
            <reg>eu réponds de Lyncée, ou plutôt de moi-même,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEANE.</orig>
            <reg>THÉANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>llons cacher le fer qui vainera nos vainqueurs.</orig>
            <reg>llons cacher le fer qui vainera nos vainqueurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYPERMNESTRE.</orig>
            <reg>HYPERMNESTRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tſi nous y manquoas, cachons-le dans nos cœurs.</orig>
            <reg>tsi nous y manquoas, cachons-le dans nos cœurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>AOIE III</orig>
          <reg>ÀOIE III</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SUENTE ANEMIERE.</orig>
          <reg>SUENTE ANEMIERE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DEMODORE.</orig>
            <reg>DEMODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Q'Eſt aſſez conſulté l’air, la terre, &amp; les onPnes des, bt des Aſtres brillans les erreurs vagabondes.</orig>
            <reg>QU'Est assez consulté l'air, la terre, et les onPnes des, bt des Astres brillants les erreurs vagabondes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Roy qui deſormais imploię d’autres Dieux, Ne demande plus rien aux habitans des Cieux.</orig>
            <reg>Le Roi qui désormais imploive d'autres Dieux, Ne demande plus rien aux habitants des Cieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oſtez-nous la clarté de vos lampes funebres, Et nous laiſſez chercher le iour dans les tenebres.</orig>
            <reg>Ostez-nous la clarté de vos lampes funèbres, Et nous laissez chercher le jour dans les ténèbres.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fermez vous Yeux du Ciel, ou ne vous troublez pas.</orig>
            <reg>Fermez -vous Yeux du Ciel, ou ne vous troublez pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si quelqu’vn vous reuoid, meſme apres le trepas, Si quęlqu'ombre innocẽte, aux mortels ſecoutable Du ſombre lupiter rend le throne adorable, Et ſans nous accabler d’oracles deceuans, Fait voir que c’eſt aux morts d’éclaircir les viuans.</orig>
            <reg>Si quelqu'un vous revoid, Seigneur après le trépas, Si quęlqu' voir innocẽte, aux mortels secoutable Du sombre lupiter rend le throne adorable, Et sans nous accabler d'oracles décevants, Fait voir que c'est aux morts d'éclaircir les vivants.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hoſtes du noir ſé jour, objects que i’apprehende, Qu'à regret j’importune, &amp; que le Roy demande, Que pas vn des humains ne void lmpunement, Qui portez auee vous l’horreur, l’eſtonnement, La fureur inſenſée, ou blen la mort ſoudaine, Que touſiours la Vengeance, ou la Diſcorde ameine, Quittez pour cette fois ce ſuneſte appareil, Et venez inſpirer la force, &amp; le conſeil, A ceux que le conſeil &amp; la force abandonnent, De vos iuſtes rigueurs les exemples m’eſtonnent.</orig>
            <reg>Hôtes du noir zé jour, objects que j'appréhende, Qu'à regret j'importune, et que le Roi demande, Que pas un des humains ne ne lmpunement, Qui portez aue vous l'horreur, l'étonnement, La fureur insensée, ou blen la mort soudaine, Que toujours la Vengeance, ou la Discorde âmeine, Quittez pour cette fois ce suneste appareil, Et venez inspirer la force, et le conseililOÙ ceux que le conseil et la force abandonnent, De vos justes rigueurs les exemples m'étonnent.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourtoit-on vous flechir, vous rendre officieux, Et trouuer aux Enfers plus de faueur qu’aux Cieux?</orig>
            <reg>Pourtait-on vous fléchir, vous rendre officieux, Et trouver aux Enfers plus de faveur qu'aux Cieux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous ne voulons point voir, cruelles Eumenides Ny vos crins de ſerpent, ny vos foüets homlcides, Mais vne ombre royale, &amp; fauorable aux Rois, Ne l’eſpouuante point de tes triples abbois, Ne la retarde point, Portier a triple teſte, Quand le Roy ſera preſt, Ombre tenez vous preſte.</orig>
            <reg>Nous ne voulons point voir, cruelles Eumenides Ni vos crins de serpent, Seigneur vos fouets homcides, Mais quelque ombre royale, et favorable aux Rois, Ne l'espouuante point de tes triples abois, Ne la retarde point, Portier a triple tête, Quand le Roi sera prêt, Ombre tenez vous prête.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuccombe à l'effort d’vn volontaire ennuy, Molecvutr que le dicundoconpouscuona nojs Où tendent les deſtins?</orig>
            <reg>Je succombe à l'effort d'un volontaire ennui, Molecutr que le dicundoconpouscuona nojs Où tendent les destins?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>22 ALPHITE, DEMODORE.</orig>
          <reg>22 ALPHITE, DEMODORE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALPHITE.</orig>
            <reg>ÀLPHITE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>beaxcellent DemodorePlus preſent à nos vœux que tout ce qu’on adore, Ie vous allois chercher.</orig>
            <reg>beaxcellent DemodorePlus présent à nos vœux que tout ce qu'on adore, Je vous allais chercher.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DEMODORE.</orig>
            <reg>DEMODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Alphite, dites moy Le veritable eſtat des nopces, &amp; du Roy.</orig>
            <reg>Alpite, dites -moi Le véritable état des noces, et du Roi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALPHITE.</orig>
            <reg>ÀLPHITE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nul des âges paſſez, nulle grandeur antique N’a fait voir aux mortels rien de ſi magmfique, Et l'œil, dont la claité toute choſe conduit, N’a iamais veu de iour pareil à cette nuict.</orig>
            <reg>Nul des âges passez, nulle grandeur antique N'a fait voir aux mortels rien de si magmfique, Et l'œil, dont la claité toute chose conduit, N'a jamais vu de jour pareil à cette nuit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ny la nuict la plus claire, au milieu de ſes voiles.</orig>
          <reg>Ni la nuit la plus claire, au milieu de ses voiles.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>N’a point fait eſclaiter tant d’ardentes eſtoiles, Que ce palais ſuperbe eſt remply de flambeaux, Pour luit:</orig>
          <reg>N'a point fait éclaiter tant d'ardentes étoiles, Que ce palais superbe est rempli de flambeaux, Pour luit:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>à des obiects, &amp; ſi giands, &amp; ſi beaux.</orig>
          <reg>à des objets, et si giants, et si beaux.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Comme on ne void briller que Princes, que Ptinceſſes, On croit voir le feſtin des Dieux&amp; des Deeſſes.</orig>
          <reg>Comme on ne voit briller que Princes, que Ptincesses, On croit voir le festin des Dieux ! des Déesses.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le Roy leur lupiter eſt ceint de tous coſtez De gloire, de ſplendeur, de gtaces, de beautez.</orig>
          <reg>Le Roi leur lupiter est ceint de tous côtés De gloire, de splendeur, de gtaces, de beautés.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le neſçay quels Zephirs, parmy tant de merueilles coufflent vne ſabée en odeurs nompateilles Les Nymphes à l'enuy fout valoirleurs couleurs:</orig>
          <reg>Le nesçai quels Zéphirs, parmi tant de merveilles coufflent une sabée en odeurs nompateilles Les Nymphes à l'envi fout aloirleurs couleurs:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Chacune veut paſſer pour la Reyne des fleurs.</orig>
          <reg>Chacune veut passer pour la Reine des fleurs.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il ſemble que le Ciel veüille honorer la ſeſte, Que les Aſtres brillans deſcendus ſur leur teſte Donnent vn nouueau luſtre à leurs riches habits, Les vns en diamans, les autres en rubis.</orig>
          <reg>Il semble que le Ciel veuille honorer la seste, Que les Astres brillants descendus sur leur tête Donnent un nouveau lustre à leurs riches habits, Les uns en diamants, les autres en rubis.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L’abondance eſt pat tout, &amp; pour mets delectables, Tous les Dieux de l’Egypte y rempliſſent les tables.</orig>
          <reg>L'abondance est pat tout, et pour mets délectables, Tous les Dieux de l'Égypte y remplissent les tables.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Là Ceres, &amp; Pomone eſtalent leuts treſors, Et le fils de Semele y charme les plus forts.</orig>
          <reg>Là Ceres, et Pomone étalent lut trésors, Et le fils de Sème y charme les plus forts.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>La troupe d’Apollon au concert deſtinée, Rauit tous les eſprits, raconte!</orig>
          <reg>La troupe d'Apollon au concert destinée, Ravit tous les esprits, raconte!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Hymenée Du grand Olympien auec ſa propre ſœur, Et chante que du Ciel Saturne poſſ ſſeur, Apres auoit perdupreſque toute ſa race, Fut luy-meſme coutraint d’abandonner la place, De deſcendre aux Enfers, &amp; ceder à ſon fils.</orig>
          <reg>Hyménée Du grand Olympien avec sa propre sœur, Et chante que du Ciel Saturne poss sûr, Apres avait perdupresque toute sa race, Futil-même coutraint d'abandonner la place, De descendre aux Enfers, et céder à son fils.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DEMODORE.</orig>
            <reg>DEMODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Monarque d’Argos!</orig>
            <reg>Ô Monarque d'Argos!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô Princes de Memphis?</orig>
            <reg>ô Princes de Memphis?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O fatidiques chants!</orig>
            <reg>Ô fatidiques chants!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô voir vtayement celeſtes!</orig>
            <reg>ô voir vtaiement célestes!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pas vn n’apperçoit-il ces augures funeſtes?</orig>
            <reg>Pas un n'aperçoit-il ces augures funestes?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn ſeul n’y prend-ilgarde iAlphyte, à vous ouyr, Tous ue peaſent qu’à viure, &amp; qu’à ſe reſiouyr.</orig>
            <reg>Un seul n'y prend-ilgarde jAlphyte, à vous ouïr, Tous ue péasent qu'à vivre, et qu'à se réjouir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ALPHITE Si faut-il aduoüer, que parmy cette pompe, ſe ne ſçay quoy de triſte ea vn moment détompe L’eſpoir des aiſiſtans, &amp; leur vient annoncer Qu’vn outtage proſond ne ſe peut eſfacer.</orig>
          <reg>ÀLPHITE Si faut-il avouer, que parmi cette pompe, se ne sais quoi de triste ea un moment détompe L'espoir des aiistants, et leur vient annoncer Qu'un outhage prosond ne se peut éfacer.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vne douceur contrainte, vne belle apparence, Diſſimulent en vain la colete, &amp; l'offence.</orig>
          <reg>Une douceur contrainte, une belle apparence, Dissimulent en vain la colomte, et l'offense.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vne bouche riante, &amp; des veux addoucis Déguiſent mal vn cœur, où regnent les ſoucis.</orig>
          <reg>Une bouche riante, et des veux addoucis Déguisent mal un cœur, où règnent les soucis.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le Roy meſme a grandſ peine, &amp; magnanime, &amp; ſage Peut compoſer ſon geſte, &amp; calmer ſon viſage.</orig>
          <reg>Le Roi même a grands peine, et magnanime, et sage Peut composer son geste, et calmer son visage.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Du trouble que réueille vn faſcheux ſouuenir, S’eſchappent quelques traits qu’il ne peut retenir.</orig>
          <reg>Du trouble que réueille fâcheux souvenir, S'échappent quelques traits qu'il ne peut retenir.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il flatte ſa douleur auec tant d’indulgence, Que ſon reſſentiment excite ſa vengeance.</orig>
          <reg>Il flatte sa douleur auec tant d'indulgence, Que son ressentiment excite sa vengeance.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Son regard le declare au deſſaut de ſa volr, Il veut guerir vn mal par cent maux à la fois.</orig>
          <reg>Son regard le déclare au dessaut de sa volr, Il veut guérir un mal par cent maux à la fois.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il n’eſt rien que ſon cœur à ſon bras ne propoſe.</orig>
          <reg>Il n'est rien que son cœur à son bras ne propose.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>S’il ſe perd, il veut perdre auec luy toute choſe.</orig>
          <reg>S'il se perd, il veut perdre avec Roi toute chose.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais, ô diuin Eſprit!</orig>
          <reg>Mais, ô divin Esprit!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>le ne vous apprens rien:</orig>
          <reg>le ne vous apprends rien:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt pour vous confirmer ce que vous ſȩauez bien, Vous ſçauez bien ſans moy, qu’Hy permneſtre vous prie De deſtourner du Roy cette aueugle furie;</orig>
          <reg>C'est pour vous confirmer ce que vous sȩauez bien, Vous savez bien sans moi, qu'Hy permnaître vous prie De détourner du Roi cette aveugle furie;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>De faire promptement quelque detnier eſfort, Qui puiſſe l’exempter, non d’vne ſeule mort, ceumdocouoleotourmieus que mcuucene nescames, Et qu’il va meriter par cinquante victimes.</orig>
          <reg>De faire promptement quelque détenier éfort, Qui puisse l'exempter, non d'une seule mort, ceumdocouoleotourmieus que mcuucene nécames, Et qu'il va mériter par cinquante victimes.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Victimes qui pourroient de ces infames lieux, Bannir l’aſtre du iout, &amp; tous les autres Dieux.</orig>
          <reg>Victimes qui pourraient de ces infâmes lieux, Bannir l'astre du jout, et tous les autres Dieux.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt la peur d’Hypermneſtre, ô ſage Demodore.</orig>
          <reg>C'est la peur d'Hypermnêtre, ô sage Demodore.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DEMODORE.</orig>
            <reg>DEMODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray, i’ay preueu ce que i'écoute encore.</orig>
            <reg>Il est vrai, j'ai prévu ce que j'écoute encore.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peuſſe-je garentir les Princes, &amp; le Roy.</orig>
            <reg>Peusse-je garentir les Princes, et le Roi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais helas:</orig>
            <reg>Mais hélas:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>les deſtins ſont plus puulans que mioyB ij Ils ſauuent à grand-peine Hypermneſtre &amp; Lyncée.</orig>
            <reg>les destins sont plus puulants que mioiB ij Ils sauvent à grand-peine Hypermnêtre et Lyncée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La choſe dans le Ciel encor eſt ba'ancée.</orig>
            <reg>La chose dans le Ciel encor est bausée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Alphite, le feſtin Ieroit-Tacheue;</orig>
            <reg>Alpite, le festin Ieroit-Tachève;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALPHITE.</orig>
            <reg>ÀLPHITE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il s’en alloit finir quand ie vous ay trouué.</orig>
            <reg>Il s'en allait finir quand je vous ai trouvé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie croy que c’en eſt fait.</orig>
            <reg>Je crois que c'en est fait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DEMODORE.</orig>
            <reg>DEMODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dites à la Princeſſe, Que ie n’ignote point la douleur qui la preſſe.</orig>
            <reg>Dites à la Princesse, Que ainsi n'ignote point la douleur qui la presse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dites que pour ſon bien, i’ay mille maux ſouffeits, Et que i’ay combatu les Cieux, &amp; les Enfers.</orig>
            <reg>Dites que pour son bien, j'ai mille maux souffits, Et que j'ai combattu les Cieux, et les Enfers.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne l’abandonnez point, en cette nuict fatale, Et rendez quelque office à la foy coniugale.</orig>
            <reg>Ne l'abandonnez point, en cette nuit fatale, Et rendez quelque office à la foi conjugale.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie men vay, le Roy vent, oude de ion emuy;</orig>
            <reg>Je men vais, le Roi vent, oude de ion emui;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne parlez point de moy, retirez-vous de luy.</orig>
            <reg>Ne parlez point de moi, retirez-vous de lui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENS III.</orig>
          <reg>SCENS III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DANAVS, ALPHITE.</orig>
          <reg>DANAUS, ALPHITE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DANAVS.</orig>
            <reg>DANAUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SE neſçay quelle voiza mon ame troublée, le Et m’a ſait malgré moy ſortir de l’aſſemblée.</orig>
            <reg>SE nesçay quelle voiza mon âme troublée, le Et m'a sait malgré moi sortir de l'assemblée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Alphite eſt-ce quelqu’vn des hommes ou des Dieux, Des viuans, ou des morts qui m’appelle en ces lieux?</orig>
            <reg>Alpite est-ce quelqu'un des hommes ou des Dieux, Des vivants, ou des morts qui m'appelle en ces lieux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D'vn chant continuel la nombreuſe harmonie, Dont mon cœur affligé ſouffroit la tyrannie, Ne m’a point empeſché de m’entendre appeller.</orig>
            <reg>D'un chant continuel la nombreuse harmonie, Dont mon cœur affligé souffrait la tyrannie, Ne m'a point empêché de m'entendre appeler.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui doit-ce eſtre?</orig>
            <reg>Qui doit-ce être?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALPHITE.</orig>
            <reg>ÀLPHITE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O grand Roy, ie n’en ſçaurois parle Vitay ſeu eusendu, le muy ſieu ves paroiſtte,</orig>
            <reg>Ô grand Roi, Seigneur n'en saurais parle Vita y eusendu, le mui si vues paroistte,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DANAVS.</orig>
            <reg>DANAUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si i'ay du ſouuenir, ie penſe reconnoiſtre Cette royale voix.</orig>
            <reg>Si j'ai du souvenir, Seigneur pense reconnaître Cette royale voix.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Retirez-vous d’icy:</orig>
            <reg>Retirez-vous d'ici:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car ie veux eſtre ſeul, pour en eſtre eſclairey.</orig>
            <reg>Car a veux été seul, pour en être éclairei.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IIII.</orig>
          <reg>SCÈNE IIII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DANAVS, STHENELEE.</orig>
          <reg>DANAUS, STHÉNELE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DANAVS.</orig>
            <reg>DANAUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>V'eſt-ce que i’apperçoy?</orig>
            <reg>V'est-ce que j'aperçois?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>n'eſt-ce pas Stenelée &amp;De qui i’ay l’alliance à regret violée?</orig>
            <reg>n'est-ce pas Stenelée eTDe qui j'ai l'alliance à regret violée?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le voila preſque tel que ie l’ay combattu;</orig>
            <reg>Le voilà presque tel que sans l'ai combattu;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Me voyant trop ſuſpect pour ma ſeule vettu.</orig>
            <reg>Me voyant trop suspect pour ma seule vétu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa taille plus legere, &amp; ſa couleur plus bleſme Le rendent quelque peu different de luy-meſmne.</orig>
            <reg>Sa taille plus légère, et sa couleur plus blême Le rendent quelque peu différent de lui-mesmne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>s’il m’euſt protegé, s’il m’euſt ſetuy d’appuy, Il regneroit encote ou ie tegne apres luy.</orig>
            <reg>s'il m'eût protegé, s'il m'eût sets d'appui, Il régnerait encote ou ie tegne après lui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O bon Roy?</orig>
            <reg>Ô bon Roi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais par trop ialoux de ma fortune, Quel trouble aux champs d’Eliſe cacore t’importune ?</orig>
            <reg>mais par trop jaloux de ma fortune, Quel trouble aux champs d'Elise cacore t'importune ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quit'oblige à quitter leur eternelle paix, Que ſans quelque grand mal on ne quitte lamais?</orig>
            <reg>Quit' oblige à quitter leur éternelle paix, Que sans quelque grand mal on ne quitte lamais?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>STENBLEE.</orig>
            <reg>STENBLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Infame fugitif, hoſte ingrat &amp; perſide, Qui de ton protecteur as eſté l’homicide, Monſtre aux ſiens redoutable, &amp; que ſon lieu natal Reietta pour me perdre, &amp; pour m’eſtre fatal.</orig>
            <reg>Infâme fugitif, hôte ingrat et perside, Qui de ton protecteur as été l'homicide, Montre aux siens redoutable, et que son lieu nat Reietta pour me perdre, et pour m'être fatal.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt toy qui m’as tiré, non de ces champs d’Eliſe, Où tous les bien-heureux vont trouuer leur ſrane chiſe, B iij</orig>
            <reg>C'est toi qui m'as tiré, non de ces champs d'Élise, Où tous les bienheureux vont trouver leur srane chize, B ijà</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Mais du paſle ſeiour, où lamentent leur ſort, Ceux qu'vn ttaiſtre aſſaſſin a liurez à la mort.</orig>
          <reg>Mais du pâle séjour, où lamentent leur sort, Ceux qu'un ttaistre assassin a livrez à la mort.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ce n’eſt donc pas aſſez d’apprendre que tes crimes Ont enfin penetré les lieux les plus ſublimes, Que la tetre en eſt laſſe, &amp; les a trop ſouſſers:</orig>
          <reg>Ce n'est donc pas assez d'apprendre que tes crimes Ont enfin pénétré les lieux les plus sublimes, Que la tre en est lasse, et les a trop soussers:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Iſauctirer encor vne Ombre des Enfers.</orig>
          <reg>Isautirer encor Ombre des Enfers.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tu penſes démentir les celeſtes augures, Les arteſts du deſtin, &amp; les choſes futures Tune les veux ſçauoir que pour les condamner, Et pour te garentir tu veux tout ruiner.</orig>
          <reg>Tu penses démentir les célestes augures, Les artests du destin, et les choses futures Tune les veux savoir que pour les condamner, Et pour te garantir tu veux tout ruiner.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais ſçache que le temps d’vne iuſte vengeance Va borner les excez d'vne iniuſte puiſſance:</orig>
          <reg>Mais sache que le temps d'une juste vengeance Va borner les excès d'une injuste puissance:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Sçache que tes conſeils auancenttes douleurs, Que tes temedes ſont pites que tes mal-heurs, Qu'on prepare deſia ta place &amp; ton ſupplice, Qu’on t’a mis à l'eſpteuue, &amp; qu’on void ta malice, Dontle tragique effort veut prolonger tes iours, Et contraire à ſoy-meſme en termine le cours.</orig>
          <reg>Sache que tes conseils avancenttes douleurs, Que tes temédes sont pites que tes malheurs, Qu'on prépare déjà ta place et ton supplice, Qu'on t'a mis à l'espteuue, et qu'on voit ta malice, Dontle tragique effort veut prolonger tes jours, Et contraire à soi-même en termine le cours.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Va, de ſleuue de ſang fay rougir ta demeure, Et fay qu’auecques toy toute ta race meure, Ou s’il en teſte vn ſeul, qu’on daigne ſecourlr, Qu’il viue ſeulement pour tout faite mourir.</orig>
          <reg>Va, de sue de sang fais rougir ta demeure, Et fais qu'avec toi toute ta race meure, Ou s'il en tête un seul, qu'on daigne secourr, Qu'il vive seulement pour tout faite mourir.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Haſte toy de te rendre à ton heure preſcrite.</orig>
          <reg>Hâte toi de te rendre à ton heure prescrite.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Qu’vn meſme ſort t'eſleue, &amp; qu’il te precipite.</orig>
          <reg>Qu'autre même sort t'élève, et qu'il te précipite.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Preſſe ton ſucceſſeur, &amp; de ſa main reçoyLe meſme traictement que i'ay receu de toy.</orig>
          <reg>Presse ton successeur, et de sa main reçoyLe même traitement que j'ai reçu de toi.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Si ma demeure eſt triſte, appren cette nouuelle, Que la tienne ſera deteſtable &amp; cruelle, Digne de tes complots, &amp; de tes actions, Dont l’incroyable horreur abſouts les Ixions.</orig>
          <reg>Si ma demeure est triste, appren cette nouvelle, Que la tienne sera détestable et cruelle, Digne de tes complots, et de tes actions, Dont l'incroyable horreur absouts les Ixions.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tous ces grands criminels, que des tourmens extremes 3 Forcent de ſe fuir, &amp; de ſe ſujure eux-meſmes, Tous ceux de qui les cours noutriſſent des vaultours, Ceux qu’on void remonter, &amp; deictuo ſe touuours.</orig>
          <reg>Tous ces grands criminels, que des tourments extrêmes 3 Forcent de se fuir, et de se sujure eux-mêmes, Tous ceux de qui les cours noutrissent des vaultours, Ceux qu'on voit remonter, et deictuo se touuours.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Qui tranſportent envain montagnes ſur montagnes:</orig>
          <reg>Qui transportent envain montagnes sur montagnes:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ces grand-corps eſtendus ſur ces graudes campagnes, Et qui de leuts fardeaux pour iamais ſont chatgez.</orig>
          <reg>Ces grand-corps étendus sur ces graudes campagnes, Et qui de luts fardeaux pour jamais sont chatgés.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>En te voyant ſouffrir, ſe cioiront ſoualgez.</orig>
          <reg>En te voyant souffrir, se cioiront soualgez.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que veux-tu plus ſçauoir ?</orig>
          <reg>Que veux-tu plus savoir ?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>tes complices infames, Exectables obiects &amp; des yeux, &amp; des ames, Aptes auoir en vain tant de ſang teſpandu, Pour t'auoir obey, ſeules t'auront perdu.</orig>
          <reg>tes complices infâmes, Extables objets et des yeux, et des âmes, Aptes avoir en vain tant de sang tespandu, Pour t'avoir obéi, seules t'auront perdu.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vn exil malheureur, vne erreur vagabonde, Leur feta vilitet tous les climats dũ monde, Saus qu’vn ſeul des mortels les veüille receuoit, Et toutes ſinitont par le ſeul deſeſpoit.</orig>
          <reg>Un exil malheureur, une erreur vagabonde, Leur fêta vitet tous les climats d monde, Saus qu'un seul des mortels les veuille recevait, Et toutes sinitont par le seul désespait.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie croy les voir déja ſur l’inſernale riue Verſer inceſſamment vne onde ſugitiue Daus vn vaiſſ:</orig>
          <reg>Je crois les voir déjà sur l'insernale rive Verser incessamment une onde sugitive Daus un vaiss:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>au percé que l’on ne peut remplir.</orig>
          <reg>au percé que l'on ne peut remplir.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et gemir ſous des loix quon ne peut accomplir.</orig>
          <reg>Et gémir sous des lois quon ne peut accomplir.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Voila ta deſtinée, &amp; celle de tes ſilles.</orig>
          <reg>Voilà ta destinée, et celle de tes silles.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie ſens qu’on me rappelle en nos ſombres ſamilles.</orig>
          <reg>Je sens qu'on me rappelle en nos sombres samilles.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et penſe ouyr la voix du ſuneſte Nocher, Qui ne tardera guere à te venit cherchet.</orig>
          <reg>Et pense ouïr la voix du suneste Nocher, Qui ne tardera guère à te venit cherchet.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ON V.</orig>
          <reg>ON V.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DANAVS, AMASIE.</orig>
          <reg>DANAUS, AMASIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DANAVS.</orig>
            <reg>DANAUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>H!</orig>
            <reg>H!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>e'eſt trop de rigueur, ma diſgrace m’étonne,  Ie n’attends ny conſeil,uy ſecours de perſonne.</orig>
            <reg>é est trop de rigueur, ma disgrâce m'étonne, Je n'attends apprendre conseil,uy secours de personne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Cieur, &amp; les Enfers ſont bandez contre moya Ah!</orig>
            <reg>Les Cieur, et les Enfers sont bandés contre moia Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ma chere Amaſiel</orig>
            <reg>ma chère Amasiel</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMASIE.</orig>
            <reg>AMASIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aquor peulc leRor t</orig>
            <reg>Aquor peul leRor t</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DANAVS Dieux!</orig>
            <reg>DANAUS Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que vient-ie de voir, &amp; que viens-ie d’entendre?</orig>
            <reg>que vient-je de voir, et que viens-je d'entendre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuccombe aux malheuts.</orig>
            <reg>Je succombe aux malheuts.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMASIE.</orig>
            <reg>AMASIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-il temps de ſe rendre, Lors que vos ennemis ſont en voſtre pouuoir?</orig>
            <reg>Est-il temps de se rendre, Lors que vos ennemis sont en votre pouvoir?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DANAVS.</orig>
            <reg>DANAUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’en eſt fait le ſuis mort.</orig>
            <reg>C'en est fait le suis mort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMASIE.</orig>
            <reg>AMASIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’ou vient ce deſeſpoir?</orig>
            <reg>D'ou vient ce désespoir?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel trouble en vnmoment a voſtre ame ſaiſie?</orig>
            <reg>Quel trouble en vnmoment a été âme saisie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy!</orig>
            <reg>Quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voulez-vous mourir d’vn mal de fantaiſie, Lors qu’il eſt temps de viure, &amp; de bien eſperer?</orig>
            <reg>voulez-vous mourir d'un mal de fantaisie, Lors qu'il est temps de vivre, et de bien espérer?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout va ſelon voſtre ordre, &amp; ſans plus differer, Le bal eſtant finy, les Dames Argiennes, Les plus ieunes en ſoule, &amp; les plus anciennes, Ont conduit chaque Nymphe en ſon lict nuptial:</orig>
            <reg>Tout va selon votre ordre, et sans plus différer, Le bal étant fini, les Dames Argiennes, Les plus jeunes en soule, et les plus anciennes, Ont conduit chaque Nymphe en son lit nuptial:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cas Princes ont ſuiuy peu touchez de leur mal La le Nectar encor a longs traits on preſente;</orig>
            <reg>Cas Princes ont suivi peu touchés de leur mal La le Nectar encor a longs traits on présente;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lu ſe natte TEipour, &amp; I’Elpouſe le tente, Iuſqu’à tant que l’Eſprit oubliant ſa vertu, Laiſſe tomberle corps de ſommeil abbatu.</orig>
            <reg>Lu se natte TEipour, et J'Élpouse le tente, Jusqu'à tant que l'Esprit oubliant sa vertu, Laisse tomberle corps de sommeil abattu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne vous affligez plus, puis que tout vous ſuccede.</orig>
            <reg>Ne vous affligez plus, puis que tout vous succède.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DANAVS.</orig>
            <reg>DANAUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O trop ſeueres Dieux!</orig>
            <reg>Ô trop sévères Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>d̂ douleurs ſans remede?</orig>
            <reg>d douleurs sans remède?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMASIE.</orig>
            <reg>AMASIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Croyez-moy, tous les Dieux ne ſont pas contte vous.</orig>
            <reg>Croyez-moi, tous les Dieux ne sont pas contte vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hymenée &amp; l’Amour, fauorables &amp; doux Nes accordent iamais auec la violence.</orig>
            <reg>Hyménée et l'Amour, favorables et doux Nes accordent jamais avec la violence.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils vont de vos Tyraus abbattre l’inſolence, Et le Dieu qui pour ſceptre ale Thyrſe en la min A tellement domté leut courage inhumain, Qu'à peine ils ſentiront les atteintes mortelles De celles que l’honneur foice d’eſtre cruelles.</orig>
            <reg>Ils vont de vos Thyraus abattre l'insolence, Et le Dieu qui pour sceptre ale Thyrse en la min A tellement dompté levt courage inhumain, Qu'à peine ils sentiront les atteintes mortelles De celles que l'honneur faice d'être cruelles.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Leurs delicates mains n’ont rien à redouter.</orig>
            <reg>Leurs délicates mains n'ont rien à redouter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils mourront comme en ſonge, &amp; ſans leur reſiſtet, Sans auoir ſeulement la force de ſe plaindre.</orig>
            <reg>Ils mourront comme en songe, et sans leur résistet, Sans avoir seulement la force de se plaindre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Etiugez quel ſuiet vous auez de les craindre, N'en ſoyez point en peine, vn moment de loiſir Va borner leur triomphe, &amp; voſtre deſplaiſir.</orig>
            <reg>Etiugez quel sujet vous avez de les craindre, N'en soyez point en peine, un moment de loisir Va borner leur triomphe, et votre déplaisir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La nuict a deſia fait la moitié de ſa courſe.</orig>
            <reg>La nuit a déjà fait la moitié de sa course.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deſia vers l’Occan le Gardien de l’Ourſe Precipite ſon chat, &amp; l’on void les ſoucis Des plus infortunez par le ſomme adoucis.</orig>
            <reg>Déjà vers l'Occan le Gardien de l'Ourse Precipite son chat, et l'on voit les soucis Des plus infortunés par le somme adoucis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’oubly charme par tout les miſeres humaines, Et vous ne douſce poit deRciaicue à vos peince.</orig>
            <reg>L'oubli charme par tout les misères humaines, Et vous ne dousce poit deRciaicue à vos peinée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout l’Vniuers repoſe, &amp; le ſeul Roy d’Argos, Non plus que lupiter, ne prend point de repos.</orig>
            <reg>Tout l'Univers repose, et le seul Roi d'Argos, Non plus que lupiter, ne prend point de repos.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DANAVS.</orig>
            <reg>DANAUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'eſt bien mal conſoler mon amdeſolée, Que de me preſenter l’ombre de Sthenelée, A qui mes proptes mains ont donné le treſpas.</orig>
            <reg>C'est bien mal consoler mon amdesolée, Que de me présenter l'ombre de Sthenelée, À qui mes proptes mains ont donné le trépas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMASIE.</orig>
            <reg>AMASIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt en vain que ie paile, il ne m’eſcoute pas.</orig>
            <reg>C'est en vain que Dieu paile, il ne m'écoute pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laiſſez là Sthenelée auec les palles onibtes.</orig>
            <reg>Laissez là Sthenelée avec les palles onibtes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laiſſez tous ces peuſers &amp; ces images ſombres, Il ſe leue enfureur.</orig>
            <reg>Laissez tous ces peusers et ces images sombres, Il se lève enfureur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DANAVS.</orig>
            <reg>DANAUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy m’abandonnez.</orig>
            <reg>Quoi m'abandonnés.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous, Mes ayeux, mes parens qui me fuſtes ſi doux, Iſis, Epaphe, &amp; Bel!</orig>
            <reg>vous, Mes aïeux, mes parents qui me fûtes si doux, Isis, Epaphe, et Bel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelle eſt voſtre demeure?</orig>
            <reg>quelle est votre demeure?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>M’auez-vous oublié?</orig>
            <reg>M'avez-vous oublié?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſouffrez-vous queie meure?</orig>
            <reg>souffrez-vous queie meure?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyez-vous ſans pitié mon ſort iniurieux, Vous que tous les humains mettẽt au rang des Dieux, Sont-ce vos loix qui font ma peine rigoureuſc:</orig>
            <reg>Voyez-vous sans pitié mon sort injurieux, Vous que tous les humains mettẽt au rang des Dieux, Sont-ce vos lois qui font ma peine rigoureus:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>M’auez-vous enuoyé cette ombre malheureuſe, Carou nmuenuimomcicacleon s</orig>
            <reg>M'avez-vous envoyé cette ombre malheureuse, Carou nmuenuimomcicacleon s</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMASIE.</orig>
            <reg>AMASIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vn mort qui le trouble, &amp; qui le vient reuoir.</orig>
            <reg>C'est un mort qui le trouble, et qui le vient revoir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Roy, vous l’auez dit, vne ombre vous menace.</orig>
            <reg>Mon Roi, vous l'avez dit, une ombre vous menace.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Encore ſi c’eſtoit quelqu’vn de voſtte race, Mais c’eſt voſtre ennemy, dont le reſſentiment Au delà du Cocyte augmente ſon tourment.</orig>
            <reg>Encore si c'était quelqu'un de vostte race, Mais c'est votre ennemi, dont le ressentiment Au delà du Cocyte augment son tourment.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa haine, &amp; ſa fureur le rendent peu croyable.</orig>
            <reg>Sa haine, et sa fureur le rendent peu croyable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vne vaine idole au vulgaire eſſroyable, Dont par le ſeul meſpris on ſutmonte la peur, Et qui s’euanouſt ainſi qu’vne vapeur.</orig>
            <reg>C'est une vaine idole au vulgaire essroyable, Dont par le seul mépris on sutmonte la peur, Et qui s'euanoust ainsi qu'une vapeur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rappellez vos Eſpritt, &amp; renttez en vous meſmes.</orig>
            <reg>Rappelez vos Espritt, et renttez en vous mêmes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DANAVS.</orig>
            <reg>DANAUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aueugles Deitez, terreur des diadeſmes, Inconſtante Foriune, &amp; violente moit, Que tarde voſtre enuie à ſaire ſon effort?</orig>
            <reg>Aveugles Dités, terreur des diadèmes, Inconstante Foriune, et violente moit, Que tarde votre envie à zaïre son effort?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Supremes Royautez qui tonnez ſur nos teſtes, Arbitres inſolens des ſlois &amp; des tempeſtes, Et vous Tytans des ſitux pleins d’horteur, &amp; d'effroy.</orig>
            <reg>Supremes Royautés qui tonnez sur nos têtes, Arbitres insolents des slois et des tempêtes, Et vous Tytants des situx pleins d'horteur, et d'effroi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aſſemblez vos conſeils, armez tous contte moy.</orig>
            <reg>Assemblez vos conseils, armés tous compte moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſaut que l’on vous craigne, &amp; quel’on vous renõme Vous aurez de la gloire à combattre vn ſeulhomme C’eſt vn nouueau Tiran qui ſe rit du malheur, Qui des autres Titans ſurmonte la valeur, Qui vient pour deliurer Encelade &amp; Titye, Et qui pour accomplir l’antique prophetie, Va remettre Saturne en ſon throſne ancien.</orig>
            <reg>Il saut que l'on vous craigne, et quel'on vous renomme Vous aurez de la gloire à combattre un seulhomme C'est un nouveau Tyran qui se rit du malheur, Qui des autres Titans surmonte la valeur, Qui vient pour délivrer Encelade et Titye, Et qui pour accomplir l'antique prophétie, Va remettre Saturne en son trône ancien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMASIE.</orig>
            <reg>AMASIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Abbatez ſeulement l'orgueil Ægiptien.</orig>
            <reg>Abattez seulement l'orgueil Égyptien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Reſpectez des grands Dieux la puiſſance eternelle, Et ſans les irtiter, attendez la nouuelle, Qui doit rendre à iamais voſtre Empire abſolu, Reglez de voſtre Eſprit l’eſtat irreſolu.</orig>
            <reg>Respectez des grands Dieux la puissance éternelle, Et sans les irtiter, attendez la nouvelle, Qui doit rendre à jamais vôtre Empire absolu, Reglez de votre Esprit l'état irrésolu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L'effect de vos ſouhaits va preuenir l’Aurore.</orig>
            <reg>L'effet de vos souhaits va prévenir l'Aurore.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aienne vous peut manquer.</orig>
            <reg>Aienne -vous peut manquer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DANAVS.</orig>
            <reg>DANAUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’eſt-ce point fait encore?</orig>
            <reg>N'est-ce point fait encore?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceſt à recommencer, ſi i’aitends le matin, Et mes gendres ſeront maiſtres de mon deſtin.</orig>
            <reg>Cest à recommencer, si j'aitends le matin, Et mes gendres seront maîtres de mon destin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’on mette cent Archers à garder les iſſuës, Qu'on deffende par tout les poites, &amp; les ruës Mes filles m’ont trahy, qu’on les aille obſeruer.</orig>
            <reg>Qu'on mette cent Archers à garder les issues, Qu'on défende par tout les poites, et les rues Mes filles m'ont trahi, qu'on les aille observer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce que leur laſcheté leur deffend d’acheuer, Qu’vn effort plus puiſſant l’en:</orig>
            <reg>Ce que leur lâcheté leur défend d'achever, Qu'un effort plus puissant l'en:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>reprenne, &amp; l’acheue, Qu’on extermine tout, qu’vn ſeul ne s’en releue.</orig>
            <reg>reprenne, et l'achève, Qu'on extermine tout, qu'un seul ne s'en relève.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'y veux aller moy-meſme, &amp; voir mes ennemis En eſtat deme piaue, oe ue iu eide ſouſmis.</orig>
            <reg>J'y veux aller moi-même, et voir mes ennemis En état dème piène, oue ue ju eide mis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>.</orig>
          <reg>.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>AORE PY</orig>
          <reg>ÀORE PY</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>HYPERMNESTRE, LYNCEE.</orig>
          <reg>HYPERMNESTRE, LYNCE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYPERMNESTRE.</orig>
            <reg>HYPERMNESTRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>llez, mon cher Lyncée, allez à l'auenture, Lu Chercher voſtre franchiſe, ou voſtre ſepulture.</orig>
            <reg>llez, mon cher Lyncée, allez à l'aventure, Lu Chercher votre franchise, ou votre sépulture.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne laiſſez rien de vous dans la captiuité, Que celle dont la foy vous met en liberté.</orig>
            <reg>Ne laissez rien de vous dans la captivité, Que celle dont la foi vous met en liberté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ilfaut que ie conſente à cette loy ſupreme, Que i’aide à ſeparer mon bonheur de moy-même:</orig>
            <reg>ilfaut que Seigneur consente à cette loi suprême, Que j'aide à séparer mon bonheur de moi-même:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis qu’il m’en reſte aſſez en cét éloignement, Si vous n’eſtes perdu que pour moy ſeulement.</orig>
            <reg>Puis qu'il m'en reste assez en cet éloignement, Si vous n'êtes perdu que pour moi seulement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, ie ne ſetay pas du tout infortunée, Si par mes propres ſoins, ie ſuis abandonnée, Et ſi digne de gloire autant que de pitié, Ie ſauue de mon tout la meiſleure moitié.</orig>
            <reg>Non, Seigneur ne sais pas du tout infortunée, Si par mes propres soins, ie suis abandonnée, Et si digne de gloire autant que de pitié, Je sauve de mon tout la meisleure moitié.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Viuez libre &amp; content, ioüiſſez de ma peine?</orig>
            <reg>Vivez libre et content, jouissez de ma peine?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'vn temps mal employé ne la rende point vaine.</orig>
            <reg>Qu'un temps mal employé ne la rende point vaine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A ſes propres conſeils mon cœur veut reſiſter.</orig>
            <reg>À ses propres conseils mon cœur veut résister.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous chaſſe, &amp; mes yeux ne vous peuuent quitter.</orig>
            <reg>Je vous chasse, et mes yeux ne vous peuvent quitter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelle infortune eſt pareille à la mienne?</orig>
            <reg>quelle infortune est pareille à la mienne?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ie vous laiſſe aller, ou que le vous fetienne, C'eſt pour moy meſme choſe, &amp; vous perdant toû jours, De mon ſeul deſeſpoir j’eſpere mon ſecours.</orig>
            <reg>Que personne vous laisse aller, ou que le vous sienne, C'est pour moi -même chose, et vous perdant tou jours, De mon seul désespoir j'espère mon secours.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez malgré moy meſme, interrompez ma plainte:</orig>
            <reg>Allez malgré moi -même, interrompez ma plainte:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>onauen vour depcen,esuueo moy denverminte.</orig>
            <reg>onaven vour dépens,esuueo moi denverminte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu, Lyncée adieu.</orig>
            <reg>Adieu, Lyncée adieu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYNCEE.</orig>
            <reg>LYNCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dou vient ce changement;</orig>
            <reg>Dou vient ce changement;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les celeſtes douceurs n'ont-elles qu’vn moment?</orig>
            <reg>Les célestes douceurs n'ont-elles qu'un moment?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYPERMNESTRE.</orig>
            <reg>HYPERMNESTRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn moment nous vnit, vn moment nous ſepare.</orig>
            <reg>Un moment nous vnit, un moment nous sépare.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Ciel m'eſt liberal, &amp; le Ciel m'eſt auate.</orig>
            <reg>Le Ciel m'est libéral, et le Ciel m'est avate.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le plus fidelle Hymen, &amp; le plus inconſtant Me donne vn cher époux, &amp; me l’oſte à l'inſtant.</orig>
            <reg>Le plus fidèle Hymen, et le plus inconstant Me donne un cher époux, et me l'ôte à l'instant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous ay poſſedé, mais comme l’on poſſede Vn objet tout diuin, vn bien qui tout excede.</orig>
            <reg>Je vous ai possédé, mais comme l'on possède Un objet tout divin, un bien qui tout excède.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous ay veu, Lyncée, ainſi qu'on void les Dieux, Les Dleux, qui comme eſclaits ſe monſtrent à nos Ieui ;</orig>
            <reg>Je vous ai vu, Lyncée, ainsi qu'on voit les Dieux, Les Dleux, qui comme éclaits se montrent à nos Jeui ;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pour comble de mal, c’eſt moy qui precipite Voſtre cruelle abſence, &amp; qui vous ſollicite A me faire mourir.</orig>
            <reg>Et pour comble de mal, c'est moi qui précipite Votre cruelle absence, et qui vous sollicite À me faire mourir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYNCEE.</orig>
            <reg>LYNCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour eſtre garenty, Madame, c'eſt aſſez que ie ſois aduerty.</orig>
            <reg>Pour ici garenti, Madame, c'est assez que sans sois averti.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vous m’aduertiſſez, &amp; me laiſſez en doute.</orig>
            <reg>Mais vous m'avertissez, et me laissez en doute.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ien y puis nenentendre, eu vain ie vous ecoute.</orig>
            <reg>Jen y puis nennentendre, eu vain amour vous ecoute.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fuyrois-ie les dangers qui me ſont inconnus?</orig>
            <reg>Fuirais-je les dangers qui me sont inconnus?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et mes freres pour moy ſeroient, ils retenus?</orig>
            <reg>Et mes frères pour moi seraient, ils retenus?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce à moy qu’on en veut?</orig>
            <reg>Est-ce à moi qu'on en veut?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dequoy ſuis, ie coupable?</orig>
            <reg>dequoy suis, Madame coupable?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYPERMNESTRE.</orig>
            <reg>HYPERMNESTRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'eſt vous ſeul que l’Oracle, ou faux, ou veritable A peu rendre ſuſpect &amp; redoutable au Roy.</orig>
            <reg>C'est vous seul que l'Oracle, ou faux, ou véritable A peu rendre suspect et redoutable au Roi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>o cit a vous qu'ontir reut, ou pluſtoſt c’eſt à moy.</orig>
            <reg>ô cit à vous qu'ontir reut, ou plutôt c'est à moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>O dieuxi LYNCEE.</orig>
            <reg>Ô dieux LYNCE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYPERMNESTRE.</orig>
            <reg>HYPERMNESTRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Souuenez-vous d'vne amour ſans pareille, Que la poſterité doit tenit pour merueille.</orig>
            <reg>Souvenez-vous d'une amour sans pareille, Que la postérité doit tenit pour merveille.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon cœur tremble pour vous, il vous donne congé Par voſtre ſeule abſence il ſera ſoulagé.</orig>
            <reg>Mon cœur tremble pour vous, il vous donne congé Par votre seule absence il sera soulagé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vos chatmes ſont pour moy, plus forts que les oraeles:</orig>
            <reg>Vos chatmes sont pour moi, plus forts que les oraeles:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils m’ont fait ſurmonter toutes ſortes d’obſtacles.</orig>
            <reg>Ils m'ont fait surmonter toutes sortes d'obstacles.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’abandonne pour vous &amp; mon pere, &amp; mes ſœurs, Et pour vous dans la mort ie trouue des douceurs.</orig>
            <reg>J'abandonne pour vous et mon père, et mes sœurs, Et pour vous dans la mort toujours trouve des douceurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toutesfois ſi le Ciel ordonne que ie viue, Souuenez-vous de moy comme d’vne captiue, Qui ſouffre indignement les chaiſnes, &amp; les fers, Et qui vous à tiré du chemin des fnfers.</orig>
            <reg>Toutefois si le Ciel ordonne que je vive, Souuenez-vous de moi comme d'une captive, Qui souffre indignement les chaînes, et les fers, Et qui vous à tiré du chemin des fnfers.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ayez inceſſamment, ayez dans la penſée La voir qui vous à dit, réueiliez vous Lyncée, Leuez vous, &amp; fuyez le malheur qui vous ſuit;</orig>
            <reg>Ayez incessamment, ayez dans la pensée La voir qui vous a dit, réueiliez -vous Lyncée, Leuez vous, et fuyez le malheur qui vous suit;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou vous allez dotmir vne eternelle nuit.</orig>
            <reg>Ou vous allez dotmir une éternelle nuit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma loy me ſienaraled de emle Memimole, Soyez ingrat, Lyncée, où ne le ſoyez pas, Vous allez, eſtre quitte, &amp; voicy mon trépas 3 L</orig>
            <reg>Ma loi me sienaraled de emle Mémimole, Soyez ingrat, Lyncée, où ne le soyez pas, Vous allez, même quitte, et voici mon trépas 3 L</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYNCEE.</orig>
            <reg>LYNCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Princeſſe vnique ſleur de noſtre antique race, Mépriſez hardiment le mal qui vous menace.</orig>
            <reg>Princesse unique sleur de notre antique race, Méprisez hardiment le mal qui vous menace.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De moy, ie vous le iure, &amp; ie vous le tiendray, Ie mal ſera bien prompt, ou ie le preuiendray.</orig>
            <reg>De moi, je vous le jure, et je vous le tiendrai, Je mal sera bien prompt, ou toujours le préviendrai.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Dieux me ſont bien voir leurs differens ſuffrages.</orig>
            <reg>Les Dieux me sont bien voir leurs différents suffrages.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie reçoy des faueurs, ie reçoy des outrages, L'vn &amp; l'autre m'accable, &amp; ie ſuis tourmenté De la douceur autant que de la cruauté.</orig>
            <reg>Je reçois des faveurs, ie reçois des outrages, L'un et l'autre m'accable, et ie suis tourmenté De la douceur autant que de la cruauté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c'eſt de vous deſormais que ie retiens la vieIe conſens qu’à vos loix elle ſoit aſſeruie, Et qu'vn doublelien, dont ie ſuis trop ialoux, Me rende voſtre eſclaue autant que voſtre époux.</orig>
            <reg>c'est de vous désormais que femme retiens la vieIe consens qu'à vos lois elle soit asservie, Et qu'Hel doublelien, dont je suis trop jaloux, Me rende votre esclaue autant que votre époux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quoy?</orig>
            <reg>Mais quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſerois-ie ſeul ſuſpect à voſtre pere?</orig>
            <reg>serais-je seul suspect à votre père?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dites-moy ce qu’il croit, &amp; ce qu’il delibete.</orig>
            <reg>Dites-moi ce qu'il croit, et ce qu'il délibète.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis qu’il doit craindre vn gendre, il les doit craindre tous.</orig>
            <reg>Puis qu'il doit craindre un gendre, il les doit craindre tous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’abuſez point ma foy.</orig>
            <reg>N'abusez point ma foi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYPERMNESTRE.</orig>
            <reg>HYPERMNESTRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, il ne craint que vous.</orig>
            <reg>Non, il ne craint que vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYNCEE.</orig>
            <reg>LYNCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De luy meſme pluſtoſt ie m’en iray l’apprendre.</orig>
            <reg>De notre même plutôt apprendre m'en irai l'apprendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt mon ſang que le ſien, le voudrois-ie reſpandice Si trop indignement il ne veut offenſer Du mes ſreres ou moy, i'aurois tort d’y penſer.</orig>
            <reg>C'est mon sang que le sien, le voudrais-je répandice Si trop indignement il ne veut offenser Du mes sreres ou moi, j'aurais tort d'y penser.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYPERMNESTRE.</orig>
            <reg>HYPERMNESTRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous me tuez, Lyncée, &amp; ce coup m'eſt ſenſible.</orig>
            <reg>Vous me tuez, Lyncée, et ce coup m'est sensible.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYNCEE.</orig>
            <reg>LYNCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous m'abuſez, Madame, &amp; la feinte eſt viſible.</orig>
            <reg>Vous m'abusez, Madame, et la feinte est visible.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYPERMNESTRE.</orig>
            <reg>HYPERMNESTRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne vous cele rien, que pour vous conſeruer.</orig>
            <reg>Je ne vous cèle rien, que pour vous conserver.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Diſons tout, quelque mal qui nous puiſſe arriuer.</orig>
            <reg>Disons tout, quelque mal qui nous puisse arriver.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous euſſe perdu, ſi i’en euſſe eu l'enuie.</orig>
            <reg>Je vous eusse perdu, si j'en eusse eu l'envie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'ay receu le poignard pour vous oſter la vie.</orig>
            <reg>J'ai reçu le poignard pour vous ôter la vie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si mes ſœurs ont vſé des preſens paternels, Ny monbras, ny mon cœur n’en ſont point crimineſs.</orig>
            <reg>Si mes sœurs ont usé des présents paternels, Ni monbras, ni mon cœur n'en sont point criminess.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De peur que mes douceurs ne vous ſoient trop ameres, Sauuez, ſans differer, vn ſeul de tant de freres.</orig>
            <reg>De peur que mes douceurs ne vous soient trop amères, Sauvez, sans différer, un seul de tant de frères.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Choiſiſſez promptement ou la fuite, ou la mort.</orig>
            <reg>Choisissez promptement ou la fuite, ou la mort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYNCEE.</orig>
            <reg>LYNCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O tardiue faueur, que tu me fais de tort l Ie pouuois empeſcher vn ſi cruel outrage.</orig>
            <reg>Ô tardive faveur, que tu me fais de tort l' Je pouvais empêcher un si cruel outrage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy violer la foy?</orig>
            <reg>Quoi violer la foi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>prendre ſon auantage?</orig>
            <reg>prendre son avantage?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Trahir ſon propre ſang,oublier ſes ayeux?</orig>
            <reg>Trahir son propre sang,oublier ses aïeux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deſt-uire les humains, &amp; mépriſer les Dieux?</orig>
            <reg>Dest-vire les humains, et mépriser les Dieux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mes fretes ſont-ils morts?</orig>
            <reg>Mes frètes sont-ils morts?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut que ie les voye.</orig>
            <reg>Il faut que ici les voie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2e Dlols pouxiaiula meupuens deleje.</orig>
            <reg>2e Dlols pouxiaiula meupuments deleje.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut ceſſer de viure, ou venger leur malheur.</orig>
            <reg>Il faut cesser de vivre, ou venger leur malheur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYPERMNESTRE.</orig>
            <reg>HYPERMNESTRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auecques la prudence accordez la valeur.</orig>
            <reg>Avec la prudence accordez la valeur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel Geant, quel Cy clope, &amp; quelles mains ſi fortes Pourroient forcer par tout tant d’hommes &amp; de poites?</orig>
            <reg>Quel Geant, quel Cy clope, et quelles mains si fortes Pourraient forcer par tout tant d'hommes et de poites?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auez-vous oublié les viſibles dangers, Qui par mon ſeul credit vous paroiſſent legers?</orig>
            <reg>Avez-vous oublié les visibles dangers, Qui par mon seul crédit vous paraissent légers?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez, deliurez-moy de ſoupçons, &amp; d’allarmes.</orig>
            <reg>Allez, délivrez-moi de soupçons, et d'alarmes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au lieu de mon mary, ie cheriray mes larmes.</orig>
            <reg>Au lieu de mon mari, ie cheriray mes larmes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſque c’eſt mon deſtin d’en reſpandre à mon rang Beaucoup plus que mes ſœurs n’ont teſpandu de ſang</orig>
            <reg>Puisque c'est mon destin d'en répandre à mon rang Beaucoup plus que mes sœurs n'ont tépandu de sang</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYNCEE.</orig>
            <reg>LYNCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel meſſage aſſez prompt m’en apprendra l’hiſtoire?</orig>
            <reg>Quel message assez prompt m'en apprendra l'histoire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils ſont perdus ſans doute, &amp; i'aurois plus de gloire A me perdre auec eux, qu’à meſauuer ainſi.</orig>
            <reg>Ils sont perdus sans doute, et j'aurais plus de gloire À me perdre avec eux, qu'à mesauver ainsi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que tardent mes efforts?</orig>
            <reg>Que tardent mes efforts?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qui me retienticy?</orig>
            <reg>qui me retientici?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, ie crains de mourir, &amp; ſous voſtre conduite, A l'honneur, au deuoir, ie prefere la fuite?</orig>
            <reg>Quoi, Seigneur crains de mourir, et sous votre conduite, A l'honneur, a voir, sans préfère la fuite?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De peur de ſuccomber à ma temerité, Ie refuſe vne preuue à ma fidelité.</orig>
            <reg>De peur de succomber à ma témérité, Je refuse une preuve à ma fidélité.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Serois-le reſté ſeul?</orig>
            <reg>Serais-le resté seul?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; vos ſœurs ſeroient-elles Toutes d’vn meſme accord également cruelles?</orig>
            <reg>et vos sœurs seraient-elles Toutes d'H mesme accord également cruelles?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O genereux deſſein!</orig>
            <reg>Ô généreux dessein!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>les plus forts ennemis Sont aiſez à domter lors qu’ils ſont endormis.</orig>
            <reg>les plus forts ennemis Sont aisé à dompter lors qu'ils sont endormis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O de la trahiſon, &amp; de la perfidie, Memorable triomphe!</orig>
            <reg>Ô de la trahison, et de la perfidie, Mémorable triomphe!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ame vrayment hardie Du ſuperbe vainqueur dont les Dieux ſont ialoux!</orig>
            <reg>Âme vraiment hardie Du superbe vainqueur dont les Dieux sont jaloux!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYPERMNESTRE.</orig>
            <reg>HYPERMNESTRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La fille d’vn tel pere eſt indigne de vous.</orig>
            <reg>La fille d'un tel père est indigne de vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>rouneuit deuant mes yeux erre la vaine Idole Du ſpectacle cruel qui m’oſte la parole.</orig>
            <reg>rouneuit devant mes yeux erre la vaine Idole Du spectacle cruel qui m'ôte la parole.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AARalI.</orig>
            <reg>AARalI.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le veux les ſecourir, ou mourir auee eux.</orig>
            <reg>le veux les secourir, ou mourir auee eux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYPERMNESTRE.</orig>
            <reg>HYPERMNESTRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez;</orig>
            <reg>Allez;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt le moyen de nous perdretous deux.</orig>
            <reg>c'est le moyen de nous perdretous deux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelle temerité!</orig>
            <reg>Quelle témérité!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>la garde eſt redoublée.</orig>
            <reg>la garde est redoublée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le fer qui luit par tout a mon ame troublée, Et c’eſtoit fait de vous, ſi ma dexterité N’euſt abuſé des chefs l'aueugle vanité.</orig>
            <reg>Le fer qui luit par tout à mon âme troublée, Et c'était fait de vous, si ma dextérité N'eût abusé des chefs l'aveugle vanité.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les voulez-vous combattre?</orig>
            <reg>Les voulez-vous combattre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il faut vſer de charmes, Il faut les enchanter.</orig>
            <reg>il faut user de charmes, Il faut les enchanter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé!</orig>
            <reg>Hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelles autres armes Abbattroient à vos pieds tant de Cheſs &amp; d’Archers?</orig>
            <reg>quelles autres armes Abattraient à vos pieds tant de Chess et d'Archers?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mes fidelles conſeils ne vous ſont gueres chers,</orig>
            <reg>Mes fidèles conseils ne vous sont guère chers,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYNCEE.</orig>
            <reg>LYNCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Excuſez la douleur dont ie ſens les atteintes, Qui troublent ma raiſon, qui ſurpaſſent mes plaintes.</orig>
            <reg>Excusez la douleur dont Seigneur sens les atteintes, Qui troublent ma raison, qui surpassent mes plaintes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nncuien la luieui, iu luge, ce les tranſports Qui deſia font errer mon ame entre les morts.</orig>
            <reg>nucien la luieui, ju luge, ce les transports Qui déjà font errer mon âme entre les morts.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D'vn maiheur mtemtaiul atteite in iuportune.</orig>
            <reg>D'un maiheur mémtaiul atteite in juportune.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYPERMNESTRE.</orig>
            <reg>HYPERMNESTRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La prudence abandonne vne extreme infortune.</orig>
            <reg>La prudence abandonne une extrême infortune.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYNCEE.</orig>
            <reg>LYNCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie m’en veux eſclaireir.</orig>
            <reg>Je m'en veux éclaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYPERMNESTRE.</orig>
            <reg>HYPERMNESTRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voicy quelqu’vn des miens,</orig>
            <reg>Voici quelqu'un des miens,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ALTHIIE.</orig>
          <reg>ÀLTHIIE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LYNCEE, HYYERMN.</orig>
          <reg>LYNCE, HYYERMN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALPHITE.</orig>
            <reg>ÀLPHITE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vyez, qu’attendez-vous, voſtre moit, vos ou liens?</orig>
            <reg>Vyez, qu'attendez-vous, votre moit, vos ou liens?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nauez-vous reſolu que de vous perdre enſemble!</orig>
            <reg>Navez-vous résolu que de vous perdre ensemble!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Princeſſe que ie plains, Prince pour qui ie tremble.</orig>
            <reg>Princesse que ici plains, Prince pour qui rendre tremble.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel eſt voſtre deſtin?</orig>
            <reg>Quel est votre destin?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’allez-vous eſprouuer?</orig>
            <reg>qu'allez-vous éprouver?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A moins que d’eſtre Dieux vous poutrez-vous ſauuer ?</orig>
            <reg>À moins que d'être Dieux vous poutrez-vous sauver ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Roy trop vigilant a preueu toutes choſes.</orig>
            <reg>Le Roi trop vigilant a prévu toutes choses.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les gardes ſont partout, &amp; les portes ſont cloſes.</orig>
            <reg>Les gardes sont partout, et les portes sont closes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>piojeuvode vovrois, ſuiteo en prouſTehore.</orig>
            <reg>piojeuvode vrais, suiteoq en prousTore.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYNCEE.</orig>
            <reg>LYNCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dites nous le ſuiet quivous trouble ſi fort.</orig>
            <reg>Dites nous le sujet quivous trouble si fort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Du reſte, cher amy, n'en ſoyez point en peine.</orig>
            <reg>Du reste, cher ami, n'en soyez point en peine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALPHITE.</orig>
            <reg>ÀLPHITE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous ay tant cherchez, que ie n'ay plus d’haleine.</orig>
            <reg>Je vous ai tant cherchez, que sans n'ai plus d'haleine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ay.</orig>
            <reg>Ai.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie encore mes ſens?</orig>
            <reg>Ne encore mes sens?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſuis-encor animé?</orig>
            <reg>suis-encor animé?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’où vient que mes obiets ne m’ont point transformé?</orig>
            <reg>D'où vient que mes objets ne m'ont point transformé?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cent actes inhumains que l’on ne pourra croire, Qui porteront l’horreur au temple de Memoire, Dont la poſterité ne ſe taira iamais, Font vn antre infernal d'vn ſuperbe Palais.</orig>
            <reg>Cent actes inhumains que l'on ne pourra croire, Qui porteront l'horreur au temple de Mémoire, Dont la postérité ne se taira jamais, Font un antre infernal d'un superbe Palais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne puis exprimer, &amp; nul ne peut comprendre Ce que ie viens de voir, ce que ie viens d’entendre, Et de tant de Fureurs les runcites capioies M’oſtent inceſſamment le courage, &amp; la voix.</orig>
            <reg>Je ne puis exprimer, et nul ne peut comprendre Ce que sans viens de voir, ce que pr viens d'entendre, Et de tant de Fureurs les runcites capioies M'ôtent incessamment le courage, et la voix.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par voſtre ordre, ô Princeſſe, vne ſoigneuſe veille M'a rendule témoin d'vne horrible merueille, Apres auoir long temps erré detous coſtez, I es bruits auant-coureurs detant de cruautez Ont frappé ſourdement mon oreille attentiue, Qui prenoit chaque voir pour vne voix plaintiue.</orig>
            <reg>Par votre ordre, ô Princesse, une soigneuse veille M'a rendule témoin d'une horrible merveille, Après avoir long temps erré detous côtés, I est bruits avant-coureurs detant de cruautés Ont frappé sourdement mon oreille attentive, Qui prenait chaque voir pour une voix plaintive.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay commencé d’ouyr les mouuemens ſoudains, Qu'apres vn coup mortel, font les pieds &amp; les mains.</orig>
            <reg>J'ai commencé d'ouïr les mouvements soudains, Qu'après un coup mortel, font les pieds et les mains.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>les cris interrompus, &amp; les triſtes murmures, Tels que dans les Enfers, au milieu des tortures, S'entendent les ſanglots, &amp; les gemiſſemeus bont les plus ciimneis cxprimſent ſeuts couſmeus.</orig>
            <reg>les cris interrompus, et les tristes murmures, Tels que dans les Enfers, au milieu des tortures, S'entendent les sanglots, et les gémissemeus bont les plus ciimis cxpriments seuts cousmus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si quelque plainte encor, où regne le ſilence D'vne ſenſible mort fait voir la violence.</orig>
            <reg>Si quelque plainte encor, où règne le silence D'une sensible mort fait voir la violence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYNCEE.</orig>
            <reg>LYNCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy parmy tant de ſœurs, que leur crime deſment, Ioudlen vous pomeqimauume, enoietdi teulcments;</orig>
            <reg>Quoi parmi tant de sœurs, que leur crime dément, Joudlen vous pomeqimauvme, enoidi teulcments;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYPERMNESTRE.</orig>
            <reg>HYPERMNESTRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’oſerois, helas!</orig>
            <reg>Je n'oserais, hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>m'en promettre la gloire.</orig>
            <reg>m'en promettre la gloire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Continuez, Alphite, acheuez en l’hiſtoire.</orig>
            <reg>Continuez, Alphite, achevez en l'histoire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALPHITE.</orig>
            <reg>ÀLPHITE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour courir au ſecours que d’vn commun accord Elles ſe deuoient rendre en ce tragique effort, La fiere Iphimeduſe, &amp; la belle Aſterie, Sortoient comme en triomphe, &amp; marchoient en furie, Les bras nuds &amp; ſanglants, également armez, Qui deſia ſembloient eſtre au meurtre accouſtumez.</orig>
            <reg>Pour courir au secours que d'une commun accord Elles se devaient rendre en ce tragique effort, La fière Iphimeduse, et la belle Asterie, Sortaient comme en triomphe, et marchaient en furie, Les bras nus et sanglants, également armés, Qui déjà semblaient être au meurtre accoutumés.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La vaine ambition de paroiſtre eruelles Amenoit Callidice, &amp; Theane apres elles.</orig>
            <reg>La vaine ambition de paraître ervelles Amenait Calidice, et Théane après elles.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toutes auec ardeur s’auançoient pour ayder Celles que trop de crainte auroit peu retarder.</orig>
            <reg>Toutes avec ardeur s'avançaient pour aider Celles que trop de crainte aurait peu retarder.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En effet Adianthe, Hyppodame, Euridice, Ne ſe pouuoient reſoudre à ce cruel office, Et d'vn trouble ſi grand leurs courages preſſez Laiſſoient languir les corps qu’elles auoient bleſſez.</orig>
            <reg>En effet Adianthe, Hypodame, Euridice, Ne se pouvaient résoudre à ce cruel office, Et d'un trouble si grand leurs courages pressez Laissaient languir les corps qu'elles avaient blessés.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Là le beau Polyctor imploroit la vengeance, Mordoit ſes propres bras tardifs à ſa deffenſe, Se déchiroit luy-meſme, &amp; ſe vouloit punir, Les Deſtins ſe haſtoient, &amp; ne pouuoient fournir.</orig>
            <reg>Là le beau Polyctor implorait la vengeance, Mordait ses propres bras tardifs à sa défense, Se déchirait Seigneur-même, et se voulait punir, Les Destins se hâtaient, et ne pouvaient fournir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils ſembloient oublier Idas, &amp; Peryphante, Qui mouroient ſans mourir, &amp; d'vne mort trop lente.</orig>
            <reg>Ils semblaient oublier Idas, et Péryphante, Qui mouraient sans mourir, et d'une mort trop lente.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les trois fatales Sœurs ne pouuoient approuuer Ce que vos ſœurs, Madame, oſoient bien acheuet, Ce du autune d'uommes forts noreroient entieprendre.</orig>
            <reg>Les trois fatales Sœurs ne pouvaient approuuer Ce que vos sœurs, Madame, osaient bien achevet, Ce du autune d'uommes forts noreraient entierprendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin ils ſont tous morts, ſans pouuoir ſe defendre.</orig>
            <reg>Enfin ils sont tous morts, sans pouvoir se défendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LENCEE.</orig>
            <reg>LENCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel demon ſi puiſſant à ces crimes ſe ioint, Et qui ſouſtient Argos quelle n'abiſme point?</orig>
            <reg>Quel démon si puissant à ces crimes se joint, Et qui soutient Argos quelle n'abîme point?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYPERMNESTRE.</orig>
            <reg>HYPERMNESTRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deteſtables fureurs, quel eſprit vous excite?</orig>
            <reg>Detestables fureurs, quel esprit vous excite?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AEPHIIL.</orig>
            <reg>APHIIL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tant de fleuues de ſang faiſoient honte au Cocyte, Et ſon onde mourante, image de douleur, Cette nuit ſeulement a changé de couleur.</orig>
            <reg>Tant de fleuves de sang faisaient honte au Cocyte, Et son onde mourante, image de douleur, Cette nuit seulement a changé de couleur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYNCEE Le Roy n’en ſçait-il rien?</orig>
            <reg>LYNCE Le Roi n'en sait-il rien?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>peut-eſtre il ſe repoſe.</orig>
            <reg>peut-être il se repose.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut le réueiller.</orig>
            <reg>Il faut le réueiller.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALPHITE.</orig>
            <reg>ÀLPHITE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Roy ſçait toute choſe, On le trouue par tout, il n'a point de repos.</orig>
            <reg>Le Roi sçait toute chose, On le trouve par tout, il n'a point de repos.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il viſite auec ſoin l’vne ou l’autre Atropos, L'vne ou l’autre Megere en offices égales, Mais en nombre plue grune quoitoicuis infernales.</orig>
            <reg>Il visite avec soin l'une ou l'autre Atropos, L'une ou l'autre Mègère en offices égales, Mais en nombre plue grune quoitoicuis infernales.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout es il les viſite, &amp; regarde les corps Des gendres qu’il redoute encore qu’ils ſoient morts.</orig>
            <reg>Tout es il les visite, et regarde les corps Des gendres qu'il redoute encore qu'ils soient morts.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Illes veut reconnoiſtre, &amp; d'vne main tremblante, Il expoſe leur front à ſa foy chancelante.</orig>
            <reg>Illes veut reconnaître, et d'une main tremblante, Il expose leur front à sa foi chancelante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il en veut voir le nombre, &amp; pour les mieux conter.</orig>
            <reg>Il en veut voir le nombre, et pour les mieux conter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans vne meſine place il les fait tranſporter.</orig>
            <reg>Dans une mène place il les fait transporter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cependant il admire, il cherit, il careſſe Celles à qui l'ardeura fait ttouuer l’adreſſe, ui capables de feindre, ou pluſtoſt de trahir, çauent ſi bien tuer, &amp; ſi bien obeyr.</orig>
            <reg>Cependant il admire, il chérit, il caresse Celles à qui l'ardeura fait touver l'adresse, ui capables de feindre, ou plutôt de trahir, çauent siauvent sauver, et si bien obéir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>uis la terreur luy donne vn penſer tout contrairet pour luy-méme il craint cequ’elles peuuent faire.</orig>
            <reg>Ouis la terreur Seigneur donne un penser tout contrairet pour lui-même il craint cequ'elles peuvent faire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYNCEE pprenez moy de grace, en quels lieux eſcartez na ſi promptement tous ces corps tranſportez.</orig>
            <reg>LYNCE pprenez moi de grâce, en quels lieux écartés na si promptement tous ces corps transportés.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALPHITE.</orig>
            <reg>ÀLPHITE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eles ay veus, helas!</orig>
            <reg>eles ais vus, hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dans vne ſale ſombre, où les iours les plus clairs iamais ne chaſſent l'ombre, ù l'Hyuer ſe retire en l'ardente ſaiſon, ù l'horreur meſme habite, au prés d’vne priſon ù l’on mit autresfois le corps de Sthenelée.</orig>
            <reg>dans une sale sombre, où les jours les plus clairs jamais ne chassent l'ombre, ù l'Hiver se retire en l'ardente saison, ù l'horreur même habite, au près d'une prison ù l'on mit autrefois le corps de Sthenelée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eſt là que l’aſſeurance a la crainte meſlée oblige de ſe rendre, &amp; luy va faire voir Ipoir.</orig>
            <reg>est là que l'assurance a la crainte mêlée oblige de se rendre, et même va faire voir Ipoir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’vn ſeul mauque à ſon nombre, &amp; c'eſt le deſeſC'en eſt fait.</orig>
            <reg>Qu'un seul mauque à son nombre, et c'est le désesC'en est fait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il vous cherche, &amp; voicy qu’il arriue.</orig>
            <reg>Il vous cherche, et voici qu'il arrive.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prince deplorable!</orig>
            <reg>Prince déplorable!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô Princeſſe captiue!</orig>
            <reg>ô Princesse captive!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYPERMNESTRE.</orig>
            <reg>HYPERMNESTRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Retirez, vous Lyncée, oſtez moy de ſoucy.</orig>
            <reg>Retirez, vous Lyncée, ôtez moi de souci.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>obligeray le Roy de s’arreſter icy.</orig>
            <reg>obligerai le Roi de s'arrêter ici.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ous cependant, Alphite, allez, ne tardez gueros, Cherchez les ſeruiteurs du Prince, &amp; de ſes freres, nuoyez luy ſur tous ce vaillant Lydamas.</orig>
            <reg>ous cependant, Alphite, allez, ne tardez guéros, Cherchez les serviteurs du Prince, et de ses frères, nuoyez lui sur tous ce vaillant Lydamas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce braue Alphenor.</orig>
            <reg>ce brave Alphénor.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALPHITE.</orig>
            <reg>ÀLPHITE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’y manqueray pas.</orig>
            <reg>Je n'y manquerai pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DANAVS.</orig>
          <reg>DANAUS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>HYPERMNESTRE.</orig>
          <reg>HYPERMNESTRE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DANAVS.</orig>
            <reg>DANAUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſypermneſtre, eſt-ce vous?</orig>
            <reg>sypermnestre, est-ce vous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelle eſt vo penſée?</orig>
            <reg>quelle est vo pensée?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De me fuyr, peut eſtre, &amp; de ſuiure Lyncée.</orig>
            <reg>De me fuir, peut -être, et de suivre Lyncée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Où l’auez-vous conduit?</orig>
            <reg>Où l'avez-vous conduit?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; qu'eſt-il deuenu?</orig>
            <reg>et qu'est-il devenu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D ou vient que ſant d’Archers ne l'ont point retenu Et quelle autre que vous l’a ſauué de leurs armes!</orig>
            <reg>D ou vient que sant d'Archers ne l'ont point retenu Et quelle autre que vous l'a sauvé de leurs armes!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’eſt-il fait inuiſible ?</orig>
            <reg>S'est-il fait invisible ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>a t’il vſé de charmes?</orig>
            <reg>a -t-il usé de charmes?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYPERMNESTRE.</orig>
            <reg>HYPERMNESTRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ie vous ſuis ſuſpecte, &amp; ſi ie l’ay ſeruy Demandez moy pourquoy ie ne l’ay point ſuiuy,</orig>
            <reg>Si ici vous suis suspecte, et si ici l'ai servi Demandez moi pourquoi toujours ne l'ai point suivi,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DANAVS.</orig>
            <reg>DANAUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn excez de pouuoir vous aſſeure, &amp; vous flatte Ma bonté m’a perdu voſtre credit, ingrate, Seul a fait le chemin par où s’eſt eſchapé Celuy qui m’eſt fatal, &amp; vous m’auez trompé.</orig>
            <reg>Un excès de pouvoir vous assure, et vous flatte Ma bonté m'a perdu votre crédit, ingrate, Seul a fait le chemin par où s'est échappé Celui qui m'est fatal, et vous m'avez trompé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous qui ſur tant de ſœurs auez tant d’auantage.</orig>
            <reg>vous qui sur tant de sœurs avez tant d'avantage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYPERMNESTRE.</orig>
            <reg>HYPERMNESTRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n’eſt pas vn mottel qui me tombe en partage, Tout cede à ſa vertu, rien ne peut l’accabler.</orig>
            <reg>Ce n'est pas un mottel qui me tombe en partage, Tout cède à sa vertu, rien ne peut l'accabler.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’eſt point de nectar qui le puiſſe troubler.</orig>
            <reg>Il n'est point de nectar qui le puisse troubler.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie croy qu’il a des ſens qui iamais ne ſommeillent, Et qu'il dort ſeulement comme les autres veillent.</orig>
            <reg>Je crois qu'il a des sens qui jamais ne sommeillent, Et qu'il dort seulement comme les autres veillent.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Euſſe-ie combattu le plus foit des humaint?</orig>
            <reg>Eusse-je combattu le plus soit des humaint?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne m’a t’il pas trouué le poignard dans les mains?</orig>
            <reg>Ne m'a -t-il pas trouvé le poignard dans les mains?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>y qui mépriſe tout, dards, picques, halebardes alloit il pas ſans moy fondre deſſus vos gardest ili ie n’euiſe pris le ſoin de l’empeſcher,</orig>
            <reg>y qui méprise tout, dards, picques, halebardes allait il pas sans moi fondre dessus vos gardest ili ici n'évise pris le soin de l'empêcher,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DANAVS.</orig>
            <reg>DANAUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>n’alloit-il entreprendte?</orig>
            <reg>n'allait-il entreprendte?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MNT EACMAVHOINE.</orig>
            <reg>MNT EACMAVHOINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il vous alloit chercher.</orig>
            <reg>Il vous allait chercher.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DANAVS.</orig>
            <reg>DANAUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ien loin de me chercher, il n’euſt oſé m'attendre.</orig>
            <reg>yen loin de me chercher, il n'eût osé m'attendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>lais il faut qu’on le trouue, il faut qu’on l’aille prendre, Qu'on l’ameine viuant, ou qu’on l'entraine mort.</orig>
            <reg>lais il faut qu'on le trouve, il faut qu'on l'aille prendre, Qu'on l'amène vivant, ou qu'on l'entraine mort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYPERMNESTRE.</orig>
            <reg>HYPERMNESTRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ion pens,aonenessvous dindagqueenoit.</orig>
            <reg>ion pens,aonenessvous dindagqueenoit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>e ctain beaucoup pourluy, mais plus pour vous encore.</orig>
            <reg>Et cain beaucoup pourlui, mais plus pour vous encore.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DANAVS.</orig>
            <reg>DANAUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>oyez la vanité!</orig>
            <reg>oyez la vanité!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt vn Dieu qu'elle adore, eſt Iupiter luy-meſme en forme d’vn époux.</orig>
            <reg>c'est un Dieu qu'elle adore, est Jupiter lui-même en forme d'un époux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>inous le pourſuiuons, il tonnera ſur nous.</orig>
            <reg>inous le poursuivons, il tonnera sur nous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iclaire, uoy vous craignez pour luy?</orig>
            <reg>Jclaire, ois -vous craignez pour lui?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>la preuue eſt toute ne vous neuites ſamais ſe deiſeſn de me plaire, e tenir mon party, ny de me conſeruer, uis qu’en m’abandonnant, vous le voulez ſauuer, Et voſtre feiute humeur fait toute ma colere.</orig>
            <reg>la preuve est toute ne vous neuites samais se deisesn de me plaire, eu tenir mon parti, ni de me conserver, uis qu'en m'abandonnant, vous le voulez sauver, Et votre féjute humeur fait toute ma colère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYPERMNESTRE.</orig>
            <reg>HYPERMNESTRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne veux offenſer mon mary, ny mon pere:</orig>
            <reg>Je ne veux offenser mon mari, ni mon père:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’en appelle à témoin les hommes, &amp; les Dieux.</orig>
            <reg>J'en appelle à témoin les hommes, et les Dieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La foy m’eſt agreable, &amp; le meurtre odieux.</orig>
            <reg>La foi m'est agréable, et le meurtre odieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DANAVS.</orig>
            <reg>DANAUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ſçauez mes annuis, &amp; par quelle inſolence, Malgré moy l’on m’oblige à cette violence.</orig>
            <reg>Vous savez mes annuis, et par quelle insolence, Malgré moi l'on m'oblige à cette violence.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ſçauez les dangers dont ie ſuis menacé.</orig>
            <reg>Vous savez les dangers dont tu suis menacé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous voyez les liens où ie ſuis enlacé,</orig>
            <reg>Vous voyez les liens où tu suis enlacé,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYPERMNESTRE.</orig>
            <reg>HYPERMNESTRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Oracles ſont faux, ou s’ils ſont veritables, Oa ne les peut chauger, ils ſont ineuitables.</orig>
            <reg>Les Oracles sont faux, ou s'ils sont véritables, Oa ne les peut chauger, ils sont inévitables.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand le malheur nous ſuit, rien ne peut l’empeſcher, Et penſant le fuït, nous allons le chercher, Nous courons au deuant, tout chemin nous y meine:</orig>
            <reg>Quand le malheur nous suit, rien ne peut l'empêcher, Et pensant le fuit, nous allons le chercher, Nous courons au devant, tout chemin nous y mène:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour nous en garentir, noſtre prudence eſt vaine, Et l’homme eſt bien aueugle, &amp; bien malinſpité, Qui cherche par vn crime vn remede aſſeuré.</orig>
            <reg>Pour nous en garentir, notre prudence est vaine, Et l'homme est bien aveugle, et bien malinspité, Qui cherche par un crime un remède assuré.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DANAVS.</orig>
            <reg>DANAUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>perſide, eſt-il temps de tenir ce langage?</orig>
            <reg>perside, est-il temps de tenir ce langage?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans l’extreme peril où le malheur m’engage.</orig>
            <reg>Dans l'extrême péril où le malheur m'engage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'auray done vainement tant de ſang reſpandu, Aulieu de me ſauuer, ie me ſeray perdu.</orig>
            <reg>J'aurai donce vainement tant de sang répandu, Aulieu de me sauver, toujours me serai perdu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'auray contre moy meſmeexcité la vengeance, Et ſeule vous aurez fruſtré mon eſperance.</orig>
            <reg>J'aurai contre moi mesmeexcité la vengeance, Et seule vous aurez frustré mon espérance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le fer dont voſtre main deuoit me ſecourir, Arme deſia la main qui me fera mourir.</orig>
            <reg>Le fer dont votre main devait me secourir, Arme déjà la main qui me fera mourir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt tout voſtre ſouhait, vous en ſerez rauie.</orig>
            <reg>C'est tout votre souhait, vous en serez ravie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ctit pour vous eleuer, que le peraray la vie.</orig>
            <reg>Ctit pour vous élever, que le pérarai la vie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L'aueugle ambition ne peut rien épargner, Et vous, &amp; voſtre amant n’aſpirez qu’à regnet.</orig>
            <reg>L'aveugle ambition ne peut rien épargner, Et vous, et votre amant n'aspirez qu'à régnet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Trop tard à mes dépens ie découure vos ruſes.</orig>
            <reg>Trop tard à mes dépens On découvre vos ruses.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYPERMNESTRE.</orig>
            <reg>HYPERMNESTRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Incuacegenascurueleoiepomeoeacules.</orig>
            <reg>Incuacegenascurueleoiepomeoeacules.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La crainte &amp; le reſpect m’empeſchent de parler.</orig>
            <reg>La crainte et le respect m'empêchent de parler.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DANAVS.</orig>
            <reg>DANAUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parlez, car deſormais il faut tout violer Crainte, reſpect, honneur, foy, deuoir &amp; nature.</orig>
            <reg>Parlez, car désormais il faut tout violer Crainte, respect, honneur, foi, devoir et nature.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYPERMNESTRE.</orig>
            <reg>HYPERMNESTRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'ay ſi fort redouté cette horrible auenture, Que ſouuent mon ſilence en a parlé pour moy:</orig>
            <reg>J'ai si fort redouté cette horrible aventure, Que souvent mon silence en a parlé pour moi:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De peur que mes diſtouis, oien que uigues de foy, Ne Ne fuſſent imputez à quelque amour nouuelle, Qui me ſiſt relaſcher de l’amour paternelle.</orig>
            <reg>De peur que mes distouis, oyen que uigues de foi, Ne Ne fussent imputez à quelque amour nouvelle, Qui me zist relâcher de l'amour paternelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vos ſages Conſeillers pour moy ſe ſont offerts, luſques à vous donner la terreur des Enfers.</orig>
            <reg>Vos sages Conseillers pour moi se sont offerts, lusques à vous donner la terreur des Enfers.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vous conſuliez tout, &amp; ne voulez rien eroite.</orig>
            <reg>Mais vous consuliez tout, et ne voulez rien eroite.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous laiſſe à penſer, que nous aurons de gloire.</orig>
            <reg>Je vous laisse à penser, que nous aurons de gloire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nos crimes à iamais nous ſeront reprochez, Et comme ſi nos ſtonts en eſtoient entachez, Nous n’oſerons paroiſtre;</orig>
            <reg>Nos crimes à jamais nous seront reprochés, Et comme si nos stonts en étaient entachés, Nous n'oserons paraître;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vne iuſte diſgrace A iamais fleſtrira noſtre immortelle raceEt les plus ſombres nuits n’auront point de noirceurs Capables de cacher mes deteſtables ſœurs.</orig>
            <reg>une juste disgrâce A iamais flétrira notre immortelle raceEt les plus sombres nuits n'auront point de noirceurs Capables de cacher mes détestables sœurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DANAVS.</orig>
            <reg>DANAUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieux!</orig>
            <reg>Ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dites auſſi voſtre execrable pere.</orig>
            <reg>dites aussi votre exécrable père.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fille ſans naturel, vetitable vipere, C’eſt voſtre cher amant qu’on ne pourra cacher.</orig>
            <reg>Fille sans naturel, vétitable vipère, C'est votre cher amant qu'on ne pourra cacher.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Plus loin que le Soleil, ie le feray chercher, Si la fuite s’accorde auecque la vaillance, Et pour me reſſentit de voſtre bienueillance, Ou ſi vous l’aymez mieux, de voſtretrahiſon, Allez, ie vous ordonne vne eſtroite priſon.</orig>
            <reg>Plus loin que le Soleil, Seigneur le ferai chercher, Si la fuite s'accorde avec la vaillance, Et pour me ressentit de votre bienveillance, Ou si vous l'aimez mieux, de vostretrahison, Allez, je vous ordonne une étroite prison.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sus, que dans ce moment elle y ſoit emmenée.</orig>
            <reg>Sus, que dans ce moment elle y soit emmenée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'on luy face épouſer la tour de Phoronée.</orig>
            <reg>Qu'on lui face épouser la tour de Phoronée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'elle attende ſon Prince;</orig>
            <reg>Qu'elle attende son Prince;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il doit toſt retourner, Pour luy donner le Sceptre, &amp; pour la couronner.</orig>
            <reg>il doit tôt retourner, Pour lui donner le Sceptre, et pour la couronner.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy?</orig>
            <reg>Quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pas vn n’obeït eſtes vous immobiles?</orig>
            <reg>pas un n'obéir êtes vous immobiles?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie parle à des rochers, mes cris ſont inutiles;</orig>
            <reg>Je parle à des rochers, mes cris sont inutiles;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A quoy ſuis-ie reduit?</orig>
            <reg>À quoi suis-je réduit?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>on la craint plus que moy.</orig>
            <reg>on la craint plus que moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYPERMNESTRE.</orig>
            <reg>HYPERMNESTRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons, mes chers amis, obeiſſons au Roy.</orig>
            <reg>Allons, mes chers amis, obéissons au Roi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre pitié m’offence, &amp; quand c’eſt pour luy plaife.</orig>
            <reg>Votre pitié m'offense, et quand c'est pour M plaise.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelque mal que ie ſouffre, il deuient volontaire.</orig>
            <reg>Quelque mal que ici souffre, il devient volontaire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il me ſerolt grace, il m’obligeroit fort, s’il vouloit ſe reſoudre à me donner la mott.</orig>
            <reg>Mais il me serolt grâce, il m'obligerait fort, s'il voulait se résoudre à me donner la mott.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils eu remet peut-eſtre à ma triſte demeure, Allons ou les Deſtins ordonnent que ie meu.</orig>
            <reg>Ils eu remet peut-être à ma triste demeure, Allons ou les Destins ordonnent que ie meu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>e,</orig>
            <reg>e,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L V 81 rmy posutosssojant auit &amp; iour, Ie vous le recommande, &amp; les cleſs de la tour.</orig>
            <reg>L V 81 rémi posutossojant avit et jour, Je vous le recommande, et les clés de la tour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Source de Francé</orig>
            <reg>Source de Francé</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACIE V</orig>
          <reg>ÀCIE V</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>BACIS, DEMODORE, ALPHITE.</orig>
          <reg>BACIS, DEMODORE, ALPHITE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BACIS.</orig>
            <reg>BACIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>El Rons nous droict au Roy?</orig>
            <reg>El Rons nous droit au Roi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DEMO.</orig>
            <reg>DÉMO.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ooctonsc oie.</orig>
            <reg>octons oie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BACIS.</orig>
            <reg>BACIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il nous acommandé de preuenir l’Aurore, Pour ſçauoir ſon deſtin.</orig>
            <reg>Il nous acommandé de prévenir l'Aurore, Pour savoir son destin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DEMQ.</orig>
            <reg>DEMQ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bacis, il eſt perde.</orig>
            <reg>Bacis, il est perde.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne peut expler tant de ſangreſpan Que par ſon propreuun, yio,tqnii.</orig>
            <reg>Il ne peut expler tant de sangrespan Que par son propreuun, yio,tqni.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>i l enpeine D'apprendre le deſtin de noſtre Souuernine, Leucidnarupemueme que,queame</orig>
            <reg>y l enpeine D'apprendre le destin de notre Souvernine, Leucidarupemueme que,queame</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAC.</orig>
            <reg>BAC.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'entends venir quelqu’vn.</orig>
            <reg>J'entends venir quelqu'int.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LATMITE.</orig>
            <reg>LATMITE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que faites-xousicy!</orig>
            <reg>Que faites-xousici!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAC.</orig>
            <reg>BAC.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’où venez-vous Alphitet &amp; quelle ardeur ſi forte Precipite vos pas, vous tronble, &amp; vous tranſporte?</orig>
            <reg>D'où venez-vous Alphitet et quelle ardeur si forte Précipite vos pas, vous tronble, et vous transporte?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>, C.</orig>
            <reg>, Ç.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ii</orig>
            <reg>ji</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALPHITE.</orig>
            <reg>ÀLPHITE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Icy tegne l'Enſet, la Diſcorde, &amp; le bruit Onſe bat, on ſe tuë, &amp; cette horrible nuict Fauorable au deſordre, augmente ſes tenebres, Et par tout l’on n’entend que des plaintes funebres.</orig>
            <reg>Ici tegne l'Enjet, la Discorde, et le bruit Onse bat, on se tue, et cette horrible nuit Favorable au désordre, augmente ses ténèbres, Et par tout l'on n'entend que des plaintes funèbres.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BACIS.</orig>
            <reg>BACIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui peut couſet, Alphite, vn tumulte ſi grand?</orig>
            <reg>Qui peut couset, Alphite, un tumulte si grand?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALPHITE.</orig>
            <reg>ÀLPHITE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celuy qui rien ne craint, &amp; qui tout entreprend, Qui ne ſe laſſe point d’auantures tragiques, Et dont les trahiſons ſont les faits heroïques Pourrois-ie raconter tant de maux à la fois?</orig>
            <reg>Celui qui rien ne craint, et qui tout entreprend, Qui ne se lasse point d'aventures tragiques, Et dont les trahisons sont les faits héroïques Pourrais-je raconter tant de maux à la fois?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DIII Redoutez en tout temps l’ombre meſme des Rois.</orig>
            <reg>DIII Redoutez en tout temps l'ombre même des Rois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parlez-nous d’Hypermneſtre</orig>
            <reg>Parlez-nous d'Hypermnêtre</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALPHITE.</orig>
            <reg>ÀLPHITE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O parolle douteuſe On pras cue nlypermneſtre heureuſe, &amp; malheureuſe.</orig>
            <reg>Ô parole douteuse On pras cue nlypermnêtre heureuse, et malheureuse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>aipres qu’ene acondme ton Eipoux ences lieux;</orig>
            <reg>aiprès qu'ène acondme ton Eipoux ences lieux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les autres eſtans morts.</orig>
            <reg>Les autres étants morts.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BACIS.</orig>
            <reg>BACIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par quel ordre des Cieux?</orig>
            <reg>Par quel ordre des Cieux?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALPHITE.</orig>
            <reg>ÀLPHITE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Roy qui le cherchoit, en ſa fureur cruelle Ne le pouuant trouuer, il s’eſt aſſeuré d’elle,, Et comme fa manie offuſquoit ſa raiſon, Il l’a fait à l’inſtant mener dans la priſon.</orig>
            <reg>Le Roi qui le cherchait, en sa fureur cruelle Ne le pouvant trouver, il s'est assuré d'elle, Et comme fa manie offusquait sa raison, Il l'a fait à l'instant mener dans la prison.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Dieux!</orig>
            <reg>Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>BACIS.</orig>
            <reg>BACIS.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALPHITE.</orig>
            <reg>ÀLPHITE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais en vain Staphis inſenſible à nos larmes, Enuitonne la tour de tant d’hommes, &amp; d’armes, En vain il entreprend d’enfermer vn tteſor Plus puiſſant que les Rois;</orig>
            <reg>Mais en vain Staphis insensible à nos larmes, Envitonne la tour de tant d'hommes, et d'armes, En vain il entreprend d'enfermer un ttesor Plus puissant que les Rois;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; plus charmant que l'or si toſt qu’ils ont appris de quelque voix plaintiue Qu’ls ſont là pour garder Hypermneſtre captiue, Vn murmure s’eſleue, &amp; preſque en vn moment Confond l’obeïſſance, &amp; le commandement.</orig>
            <reg>et plus charmant que l'or si tôt qu'ils ont appris de quelque voix plaintiue Qu'ls sont là pour garder Hypermnêtre captive, Un murmure s'esleue, et presque en un moment Confond l'obéissance, et le commandement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils s’excitent l’vn l’autte, ils attaquent la porte, Ils demandent les cleſs, &amp; Staphis qui les potte, Trop fidelle à ſon Maiſtre aux iniuſtes emplois, O ſe les menacer d’vne inſolente voix, Ils ſe iettent ſur luy, deteſtent ſon audace, Ettout percé de coups l’eſtendent ſur la placeNy credit, ny faueur ne l’ont point guarenty.</orig>
            <reg>Ils s'excitent l 'Hôte, ils attaquent la porte, Ils demandent les clés, et Staphis qui les potte, Trop fidèle à son Maître aux injustes emplois, Ô se les menacer insolente voix, Ils se iettent sur lui, détestent son audace, Ettout percé de coups étendent sur la placeNy crédit, ni faueur ne ont point guarenty.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BACIS.</orig>
            <reg>BACIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Staphis eſtoit-il ſeul de contraite paity?</orig>
            <reg>Staphis était-il seul de contraite paiti?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALPHITE.</orig>
            <reg>ÀLPHITE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Damaſte, &amp; Cleophante;</orig>
            <reg>Damaste, et Cléophante;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>amis de ſa fortune Souffrent d’vn commun crime vne peine commune, Les autres ſont aux mains, ou peut eſtte ont l’effroy;</orig>
            <reg>amis de sa fortune Souffrent d'un commun crime un peine commune, Les autres sont aux mains, ou peut te ont l'effroi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et c’eſtoit mon deſſein d’en aduertir le Roy.</orig>
            <reg>Et c'était mon dessein d'en avertir le Roi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vn plus grand combat le rend inacceſſible.</orig>
            <reg>Mais un plus grand combat le rend inaccessible.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn combat violent, eſpouuantable, horcible, Où toutes les Fureurs errent de toutes parts.</orig>
            <reg>Un combat violent, épouvantable, horcible, Où toutes les Fureurs errent de toutes parts.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Icy brille l’eſpée, &amp; là volent les dards Nulle place n’eſt ſeure, &amp; nos plus grands courages Font voir auant le temps la mort dans leurs viſages.</orig>
            <reg>Ici brille l'épée, et là volent les dards Nulle place n'est sûre, et nos plus grands courages Font voir avant le temps la mort dans leurs visages.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lyncée, &amp; peu des ſiens, mais tous forts &amp; vaillans En mépriſent le nombre, &amp; ſont les aſſaillans.</orig>
            <reg>Lyncée, et peu des siens, mais tous forts et vaillants En méprisent le nombre, et sont les assaillants.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Plus ardens que la foudre, ils écartent la preſſe, Et ſe font leur chemin par force, &amp; par addreſſe, Là tombe ſoubs le fer vne moiſſon de corps:</orig>
            <reg>Plus ardents que la foudre, ils écartent la presse, Et se font leur chemin par force, et par adresse, Là tombe sous le fer une moisson de corps:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lycidas, Anthelée, &amp; Dryante ſont morts.</orig>
            <reg>Lycidas, Anthelée, et Dryante sont morts.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui pis eſt, ô douleur dont mon ame eſt ſaiſie!</orig>
            <reg>Qui pis est, ô douleur dont mon âme est saisie!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'ay veu perſer le cœur à la belle Amaſie, Par vn dard qui ſans elle auroit perſé le Roy, Et ſa mort violente eſt le prix de ſa foy.</orig>
            <reg>J'ai vu perser le cœur à la belle Amasie, Par un dard qui sans elle aurait persé le Roi, Et sa mort violente est le prix de sa foi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut, ou que Lyncée, ou que le Roy periſſe.</orig>
            <reg>Il faut, ou que Lyncée, ou que le Roi périsse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BACIS.</orig>
            <reg>BACIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>niaut que toule pemue, ou quek mal finiſſe.</orig>
            <reg>niaut que toule pemue, ou quek mal finisse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALPHITE.</orig>
            <reg>ÀLPHITE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne m'en puis remettte, &amp; la teireur me ſuit.</orig>
            <reg>Je ne m'en puis remette, et la teireur me suit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DEMODORE.</orig>
            <reg>DEMODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'en eſt fait deſormais.</orig>
            <reg>C'en est fait désormais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALPHITE.</orig>
            <reg>ÀLPHITE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N'entends ie pas du bruit?</orig>
            <reg>N'entends venir pas du bruit?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYNCHE.</orig>
            <reg>LYNCHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E perſide tytan ſuiur de ſes complices, quuoj S'en va des Ixions eſprouuer les ſupplices, Et ſes plus grands efforts pour moy foibles &amp; vains.</orig>
            <reg>E perside titan suivr de ses complices, quuoj S'en va des Ixions éprouver les supplices, Et ses plus grands efforts pour moi faibles et vains.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’ont ſctu le guarentir de mes ſatales mains.</orig>
            <reg>N'ont sctu le garantir de mes satales mains.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce Mõſtre, dont l’liõtreur mettoit les Dieux en fuite, Eſt paſſé comme vn ſonge, &amp; ſa force eſt deſtruite.</orig>
            <reg>Ce Monstre, dont l'liõtreur mettait les Dieux en fuite, Est passé comme un songe, et sa force est détruite.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais rien ne me conſolé, &amp; mon eruel ennuy M’en demandoit cinquante, &amp; tous Roys cõme luy Tous ceux à qui l’audac̃t à donné quelque enuie Et de me feſiſſer;</orig>
            <reg>Mais rien ne me consolé, et mon ervel ennui M'en demandait cinquante, et tous Rois comme lui Tous ceux à qui l'audac̃t à donné quelque envie Et de me fésisser;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; de m’oſtet la vié, Tombent aux lieur profonds pleins d’horreur, &amp; d’eſſtoy, Et fidelles ſuje tz accompagnent leur Roy.</orig>
            <reg>et de m'ôtet la vié, Tombent aux lieur profonds pleins d'horreur, et d'ésstoi, Et fidèles suje tz accompagnent leur Roi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils vont eñ pareil nombre à celuy de mes freres Tout droit àu Tribunal de ces Iuges ſeueres.</orig>
            <reg>Ils vont é pareil nombre à celui de mes frères Tout droit à Tribunal de ces Juges sévères.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par qui ſont lẽs tourmens iuſtement diſpenſez.</orig>
            <reg>Par qui sont liens tourments jusqu' dispensez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aux Ombres qu’vne moit ne punit point aſſez, Aibittes abſolus des inſernales peines, Si de vos dignités les ſtaieurs ne ſont vaines, lugez les criminels ſoûmis à voſtre loy:</orig>
            <reg>Aux Ombres qu'une moit ne punit point assez, Aibites absolus des insernales peines, Si de vos dignités les staieurs ne sont vaines, lugez les criminels soumis à votre loi:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>I'ay fait ce que les Dieux deuoient faire auant moy.</orig>
          <reg>J'ai fait ce que les Dieux devaient faire avant moi.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mes ſteres, le ſupport du plus grand des monarques, Receuez de ma foy ces eteinelles marques, Vous qui m’abandonnez par l’infidelle effort De voſtte ſecond pere autheur de voſtre mort.</orig>
          <reg>Mes stères, le support du plus grand des monarques, Recez de ma foi ces éteinelles marques, Vous qui m'abandonnez par l'infidèle effort De vostte second père auteur de votre mort.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>O mon frere Agenor, ô valeur ſans égale, S’il ne ti:</orig>
          <reg>Ô mon frère Agénor, ô valeur sans égale, S'il ne ty:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>nt qu’à te faite vne ofſtande royale, Que tes Manes ſacrez ne repoſent en paix, Agenor s’en eſt fait, repoſe deſormais.</orig>
          <reg>nt fait, te faite une offstande royale, Que tes Manes sacrés ne reposent en paix, Agénor s'en est fait, repose désormais.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Chers Princes, nouueaux dieux des palles aſſemblées, S’il vous ſouuient de moy, ſi vos ames troublées De vos ſeuls ennemis demandent le trépus, Ils mordent tous la terre, &amp; marchent ſur vos pas.</orig>
          <reg>Chers Princes, nouveaux dieux des palles assemblées, S'il vous souvient de moi, si vos âmes troublées De vos seuls ennemis demandent le trépus, Ils mordent tous la terre, et marchent sur vos pas.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tous ie vous les conſacre, &amp; mes vœux legitimes Ne deſtinent pour vous que d’humaines victimes.</orig>
          <reg>Tous encore vous les consacre, et mes vœux légitimes Ne destinent pour vous que d'humaines victimes.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Paſſez aux champs d’Eliſe, &amp; ſoyez ſouligez, Apres auoir appris que vous eſtes vengez.</orig>
          <reg>Passez aux champs d'Élise, et soyez souligez, Apres avoir appris que vous êtes vengez.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie manque à voſtre nombre, &amp; peut-eſtre ie reſte Seulement pour vous rendre vn office ſuneſte.</orig>
          <reg>Je manque à votre nombre, et peut-être ie reste Seulement pour vous rendre un office suneste.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pour vous mettre à couuert du celeſte ſlambeau, Et pour verſer des pleurs deſſus voſtre tombeau.</orig>
          <reg>Pour vous mettre à couvert du céleste slambeau, Et pour verser des pleurs dessus votre tombeau.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>I’aurois precipité dans vos ſombres cam̃pagnes Vos horribles fureurs, vos cruelles compagnes, Vos perfides moitiez, vos femmes d’vn moment, Si le ſort par mes mains dreſſoit leur monument.</orig>
          <reg>J'aurais précipité dans vos sombres cam̃pagnes Vos horribles fureurs, vos cruelles me, Vos perfides moitié, vos femmes n moment, Si le sort par mes mains dressoit leur monument.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais l’eternelle nuit leur ſeroit ſauorable, Et cacheroit trop toſt le deſtin miſerable Des homicides ſœurs, que tous doiuent puuir, Et que nul ne doit voir qu’affin de les bannir.</orig>
          <reg>Mais l'éternelle nuit leur serait savorable, Et cacherait trop tôt le destin misérable Des homicides sœurs, que tous doivent puvir, Et que nul ne doit voir qu'affin de les bannir.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Des y eux de l’vniuers, ces Megeres infames Sentiront accuſer leurs criminelles ames, Graindront tous leurs obiets, mourront inceſſamment.</orig>
          <reg>Des y eux de l'vniuers, ces Mères infâmes Sentiront accuser leurs criminelles âmes, Graindront tous leurs objets, mourront incessamment.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>A faute de mourir d’vne mort ſeulement.</orig>
          <reg>À faute de mourir d'une mort seulement.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais Hypermneſtre, Alphite, où l'auez vous laineer 2.</orig>
          <reg>Mais Hypermnaître, Alphite, où l'avez -vous laineer 2.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALPHITE.</orig>
            <reg>ÀLPHITE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans vnc oolcuretour, en peine de Lyncee:</orig>
            <reg>Dans unc oolcuretour, en peine de Lynée:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYNCEE.</orig>
            <reg>LYNCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans vne obſeute tour, elle qu’auec raiſon, On croit digne d’vn temple, &amp; non d’vne priſon.</orig>
            <reg>Dans une obsute tour, elle qu'avec raison, On croit digne d'un temple, et non d'une prison.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALPHITE.</orig>
            <reg>ÀLPHITE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle en eſt la Geoliere, elle en garde la porte, Vn ſeul ne la contraint, qu’elle entte, ou qu’elle ſorte Tour dcpcua dcionorate, a dela volonte;</orig>
            <reg>Elle en est la Géolière, elle en garde la porte, Un seul ne la contraint, qu'elle entte, ou qu'elle sorte Tour dcua dcionorate, a déla volonté;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si bien que ſa priſon, eſt en ſa liberté.</orig>
            <reg>Si bien que sa prison, est en sa liberté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYNCEE.</orig>
            <reg>LYNCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Alphite, voſtre foy m’eſt aſſez reconnuë.</orig>
            <reg>Alpite, votre foi m'est assez reconnue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Retournez promptement, vſez de retenuë.</orig>
            <reg>Retournez promptement, vsez de retenue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne luy témoignez point que vous m’a yez trouué.</orig>
            <reg>Ne avait témoignez point que vous m'a y trouvé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Approuuez ce conſeil, les Dieux l’ont approuué.</orig>
            <reg>Approuvez ce conseil, les Dieux l'ont approuvé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dites luy ſculement que le Roy la demande, Et pour merendre encore vne preune plus grande Du ſoin que vous auez d’Hypermneſtre &amp; des ſiens, Allez dite de grace aux chefs Ægiptiens Qu’ils ſe trouuent au iour à la porte d’Inaque.</orig>
            <reg>Dites lui sculement que le Roi la demande, Et pour mérendre encore une preune plus grande Du soin que vous avez d'Hypermnêtre et des siens, Allez dite de grâce aux chefs Égiptiens Qu'ils se trouvent au jour à la porte d'Inaque.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vous qu’impunement nulle audace n’attaque Genereux Ly damas, allez vous en au port, Et ne declarez point noſtre funeſte ſort.</orig>
            <reg>Et vous qu'impunément nulle audace n'attaque Généreux Ly damas, allez vous en au port, Et ne déclarez point notre funeste sort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils viendront aſſez toſt pour reſpandte des latmes.</orig>
            <reg>Ils viendront assez tôt pour respandte des latmes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que tous en vn moment ſe rangent ſous les armes, Et qu’ils ſoient dans Atgos auſſi-toſt que le iour.</orig>
            <reg>Que tous en un moment se rangent sous les armes, Et qu'ils soient dans Atgos aussitôt que le jour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Argos de tant d’horreurs la ſource &amp; le ſejour.</orig>
            <reg>Argos de tant d'horreurs la source et le séjour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chers amis d’Hypermneſtre, &amp; que Lyncée honore, Vrays Oracles du Ciel, Bacis, &amp; Demodore, Allez parlez au peuple, &amp; faites luy ſçauoir Quelle eſt noſtre auenture, &amp; quel eſt ſon deuoir.</orig>
            <reg>Chers amis d'Hypermnestre, et que Lyncée honore, Vrais Oracles du Ciel, Bacis, et Demodore, Allez parlez au peuple, et faites lui avoir Quelle est notre aventure, et quel est son devoir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez.</orig>
            <reg>Allez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A tous momens ie croy voir la Princeſſe.</orig>
            <reg>À tous moments éclair crois voir la Princesse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que luy pourray-ie dire au fort de ſa triſteſſe?</orig>
            <reg>Que quelque pourrai-je dire au fort de sa tristesse?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’ay point redouté ny le Roy, ny la mort, Et iętremble pout elle, &amp; ie crains ſon abord.</orig>
            <reg>Je n'ai point redouté ici le Roi, ni la mort, Et itremble pout elle, et toujours crains son abord.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie mal ſeul ſe delate, &amp; l'on ne le peut taire.</orig>
            <reg>Je mal seul se délate, et l'on ne le peut taire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Queluy pourray.</orig>
            <reg>Quelui pourrai.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie dire, &amp; que pourray-iefaire?</orig>
            <reg>Je dire, et que pourrai-jefaire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tous les diſcours ſont vains, ils n’ont point de couleurs, Qui puiſſent diuertir les premieres douleurs.</orig>
            <reg>Tous les discours sont vains, ils n'ont point de couleurs, Qui puissent divertir les premières douleurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle m’a fait reuiure, &amp; m'a redonné l’eſtre, Et moy i’ay fait mourir celuy qui l’a fait naiſtre.</orig>
            <reg>Elle m'a fait revivre, et m'a redonné l'être, Et moi j'ai fait mourir celui qui l'a fait naître.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis pire qu’ingtat, &amp; ce n’eſt pas aſſez D’auoit tant dé bien-faits ſi mal recompenſez, Ie ſuis ſon homicide.</orig>
            <reg>Je suis pire qu'ingtat, et ce n'est pas assez D'avait tant de bienfaits si mal récompensez, Je suis son homicide.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſſuyez cette épée Que dans ſon propre ſang malgré moy i’ay tremée.</orig>
            <reg>Essuyez cette épée Que dans son propre sang malgré moi j'ai tremée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1.</orig>
            <reg>1.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>cœur tout ſaiſi, ie ne puis retenir Lcstouipiis, nylespleuis, An lia voler vţar.</orig>
            <reg>cœur tout saisi, Seigneur ne puis retenir Lcstouipiis, nylespleuis, An lia voler vţar.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui me redonnera la force &amp; le courage?</orig>
            <reg>Qui me redonnera la force et le courage?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SOLEVD LIE.</orig>
          <reg>SOLEUD LIE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>HYPERMNESTRE.</orig>
          <reg>HYPERMNESTRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LYNCEE.</orig>
          <reg>LYNCE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYPERMNESTRE.</orig>
            <reg>HYPERMNESTRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>aMoca la Mvincucrey cenucel gsge;</orig>
            <reg>aMoca la Mvincucrey cenucel gsge;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>MMais rien ne peut calmer les troubles que ieſens, Et ſi pout tout ſecours, mes deſirs innocens.</orig>
            <reg>MMais rien ne peut calmer les troubles que jens, Et si pout tout secours, mes désirs innocents.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’aſpirent qu’a ſçauoir le deſtin de byncée.</orig>
            <reg>N'aspirent qu'a sçauoir le destin de byncée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYNCEB.</orig>
            <reg>LYNCEB.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Plus prompt que vos deſirs, &amp; que voſtre penſée;</orig>
            <reg>Plus prompt que vos désirs, et que votre pensée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Depeur de vous manquer il vous attend icy, I répond à vos ſoins.</orig>
            <reg>Dépeur de vous manquer il vous attend ici, I répond à vos soins.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYPERMNESTRE.</orig>
            <reg>HYPERMNESTRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce n’eſt pas ainſi Que Lyncée à mes vœux doit eſtre fauorable.</orig>
            <reg>ce n'est pas ainsi Que Lyncée à mes vœux doit être favorable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne m'eſcoute point, il eſt inerorable.</orig>
            <reg>Il ne m'écoute point, il est inérorable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n’eſt pas mon deſſein de le voir en ce lieu.</orig>
            <reg>Ce n'est pas mon dessein de le voir en ce lieu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie le ſouhaite ailleurs, &amp; ie luy dis adieu.</orig>
            <reg>Je le souhaite ailleurs, et ie luy dis adieu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’il s’en aille, &amp; qu’il viue auec plus d’aſſeurance:</orig>
            <reg>Qu'il s'en aille, et qu'il vive avec plus d'assurance:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais Lyncée en cffet quelle eſt voſtre eſperance?</orig>
            <reg>Mais Lyncée en cffet quelle est votre espérance?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De quel chatme vez vous coutietant d’ennemis ?</orig>
            <reg>De quel chatme vez -vous coutiétant d'ennemis ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui vous à peu ſauuer?</orig>
            <reg>Qui vous à peu sauver?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYNCEE.</orig>
            <reg>LYNCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous auois promis  cic Fseueut coue,mumarclcneprolpe M’a voulu démentir, &amp; m'en laiſſe la honte.</orig>
            <reg>Je vous avais promis cic Fseueut coue,mumarclcneprolpe M'a voulu démentir, et m'en laisse la honte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre vettu ſans moy triomphe des malheurs?</orig>
            <reg>Votre vettu sans moi triomphe des malheurs?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYPERMNESTRE.</orig>
            <reg>HYPERMNESTRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que mon cœur apprehende, &amp; ſouffre de douleurs.</orig>
            <reg>Que mon cœur appréhende, et souffre de douleurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Gardes, retirez-vous, attifices &amp; feintes Retirez-vous auſſi mettez ſin à mes craintes.</orig>
            <reg>Gardes, retirez-vous, attifices et feintes Retirez-vous aussi mettez sin à mes craintes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N'ay.</orig>
            <reg>N'ai.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie pas veu cacher quelque luſtre brillant?</orig>
            <reg>Ne pas vu cacher quelque lustre brillant?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’ay-ie pas veu d’abord vn mouchoir tout ſanMtane, Et ſi ie l’oſe dire vne ſanglante eſpée?</orig>
            <reg>N'ai-je pas vu d'abord un mouchoir tout sanMtane, Et si ici l'ose dire une sanglante épée?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A quels dignes exploits eſtoir-elle occupée?</orig>
            <reg>À quels dignes exploits étoir-elle occupée?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne diſſimulez point?</orig>
            <reg>Ne dissimulez point?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYNCEE.</orig>
            <reg>LYNCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de rouite vouorjadoir?</orig>
            <reg>de rouite vouorjadoir?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle eſtoit oecupée à faire ſon deuoir, A deffendre ſon Maiſtre, à repouſſer l'offenceDont m'alloit accabler l'iniuſte violence De ceux que voſtre pere armoit tous contre moy.</orig>
            <reg>Elle était obligée à faire son devoir, A défendre son Maître, à repousser l'offenseDont m'allait accabler l'injuste violence De ceux que votre père armait tous contre moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYPERMNESTRE.</orig>
            <reg>HYPERMNESTRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ſont-ils deuenus?</orig>
            <reg>Que sont-ils devenus?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’eſt deuenu le Roy?</orig>
            <reg>qu'est devenu le Roi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut que ie le voye, &amp; puis qu’il me rappelle, Ixaitay de luy meſmerpreubicanoumua.</orig>
            <reg>Il faut que ici le voie, et puis qu'il me rappelle, Ixaitai de même mémerpreubicanoumua.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie tarde tron ſans doute, il en eſt en ſoucy, Et c’eſt mal obeyr, que d’obeyr ainſi.</orig>
            <reg>Je tarde tron sans doute, il en est en souci, Et c'est mal obéir, que d'obéir ainsi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le vous ſefuitay mieux;</orig>
            <reg>le vous séduitai mieux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le ſçauray ſa penſée.</orig>
            <reg>le saurai sa pensée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYNGEE.</orig>
            <reg>LINGE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non ne le voyez point.</orig>
            <reg>Non ne le voyez point.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYPERMNESTRE.</orig>
            <reg>HYPERMNESTRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que laueeetous eyneée?</orig>
            <reg>Que lavéeetous eyneée?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous me rendez coupable, il m'en faudtoit punit.</orig>
            <reg>Vous me rendez coupable, il m'en faudtait punit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LINCCB.</orig>
            <reg>LINCCCB.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceſt moy qui ſous ſon nom vous ay fait reuenir.</orig>
            <reg>Cest moi qui sous son nom vous ai fait revenir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYPERMNESTRE.</orig>
            <reg>HYPERMNESTRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'auez-vous entrepris?</orig>
            <reg>Qu'avez-vous entrepris?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYNCEE.</orig>
            <reg>LYNCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Teu tojez point en peine.</orig>
            <reg>Teu touj point en urs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYPERMNESTRE.</orig>
            <reg>HYPERMNESTRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieux!</orig>
            <reg>Ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous me perdez.</orig>
            <reg>vous me perdez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L'INCEE.</orig>
            <reg>L'INCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>.</orig>
            <reg>.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Soyez toute certaine Que vous pouuen loult de voſtre liberté.</orig>
            <reg>Soyez toute certaine Que vous pouven loult de votre liberté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYRERMNESTRE.</orig>
            <reg>HYRERMNESTRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui me la peut donner?</orig>
            <reg>Qui me la peut donner?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYNCEE.</orig>
            <reg>LYNCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chere, &amp; douce beauté;</orig>
            <reg>Chère, et douce beauté;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si iamais à mes vœur vous ſuſtes fauorable, Si l’extreme vertu qui vous rend adorable N'eſt point vne ombte vaine, auiourd'huy faites.</orig>
            <reg>Si jamais à mes vœur vous sûtes favorable, Si l'extrême vertu qui vous rend adorable N'est point une ombte vaine, aujourd'hui faites.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voir Quelle eſt voſtre grandeur, quel eſt voſtre pouuoir.</orig>
            <reg>voir Quelle est votre grandeur, quel est votre pouvoir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non ſur moy ſeulement;</orig>
            <reg>Non sur moi seulement;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais-pluſtoſt ſur vous méme.</orig>
            <reg>mais-plustost sur vous -même.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faites voir ce grand cœur digne du diadeſme.</orig>
            <reg>Faites voir ce grand cœur digne du diadème.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que rien ne vous ſurprenne en cétte extremité, Ou le mal par le mal ſemble eſtte limité.</orig>
            <reg>Que rien ne vous surprenne en cet extrémité, Ou le mal par le mal semble estte limité.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que i’obtienne de vous tout ce que i’en eſpere.</orig>
            <reg>Que j'obtienne de vous tout ce que j'en espère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HY PERMNESTRE.</orig>
            <reg>HY PERMNESTRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Expliquez-vous Lyncée;</orig>
            <reg>Expliquez-vous Lyncée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ou ie dois voir mon pere, Ou ie doit promptement renttror dans la priſon.</orig>
            <reg>ou ici dois voir mon père, Ou Roi doit promptement renttror dans la prison.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYNCEE.</orig>
            <reg>LYNCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces reſpects, ces deuoirs ne ſont plus de ſaiſon.</orig>
            <reg>Ces respects, ces devoirs ne sont plus de saison.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PERMNESTRE.</orig>
            <reg>PERMNESTRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy mon pere eſt-il mort?</orig>
            <reg>Quoi mon père est-il mort?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYNCEE.</orig>
            <reg>LYNCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mettez-vous en ma place.</orig>
            <reg>Mettez-vous en ma place.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Neuſſai-ſe point vengé mes freres &amp; ma face?</orig>
            <reg>Neussai-se point vengé mes frères et ma face?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne me fuſſai-ie point moy-meſme deffendu?</orig>
            <reg>Ne me fussai-je point moi-même défendu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYPERMNESTRE.</orig>
            <reg>HYPERMNESTRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O mon pere!</orig>
            <reg>Ô mon père!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô mon Roy!</orig>
            <reg>ô mon Roi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie vous ay donc perdu!</orig>
            <reg>On vous ai donc perdu!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy ie vous ay perdu, par mes ſeuls attifices.</orig>
            <reg>Oui ici vous ai perdu, par mes seuls attifices.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On peut en quelque ſorte excuſer mes complices:</orig>
            <reg>On peut en quelque sorte excuser mes complices:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais de quelque raiſon qu’on vueille m’excuſer Puis qu’elle m'attompt, ie n’en veux point vſet.</orig>
            <reg>Mais de quelque raison qu'on veuille m'excuser Puis qu'elle m'attompt, notre n'en veux point uset.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’aurois tort de pretendre vne gloire eternelle De l’inſidelle ſoy qui me rend criminelle.</orig>
            <reg>J'aurais tort de prétendre une gloire éternelle De l'insidelle soi qui me rend criminelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dites iuſtes humains, qu’elle eſt cetre vertu Par qui dans le tombeau mon pere eſt abbatu?</orig>
            <reg>Dites justes humains, qu'elle est cetre vertu Par qui dans le tombeau mon père est abattu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O mort cent fois preueuë, &amp; cent fois redoutée!</orig>
            <reg>Ô mort cent fois prévue, et cent fois redoutée!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En cherchant ton remede, on ta precipitce.</orig>
            <reg>En cherchant ton remède, on ta précipitée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Noſtre prudence pert ce qu’elle veut garder;</orig>
            <reg>Notre prudence pert ce qu'elle veut garder;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle auance le mal qu’elle veut retarder.</orig>
            <reg>Elle avance le mal qu'elle veut retarder.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dequoy ſeruent, grands Dieux!</orig>
            <reg>Dequoy servent, grands Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>les vœux &amp; les offtandes?</orig>
            <reg>les vœux et les offtandes?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ne pardõnez rien, vos rigueurs ſont trop grãdes, Et vous faites ſentir leurs efforts violens Aux plus humbles humains, comme aux plus inſolens.</orig>
            <reg>Vous ne pardonnez rien, vos rigueurs sont trop grãdes, Et vous faites sentir leurs efforts violents Aux plus humbles humains, comme aux plus insolents.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon pere, vnique obiet de ma triſte penſée, Helas!</orig>
            <reg>Mon père, unique objet de ma triste pensée, Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que dois-ie oſfrir à voſtre ame oſfenſée?</orig>
            <reg>que dois-je ôfrir à votre âme osfensée?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il vous offre moy-meſme;</orig>
            <reg>Il vous offre moi-même;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>bocenen du beſtin, Que i’aille voir la nuit qui n’a point de matin.</orig>
            <reg>bocen du bétin, Que j'aille voir la nuit qui n'a point de matin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nateutarnioy de Biuces</orig>
            <reg>nateutarnioi de Bivces</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYNCEE.</orig>
            <reg>LYNCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En nos douleurs extremes, Nos premiers ſentimens ſont plus foits que nousmeſmes.</orig>
            <reg>En nos douleurs extrêmes, Nos premiers sentiments sont plus foits que nousmesmes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bae eay  Et ce n’eſt pas vertu que de vouloir mourir.</orig>
            <reg>Baeffrai Et ce n'est pas vertu que de vouloir mourir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYPERMNESTRE.</orig>
            <reg>HYPERMNESTRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Retirez-vous de moy, ſi vous n’auez enuie De finir mes ennuys par la fin de ma vie.</orig>
            <reg>Retirez-vous de moi, si vous n'avez envie De finir mes ennuis par la fin de ma vie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn obiect p’ein d’audace, &amp; d’inſi lelité, Ne me peut eſtre doux que par la cruauté.</orig>
            <reg>Un objet p’ein d'audace, et d'insi lelité, Ne me peut être doux que par la cruauté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Acheuez hardiment, &amp; preſſ:</orig>
            <reg>Achevez hardiment, et prés:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>z moy de ſuiure Celuy que mon deuoir me d' ffend de ſuruiure.</orig>
            <reg>Uz moi de suivre Celui que mon devoir me d' fend de survivre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cherchez dans nos malheurs tous vos contentemeni, Et fondez vos honneurs deſſus nos monumens.</orig>
            <reg>Cherchez dans nos malheurs tous vos contentemeni, Et fondez vos honneurs dessus nos monuments.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si voſtre humeur iniuſte eſt prompte à la vengeance, Autant qu’elle eſt tardiue à la recounoiſſance, Falloit.</orig>
            <reg>Si votre humeur injuste est prompte à la vengeance, Autant qu'elle est tardive à la recounaissance, Fallait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il ſe vanger aux deſpens de ma foy, Et par mes propres ſoins entreprendre ſur moy?</orig>
            <reg>il se venger aux dépens de ma foi, Et par mes propres soins entreprendre sur moi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'euſſay-ie metité, ſi i’euſſe eſté cruelle?</orig>
            <reg>Qu'eussai-je métité, si j'eusse été cruelle?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis qu’il me faut punir d’auoir eſté fidelle.</orig>
            <reg>Puis qu'il me faut punir d'avoir été fidèle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous changez en vn crime vn acte genereux, Et vous oſtez la gloire à qui vous rend heureux.</orig>
            <reg>Vous changez en un crime un acte généreux, Et vous ôtez la gloire à qui vous rend heureux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous rendez à des morts des deuoirs inutiles, Et vous trouuez pour eux toutes choſes faciles.</orig>
            <reg>Vous rendez à des morts des devoirs inutiles, Et vous trouvez pour eux toutes choses faciles.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pour tous mes biensfaits, qu’eſt-ce que ie reQu'ay-ie obtenu de vous?</orig>
            <reg>Mais pour tous mes biensfaits, qu'est-ce que ie ÉQu'ai-je obtenu de vous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’auez-vous fait pour moy?</orig>
            <reg>Qu'avez-vous fait pour moi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ay-ie ſuplié pour eſtre refuſée?</orig>
            <reg>Vous ai-je suplié pour être refusée?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vous ay-ie ſeruy pour eſtre meſpriſée?</orig>
            <reg>Et vous ai-je servi pour être méprisée?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auez-vous de mes ſœurs le courage approuué?</orig>
            <reg>Avez-vous de mes sœurs le courage approuvé?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et me puniſſez-vous de vous auoir ſauué?</orig>
            <reg>Et me punissez-vous de vous avoir sauvé?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ctuel ie vous fais viure, &amp; vous tuez mon Pere!</orig>
            <reg>Culel je vous fais vivre, et vous tuez mon Père!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Paſſez iuſques à moy, ſuiuez voſtre colereOu ie ſçay bien ſans elle à quoy ie me reſous, Et ie moufray pluitoit que de viure auec vous,</orig>
            <reg>Passez jusques à moi, suivez votre colèreOu ie était bien sans elle à quoi toujours me résous, Et jour moufrai pluitait que de vivre avec vous,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYNCEE.</orig>
            <reg>LYNCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne vous reſte plus, que d’approuuer la vie De celuy dont la mort à la mort vous conuie.</orig>
            <reg>Il ne vous reste plus, que d'approuver la vie De celui dont la mort à la mort vous convie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Meſlei-j le regret, d’auoir mal obey, De n’auoir point tué, de n’auoir point trahy.</orig>
            <reg>Même -j le regret, d'avoir mal obéi, De n'avoir point tué, de n'avoir point trahi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah.</orig>
            <reg>Ah.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, celt hop.</orig>
            <reg>Madame, celt hop.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voicy venmTAdore.</orig>
            <reg>voici venmTAdore.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Penſez à voſtre Eſtat.</orig>
            <reg>Pensez à votre État.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HYPERMNESTRE.</orig>
            <reg>HYPERMNESTRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous me parlez encore?</orig>
            <reg>Vous me parlez encore?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis bien en ſouci de l’Aurore, ou du iour.</orig>
            <reg>Je suis bien en souci de l'Aurore, ou du jour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parlez moy, de deſcendre au tenebreux ſeiour.</orig>
            <reg>Parlez -moi, de descendre au ténébreux séjour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parlęz moy du Cocyte, &amp; de l’ombre eternelle De ces noires foreſt;</orig>
            <reg>Parlés moi du Cocyte, et de l'ombre éternelle De ces noires forêt;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>, ou le Deſtin m’apelle Ou d’vn funeſte effort, mes jeux deſia mourans, Penſent voir mille obiets comme ſonges etrans.</orig>
            <reg>, ou le Destin m'appelle Ou d'Han funeste effort, mes jeux déjà mourants, Pensent voir mille objets comme songes etrants.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que tarde mon Eſprit à partir d’heute en heure?</orig>
            <reg>Que tarde mon Esprit à partir d'heute en heure?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A hlie mourtay touſiours, ſuſqu’à temps que ie meure.</orig>
            <reg>À hlie mourtai toujours, susqu'à temps que tu meure.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le cruel repentir, les tragiques deſſeins, Les regrets, les remords ſȩront mes aſſaſſins.</orig>
            <reg>Le cruel repentir, les tragiques desseins, Les regrets, les remords sauront mes assassins.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Venez à mon ſecouts, troupes infortunées D'inçonſolablés maux, de langueurs obſtinces, Images du paſſé, triſtes reſſentimens, Venez m’entretenir, &amp; flatter mes tourmens.</orig>
            <reg>Venez à mon secouts, troupes infortunées D'inçonsolablés maux, de langueurs obstinées, Images du passé, tristes ressentiments, Venez m'entretenir, et flatter mes tourments.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Demons de la douleur, lamentables Genies, Plaintiues Deĩtez, mes douces tyrannies, Et ſi ce n’eſt aſſez, Fureurs, Parques, &amp; Moits, Venez toſt ſeparer mon ame de mon corps.</orig>
            <reg>Demons de la douleur, lamentables Génies, Plaintiues Deintés, mes douces tyrannies, Et si ce n'est assez, Fureurs, Parques, et Moits, Venez tôt séparer mon âme de mon corps.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En vain ie vous appelle, &amp; mon erreur eſt grande, Si ie me puis donner ce que ie vous demande.</orig>
            <reg>En vain ie vous appelle, et mon erreur est grande, Si grands me puis donner ce que je vous demande.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toutes ſortes d’obiects fauoriſent mes vœux, Le fet, d le poiſon, &amp; les eaux, &amp; les feur,</orig>
            <reg>Toutes sortes d'objets favorisent mes vœux, Le set, d ' objet, et les eaux, et les seur,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRAGEDIE Que n’ay-ie preuenu le ſuiet de mes larmes, Et tourné contre moy mes inutiles armes?</orig>
            <reg>TRAGÉDIE Que n'ai-je prévenu le sujet de mes larmes, Et tourné contre moi mes inutiles armes?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah l ie me deuois perdie, au lieu de m’occuper A garantir celuy qui me denoit tromper, Mais Tous eſtes par tout gouffres, &amp; precipices;</orig>
            <reg>Ah l ie me devais perdie, au lieu de m'occuper A garantir celui qui me denait tromper, Mais Tous êtes par tout gouffres, et précipices;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Recouts du deſeſpoir, volontaires ſupplices, Et qui perdez pour, moy le tiltre d'iuhumains, Mon deſtin, mon remede eſt dans mes propres mains.</orig>
            <reg>Recouts du désespoir, volontaires supplices, Et qui perdez pour, moi le titre d'humains, Mon destin, mon remède est dans mes propres mains.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mes vœux ſont exaucez, ma plainte eſt ſuperfluë.</orig>
            <reg>Mes vœux sont exaucés, ma plainte est superflue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Mort dans l’vniuers eſt la plus abſoluë.</orig>
            <reg>La Mort dans l'Hivers est la plus absolue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Terre ny les Cieux ne luy refuſe rien.</orig>
            <reg>La Terre ici les Cieux ne lui refuse rien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui ne la peut trouuer ne la cherche pas bien.</orig>
            <reg>Qui ne la peut trouver ne la cherche pas bien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>FIN.</orig>
          <reg>FIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>DAR.</orig>
          <reg>DAR.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Grace &amp; Priuilege du Roy, il eſt permis La Auguſtin Courbé Marchand Libraire à Paris;</orig>
          <reg>Grâce et Privilège du Roi, il est permis La Augustin Courbé Marchand Libraire à Paris;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>de faire imprimer Les Dãnaides Tragedies, compoſée par Monſieur Gombault, en telle marge &amp; caractete, &amp; autant de fois que bon luy ſemblera, durant le temps &amp; eſpace de ſept ans, à compter du iour que ladite Tragedie ſera acheuée d’imprimer:</orig>
          <reg>de faire imprimer Les Dãnaides Tragédies, composée par Monsieur Gombault, en telle marge et caractete, et autant de fois que bon lui semblera, durant le temps et espace de sept ans, à compter du jour que ladite Tragédie sera achevée d'imprimer:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>pour la pręmiere fois:</orig>
          <reg>pour la pręmiere fois:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Faiſons tresexpreſſes deffences à toutes perſonnes de quelque qualité &amp; condition qu’elles ſoient, d’imprimer faire imprimer, vendre ny debiter en aucun lieu de noſtre obeiſſance ladite Tragedie, ſans le conſentement dudit Courbé, ou de ceux qui auront droit de luy, à peine de trois mil liutes d’amande par chacun des contteuenans, comme il eſt porté plus amplement par nos lettres de Priuileges:</orig>
          <reg>Faisons tresexpresses défenses à toutes personnes de quelque qualité et condition qu'elles soient, d'imprimer faire imprimer, vendre ni débiter en aucun lieu de notre obéissance ladite Tragédie, sans le consentement dudit Courbé, ou de ceux qui auront droit de lui, qui auront de trois mil liutes d'amande par chacun des contenants, comme il est porté plus amplement par nos lettres de Privilèges:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Donnc à Paris le 5.</orig>
          <reg>Donnc à Paris le 5.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ſour de Septembre, l’an de grace 1618.</orig>
          <reg>sour de Septembre, l'an de grâce 1618.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; de noſtre regne le té.</orig>
          <reg>et de notre règne le té.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Signé par le Roy en ſon Conſeil, Conrart.</orig>
          <reg>Signé par le Roi en son Conseil, Conrart.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et ſeellé du grand Sceau de cire iaune.</orig>
          <reg>Et seellé du grand Sceau de cire jaune.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Regiſtré ſur le Llure de la Communauté, ſuiuant l'Arreſt de la Cour du 8.</orig>
          <reg>Registré sur le Llure de la Communauté, suivant l'Arrest de la Cour du 8.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Feurier 16si.</orig>
          <reg>Février 16si.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Les Exemplaires ont eſté fournis, Athiué d'lipiier le 8.</orig>
            <reg>Les Exemplaires ont été fournis, Athivé d'lipiier le 8.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Septemibre 1658.</orig>
            <reg>Septemibre 1658.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Contraste insuffisant NF 243-120-14</orig>
          <reg>Contraste insuffisant NAUT 243-120-14</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Contraste insuffisant NF 243-120-14</orig>
          <reg>Contraste insuffisant NAUT 243-120-14</reg>
        </seg>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
