<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Suitte et le Mariage du Cid, tragi-comédie</title>
        <author>Chevreau, Urbain</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb44729538w"/>
          <author>
            <persName>Chevreau, Urbain</persName>
          </author>
          <title>La Suitte et le Mariage du Cid, tragi-comédie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1638" cert="high" resp="BNF">1638</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>A MADAME LA VCHESSE DE LORRAINE.</orig>
          <reg>À MADAME LA VCHÉSE DE LORAINE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ADAME,</orig>
          <reg>ADAME,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>treuué des perſonnes mortes pour auoir connu ſeulemẽt leurs maladies &amp; quelques autres qui ſont tombées d’vn lieu eleué par la ſeule crainte qu’elles auoient de leur cheutte;</orig>
          <reg>trouvé des personnes mortes pour avoir connu seulement leurs maladies et quelques autres qui sont tombées d'un lieu élevé par la seule crainte qu'elles avaient de leur chute;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>i’ay ſi peur de n’agreer pus aroſtre ALTESSE, par l’offre que ie luy fais de cet ouurage, qu’il ſemble que l’effet ait deſia ſuiuy mon apprehenſion.</orig>
          <reg>j'ai si peur de n'agréer pus arotre ALTESSE, par l'offre que ie ans fais de cet ouvrage, qu'il semble que l'effet ait déjà suivi mon appréhension.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie ſçay bien, Madame que comme il y a des vices ou la fuitte eſt meilleure que la reſiſtance, on voit auſſi des vertus que le ſilence exprime plus maieſtueuſement que les paroles;</orig>
          <reg>Je sais bien, Madame que comme il y a des vices ou la fuite est meilleure que la résistance, on voit aussi des vertus que le silence exprime plus maiestueusement que les paroles;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; la nature a fait ſortir de ſa main des beautez que toutes les bouches de la Renõmee ne peuuent publier ſans corrompre quelque choſe de leur grace.</orig>
          <reg>et la nature a fait sortir de sa main des beautés que toutes les bouches de la Renõmee ne peuvent publier sans corrompre quelque chose de leur grâce.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il eſt Madame des perfections de voſtre ALTESSE, comme des choſes ſainctes dont on ne doit approcher qu’auec vne crainte religieuſe;</orig>
          <reg>Il est Madame des perfections de votre ALTESSE, comme des choses saintes dont on ne doit approcher qu'avec venir crainte religieuse;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; s’en propoſer le recit, c’eſt vouloir chercher vne ocupation bien iuſte, mais qui demande vne longue vie, &amp; vn eſprit auſſi grand &amp; auſſi noble que ſon ſuiet.</orig>
          <reg>et s'en proposer le récit, c'est vouloir chercher une occupation bien juste, mais qui demande une longue vie, et un esprit aussi grand et aussi noble que son sujet.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L’illuſtre maiſon dont vous eſtes ſortie n’eſt pas la ſeule choſe qui vous rend recommandable, vos bontez font vne partie de cette eſtime, &amp; toutes ſes qualitez qui laiſſent de la hõte à voſtre ſexe, &amp; de l’admiration au noſtre en font l’accompliſſement.</orig>
          <reg>L'illustre maison dont vous êtes sortie n'est pas la seule chose qui vous rend recommandable, vos bonté a vne partie de cette estime, et toutes ses qualités qui laissent de la honne à votre sexe, et de l'admiration au vôtre en font l'accomplissement.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>I’euſſe bien ſouhaité de ne vous offiir pas ſi peu que ie vous offre, &amp; ie crains que ce preſent qui eſt vne marque de mon indigence, en ſoit encore vne de ma temerité:</orig>
          <reg>J'eusse bien souhaité de ne vous offiir pas si peu que je vous offre, et ie crains que ce présent qui est une marque de mon indigence, en soit encore une de ma témérité:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais i’ay forcé toutes ſortes de conſiderations, i’ay voulu eſtre temeraire;</orig>
          <reg>Mais j'ai forcé toutes sortes de considérations, j'ai voulu être téméraire;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; i’ay crû que la honte eſtoit vn crime lors qu’elle nous empeſchoit d’aprocher de la vertu.</orig>
          <reg>et j'ai cru que la honte était un crime lors qu'elle nous empêchait d'approcher de la vertu.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il y a certains pechez pour leſquels Dieu &amp; les hommes n’ont point fait de cha-- –- .</orig>
          <reg>Il y a certains péchés pour lesquels Dieu et les hommes n'ont point fait de cha- –-chez .</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>V – ſtiment;</orig>
          <reg>V Votre stiment;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>peut eſtre Madame que celuy que ie fais eſt de cette nature, &amp; qu’en tout cas vous aurez aſſez de bonté pour me le pardonner quand vous ſçaurés que ma paſſion eſt pluſtoſt aueugle que mon choix.</orig>
          <reg>peut -être Madame que celui que votre fais est de cette nature, et qu'en tout cas vous aurez assez de bonté pour me le pardonner quand vous saurez que ma passion est plutôt aveugle que mon choix.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et ſi vn Empereur a dit autrefois qu’aucun ne s’en deuoit retourner triſte apres auoir parlé à vn Prince:</orig>
          <reg>Et si ici Empereur a dit autrefois qu'aucun ne s'en devait retourner triste après avoir parlé à un Prince:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ie me tiens le plus glorieux homme du monde d’auoir parlé à vne des vertueuſes Princeſſes de noſtre cempey de de lupauoinnic agreer les proteſtations que ie fais d’eſtre eternellement.</orig>
          <reg>Elle me tiens le plus glorieux homme du monde d'avoir parlé à une des vertueuses Princesses de notre cempéi de de lupavoinnic agréer les protestations que je fais d'être éternellement.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>HRGYMENT 060 DV PREMIER Alds</orig>
          <reg>HRGYMENT 060 DU PREMIER Alds</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Odrigue obligé de partir pour combatre les Mores, dit adieu à Chimene &amp; reſſent en ſon ame vne triſteſſe ſi grande de ce depart, qu’il ne ſe conſole que dans l’eſperance qu’il a de la tteuuer conſtante dans ſon amour, &amp; de triompher de ſes ennemis.</orig>
          <reg>Odrigue obligé de partir pour combattre les Mores, dit adieu à Chimène et ressent en son âme un tristesse si grande de ce départ, qu'il ne se console que dans l'espérance qu'il a de la tteuuer constante dans son amour, et de triompher de ses ennemis.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L’Infante qui par compleſance auoit autrefois dõné Rodrigue à Chimene, ſe treuue reduitte à la neceſſité de faire voir ſõ cœur à Leonor ſa gouuernante, &amp; ne fait plus ſerupule de luy declarer quelle brule pour Rodrigue;</orig>
          <reg>L'Infante qui par complesance avait autrefois dõné Rodrigue à Chimène, se trouve réduite à la nécessité de faire voir s cœur à Leonor sa gouvernante, et ne fait plus sérupule de lui déclarer quelle brule pour Rodrigue;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; que les conſiderations de ſa naiſſance, la touchent moins que ſa paſſion.</orig>
          <reg>et que les considérations de sa naissance, la touchent moins que sa passion.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quelque effort que faſle Leonor pour l’en diuertir, elle ſe promet tout à ſon aduantage:</orig>
          <reg>Quelque effort que fâle Leonor pour l'en divertir, elle se promet tout à son avantage:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; demeure dans la reſoiution de ne rien eſpargner pour ſon repos:</orig>
          <reg>et demeure dans la résoiution de ne rien épargner pour son repos:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Chimene apres le depart de Rodrigue combatuë des reſſentimens de l’hon- reur &amp; de l’amour, ſe treuue eſtonnée, &amp; ne ſçait encore ſi elle doit plus à la mort de ſon pere &amp; à la pitié, qu’à la foy qu’elle auoit iurée à ſon Amãt:</orig>
          <reg>Chimène après le départ de Rodrigue combattue des ressentiments de l'hon- reur et de l'amour, se trouve étonnée, et ne sait encore si elle doit plus à la mort de son père et à la pitié, qu'à la foi qu'elle avait jurée à son Amenez:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Neantmois par quelques douces violences qu’elle ſe fait, elle ne peut oublier ce dernier, &amp; conſent preſque par force à pourſuiure le premier deſſein qu’elle auoit pour luy.</orig>
          <reg>Neantmois par quelques douces violences qu'elle se fait, elle ne peut oublier ce dernier, et consent presque par force à suivre le premier dessein qu'elle avait pour lui.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LESEEVNS.</orig>
          <reg>LESEUNS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>RODRIGVE, amoureux de Chimene.</orig>
          <reg>RODRIGUE, amoureux de Chimène.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>eelnnanace</orig>
          <reg>éelnanace</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>d.</orig>
          <reg>d.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>vucienara, Mautes</orig>
          <reg>vucienara, Mautes</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LEONOR, gouuerllante &amp; confidente de IInfante.</orig>
          <reg>LEONOR, gouverllante et confidente de IInfante.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ELVIRE, Demoilelle de Chimene.</orig>
          <reg>ÉLVIRE, Demoilelle de Chimène.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>D.</orig>
          <reg>D.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>FERNAND, Roy de Caſtille.</orig>
          <reg>FERNAND, Roi de Castille.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>D.</orig>
          <reg>D.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ARIAS, Gentil-homme de Caſtille.</orig>
          <reg>ARIAS, Gentilhomme de Castille.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>D.</orig>
          <reg>D.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DIEGVE, Pere de Rodrigue.</orig>
          <reg>DIÉGUE, Père de Rodrigue.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>D.</orig>
          <reg>D.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SANCHE, amoureux de Chimene.</orig>
          <reg>SANCHE, amoureux de Chimène.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>D.</orig>
          <reg>D.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ALONSE, Gentil-homme de Caſtille.</orig>
          <reg>ALONSE, Gentilhomme de Castille.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LA S ET LE TE MARE DV.</orig>
          <reg>LA S ET LE TE MARE DU.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CTD.</orig>
          <reg>CTD.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE PREMIER.</orig>
          <reg>ACTE PREMIER.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>D.</orig>
          <reg>D.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>RODRIGVE, CHIMENE, L’INFANTE, LEONOR, ELVIRE.</orig>
          <reg>RODRIGUE, CHIMENE, L'INFANTE, LEONOR, ÉLVIRE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE, D.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE, D.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>RODRIGVE.</orig>
          <reg>RODRIGUE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Viſque que le Roy le veut il y faut conſentir Ie n’y recule pas, Chimene il faut parti Les Mores derechef tâchent de nous combattre.</orig>
            <reg>Visque que le Roi le veut il y faut consentir Je n'y recule pas, Chimène il faut parti Les Mores derechef tâchent de nous combattre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>–- - ---- –2 Mais il faut employer ces mains à les abbaire, Et montrer s’il ſe peut que ie ſuis genereux, Et prudent à l’égal que ie ſuis amoureux.</orig>
            <reg>–- se -- 2 Mais il faut employer ces mains à les abaire, Et montrer s'il se peut que deux suis généreux, Et prudent à l'égal que je suis amoureux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut luiuant l’ardeur que cet âge me donn e Deſſus leur ſepulture aſſurer la couronne, Etoufer leur orgueil, rabatre leurs efforts, Et qu’vn ſeul bras de mer engloutiſſe leurs corps;</orig>
            <reg>Il faut luiuant l'ardeur que cet âge me donn e Dessus leur sépulture assurer la couronne, Etoufer leur orgueil, rabatre leurs efforts, Et qu'elle seul bras de mer engloutisse leurs corps;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt en vain, c’eſt en vain que le More s’aſſemble, Ou s’ils ſont tous vnis, c’eſt qu’ils mourront enſ ẽble</orig>
            <reg>C'est en vain, c'est en vain que le More s'assemble, Ou s'ils sont tous unis, c'est qu'ils mourront ens ẽble</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHIMENE.</orig>
            <reg>CHIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces Hydres iuſtes Dieux nous affligent touſiours, Leurs projets &amp; mes maux ont preſque vn meſme cours.</orig>
            <reg>Ces Hydres justes Dieux nous affligent toujours, Leurs projets et mes maux ont presque un même cours.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D'vne teſle coupée il en renait vne autre, Ils n’ont point de deſſein que pour finir le nôtre.</orig>
            <reg>D'une télé coupée il en renaît une autre, Ils n'ont point de dessein que pour finir le nôtre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne ſçay quel demon fait naitre leur orgueil, Ils ne font plus de vœux que pour noſtre cercueil;</orig>
            <reg>Je ne sais quel démon fait naître leur orgueil, Ils ne font plus de vœux que pour notre cercueil;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auiourd huy l’inſolence eſt iointe à leur courage, Leur generoſité va iuſques à la ragé, Ils font mille projets, dont ils viennent à bout, Et ces deſesperez font des armes de tout.</orig>
            <reg>Aujourd 'insolence est jointe à leur courage, Leur générosité va jusques à la ragé, Ils font mille projets, dont ils viennent à bout, Et ces désespérez font des armes de tout.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D.</orig>
            <reg>D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>RODRIGVE.</orig>
            <reg>RODRIGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne mettez point leur mort ny la mienne en balence, Iugez de leur foibleſſe &amp; vovez ma vaillance, Ne craignez point pour moy, vos cris ſont ſuperflus Eſperez ſeulement &amp; ne vous plaignez plus.</orig>
            <reg>Ne mettez point leur mort ny la mienne en balence, Jugez de leur faiblesse et vouez ma vaillance, Ne craignez point pour moi, vos cris sont superflus Éspérez seulement et ne vous plaignez plus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L  CHIMENE.</orig>
            <reg> LHIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy vous ne voulez pas qu’auiourd'huy ie me plaigne, Ah Rodrigue!</orig>
            <reg>Quoi vous ne voulez pas qu'aujourd'hu ie me plaigne, Ah Rodrigue!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſçachez qu’il faut bien que ie craigne, Que ie verſe des pleurs, puis que voſtre valeur Commençant voſtre gloire a cauſé mon malheur, Helas!</orig>
            <reg>sachez qu'il faut bien que sans craigne, Que je verse des pleurs, puis que votre valeur Commençant votre gloire a causé mon malheur, Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſi dans l’abord ie fus ſi bien deceuë, N'ay-ie pas bien raiſon d’en ſoupçonner l’iſſuë?</orig>
            <reg>si dans l'abord belle fus si bien déçue, N'ai-je pas bien raison d'en soupçonner l'issue?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſi i’ay ſoupiré dans le commencement Que ne ferai-ie point dedans l'euenement?</orig>
            <reg>Et si j'ai soupiré dans le commencement Que ne ferai-je point dedans l'événement?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Ciel!</orig>
            <reg>Ô Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce point d’honneur reuient dãs ma memoire Combattant pour L’honneur vous eûtes la victoire;</orig>
            <reg>ce point d'honneur revient dans ma mémoire Combattant pour L'honneur vous eûtes la victoire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le méme point d’honneur mit mon pere au cercueil, Vous en eûtes la gloire &amp; i’en porte le düeil.</orig>
            <reg>Le même point d'honneur mit mon père au cercueil, Vous en eûtes la gloire et j'en porte le doueil.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D.</orig>
            <reg>D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>RODRIGVE.</orig>
            <reg>RODRIGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſperez vn beau iour apres tant de tenebres, Vous quitterez bien toſt tous ces habits funebres, Perdez le ſouuenir de ces reſſentimens Ayez à mon ſuiet de meilleurs mouuemens.</orig>
            <reg>Espérez un beau jour après tant de ténèbres, Vous quitterez bien tôt tous ces habits funèbres, Perdez le souvenir de ces ressentiments Ayez à mon sujet de meilleurs mouvements.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHIMENE.</orig>
            <reg>CHIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas i'y tache aſſez!</orig>
            <reg>Hélas j'y tache assez!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais en vain ie l'eſſaye Vous ſçauez que le ſang ſort encor de ma playe, Que mille empéchemens combatent mon amour, Et qu'en ſin le deuoir veut vegner à ſon tour, Mais Rodrigue, pour vous mon amour le ſurmonit Et c’eſt pourquoy ce dueil m'en fait rougir de honte!</orig>
            <reg>mais en vain ie l'essaye Vous savez que le sang sort encor de ma plaie, Que mille empéchemens combattent mon amour, Et qu'en sin le devoir veut vegner à son tour, Mais Rodrigue, pour vous mon amour le surmonit Et c'est pourquoi ce deuil m'en fait rougir de honte!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auſei.</orig>
            <reg>Aussi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D.</orig>
            <reg>D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>RODRIGVE.</orig>
            <reg>RODRIGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame vn mot!</orig>
            <reg>Madame un mot!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſongez à cette fois Qu'il faut pour mon repos oublier mes exploits, Voir les extremitez ou mon ame eſt rangée, Ne vous eſtimer pas ingratte ny vangée Man me voir a vos pieds, &amp; non pas au combat, Me traitter en amant &amp; non pas en ſoldat.</orig>
            <reg>songez à cette fois Qu'il faut pour mon repos oublier mes exploits, Voir les extrémités ou mon âme est rangée, Ne vous estimer pas ingrate ni vangée Man me voir à vos pieds, et non pas au combat, Me traiter en amant et non pas en soldat.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHIMENE.</orig>
            <reg>CHIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu Rodrigue aunen, mou purc ipohuente Au moment que ie veux me dire ton amante:</orig>
            <reg>Adieu Rodrigue aunen, mou purc ohuente Au moment que Ne veux me dire ton amante:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>It ſors ie n’en puis plus.</orig>
            <reg>It sors rien n'en puis plus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D.</orig>
            <reg>D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>RODRIGVE.</orig>
            <reg>RODRIGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Est-ce la cét adieu?</orig>
            <reg>Est-ce la cet adieu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vou changez de deſſein quand vous changez de lieu.</orig>
            <reg>Vou changez de dessein quand vous changez de lieu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, conſolez vous, que ces yeux pleins de flâme Malgré ces habits noirs qui vont troublant vô tre ame, Et malgré ce deuoir qui creuſe mon tombeau Seient du moins diſpenſez de répandre le l'eau.</orig>
            <reg>Non, non, consolez -vous, que ces yeux pleins de flamme Malgré ces habits noirs qui vont troublant vô tre âme, Et malgré ce devoir qui creuse mon tombeau Seient du moins dispensez de répandre le l'eau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>di-ſs e-- ----C-</orig>
            <reg>dis-ss eu- --Ç-</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHIMENE.</orig>
            <reg>CHIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rodrigue voulez vous que ie ſois inſenfible Dans vn mal aparent ou pluſtoſt ſi viſible?</orig>
            <reg>Rodrigue voulez -vous que je sois insensible Dans un mal apparent ou plutôt si visible?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que parmy les dangers où prefide la mort Ie n’apprehende pas les caprices du ſort?</orig>
            <reg>Que parmi les dangers où préside la mort Je n'appréhende pas les caprices du sort?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie voy mon pere mort, on ſurprend ma patrie, Cependant voſtre esprit ne veut pas que ie crit;</orig>
            <reg>Je vois mon père mort, on surprend ma patrie, Cependant votre esprit ne veut pas que ici crit;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous combatrez bien toſt pour defendre le Roy Et vous ne voulez pas que ie craigne pour moy?</orig>
            <reg>Vous combattrez bien tôt pour défendre le Roi Et vous ne voulez pas que je craigne pour moi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laiſſez moy mediter ſur ce malheur extréme, Cherchez voſtre ennemy qui vous craint &amp; vous Mhire 2 Vous ſerez aſſeurè d’en eſtre le vainqueur S’il ne reſiſte pas plus long-temps que mon cœur!</orig>
            <reg>Laissez moi méditer sur ce malheur extrême, Cherchez votre ennemi qui vous craint et vous Mhire 2 Vous serez assuré d'en être le vainqueur S'il ne résiste pas plus longtemps que mon cœur!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D.</orig>
            <reg>D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>RODRIGVE.</orig>
            <reg>RODRIGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vit-on iamais amant traitté de cette ſorte!</orig>
            <reg>Vit-on jamais amant traité de cette sorte!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux l’amour me retient lors que l'honneur m’emporte.</orig>
            <reg>Dieux l'amour me retient lors que l'honneur m'emporte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le More doit bien voir ſon tourment adouci Sentira-t’il mon cœur ſi ie le laiſſe icy?</orig>
            <reg>Le More doit bien voir son tourment adouci Sentira-t-il mon cœur si ie le laisse cy?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si mon cœur auiourd’uy fait ſa plus grande peine Cbimene le retient, qu’il craigne donc Chimene Mais tout preſſe Rodrigue;</orig>
            <reg>Si mon cœur aujourd'hui fait sa plus grande peine Cbimène le retient, qu'il craigne donc Chimène Mais tout presse Rodrigue;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à quoy bon diſcourir, Medite les moiens de le faire mourir, Porte pour le punir tes effroiables armes, Va répandre à ſes pieds du ſang au lieu de larmes, ---- ------ Il t’a nommé ſon Cidpour marquer ton bon-heur, Sois donc encor ſon Cid puis que Cid eſt Seigneur.</orig>
            <reg>à quoi bon discourir, Médite les moyens de le faire mourir, Porte pour le punir tes effroyables armes, Va répandre à ses pieds du sang au lieu de larmes, -- -- Il a nommé son Cidpour marquer ton bonheur, Sois donc encor son puis que est Seigneur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De leurs corps entaſſez va faire des montagnes, Faus rougir de leur ſang les plus proches campagnes Qu’ils beniſſent viuans leur ſacrificateur, En in mot qu'en mourans ils aimet leur vainqueur.</orig>
            <reg>De leurs corps entassés va faire des montagnes, Faus rougir de leur sang les plus proches campagnes Qu'ils bénissent vivants leur sacrificateur, En in mot qu'en mourants ils aimet leur vainqueur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>DEVATESME.</orig>
          <reg>DEUATESME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L’INFANTE, LEONOR.</orig>
          <reg>L'INFANTE, LEONOR.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’INFANTE.</orig>
            <reg>L'INFANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eonorc’eſt en vain que ie me veux contraindre Auirefois ie bruſlay, mais ie n’ozai me plaindre, Ou ſi ie ſoûpiray, c’eſt ſi ſecrete.</orig>
            <reg>Eonorc’est en vain que je me veux contraindre Avirefois ie brûlai, mais ma n'ils me plaindre, Ou si grande soupirai, c'est si secrète.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ment Qu’a peine a.</orig>
            <reg>ment Qu'a peine a.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>t’on connu mon aimable tourment, I’auois celé mon feu, mais l’excez de ma flâme A paru dans mes yeux außi bien qu’en mon ame.</orig>
            <reg>t'on connu mon aimable tourment, J'avais celé mon feu, mais l'excès de ma flamme A paru dans mes yeux aussi bien qu'en mon âme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CL P- Cent fois i’ay fait parêtre vne feinte froideur Pour cacher finement ma veritable ardeur, Mais en fin le respect auec ſa tyrannie.</orig>
            <reg>CL P- Cent fois j'ai fait paraître une feinte froideur Pour cacher finement ma véritable ardeur, Mais en fin le respect ion sa tyrannie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N'a point donné de borne à ma peine infinie.</orig>
            <reg>N'a point donné de borne à ma peine infinie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, il n’eſt plus temps de le dißimuler, Ie crains, i’ayme, i’adore, &amp; ie me ſens bruler?</orig>
            <reg>Non, non, il n'est plus temps de le dissimuler, Je crains, j'aime, j'adore, et Seigneur me sens brûler?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rodrigue.</orig>
            <reg>Rodrigue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig></orig>
            <reg></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEONOR.</orig>
            <reg>LEONOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſi aſſez, la choſe eſt manifeſte El te nom ſtuiemeni me Jan inger anrete.</orig>
            <reg>C'esi assez, la chose est manifeste Él te nom stuieméni me Jan inger anrete.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais à quoy ſongez vous;</orig>
            <reg>Mais à quoi songez -vous;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>penſez à voſtre rang</orig>
            <reg>pensez à votre rang</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’INFANTE.</orig>
            <reg>L'INFANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne me propoſe point mon ſceptre ny mon ſang Conſirme les deſſeins que ſa vertu me donne, Ne me fais pas porter les yeux ſur la couronne, Donne moy pour me plaire vn meilleur entretien Car s’il ne la poſſeds il la merite bien.</orig>
            <reg>Ne me propose point mon sceptre Roi mon sang Consirme les desseins que sa vertu me donne, Ne me fais pas porter les yeux sur la couronne, Donne moi pour me plaire un meilleur entretien Car s'il ne la posseds il la mérite bien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son bras ferme &amp; fideueu jui ju puirie.</orig>
            <reg>Son bras ferme et fideu jui ju puirie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn chacun le regarde auec idolatrie, Ie luy dois mon ſalut, &amp; tu ne permets pas Que pour moy ſon merite ait de ſi doux apas.</orig>
            <reg>Un chacun le regarde avec idolâtrie, Je vis dois mon salut, et tu ne permets pas Que pour moi son mérite ait de si doux appâts.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEONOR.</orig>
            <reg>LEONOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie l'aducuë il eſt vray;</orig>
            <reg>Je l'aducuë il est vrai;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſes vertus ont des charmes, Mais vous ne deuez pas en répandre des larmes.</orig>
            <reg>ses vertus ont des charmes, Mais vous ne devez pas en répandre des larmes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'il vous ait pour maiſtreſſe, &amp; qu’il luy ſoit permis De triompher de vous comme des ennemis, Qu’vn excez de bonté, terniſſe voſtre gloire?</orig>
            <reg>Qu'il vous ait pour maîtresse, et qu'il lui soit permis De triompher de vous comme des ennemis, Qu'un excès de bonté, ternisse votre gloire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’vn ſceptre ſoit le prix d’vne telle victoire?</orig>
            <reg>Qu'un sceptre soit le prix d'une telle victoire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’il ſoit à l’auenir dans le nombre des Roys?</orig>
            <reg>Qu'il soit à l'avenir dans le nombre des Rois?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'éleué ſur vn thrône il vous faſſe des loix?</orig>
            <reg>Qu'éleué sur un trône il vous fasse des lois?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’il reuere les yeux de la fille du Comte?</orig>
            <reg>Qu'il révère les yeux de la fille du Comte?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’il faſſe ſa fortune en faiſant voſtre bonte?</orig>
            <reg>Qu'il fasse sa fortune en faisant votre bête?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mamcame en tet teiut uunt ut pourioit iouiir Le pourroit aueugler, ou du moins l' eblouïr.</orig>
            <reg>mamcame en tet teiut uunt ut pouriait jouiir Le pourrait aveugler, ou du moins l' ouïr.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’INFANTE.</orig>
            <reg>L'INFANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand il aura finy l’entrepriſe du More, Ie l’aimeray ſans doute à l’égal qu’il m’honore, Ie veux le receuoir en mes bras triomphant.</orig>
            <reg>Quand il aura fini l'entreprise du More, Je l'aimerai sans doute à l'égal qu'il m'honore, Je veux le recevoir en mes bras triomphant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEONOR.</orig>
            <reg>LEONOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne croyez pas l’amour, puis que c’eſt vn enfant, Mais croyez Leonor, &amp; s’il vous eſt poſsible Que ſes premiers exploits vous treuuent moins ſenſible, Si ce n’eſt que ſon cœur qui vous va deceuant, Vous ponuez l’eſtimer ſans aller plus auant, Donner à ſa valeur d’exceßiues loüanges, Parler par fois de luy comme on parle des Anges:</orig>
            <reg>Ne croyez pas l'amour, puis que c'est un enfant, Mais croyez Leonor, et s'il vous est possible Que ses premiers exploits vous trouvent moins sensible, Si ce n'est que son cœur qui vous va décevant, Vous ponvez l'estimer sans aller plus avant, Donner à sa valeur d'excessiues louanges, Parler par fois de deux comme on parle des Anges:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais Madame apres tout eſt-on forcé d’aimer, Ce qu’on eſt bien ſouuent obligè d’eſtimer?</orig>
            <reg>Mais Madame après tout est-on forcé d'aimer, Ce qu'on est bien souvent obligé d'estimer?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>T'eſtime des bontez dont ie hay des perſonnes Et queriquefom ues Roys, aont t'amne les couronnes.</orig>
            <reg>T'estime des bontés dont ici hai des personnes Et quériquefom ès Rois, aont t'amne les couronnes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’INFANTE.</orig>
            <reg>L'INFANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lors que tu ſentiras vn feu comme le mien Tu pourras reuerer vn cœur comme le fien.</orig>
            <reg>Lors que tu sentiras un feu comme le mien Tu pourras révérer un cœur comme le sien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ne peux pas ſçauoir comme le ſort me braüë, Tu parles comme libre, &amp; ie parle en eſclaue Ie ne dispoſe plus de mes bons ſentimens, L’amour ſçait empeſcher mes plus ſains mouuemẽs Neantmoins ie ſouſcris à mon deſauantage Si i’ay de la raiſon, ie n'en ay pas l’vſage;</orig>
            <reg>Tu ne peux pas savoir comme le sort me braue, Tu parles comme libre, et ie parle en esclave Je ne dispose plus de mes bons sentiments, L'amour sçait empêcher mes plus sains mouvements Néanmoins sans souscris à mon désavantage Si j'ai de la raison, ie n'en a pas prendre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quand bien ie l’aurois, ah ie ne voudrois pas Qu’il m’empeſchat d’aimer ſes aimables apas.</orig>
            <reg>Mais quand bien ie l'aurais, ah ie ne voudrais pas Qu'il m'empêchât d'aimer ses aimables apas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Témoigne moins d’ardeur &amp; moins de diligence;</orig>
            <reg>Témoigne moins d'ardeur et moins de diligence;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçay que tu n’es pas de mon intelligence;</orig>
            <reg>Je sais que tu n'es pas de mon intelligence;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que mon ſang, Leonor, le respect &amp; l’honneur O poſent leurs conſeils au cours de mon bon-heur;</orig>
            <reg>Que mon sang, Leonor, le respect et l'honneur Ô posent leurs conseils au cours de mon bonheur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ie deſcends du rang dans lequel ie ſuis née, Et que ie me trahis par vn tel Hymenée.</orig>
            <reg>Que me défends du rang dans lequel ie suis née, Et que tu me trahis par un tel Hyménée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſeule ie me crois ce deuoir m'eſt ſuspect Et mon amour l'emporte au deſſus du reſpect.</orig>
            <reg>Mais seule belle me crois ce devoir m'est suspect Et mon amour l'emporte au dessus du respect.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n'eſt condition, ny titre qui m’irrite, S'il n'est Roy de naiſſance, il l'eſt bien de merite, Et s’il ne regne pas aiant tant combatu, C’eſt m’anque de bon-heur, &amp; non pas de vertu.</orig>
            <reg>Ce n'est condition, ni titre qui m'irrite, S'il n'est Roi de naissance, il l'est bien de mérite, Et s'il ne règne pas ayant tant combattu, C'est m'anque de bonheur, et non pas de vertu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au reſte s’en eſt fait, quoy que tu me conſeilles, Quelque iuſie raiſon qui frappe mes oreilles, Et quelque dure loy qu’on me puiſſe impoſer Pour luy plêre vne fois ie pourray tout oſer.</orig>
            <reg>Au reste s'en est fait, quoi que tu me conseilles, Quelque jusie raison qui frappe mes oreilles, Et quelque dure loi qu'on me puisse imposer Pour lui plêre une fois ie pourrai tout oser.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pour des ennemis i’en ay beaucoup en teſte, Vn principalement empeſche ma conqueſte, Il me glace les ſens quand il doit m’échaufer, Il ne combat iamés, mais il ſçait triompher, Son viſage &amp; ſon port me donne de la pêne, Il bleſſe de ſes yeux en vn mot c’eſt Chimene.</orig>
            <reg>Mais pour des ennemis j'en ai beaucoup en tête, Un principalement empêche ma conquête, Il me glace les sens quand il doit m'échauffer, Il ne combat jamez, mais il sait triompher, Son visage et son port me donne de la pêne, Il blesse de ses yeux en un mot c'est Chimène.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEONOR.</orig>
            <reg>LEONOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis que cette Chimene eſt tant à redouter, Vous ferez vôtre bien en daignant m’écouter,</orig>
            <reg>Puis que cette Chimène est tant à redouter, Vous ferez votre bien en daignant m'écouter,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’INFANTE.</orig>
            <reg>L'INFANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour en venir à bout, il faut vn peu d’amorce, L’adreſſe fera tout au defaut de la force.</orig>
            <reg>Pour en venir à bout, il faut un peu d'amorce, L'adresse fera tout au défaut de la force.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay beaucoup de moiens de luy donner la loy, Puis que le deſeſpoir s’entend auecque moy:</orig>
            <reg>J'ai beaucoup de moyens de lui donner la loi, Puis que le désespoir s'entend auecque moi:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lts poiſons &amp; le ſang, le fer, les precipices De rendent à la fin toutes choſes propices:</orig>
            <reg>Lts poisons et le sang, le fer, les précipices De rendent à la fin toutes choses propices:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En fin l’inuention m’aportera ce bien, Etaprit agit fonuent, on in main ne peut rien.</orig>
            <reg>En fin l'invention m'apportera ce bien, Etaprit agit fonuent, on in main ne peut rien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEONOR.</orig>
            <reg>LEONOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pardonnez ſi ie dis que vôtre ame eſt troublée.</orig>
            <reg>Pardonnez si ici dis que votre âme est troublée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’INFANTE.</orig>
            <reg>L'INFANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma fiebure, Leonor, eſt außi redoublée;</orig>
            <reg>Ma faibure, Leonor, est aussi redoublée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L e- Ce voms le plus ſouuent me fait fremir d’horreur, Et change en vn moment mon amour en fureur.</orig>
            <reg> - L' homs le plus souvent me fait frémir d'horreur, Et change en un moment mon amour en fureur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sers moy-donc, Leonor, &amp; que ta confidence Ne mette pas vn iour ma flâme en éuidence:</orig>
            <reg>Sers moi-donc, Leonor, et que ta confidence Ne mette pas un jour ma flamme en évidence:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si tu me veux ſeruir que ce ſoit ſans regret, Et tiens pour m’obliger ce miſtere ſecret.</orig>
            <reg>Si tu me veux servir que ce soit sans regret, Et tiens pour m'obliger ce mystère secret.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais premir promêts-moy de te monſtrer fidelle:</orig>
            <reg>Mais premir promêts-moi de te montrer fidèle:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au point que d’apreuuer vne flâme ſi belle de ne conuge en tien, je tu me veux rauir Ta ſeule afection t’oblige à me ſeruir.</orig>
            <reg>Au point que d'approuver une flamme si belle de ne convge en tien, je tu me veux ravir Ta seule afection t'oblige à me servir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Quy.</orig>
            <reg>Qui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Duclarco</orig>
            <reg>Duclarco</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’INFANTE!</orig>
            <reg>L'INFANTE!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne propoſe rien, fais tout en aßûrance, Et pour me donner tout, donne moy l’eſperance.</orig>
            <reg>Ne propose rien, fais tout en assûrance, Et pour me donner tout, donne moi l'espérance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ehenoles Ie n’y recule plus, le ſort en eſt ietté, Madame eſperez tout de ma fidelité.</orig>
            <reg>Ehénoles Je n'y recule plus, le sort en est jeté, Madame espérez tout de ma fidélité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’INFANTE.</orig>
            <reg>L'INFANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ſçauras mon deſſein, taſche donc de le ſuiure, Tu peux bien m’obliger me pouuant faire viure, T-d 8</orig>
            <reg>Tu sçauras mon dessein, tâche donc de le suivre, Tu peux bien m'obliger me pouvant faire vivre, TEnd 8</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>B</orig>
          <reg>B</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>– C7 A TROISIESME.</orig>
          <reg>U C7 A TROISIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CHIMENE, ELVIRE.</orig>
          <reg>CHIMENE, ÉLVIRE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D CHIMENE.</orig>
            <reg> DHIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I-je bien du ſujet de me plaindre du ſort, Doi-je pas ſoupirer au milieu de la mort?</orig>
            <reg>I-je bien du sujet de me plaindre du sort, Doi-je pas soupirer au milieu de la mort?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eluire tu me vois, &amp; tu connois ma peine, Les bommes ont iuré la perte de Chimene, Et les Dieux dans ce mal qui rend mes ſens confus, M’aimeront ſeulement quand ie ne ſeray plus, I’eSpere en mon Amant, mais l’ombre de mon pere En s’offrant à mes yeux ne veut pas que i’espere, Et preſentant ſon ſang me ſemble reprocher, Le crime que ie fais, &amp; que ie tiens ſi cher.</orig>
            <reg>Elvire tu me vois, et tu connais ma peine, Les bommes ont juré la perte de Chimène, Et les Dieux dans ce mal qui rend mes sens confus, M'aimeront seulement quand Ne ne serai plus, J'eSpère en mon Amant, mais l'ombre de mon père En s'offrant à mes yeux ne veut pas que j'espère, Et présentant son sang me semble reprocher, Le crime que je fais, et que je tiens si cher.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De deux extremitez mon ame eſt combattẽ:</orig>
            <reg>De deux extrémités mon âme est combattẽ:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cét Amant me fait viure, &amp; cette ombre me tuë, Les cendres de mon pere éteignent tous mes feux, T - -------2- 20 Son ſang me fait rougir, &amp; condamne mes vœux Rodrigue d’autre part me témoignant ſa flâme.</orig>
            <reg>Cet Amant me fait vivre, et cette ombre me tue, Les cendres de mon père éteignent tous mes feux, TLL -moi -à-moi-moi 20 Son sang me fait rougir, et condamne mes vœux Rodrigue d'autre part me témoignant sa flamme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vient me reſcuſciter, &amp; raſſurer mon ame, Et me fait confeſſer dans ce douteux mal heur Que pechant de la ſorte il pecha par honneur Que dedans noſtre Hymen tout nous ſera proſpere, Que ſes pleurs ent payé tout le ſang de mon pere, Que ce mal-heur preſent ne ſe peut ſoulager, Ou qu’vn bien auenir m’en doit bien tôt vanger:</orig>
            <reg>Vient me récusciter, et rassurer mon âme, Et me fait confesser dans ce douteux mal heur Que péchant de la sorte il pécha par honneur Que dedans notre Hymen tout nous sera prospère, Que ses pleurs ent ayé tout le sang de mon père, Que ce malheur présent ne se peut soulager, Ou qu'un bien avenir m'en doit bien tôt venger:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il areceu ma foy dans la meſme iournée, Qu’on deuoit celebrer vn ſi iuſte Hymenée.</orig>
            <reg>Il areçu ma foi dans la même journée, Qu'on devait célébrer un si juste Hyménée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et queta accident piuſe &amp; ſi nouueau L’arrachant de mon lit mit mon pere au tombeau.</orig>
            <reg>Et quêta accident piuse et si nouveau L'arrachant de mon lit mit mon père au tombeau.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELVIRE.</orig>
            <reg>ELVIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt inutilement vous ofrir vn remede, Puis qu'on n’en treuue point au mal qui vous poſſede:</orig>
            <reg>C'est inutilement vous offrir un remède, Puis qu'on n'en trouve point au mal qui vous possède:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les conſeils les plus forts feroient hors de raiſon, Esperez moins de moy que de Zoſtre raiſon, Vous auez témoigné quelque efort de conſtance, Alors que voſtre amour fit tant de reſiſtance, Et qu'entre le deuoir &amp; l’ardante amitié, Vous manquates d’vn coup de flâme &amp; de pitié.</orig>
            <reg>Les conseils les plus forts feraient hors de raison, Espérez moins de moi que de Zotre raison, Vous avez témoigné quelque Efort de constance, Alors que votre amour fit tant de résistance, Et qu'entre le devoir et l'ardante amitié, Vous manquâtes d'un coup de flamme et de pitié.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHIMENE.</orig>
            <reg>CHIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette mort n’ût pas fait ma plus grande allegeance, I'ay ſouhaité ma vie en cherchant ma vengeance!</orig>
            <reg>Cette mort n'ût pas fait ma plus grande allégeance, J'ai souhaité ma vie en cherchant ma vengeance!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J---------- -O ----- Tus peur de ſon trépas quand ie l’us medité;</orig>
            <reg>JAS-vous -CE -- Tus peur de son trépas quand ie l'us médité;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il aperceut ma haine &amp; ma fidelité, Ie mis pour quelque tõps l’vne &amp; l’autre en balãce, Et quand elle a panché c’eſt à la violence, I'excuſay ſa valeur quand ie la condannay, Ie le retins pourtant quand ie l’abandonnay, Voiant ſon esperance &amp; ſon ame abatuë, Ie voulu ſeulement le banir de ma veuë:</orig>
            <reg>Il aperçut ma haine et ma fidélité, Je mis pour quelque temps l'une et l'autre en balance, Et quand elle a penché c'est à la violence, J'excusai sa valeur quand tu la condamnai, Je le retins pourtant quand elle l'abandonnai, Voyant son espérance et son âme abattue, Je voulue seulement le banir de ma vue:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mau mon cœur, quoy qu'it fut iouevt ut jon forfait Ne pût pas s’empeſcher d’en garder le pourtrait.</orig>
            <reg>Mau mon cœur, quoi qu'it fut joueût ut jon forfait Ne pût pas s'empêcher d'en garder le pourtrait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELVIRE.</orig>
            <reg>ELVIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans doute que vos ſens ont perdu leur vſage, Banir l’original dont vous gardez l’image, Adorer la perſonne &amp; deteſter le bras, Montrer de la douceur à qui n’en montra pas, Entreprẽdre ſa perte, &amp; tout d’vn coup la craindre, C’eſt ce qui vous aflige &amp; ce qui me fait plaindre.</orig>
            <reg>Sans doute que vos sens ont perdu leur usage, Banir l'original dont vous gardez l'image, Adorer la personne et détester le bras, Montrer de la douceur à qui n'en montra pas, Entreprendre sa perte, et tout d'un coup la craindre, C'est ce qui vous aflige et ce qui me fait plaindre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHIMENE.</orig>
            <reg>CHIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu rens par ce diſcours tous mes ſens interdis Eluire i’en ay fait bien plus que tu ne dis, Ie demanday ſa mort, i’y cherchay des obſtacles, Mais ce Dieu que ie ſers fait biẽ d’autres miracles.</orig>
            <reg>Tu rends par ce discours tous mes sens interdis Elvire j'en ai fait bien plus que tu ne dis, Je demandai sa mort, j'y cherchai des obstacles, Mais ce Dieu que je sers fait bienne d'a miracles.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie formay ce deſſein, ie voulu l’étoufer, Et ie voulu combatre, &amp; non pas triompher.</orig>
            <reg>Je formai ce dessein, une voulu l'étouffer, Et tu voulu combattre, et non pas triompher.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iuge par ce recit ſi ma douleur eſt vraye, garde ma premiere &amp; ma derniere playe,  ----- T.</orig>
            <reg>Juge par ce récit si ma douleur est vraie, garde ma première et ma dernière plaie, -- .</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>seſ---d -----</orig>
            <reg>ses-d --</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELVIRE.</orig>
            <reg>ELVIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray ie vous plains, &amp; cette afection Eſt bien digne de blâme &amp; de compaßion:</orig>
            <reg>Il est vrai assez vous plains, et cette afection Est bien digne de blâme et de compassion:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne puis ſans raiſon deſauouër ſon crime, Et ie n’oſe auoüer voſire amour legitime.</orig>
            <reg>Je ne puis sans raison désavouer son crime, Et ici n'ose auoüer vos amour légitime.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On ne peut condanner veſtre amour ny le ſieu, Puis qu’il ne fit pas mal, &amp; que vous faites bien Ne cherchant pas la mort, il viuoit dans la honte, Et pour vanger ſon pere il atué le Comte.</orig>
            <reg>On ne peut condamner vêtre amour ni le sieu, Puis qu'il ne fit pas mal, et que vous faites bien Ne cherchant pas la mort, il vivait dans la honte, Et pour venger son père il atvé le Comte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’amour qui vous ioignoit parut dans voſtre ſein, Et l’honneur ſeulement inſpira ſon deſſein:</orig>
            <reg>L'amour qui vous joignait parut dans votre sein, Et l'honneur seulement inspira son dessein:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si bien que balançant ſon droit auec le voſtre;</orig>
            <reg>Si bien que balançant son droit avec le vôtre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’honneur fit pecher l’vn, l’amour fit pecher l’autre, Et dans le triſte eſtat qu’on vous treuue auiourduy, Et l’amour &amp; l’honneur cauſent tout voſtre ennuy.</orig>
            <reg>L'honneur fit pécher l'Honneur, l'amour fit pécher l'autre, Et dans le triste état qu'on vous trouve aujourdui, Et l'amour et l'honneur causent tout votre ennui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHIMENE.</orig>
            <reg>CHIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Du moins éforce toy de ſoulager Chimene, Puis qu’on ne treuue point de remede à ſa pêne:</orig>
            <reg>Du moins éforce toi de soulager Chimène, Puis qu'on ne trouve point de remède à sa pêne:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tache à me conſoler en me voiant perir, Et diminuë vn mal qu’on ne peut pas guerir:</orig>
            <reg>Tache à me consoler en me voyant périr, Et diminue un mal qu'on ne peut pas guérir:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne te reſſouuiens plus de ce mal-heur funeſte, Puis qu’il m’eſt trop ſenſible, &amp; qu’il t’eſt manifeſte Pour vn cruel tourment qu’on veut aißimuler, Sçache que le meilleur eſt de n’en point parler.</orig>
            <reg>Ne te ressouviens plus de ce mal-heur funeste, Puis qu'il m'est trop sensible, et qu'il t'est manifeste Pour un cruel tourment qu'on veut aissimuler, Sçache que le meilleur est de n'en point parler.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais tu confeſſeras que Rodrigue a des charmes, Contre qui la raiſon n’a pas de fortes armes.</orig>
            <reg>Mais tu confesseras que Rodrigue a des charmes, Contre qui la raison n'a pas de fortes armes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'on ſe defend tres-mal quand il attaque bien Qu'on ne voit point d’eſpeit qui ſoit ſẽblable au ſien, Qu’il a des qualitez à tenter vn barbare, Que fa fottune eſt belle, &amp; ſa vertu tres-rare.</orig>
            <reg>Qu'on se défend très-mal quand sa attaque bien Qu'on ne voit point d'espéit qui soit sublable au sien, Qu'il a des qualités à tenter un barbare, Que fa fottune est belle, et sa vertu très-rare.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELVIRE.</orig>
            <reg>ELVIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy cette verité ſe doit bien auoüer, Mais vous tn pouuez bien parler ſans le loüer A la Cour, en Caſtille, ou bien dedans l’armée;</orig>
            <reg>Oui cette vérité se doit bien auoüer, Mais vous ten nez bien parler sans le louer À la Cour, en Castille, ou bien dedans l'armée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laiſſez-en ſeulement parler la renommée, Aimez le s’il ſe peut tout autant que les Dieux, Mais en le louant moins vous ferez vn peumieux, Ne ſeiez pas d’abord ſi facile à vous rendre, Cachez pour quelque tẽps voſtre feu ſous la cendre, Et le temps expiré l’excez de cet amour, Qui gêne voſtre eſprit peut éclater au iour.</orig>
            <reg>Laissez-en seulement parler la renommée, Aimez le s'il se peut tout autant que les Dieux, Mais en le louant moins vous ferez un peumieux, Ne seiez pas d'abord si facile à vous rendre, Cachez pour quelque temps votre feu sous la cendre, Et le temps expiré l'excès de cet amour, Qui gêne votre esprit peut éclater au jour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHIMENE.</orig>
            <reg>CHIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eluire ce peut-il que mon cœur dißimule?</orig>
            <reg>Élvire ce peut-il que mon cœur dissimule?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'on me treuue de glace au moment que ie brûle?</orig>
            <reg>Qu'on me trouve de glace au moment que je brûle?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que i’augmente par là tant de tourmens ſoufers?</orig>
            <reg>Que j'augmente par là tant de tourments soufferts?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qu’on me penſe libre au millieu de mes fers?</orig>
            <reg>Et qu'on me pense libre au millieu de mes fers?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons;</orig>
            <reg>Allons;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dedans l’état malheureux où nous ſommes le crains tes uneax pout moy, pour Rodrigue les hommes.</orig>
            <reg>dedans l'état malheureux où nous sommes le crains tes uneax pout moi, pour Rodrigue les hommes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Verroy-ie bien perir preſque dans vn moment Mon païs, mon honneur, mon pere, &amp; mon amant!</orig>
            <reg>Verrois-je bien périr presque dans un moment Mon pays, mon honneur, mon père, et mon amant!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>–</orig>
            <reg></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fin du premier Acte.</orig>
          <reg>Fin du premier Acte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ARGVMENT D SECOND</orig>
          <reg>ARGUMENT D SECOND</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RIAS par la priere de Rodrigue, &amp; par la neceſſité, eſt contraint d’aller adueitir Dom Fernand du mal-heur où les Mores les ont reduits;</orig>
            <reg>RIAS par la prière de Rodrigue, et par la nécessité, est contraint d'aller advitir Dom Fernand du malheur où les Mores les ont réduits;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; luy dit que ſans ſon aſſiſtance il eſt bien mal-aiſé d’eſperer quelque choſe à ſon aduantage.</orig>
            <reg>et trop dit que sans son assistance il est bien malaisé d'espérer quelque chose à son avantage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D.</orig>
            <reg>D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fernand croiant deſ-ja tout perdu renuoie vn renfort;</orig>
            <reg>Fernand croyant déjà tout perdu renvoie un renfort;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; ſe conſole dans l’eſperance que luy donne D.</orig>
            <reg>et se console dans l'espérance que lui donne D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Diegue de la fidelité, &amp; de là valeur de Rodrigne.</orig>
            <reg>Diègue de la fidélité, et de là valeur de Rodrigne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme cette nouuelle fut bien tôt épanduë, l’Infante ſe ſeruit de l’ocaſion, &amp; pria Leonor de perluader à Chimene la mort de Rodrigue, croiant par cette feinte la porter au deſeſpoir, &amp; s’imaginant que ſon deſlein reüſſitoit par ce moien dans le premier qu’elle auoit fait de poſſeder Rodrigue.</orig>
            <reg>Comme cette nouvelle fut bien tôt épandue, l'Infante se servit de l'ocasion, et pria Leonor de perluader à Chimène la mort de Rodrigue, croyant par cette feinte la porter au désespoir, et s'imaginant que son délein reüssitoit par ce moyen dans le premier qu'elle avait fait de posséder Rodrigue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D.</orig>
            <reg>D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sanche cependant amoureux de Chimene non content d’auoir épreuué la valeur &amp; la courtéſie de Rodrigue, fait de nouueaux proiets pour cette beauté, &amp; malgré le deuoir &amp; toutes les ciuilitez que luy defendoit cette amour, ſe propole de I’aimer encore.</orig>
            <reg>Sanche cependant amoureux de Chimène non content d'avoir épreuué la valeur et la courtésie de Rodrigue, fait de nouveaux proiets pour cette beauté, et malgré le devoir et toutes les civilités que sans défendait cette amour, se propole de J'aimer encore.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chimene tremble à la veuë de Leonor, paſme à la nouuelle de la mort de Rodrigue, &amp; cherche tous les moiens de mourir eſtant ſeule, n’eſtimant pas honneſle de ſuruiure à la perte de ſon pere &amp; de ſon Amant.</orig>
            <reg>Chimène tremble à la vue de Leonor, pâme à la nouvelle de la mort de Rodrigue, et cherche tous les moyens de mourir étant seule, n'estimant pas honnêle de survivre à la perte de son père et de son Amant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>A II.</orig>
          <reg>À II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE ROY, D.</orig>
          <reg>LE ROY, D.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ARIAS, D.</orig>
          <reg>ARIAS, D.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DIEGVE, L’INFANTE, LEONOR, D.</orig>
          <reg>DIEGUE, L'INFANTE, LEONOR, D.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SANCHE, CHIMbrin, Le vilee</orig>
          <reg>SANCHE, CHIMbrin, Le vilèse</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ENCHIREMIERE.</orig>
          <reg>ENCHIREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>D.</orig>
          <reg>D.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ARIAS, LE ROY, D.</orig>
          <reg>ARIAS, LE ROY, D.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DIEGVE.</orig>
          <reg>DIEGUE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D.</orig>
            <reg>D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ARIAS, L'eſt vray que nos gens n’ont pas eu l’aduantage, Nous auons tout perdu, ſi ce n’eſt le courage;</orig>
            <reg>ARIAS, L'est vrai que nos gens n'ont pas eu l'avantage, Nous avons tout perdu, si ce n'est le courage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais puis que le paſſé ne peut pas reuenir, ue voſtre Majeſté donne ordre à l’aduenir.</orig>
            <reg>Mais puis que le passé ne peut pas revenir, ue votre Majesté donne ordre à l'avenir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp;-cd de C C 7.</orig>
            <reg>et-cd de Ç Ç 7.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment donc, Arias, la bataille eſt perduë?</orig>
            <reg>Comment donc, Arias, la bataille est perdue?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nqus faiſons maintenant des deſſeins dans la nuë, Les aſtres auiourd’huy nous ſont iniurieax, Et tout noſtre ſecours ne dépend que des Dieux?</orig>
            <reg>Nqus faisons maintenant des desseins dans la nue, Les astres aujourd'hui nous sont injurieax, Et tout notre secours ne dépend que des Dieux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'à d’etranges mal-heurs la fortune me range!</orig>
            <reg>Qu'à d'étranges malheurs la fortune me range!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui i'épreuue auteurc’huy ſon caprice &amp; ſon chanEt que les plus grands Rois comparez aux bergers Epreuuent d’accidens, &amp; courent de dangers!</orig>
            <reg>Qui j'épreuve auteurc'hui son caprice et son chanêt que les plus grands Rois comparés aux bergers Épreuent d'accidents, et courent de dangers!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’vn fceptre eſt odieux à qui le ſçait comêtre, Et que qui n’eſt point Roy doit bien craindre de l'eſtre!</orig>
            <reg>Qu'un sceptre est odieux à qui le sait comêtre, Et que qui n'est point Roi doit bien craindre de l'être!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le thrône où mes ſujets m’ont veu ſouuent monté;</orig>
            <reg>Le trône où mes sujets m'ont vu souvent monté;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A parler ſainement n’eſt qu’vne vanité.</orig>
            <reg>À parler sainement n'est qu'une vanité.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les couronnes, l’honneur, les threſors, les Prouinces, Les triomphes, la gloire, &amp; l’ornement des Princes, EZ vn mot ee qui peut leux donner des jaloux N’eſt rien qu'vn faux éclat qui les aueugle tous;</orig>
            <reg>Les couronnes, l'honneur, les trésors, les Provinces, Les triomphes, la gloire, et l'ornement des Princes, ÉZ un mot ce qui peut leux donner des jaloux N'est rien qu'un faux éclat qui les aveugle tous;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Rois jont haut montez, &amp; c’eſt par là poßible, Si peu qu’ils puiſſent choir, que leur cheutte eſt horrible, Et tu voy cependant qu’ils ont mille trauaux, Et pour de faux plaiſirs de veritables maux, Que ceux-là ſont heureux qui ſe peuuent conneſtre!</orig>
            <reg>Les Rois jont haut montez, et c'est par là passible, Si peu qu'ils puissent choir, que leur chute est horrible, Et tu vois cependant qu'ils ont mille travaux, Et pour de faux plaisirs de véritables maux, Que ceux-là sont heureux qui se peuvent connaître!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais cent fois plus heureux ceux qui n’ont point T ----c---</orig>
            <reg>Mais cent fois plus heureux ceux qui n'ont point TAIS --ç-elle</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D, ARIAS.</orig>
            <reg>D, ARIAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'eſt en vain que ie fais des eforts pour parler.</orig>
            <reg>C'est en vain que Dieu fais des éforts pour parler.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans vn ſi grand mal-heur peut on vous conſoler?</orig>
            <reg>Dans un si grand malheur peut on vous consoler?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous pouuez témoigner qu’autre-fois i’us des termes, Dont le poids a rendu des esprits aſſez fermes:</orig>
            <reg>Vous pouvez témoigner qu'autre-fois j'us des termes, Dont le poids a rendu des esprits assez fermes:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>duan duxie nine dlason nons rannt le jots Ie ne vie reſous plus moy-méme qu’à la mort.</orig>
            <reg>duan duxie nine dlason nons rannt le jots Ie ne vie résous plus moi-même qu'à la mort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L'vſage des long-temps m’a fait aſſez parétre, Qu'il faut du moins finir qu’on ne peut toufiours eſtre, Et qu’en fin noſtre eſprit, quoy qu’il ſoit retenu, Doit retourner au lieu duquel il eſt venu.</orig>
            <reg>L'usage des longtemps m'a fait assez paraître, Qu'il faut du moins finir qu'on ne peut toufiours être, Et qu'en fin quelque esprit, quoi qu’il soit retenu, Doit retourner au lieu duquel il est venu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſe faut conſoler:</orig>
            <reg>Il se faut consoler:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce qui fut Alexandre, N’eſt pas méme auiourd’huy ſeulemẽt de la cendre.</orig>
            <reg>ce qui fut Alexandre, N'est pas même aujourd'hui seulement de la cendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les plus ſimples ſujets &amp; les Rois pleins d’orgueil Entrent également dans vn commun cercueil, La terre eſt leur ſepulchre außi bien que leur mere, C'eſt là que nous deuons finir noſtre miſere, Et que tant de mal-heurs auec tous leurs eforts, Seront enſeuelis außi bien que nos corps.</orig>
            <reg>Les plus simples sujets et les Rois pleins d'orgueil Entrent également dans un commun cercueil, La terre est leur sépulcre aussi bien que leur mère, C'est là que nous devons finir nôtre misère, Et que tant de malheurs avec tous leurs Eforts, Seront ensevelis aussi bien que nos corps.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma raiſon cede icy, la fureur me ſurmonte:</orig>
            <reg>Ma raison cède ici, la fureur me surmonte:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne crains pas la mort, ie ne crains que ma honte, Et i’ay peur ſeulement que la poſterité Sçachè mon irfortune, &amp; ma captiuité, – -- Tie- Ce n’eſt pas le premier qui s’est veu miſerable, D’autres ont rencontré le ſort moins fauorable, Et les plus ignorants dans l’hiſtoire des Rois En ont treuue reduits à ces derniers abois.</orig>
            <reg>Je ne crains pas la mort, ie ne crains que ma honte, Et j'ai peur seulement que la postérité Sçachè mon irfortune, et ma captiuité, -- - Ce est pas le premier qui est v y, té ont rencontré le sort moins fauorable, Et les plus ignorants dans histoire des Rois En ont treuue réduits ces derniers abois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La fortune cenduit diuerſement ſa rouë, Nous y ſommes cloüez, c’eſt de nous qu’elle iouë:</orig>
            <reg>La fortune cenduit diversement sa roue, Nous y sommes clumez, c'est de nous qu'elle joue:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iulies Oieux Dom Fernand ſeroit-il bien ſoumis A receuoir la loy de tous ſes ennemis?</orig>
            <reg>Julies Oieux Dom Fernand serait-il bien soumis A recevoir la loi de tous ses ennemis?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Preſque dans vn moment ma gloire eſt étoufée.</orig>
            <reg>Presque dans un moment ma gloire est étouffée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le More ſur ma perte éleue ſon trophée, Mon tombeau luy doit eſtre vn degré pour monter Dans le thrône qu’il veut, &amp; qu’il luy faut quitter.</orig>
            <reg>Le More sur ma perte élève son trophée, Mon tombeau lui doit être un degré pour monter Dans le trône qu'il veut, et qu'il lui faut quitter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qeieme fam coupuuauaneuui on nous ſemmes, Qui deurois je acuſer, ou des Dieux, ou des hõmes?</orig>
            <reg>Qeieme sam coupuuauaneuui on nous semmes, Qui devrais je accuser, ou des Dieux, ou des hommes?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Maus qu'à donc fait Rodrigue.</orig>
            <reg>Maus qu'à donc fait Rodrigue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D.</orig>
            <reg>D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ARIAS.</orig>
            <reg>ARIAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres beaucoup d’éforts, Miant confideré le nombre de ſes morts, Il prit ceux qui reſtoient, &amp; ſa rare vaillance Mit dans tous les Eſprits la victoire en balance, Mais nous eſtions ſi peu que chacun fut contraine D'éuiter le danger qu’il auoit deſ-ia craint.</orig>
            <reg>Après beaucoup d'éforts, Miant considéré le nombre de ses morts, Il prit ceux qui restaient, et sa rare vaillance Mit dans tous les Esprits la victoire en balance, Mais nous étions si peu que chacun fut contraine D'éviter le danger qu'il avait déjà craint.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rodrigue toutefois ne palit pas encore, Tout impuiſſant qu’il est, il fait craindre le More, Et ſi tost qu’il aura quelque petit renfort, Il dit qu’il en attend la victoire ou la mort L--</orig>
            <reg>Rodrigue toutefois ne palit pas encore, Tout impuissant qu'il est, il fait craindre le More, Et si tôt qu'il aura quelque petit renfort, Il dit qu'il en attend la victoire ou la mort L-</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy pour noſtre ſalut contentons ſon enuie.</orig>
            <reg>Oui pour notre salut contentons son envie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie luy deuray beaucoup ſi ie luy dois la vie, Il n’a pas étoufé ſa premiere vertu, Que n’a-t’il point tenté pour mon Sceptre abatu?</orig>
            <reg>Je lui devrai beaucoup si ici avoir dois la vie, Il n'a pas étouffé sa première vertu, Que n'a-t-il point tenté pour mon Sceptre abattu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’a-t’il pas relené l’éclat de ma couronne, 12) de vuspon quop uyjeu qui men donne.</orig>
            <reg>N'a-t-il pas relené l'éclat de ma couronne, 12) de vuspon quop uijeu qui men donne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D.</orig>
            <reg>D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DIEGVE.</orig>
            <reg>DIEGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SIRE, ie ſuis certain que voſtre Maieſté Pourra treuuer ſen bien dans ſa fidelité:</orig>
            <reg>SIRE, on suis certain que votre Majesté Pourra trouver sen bien dans sa fidélité:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il herite de moy ce puiſſant auantage, Le Ciel en le formant luy donna mon courage, Et pour le rendre digne, &amp; des Dieux &amp; du Roy, Il falloit qu’il fut fils d’vn tel pere que moy.</orig>
            <reg>Il hérite de moi ce puissant avantage, Le Ciel en le formant tu donna mon courage, Et pour le rendre digne, et des Dieux et du Roi, Il fallait qu'il fut fils d'un tel père que moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Combien ay-ie pour vous remporté de victoires, Combien ay-ie großi de volumes d’hiſtoires, Et lors que ma puiſſance a ſuiuy ma valeur, Combien de fois braué la mort &amp; le mal’heur, Afronter les deſtins, &amp; deſſous les murailles Pour le ſalut commun chercher mes funerailles, Parêtre tout ſanglant au milieu du combat, Combattre dans le choe comme vn autre ſoldat, Soufrir la faim, la ſoif, la fatigue &amp; les veilles, Ienter pour cét eſtat de plus grandes merueilles, le n'en parleray pas, mais vous pouuez ſçauoir Le11 Que c’eſt ce que i’ay fait quand i’en eus le pouuolte.</orig>
            <reg>Combien ai-je pour vous remporté de victoires, Combien ai-je gross de volumes d'histoires, Et lors que ma puissance a suivi ma valeur, Combien de fois bravé la mort et le malheur, Afronter les destins, et dessous les murailles Pour le salut commun chercher mes funérailles, Paraître tout sanglant au milieu du combat, Combattre dans le choe comme un autre soldat, Soufrir la faim, la faim, la fatigue et les veilles, Jenter pour cet état de plus grandes merveilles, le n'en parlerai pas, mais vous pou sçauoir Le11 Que est ce que ma fait vou en eus le pouuolte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Maintenant par malheur la vigueur me delaiſſe, Ie n’ay preſque plus rien, n’aiant plus de ieuneſſe, Sinon vn peu de ſang, mais de telle façon, Que tout ce que i’en ay n’eſt plus rien qu’vn giaçon;</orig>
            <reg>Maintenant par malheur la vigueur me délaisse, Je n'ai presque plus rien, n'ayant plus de jeunesse, Sinon un peu de sang, mais de telle façon, Que tout ce que j'en ai n'est plus rien qu'un giaçon;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais mon fils maintenãt ne peut moins entreprẽdre, Comme vn nouueau Phœnix il renaiſt de ma cẽdre, Conneſſant ma foibleſſe, il me vient releuer, Il pourſuit vn chemin, ie ne pû l’ácheuer, Car cet âge me rend, &amp; ſi foible, &amp; ſi ſombre, Que te ne juis qu'vn corps, dont la mort ſe dit l'ombre.</orig>
            <reg>Mais mon fils maintenant ne peut moins entreprendre, Comme un nouueau Phœnix il renaît de ma cẽdre, Connaissant ma faiblesse, il me vient relever, Il poursuit un chemin, tu ne pû cher, Car cet âge me rend, et si faible, et si sombre, Que te ne juis qu'un corps, dont la mort se dit l'ombre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Don Diegue ie ſçay bien le nombre de vos faits, Vôtre âge ne rend pas vos exploits imparfaits, La Caſtille les ſçait, &amp; moy ie les publie A fous ceux de ma Cour, de peur qu’on les oublie?</orig>
            <reg>Don Dégue ie sais bien le nombre de vos faits, Votre âge ne rend pas vos exploits imparfaits, La Castille les sait, et moi -je les publie A fous ceux de ma Cour, de peur qu'on les oublie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et Rodrigue ſur tout les fait bien retenir A ceux qui n’ont pas droit de s’en reſſouuenir.</orig>
            <reg>Et Rodrigue sur tout les fait bien retenir À ceux qui n'ont pas droit de s'en ressouvenir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais dennons le ſecours à qui nous en demande, Et s’il en ſçait vſer ſa fortune eſt trop grande:</orig>
            <reg>Mais dennons le secours à qui nous en demande, Et s'il en sais vser sa fortune est trop grande:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faiſons viſte ſa gloire en faiſant nôtre bien, Qu’il mette en ſeureté ſon ſalut &amp; le mien.</orig>
            <reg>Faisons vite sa gloire en faisant notre bien, Qu'il mette en sûreté son salut et le mien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que n’ay-je, iuſtes Dieux cette force premiere, Le more me craindroit, il perdroit la lumiere, Et ie ſeroy certain d’en eſtre le vainqueur, Si mes bras estoient grands à l’égal de mon cœur.</orig>
            <reg>Que n'ai-je, justes Dieux cette force première, Le more me crainrait, il perdrait la lumière, Et jour serai certain d'en être le vainqueur, Si mes bras étaient grands à l'égal de mon cœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>s---o</orig>
            <reg>s-ô</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>D.</orig>
          <reg>D.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DIE E –</orig>
          <reg>DIE E </reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D.</orig>
            <reg>D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DIEGVE.</orig>
            <reg>DIEGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray nous auons quelque ſujet de crainte, Mais non pas iuſque au point d’en former vne plainte, Oncherche nos mal.</orig>
            <reg>Il est vrai nous avons quelque sujet de crainte, Mais non pas jusque au point d'en former une plainte, Oncherche nos mal.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>heurs, vous eſtes combatu, Mais la proſperité n’eſt pas vne vertu:</orig>
            <reg>heurs, vous êtes combattu, Mais la prospérité n'est pas une vertu:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous pouuez acquerir ce qu’aquit Alexandre, dunm paunex montet quant en pous pait deſcendre.</orig>
            <reg>Vous pouvez acquérir ce qu'aquit Alexandre, dunm payunex montet quant en pous paît descendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Confidere pourtant comme le ſort agit.</orig>
            <reg>Confidère pourtant comme le sort agit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous perdons tant de ſang que la terre en rougit, La crainte de la mort rend mes ſujets timides, Et tous mes ennemis ſont autant d’homicides.</orig>
            <reg>Nous perdons tant de sang que la terre en rougit, La crainte de la mort rend mes sujets timides, Et tous mes ennemis sont autant d'homicides.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D.</orig>
            <reg>D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DIEGVE.</orig>
            <reg>DIEGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vne ſemblable gloire a pour vous des apas, Mais les aduerſitez ne vous aſligent pas, Vn grand Roy comme vous que le ſort importune, Ne change point de cœur en changeant de fortune, Auiourd'huy vôtre état n’eſt pas ſi floriſſant, Mais pour le bien remettre eſles vous impuiſſant:</orig>
            <reg>Une semblable gloire a pour vous des apas, Mais les adversité ne vous asligent pas, Un grand Roi comme vous que le sort importune, Ne change point de cœur en changeant de fortune, Aujourd'hui votre état n'est pas si florissant, Mais pour le bien remettre éles vous impuissant:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, Rodrigue étendra par la fin de la guerre.</orig>
            <reg>Non, Rodrigue étendra par la fin de la guerre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce Royauine &amp; ſa gloire aux deux bouts de la terre.</orig>
            <reg>Ce Royauine et sa gloire aux deux bouts de la terre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Songez qu’il vit encore.</orig>
            <reg>Songez qu'il vit encore.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A ce nom ſeulement, Ie me tiens aſſuré, ie banis mon tourment, Ne differons donc plus de luy donner de l’aide:</orig>
            <reg>À ce nom seulement, Je me tiens assuré, ils banis mon tourment, Ne différons donc plus de notre donner de l'aide:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aounigne die mnes mau tſeit ucimer femede.</orig>
            <reg>Aounigne die moines mau tseit ucimer femède.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>4 DI DEV ATESML.</orig>
          <reg>4 DI DEV ATESML.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L’INFANTE, LEONOR.</orig>
          <reg>L'INFANTE, LEONOR.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’INFANTE.</orig>
            <reg>L'INFANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ECl nous doit ſeruir dans ce puiſſant maleur, Soulageons s’il ſe peut vne extréme douleur, N’aiant point de ſujet pour acuſer Chimene, Ne pouuant iuſtement l’imoler à ma haine, Et ne rencontrant rien qui ne me ſoit ſuspect, En ce cas le poiſon fera moins qu’vn regrer.</orig>
            <reg>ECl nous doit servir dans ce puissant malheur, Soulageons s'il se peut une extrême douleur, N'ayant point de sujet pour acuser Chimène, Ne pouvant justement l'imoler à ma haine, Et ne rencontrant rien qui ne me soit suspect, En ce cas le poison fera moins qu'un regrer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prenons l'ocaſion, &amp; luy faiſons acroire, Que Rodrigue a perdu la moitié de ſa gloire, Qu'elle n’a pas raiſon d’esperer ſon retour, Qu'on l’a pris;</orig>
            <reg>Prenons l'ocasion, et et mourons acroire, Que Rodrigue à perdu la moitié de sa gloire, Qu'elle n'a pas raison d'espérer son retour, Qu'on l'a pris;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>en vn mot qu’il a perdu le iour, Lors ſes ſens agiront, mais d’vne telle ſorte 27 Que le tenant pour mort, ie la croy deſ-ja morte:</orig>
            <reg>en un mot qu'il a perdu le jour, Lors ses sens agiront, mais d'une telle sorte 27 Que le tenant pour mort, ils la crois déjà morte:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu n’en peux pas douter, l’aimant parfaitement, Cecy la portera dedans le monument, Iuge par ſon humeur, &amp; voy par l’aparenc Que la mort außi tost fera ſon esperance, Et que le deſeſpoir pour en venir about Dans cette extremité luy preſentera tout.</orig>
            <reg>Tu n'en peux pas douter, l'aimant parfaitement, Cec la portera dedans le monument, Juge par son humeur, et vois par l'apparenc Que la mort aussi tôt fera son espérance, Et que le désespoir pour en venir about Dans cette extrémité lui présentera tout.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais en fin, Leonor, ne ſois pas infidele, Exerce ton eſprit, portant cette nouuelle, Ne la conſole pas, bien loin de la guerir:</orig>
            <reg>Mais en fin, Leonor, ne sois pas infidèle, Exerce ton esprit, portant cette nouvelle, Ne la console pas, bien loin de la guérir:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>umuu ds inala qu is jiyenx momls 4 Feins ſelon mon deſſein, rends ſon ame abatuë, Et raconte-luy tout d’vn accent qui la tuë.</orig>
            <reg>umuu ds inala qu' is jiyenx moments 4 Feins selon mon dessein, rends son âme abattue, Et racontelui tout d'un accent qui la tue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEONOR.</orig>
            <reg>LEONOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'y vais, puis qu’il vous plaist, ie ſçauray ménager Vne ſemblable feinte aſin de vous vanger.</orig>
            <reg>J'y vais, puis qu'il vous plaît, Elle saurai ménager semblable feinte asin de vous venger.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’INFANTE.</orig>
            <reg>L'INFANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son Amant qui brûloit ſe treuuera de glace, La voiant ſans beauté, ſans couleur &amp; ſans graD ij</orig>
            <reg>Son Amant qui brûlait se trouvera de glace, La voyant sans beauté, sans couleur et sans graD ij</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Dans le reſſouuenir de leur ferme amitié, Il ſera ſans amour, mais non pas ſans pitié:</orig>
          <reg>Dans le ressouvenir de leur ferme amitié, Il sera sans amour, mais non pas sans pitié:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le temps conduira tout, &amp; ſa flâme premiere Ne pourra pas durer en manquant de matieSi bien qu’aiart perdu ce bel objet vainqueur, Ie pourray librement dispoſer de ſon cœur, Lors mes deſſeins par tout treuueront vne voie, Tous mes ſens gouteront vne parfaite ioye, I’entretiendray Rodrigue, &amp; lors mille plêſirs Succederont ſans doute à mes iuſtes deſirs.</orig>
          <reg>Le temps conduira tout, et sa flamme première Ne pourra pas durer en manquant de matieSi bien qu'aiart perdu ce bel objet vainqueur, Je pourrai librement disposer de son cœur, Lors mes desseins par tout trouveront assez voie, Tous mes sens goûteront une parfaite joie, J'entretiendrai Rodrigue, et lors mille plêsirs Sucéderont sans doute à mes justes désirs.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>2 TROISIESME.</orig>
          <reg>2 TROISIÈME.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AINS &amp; foibles respects ennemis de mon ame, Ne m’importunez plus d'éteindre  cette flâme, 44 L’amour vent malgré vous que i’acheue d’agir Dans vn deſſein honteux, dont ie ne puis rougir:</orig>
            <reg>AINS et faibles respects ennemis de mon âme, Ne m'importunez plus d'éteindre cette flamme, 44 L'amour vent malgré vous que j'achève d'agir Dans un dessein honteux, dont je ne puis rougir:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce que vous propoſez ſemble eſtre legirime, Et ma raiſon s’opoſe à l’horreur de mon crime:</orig>
            <reg>Ce que vous proposez semble être légirime, Et ma raison s'oppose à l'horreur de mon crime:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçay bien dés long-temps qu’elle a donné ſa foy, Que ie m’en vais trabir, &amp; Rodrigue, &amp; le Roy, Que ſi le Ciel eſt iuſte il faut que ie periſte, Que la honte ou la mort doit eſtre mon ſuplice, Que les plus grands malheurs ne m’abandonnent pas, Et qu’ils ſuitent par tout, &amp; mon ombre, &amp; mes pas, N’importe, il vaut bien mieux eſtre ſon homicide, - -----------a -- *---</orig>
            <reg>Je sais bien dès longtemps qu'elle a donné sa foi, Que avoir m'en vais trabir, et Rodrigue, et le Roi, Que si le Ciel est juste il faut que je périste, Que la honte ou la mort doit avoir mon suplice, Que les plus grands malheurs ne m'abandonnent pas, Et qu'ils suitent par tout, et mon ombre, et mes pas, N'importe, il vaut bien mieux même son homicide, - --a -- *-</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Celuy qui veut la mort, du moins n’eſt pas timide, Et pour cette beauté le trépas eſt ſi beau, Qu’vn thrône à mon âuis vaut moins que ce tombeau:</orig>
          <reg>Celui qui veut la mort, du moins n'est pas timide, Et pour cette beauté le trépas est si beau, Qu'un trône à mon âuis vaut moins que ce tombeau:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais ie trahis Rodrigue, &amp; le ſeul nom de traûtre, Pour cette lacheté me doit faire connêtre.</orig>
          <reg>Mais me trahis Rodrigue, et le seul nom de traûtre, Pour cette lécheté me doit faire connaître.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Sortez, ſortez penſers, c’eſt trop m’entretenir, Si vous m’efles cruels, faut-il vous retenir?</orig>
          <reg>Sortez, sortez pensers, c'est trop m'entretenir, Si vous m'efles cruels, faut-il vous retenir?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que ie ne viue plus dedans cette contrainte, Ce qui doit m’arriuer eſt bien moins que ma crainte:</orig>
          <reg>Que personne ne vive plus dedans cette contrainte, Ce qui doit m'arriver est bien moins que ma crainte:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>It ne faut qu’vn trépas pour finir ma vigueur, Et ie ſoufre auiourd’huy tous les maux, dont i’ay peur:</orig>
          <reg>It ne faut qu'un trépas pour finir ma vigueur, Et tu souffre aujourd'hui tous les maux, dont j'ai peur:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Voions donc ſi l’amour eſt payé de la haine, Il eſt temps d’adoucir, ou d’acrêtre ma peine, Rodrigue eſt au combat, &amp; ſon éloignement Poura bien me ſeruir à finir ſon tourment:</orig>
          <reg>Voyons donc si l'amour est payé de la haine, Il est temps d'adoucir, ou d'acrêtre ma peine, Rodrigue est au combat, et son éloignement Poura bien me servir à finir son tourment:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Peut-eſtre à ce ſujet ſera-t’il tres-facile De treuuer à Chimene vn esprit plus docile, L’abſence diminuë, vn ennuy violent Change par fois l’humeur, &amp; rend vn feu plus lent:</orig>
          <reg>Peut-être à ce sujet sera-t-il très-facile De trouver à Chimène un esprit plus docile, L'absence diminue, un ennui violent Change par fois l'humeur, et rend un feu plus lent:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais ce qui d’ordinaire eſt offert à la veuë, Touche ſenſiblement, rend l’ame plus émhë:</orig>
          <reg>Mais ce qui d'ordinaire est offert à la vue, Touche sensiblement, rend l'âme plus émhë:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Imprime ſon pouuoir auec facilité, Et ſouuent dans nos cœurs graue ſa qualité!</orig>
          <reg>Imprime son pouvoir avoir facilité, Et souvent dans nos cœurs grave sa qualité!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que s’il vient à paſſer cette image ſe paſſe, La raiſon n’en veut plus, &amp; le temps nous l’efface.</orig>
          <reg>Que s'il vient à passer cette image se passe, La raison n'en veut plus, et le temps nous l'efface.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Allons done la treuuer dans cette ocaſion, Et que mon ſang plûtoſt preuue ma paßion:</orig>
          <reg>Allons donc la trouver dans cette ocasion, Et que mon sang plutôt preuve ma passion:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Adorable Chimene objet ſeul de mon ame.</orig>
          <reg>Adorable Chimène objet seul de mon âme.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Verrez-vous ſans brûter la grandeur de ma ſiâme, Au moins ſi mon amour ne vous met en couroux, Imgrez-moy ſi ie meurs, car ie mourray pous vous.</orig>
          <reg>Verrez-vous sans brûter la grandeur de ma siame, Au moins si mon amour ne vous met en courroux, Imgrès-moi si ici meurs, car tu mourrai pous vous.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>VATRIESME.</orig>
          <reg>VATRIESME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CHIMENE, LEONOR, ELVIRE.</orig>
          <reg>CHIMENE, LEONOR, ÉLVIRE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHIMENE.</orig>
            <reg>CHIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I ie ſçauois au moins deſſous quelles murailles Mon ſang honoreroit ſes nobles funerailles, Et maler é le deſiin pour vn ſujet ſi beau, A la fin nous n’aurions que le meſme tombeau.</orig>
            <reg>I ie sçauois au moins dessous quelles murailles Mon sang honorerait ses nobles funérailles, Et maler é le desiin pour un sujet si beau, A la fin nous n'aurions que le rendre tombeau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2-</orig>
            <reg>2-</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEONOR.</orig>
            <reg>LEONOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que le ſort eſt ſeuere aux plus aimables choſes, Il met toute ſa peine à detruire les roſes, Et les plus rares fleurs qui naiſſent le matin, D’ordinaire le ſoir aprochent de leur fin.</orig>
            <reg>Que le sort est sévère aux plus aimables choses, Il met toute sa peine à détruire les roses, Et les plus rares fleurs qui naissent le matin, D'ordinaire le soir approchent de leur fin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rodrigue eſt mort de meſme, &amp; l’éclat de ſa vie Eſtoit trop peu commun pour éuiter l’enuie:</orig>
            <reg>Rodrigue est mort de même, et l'éclat de sa vie Était trop peu commun pour éviter l'envie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Encore eſt-ce beaucoup ayant ſi peu veſcu, De peur qu’il vainquit tout, que la mort l’ait vaincu:</orig>
            <reg>Encore est-ce beaucoup ayant si peu vécu, De peur qu'il vainquit tout, que la mort l'ait vaincu:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ſçauez qu’il a fait tout ce qu’on pouuoit faire, nuuu pouunos ennemis ſa mort fût nueßére, Et le Ciel qui le ſoufre &amp; qui l’a veu mourir Par ce triſte moien a creu les ſecourir.</orig>
            <reg>Vous savez qu'il a fait tout ce qu'on pouvait faire, nu pouvunos ennemis sa mort fût nuessére, Et le Ciel qui le souffre et qui l’a vu mourir Par ce triste moyen a cru les secourir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHIMENE.</orig>
            <reg>CHIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne le repetez plus, &amp; ſi mon mal vous touche, Gardez vous bien vn iour d’en ouurir vôtre bouches Laiſſez moy quelque temps afin de m’obliger Dans ce funeſte êtat, tout ſert à m’afliger.</orig>
            <reg>Ne le répétez plus, et si mon mal vous touche, Gardez vous bien un jour d'en ouvrir votre bouches Laissez moi quelque temps afin de m'obliger Dans ce funeste état, tout sert à m'afliger.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELVIRE.</orig>
            <reg>ELVIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame à quel propos.</orig>
            <reg>Madame à quel propos.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHIMENE.</orig>
            <reg>CHIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Obeïs-moy ſans crainte, C’eſt me dõner beaucoup que permettre ma plainte.</orig>
            <reg>Obéis-moi sans crainte, C'est me dõner beaucoup que permettre ma plainte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SCENE</orig>
            <reg>SCÈNE</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>CINQVISEME.</orig>
          <reg>CINQUISEME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CHIMENE Ieule.</orig>
          <reg>CHIMENE Jeule.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Niuſte &amp; dure loy de mon funeſte ſort, Qui tint jadis ma voix, &amp; mon ame en contrainte, Ne viens plus t’opoſer dans ce dernier efort A la liberté de ma plainte, Tu ſçais que ie n’ay plus eſperance, ny crainte, Et que mnon dimapte vaimſhent Ne vit plus icy bas ſi ce n’eſt dans mon cœur</orig>
            <reg>Niuste et dure loi de mon funeste sort, Qui tint jadis ma voix, et mon âme en contrainte, Ne viens plus t'opposer dans ce dernier eûtort A la liberté de ma plainte, Tu sais que je n'ai plus espérance, ni crainte, Et que ménon dimapte vraishent Ne vit plus ici bas si ce n'est dans mon cœur</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Pour mon ſoulagement ie plaindray mes malheurs, Malgré les loix d'honneur, &amp; ſes vaines chime res, -------</orig>
          <reg>Pour mon soulagement rien plaindrai mes malheurs, Malgré les lois d'honneur, et ses vaines chyme rés, --</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Mais ie veux que mes yeux repandent tan de pleurs, Que mes deſſeins me ſoient proſperes, Et qu’en fin mes ſoûpirs ainſi que des viperes Dans ce dernier éfet damom, Me donnent le trépas pour leur donner le iour.</orig>
          <reg>Mais me veux que mes yeux répandent tan de pleurs, Que mes desseins me soient prospères, Et qu'en fin mes soupirs ainsi que des vipères Dans ce dernier éfet damom, Me donnent le trépas pour leur donner le jour.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Qu’esperai-ie außi bien de la bonté des Dieux!</orig>
          <reg>Qu'espérai-je aussi bien de la bonté des Dieux!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Rodrigue ne vit plus, &amp; mon pere eſt en terre, Ce qui fut mon espoir est mort preſque à mes yeux, mhnuuint eſt mort ucuans ta guerre, Rodrigue eſtoit mon cœur, mais le tombeau l’en</orig>
          <reg>Rodrigue ne vit plus, et mon père est en terre, Ce qui fut mon espoir est mort presque à mes yeux, mhnuint est mort ucuant ta guerre, Rodrigue était mon cœur, mais le tombeau l'en</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Si bien qu’en ce tourment nouueau, Ie vuy mon eſperance, &amp; mon cœur au tombeau.</orig>
            <reg>Si bien qu'en ce tourment nouveau, Je vis mon espérance, et mon cœur au tombeau.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Au point qu’vn feu ſi pur faiſoit tous mes pléfirs, De deux forts ennemis ie me vis pourſuiuie, Auß toſt que l’amour apreuua mes deſirs;</orig>
          <reg>Au point qu'un feu si pur faisait tous mes pléfirs, De deux forts ennemis ie me vis poursuivie, Auss tost que l'amour approuva mes désirs;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L’honneur é toufa mon enuie, L’vn m’a fait eſtimer, l’autre a noircy ma vit, Et ces deux me croiant guerir Ne m’ont point fait encor, ny viure, ny mourir.</orig>
          <reg>L'honneur é toufa mon envie, L'un m'a fait estimer, l'autre a noirci ma vit, Et ces deux me croyant guérir Ne m'ont point fait encor, ni ncure, Seigneur mourir.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Iuſie reſſentiment, &amp; de ſang, d’amour.</orig>
          <reg>Jusie ressentiment, et de sang, d'amour.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>35 Faut-il qu’en ce mal-heur Rodrigue m’entretienne, Il a don né la mort à qui ie dois le iour, Sa perte a commencé la mienne;</orig>
          <reg>35 Faut-il qu'en ce malheur Rodrigue m'entretienne, Il a don né la mort à qui ie dois le jour, Sa perte a commencé la mienne;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il la vient auiourd'huy d’acheuer par la ſienne, Montrons donc iuſques au monumene La pitié pour le pere, &amp; l’amour pour l’Amant.</orig>
          <reg>Il la vient aujourd'hui d'achever par la sienne, Montrons donc jusques au monumène La pitié pour le père, et l'amour pour l'Amant.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Mes ſens dans ce deſſein ne ſont pas égarez, Le trépas pour ces deux eſt noble, ce me ſemble, Et pource que la mort nous a tous ſeparez, Il faut que la mort nous raſſemble, Ils sõt morts pour l’hõneur, puis que ie leur reßẽble, Portant enuie à leur bon-heur, Ie veux außi les ſuiure, &amp; mourir par honneur.</orig>
          <reg>Mes sens dans ce dessein ne sont pas égarés, Le trépas pour ces deux est noble, ce me semble, Et pource que la mort nous a tous séparés, Il faut que la mort nous rassemble, Ils sont morts pour l'honneur, puis que sans leur ressemble, Portant envie à leur bonheur, Je veux aussi les suivre, et mourir par honneur.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>cloριίσ Ne differe donc plus, le ſort en eſt ierté Puis qu’außi bien tu voy ton esperance vaine, Qui cherche le trépas, cherche ſa liberté, Et treuue la fin de ſa pêne, Iêmoigne ma pitié pareſſant inhumene, Et fais voir qu’en perdant le iour.</orig>
          <reg>cloριίσ Ne diffère donc plus, le sort en est jerté Puis qu'avez bien tu vois ton espérance vaine, Qui cherche le trépas, cherche sa liberté, Et trouve la fin de sa pêne, Iémoigne ma pitié paressant inhumène, Et fais voir qu'en perdant le jour.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>I'hanneur te fait mourir außi bien que l’amour.</orig>
          <reg>J'hanneur te fait mourir aussi bien que l'amour.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fin du ſecond Acte.</orig>
          <reg>Fin du second Acte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ARGVMEN DV TROISIESME</orig>
          <reg>ARGUMEN DU TROISIÈME</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>I ACTE.</orig>
            <reg>I ACTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>OM RODRIGVE ſe reſP ioüit auec Don Alonſe de la victoire qu’ils ont obtenuë ſur les Mores;</orig>
            <reg>OM RODRIGUE se réP ioüit ude Don Se de la victoire qu'ils ont obtenue sur les Mores;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; luy même en va porter le premier la nouuelle au Roy.</orig>
            <reg>et et même en va porter le premier la nouvelle au Roi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’Infante dans l’impatience &amp; dans le deſir de faire mourir Chimene pour ſe faciliter l’amour de Rodrigue, aprend de Leonor ce qu’elle n’en vouloit pas aprẽdre, &amp; treuue l’eſprit de cette confidente dans le repentir d’auoir perſuadt à Chimene la fauſſe nouuelle de la mort de ſon Amant &amp; contre ſes ſentimens, &amp; quelques menaces apparentés qu’elle luy fait d’en aduertir le Roy;</orig>
            <reg>L'Infante dans l'impatience et dans le désir de faire mourir Chimène pour se faciliter l'amour de Rodrigue, aprend de Leonor ce qu'elle n'en voulait pas apprendre, et trouve l'esprit de cette confidente dans le repentir d'avoir persuadt à Chimène la fausse nouvelle de la mort de son Amant et contre ses sentiments, et quelques menaces apparentez qu'elle avait fait d'en avertir le Roi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>delibere de conduire ſes deſſeins à vn dernier but.</orig>
            <reg>délibère de conduire ses desseins à un dernier but.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rodrigue cependant inſtruit le Roy de la victoire de ſes ennemis qui ſe propoſe mille profuſions dans ſon eſ prit pour la recompenſe de Rodrigue.</orig>
            <reg>Rodrigue cependant instruit le Roi de la victoire de ses ennemis qui se propose mille profusions dans son es prit pour la récompense de Rodrigue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chimene croyant ſon Amant perdu, veut recourir aux dernieres extrémitez, &amp; dans ce temps méme elle voit Rodrigue;</orig>
            <reg>Chimène croyant son Amant perdu, veut recourir aux dernières extrémités, et dans ce temps même elle voit Rodrigue;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce qui la rend ſi confuſe, qu’à pene peut-elle treuuer dequoy faire vn raiſonnement:</orig>
            <reg>ce qui la rend si confuse, qu'à pene peut-elle trouver dequoy faire un raisonnement:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>leur ioye eſt troublée par la nouuelle veritable que leur donne D.</orig>
            <reg>leur joie est troublée par la nouvelle véritable que leur donne D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Arias de la colere du Roy qui auoit changé les premiers deſſeins qu’il auoit faits à l’aduantage de Rodrigue, à cauſe des aſſeurances que Leonor luy auoit données de l’amour de rimunte, &amp; pour la crainte dont il eſtoit preuenu que cette paſſion aporteroit vn grand deſordre dans ſon eſtat.</orig>
            <reg>Arias de la colère du Roi qui avait changé les premiers desseins qu'il avait faits à l'avantage de Rodrigue, à cause des assurances que Leonor lui avait données de l'amour de rimunte, et pour la crainte dont il était prévenu que cette passion apporterait un grand désordre dans son état.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>A III D.</orig>
          <reg>À III D.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>RODRIGVE, D.</orig>
          <reg>RODRIGUE, D.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ALONSE, L’INFANTE, LEONOR, LE ROY, CHIMENE, ELVIRE, D.</orig>
          <reg>ALONSE, L'INFANTE, LEONOR, LE ROY, CHIMENE, ÉLVIRE, D.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ARIAS.</orig>
          <reg>ARIAS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>D.</orig>
          <reg>D.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>RODRIGVE, D.</orig>
          <reg>RODRIGUE, D.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ALONSE.</orig>
          <reg>ÀLONSE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D.</orig>
            <reg>D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>RODRIGVE.</orig>
            <reg>RODRIGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LONSE ta valeur aida bien à ma gloire, Il reſte à triompher apres cette victoire, Nos ennemis ſont morts, leurs deſſeins ruinez Ne les rendront iamais à ma perte obstinez.</orig>
            <reg>LONSE ta valeur aida bien à ma gloire, Il reste à triompher après cette victoire, Nos ennemis sont morts, leurs desseins ruinez Ne les rendront jamais à ma perte obstinez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils n’ont pas eu loiſir de faire vne retraite, - - -- -- ----- Ce renfort a cauſé leur entiere defaite.</orig>
            <reg>Ils n'ont pas eu loisir de faire une retraite, - - -- -- -- Ce renfort a causé leur entière défaite.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nôrre conduitte amy les dût bien étonner, Ils ont beu le poiſon qu’ils nous vouloient donner.</orig>
            <reg>Nôrre conduite ami les dût bien étonner, Ils ont bu le poison qu'ils nous voulaient donner.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces barbares contre eux excitoient ces tempeſtes, Et depuis peu leurs traits ont tombe ſur leurs teſtes.</orig>
            <reg>Ces barbares contre eux excitaient ces tempêtes, Et depuis peu leurs traits ont tombe sur leurs têtes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deuoient-ils pas ſonger &amp; preuoir cy deuant Que leur plus grand eſpoir ſe fondoit ſur du vent?</orig>
            <reg>Devaient-ils pas songer et prévoir cy devant Que leur plus grand espoir se fondait sur du vent?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et nous n’auons pas craint qu’ils puſſent nous ſurprendre, Car leurs propres filets n’ont ſeruy qu’à les prendre.</orig>
            <reg>Et nous n'avons pas craint qu'ils pussent nous surprendre, Car leurs propres filets n'ont servi qu'à les prendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D.</orig>
            <reg>D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ALONSE.</orig>
            <reg>ÀLONSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous n’aprehendons plus, mais apres ces combats Il faut ſe repoſer mettons les armes bas:</orig>
            <reg>Nous n'appréhendons plus, mais après ces combats Il faut se reposer mettons les armes bas:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt temps d’étoufer nôtre premiere plainte, D’aller treuuer le Roy, de le tirer de crainte, Et de faire auoüer comme Amant &amp; guerrier Qu'on vous doit couronner de myrthe &amp; de laurier, Quand vn ſort rigoureux tenoit l’état en butte, ous l’auez releué d’vne terrible cheutte.</orig>
            <reg>Il est temps d'étouffer notre première plainte, D'aller trouver le Roi, de le tirer de crainte, Et de faire auoüer comme Amant et guerrier Qu'on vous doit couronner de myrte et de laurier, Quand un sort rigoureux tenait l'état en butte, ous l'avez relevé d'une terrible chute.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>t par vôtre valeur, &amp; par vôtre vertu Nous auons veu le More à vos pieds abatu.</orig>
            <reg>t par votre valeur, et par votre vertu Nous avons vu le More à vos pieds abattu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais étonnons le Roy par vne ardeur ſi forte, Allons reſuſciter ſon esperance morte, u’il beniſſe le Ciel, qu’il vous traitte en vainqueur, -- - - – Et qu’apres ce combat il dißipe ſa peur, Onne peut puo itponure uuonunens paits ſi rares.</orig>
            <reg>Mais étonnons le Roi par une ardeur si forte, Allons ressusciter son espérance morte, uil bénisse le Ciel, qu'il vous traite en vainqueur, -- - - Et apres ce combat il dissipe sa peur, Onne peut itponure uuonunens paits si rares.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D.</orig>
            <reg>D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>RODRIGVE.</orig>
            <reg>RODRIGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Alonſe il eſt bien vray, i’ay vaincu ces barbares, I'ay releué l'état, ie raſſure le Roy.</orig>
            <reg>Alonse il est bien vrai, j'ai vaincu ces barbares, J'ai relevé l'état, Seigneur rassure le Roi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vn autre m’attaque, &amp; triomphe de moy, I’euite le combat, &amp; ie treuue des charmes A receuoir ſes loix, à luy rendre les armes A manquer tous lés iours, &amp; d’adreſſe, &amp; de cœur, Bref à me voir ſoumis aux pieds de mon vainqueur.</orig>
            <reg>Mais un autre m'attaque, et triomphe de moi, J'évite le combat, et toujours trouve des charmes A recevoir ses lois, à lui rendre les armes A manquer tous les jours, et d'adresse, et de cœur, Bref à me voir soumis aux pieds de mon vainqueur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig></orig>
            <reg></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D.</orig>
            <reg>D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ALONSE.</orig>
            <reg>ÀLONSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous parlez de Chimene aſſurément.</orig>
            <reg>Vous parlez de Chimène assurément.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D.</orig>
            <reg>D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>RODRIGVE.</orig>
            <reg>RODRIGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'eſt elle Qui me fait ſon captif, &amp; qui me rend fidelle, Et i’ay tant de plêſir dans ma captiuité, Qu’au prix d’vn bien ſi doux ie hay ma liberté:</orig>
            <reg>C'est elle Qui me fait son captif, et qui me rend fidèle, Et j'ai tant de plésir dans ma captivité, Qu'au prix d'un bien si doux un hai ma liberté:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſalüons le Roy, l’Infante, &amp; ma Chimene, Et nous les tirerons d’vne incroiable pêne --- C .</orig>
            <reg>Mais salons le Roi, l'Infante, et ma Chimène, Et nous les tirerons d'une incroyable pêne -- Ç .</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig></orig>
            <reg></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE</orig>
          <reg>SCÈNE</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>L DEVXIESME.</orig>
          <reg> LEUXIESME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L’INFANTE, LEONOR.</orig>
          <reg>L'INFANTE, LEONOR.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>92 l L’INFANTE.</orig>
            <reg>92 l 'INFANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AIS enſin par ton air &amp; par tes mouuemens Arse tu uitu exprunt mes taſles ſentimens?</orig>
            <reg>AIS ensin par ton air et par tes mouvements Arse tu uitu exprunt mes tâles sentiments?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Croût-elle pas ſa mort?</orig>
            <reg>Croût-elle pas sa mort?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEONOR.</orig>
            <reg>LEONOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que trop, que trop, Madame, Et i’en ay maintenant mille remords dans l’ame, Que ſi le deſeſpoir attaque ſa raiſon, Qu'elle auance ſes iours pour ſortir de priſon, Qu’elle coure bien tôt à quelque mort cruelle:</orig>
            <reg>Que trop, que trop, Madame, Et j'en ai maintenant mille remords dans l'âme, Que si le désespoir attaque sa raison, Qu'elle avance ses jours pour sortir de prison, Qu'elle coure bien tôt à quelque mort cruelle:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé, Madame, ſongez que ie ſuis criminelle, Que vous me contraignez dedans cette action, Pour laquelle mon cœur a de l’auerſion, --- - .</orig>
            <reg>Hé, Madame, songez que je suis criminelle, Que vous me contraignez dedans cette action, Pour laquelle mon cœur a de l'aversion, -- - .</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>.</orig>
            <reg>.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>r- Qu'auec le repentir ma vie eſt languiſſante, un queaqui namu mne pauure mocente.</orig>
            <reg>r- Qu'avec le repentir ma vie est languissante, un queaqui namu mune pauvre mocente.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’INFANTE.</orig>
            <reg>L'INFANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieux puis-je ſoufrir vn ſemblable entretient Quoy tu te repens donc de m’auoir fait du bien?</orig>
            <reg>Ô Dieux puis-je soufrir un semblable entretient Quoi tu te repens donc de m'avoir fait du bien?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ingrate Leonor, parois-tu genereuſe A me rendre à iamés confuſe &amp; malheureuſe?</orig>
            <reg>Ingrate Leonor, parais-tu généreuse À me rendre à iamés confuse et malheureuse?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ctiut me reltua imimtnam me derruir.</orig>
            <reg>ctiut me relua imimtnam me derruir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ce qui m’allegea m’importune &amp; me nuit.</orig>
            <reg>Et ce qui m'allégea m'importune et me nuit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>1 LEONOR.</orig>
            <reg>1 LEONOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie reconnois des Dieux;</orig>
            <reg>Je reconnais des Dieux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le remords de mon crime, M’en doit faire obtenir vn pardon legitime.</orig>
            <reg>le remords de mon crime, M'en doit faire obtenir un pardon légitime.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Trahir ainſi Chimene, &amp; pour vous contenter!</orig>
            <reg>Trahir ainsi Chimène, et pour vous contenter!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cauſer vn deſeSpoir, qu’on ne peut arrefler!</orig>
            <reg>Causer un deseSpoir, qu'on ne peut arrefler!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Perdre de la façon voſtre honneur pour vous plére!</orig>
            <reg>Perdre de la façon votre honneur pour vous plére!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Conneſtre vos douleurs, &amp; vous plaindre &amp; ſe taire!</orig>
            <reg>Connêtre vos douleurs, et vous plaindre et se taire!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce que i’en ay fait rend mes esprits confus, Songez de grace à vous, &amp; ne m’en parlez plus.</orig>
            <reg>ce que j'en ai fait rend mes esprits confus, Songez de grâce à vous, et ne m'en parlez plus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’INFANTE.</orig>
            <reg>L'INFANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bien loin de prendre part au ſoucy qui me touche, Tu ne permettras pas que i'en ouure ma bouche.</orig>
            <reg>Bien loin de prendre part au souci qui me touche, Tu ne permettras pas que j'en ouvre ma bouche.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelle humeur Leonor vous oblige à changer Aimez ſes intereſts, tachez de la vanger.</orig>
            <reg>Quelle humeur Leonor vous oblige à changer Aimez ses intérêts, tachez de la venger.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>–- - 22 –</orig>
            <reg>§- - 22 ★</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEONOR.</orig>
            <reg>LEONOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je fais voſtre profit, &amp; ſoiez tres-certaine, Que vôtre honneur m’eſt plus que celui de Chimene, Si l’amour donne au voſtre vn vigoureux aſſaut, Vous ne ſçauriez tomber qu’en tombant de bien haut.</orig>
            <reg>Je fais votre profit, et soyez très -certaine, Que votre honneur m'est plus que celui de Chimène, Si l'amour donne au vôtre un vigoureux assaut, Vous ne sauriez tomber qu'en tombant de bien haut.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans vn rang éminent vous eſtes éleuée, Et dans ce même rang on vous a conſeruée, Maintenant ce bon-heur ſemble vous exciter.</orig>
            <reg>Dans un rang éminent vous êtes élevée, Et dans ce même rang on vous a conservée, Maintenant ce bonheur semble vous exciter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous faites des éforts pour vous precipiter, I'ay flatté pour vn temps voſtre amoureuſe flâme, Par des moiens honteux i’ay ſoulagé voſtre ame, Ie voulu conſentir à cette trahiſon, Comme vous en vn rien i’égaray ma raiſon, Cependant.</orig>
            <reg>Vous faites des éforts pour vous précipiter, J'ai flatté pour un temps votre amoureuse flamme, Par des moyens honteux j'ai soulagé votre âme, Je voulu consentir à cette trahison, Comme vous en un rien j'égarai ma raison, Cependant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>d ela illda do Ie voy bien qu’il ſeroit impoßible De toucher deſormais voſtre eſprit inſenſible.</orig>
            <reg> dela illda do Je vois bien qu'il serait impossible De toucher désormais votre esprit insensible.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEONOR.</orig>
            <reg>LEONOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, par d’autres moiens ſoulagez voſtre mal, Autrement le ſuccés vous en ſera fatal.</orig>
            <reg>Non, par d'autres moyens soulagez votre mal, Autrement le succès vous en sera fatal.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’INFANTE.</orig>
            <reg>L'INFANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle s’en va.</orig>
            <reg>Elle s'en va.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Fais ce que tu voudras, dequoy que tu m’acuſes, Sçache que m’on amour me fournira d’excuſes:</orig>
            <reg>Fais ce que tu voudras, de quoique tu m'acuses, Sache que m'on amour me fournira d'excuses:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>222-8  2-- E ij</orig>
            <reg>2228 2- E ij</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Peins moy comme vne Helene;</orig>
          <reg>Peins moi comme une Hélène;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; pour bien mieux agir, Fais vn pourtrait de moy qui me faſſe rougir, Eniretien bien le Roy du tourment qui me breſſe Va-le rendre ennemy du beau trait qui me bleſſe, Perſide fais d'Vrraque ve impudique objet, Dy que ie ſuis infam, &amp; que i’ayme vn ſujet, Et raconte par tout que dans ma iatonſie, Mille aeres lemens troublent ma fantaſie, Que cette amour me perd, que ie ſors de mon rang, Que mon cœur tout brûle ne respire que ſang, Qu'à cauſe que Chimene empeſche mon attente, Son trépas ſeulement me doit rendre contente.</orig>
          <reg>et pour bien mieux agir, Fais un pourtrait de moi qui me fasse rougir, Eniretien bien le Roi du tourment qui me bresse Va-le rendre ennemi du beau trait qui me blesse, Perside fais d'Vrraque Unique objet, Dy que je suis infam, et que j'aime un sujet, Et raconte par tout que dans ma jatonsie, Mille aères lements troublent ma fantasie, Que cette amour me perd, que sans sors de mon rang, Que mon cœur tout brûle ne respire que sang, Qu'à cause que Chimène empêche mon attente, Son trépas seulement me doit rendre contente.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et qu’en fn cét Amant a charmè mes eſprits, Mais rien ne peut iamés me porter au mépris, Ie veux aymer Rodrigue.</orig>
          <reg>Et qu'en fûn cet Amant a charmène mes esprits, Mais rien ne peut iamés me porter au mépris, Je veux aimer Rodrigue.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; malgré ces obſtacles, Pourſuiure mes deſſeins, &amp; faire des miracles.</orig>
          <reg>et malgré ces obstacles, Poursuivre mes desseins, et faire des miracles.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>7 EV TROISIESME.</orig>
          <reg>7 EU TROISIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE ROY, D.</orig>
          <reg>LE ROY, D.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>RODRIGVE.</orig>
          <reg>RODRIGUE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE ROY.</orig>
          <reg>LE ROY.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Vy ma crainte eſtoit forte, &amp; mes maux redoublez Ne donnoient point de calme à tous mes ſens troublez.</orig>
            <reg>Vi ma crainte était forte, et mes maux redoublés Ne donnaient point de calme à tous mes sens troublés.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’abord ie crus ma perte, ou ma honte aſſurée, Que ma douleur ſeroit de plus longue durée.</orig>
            <reg>D'abord rien crus ma perte, ou ma honte assurée, Que ma douleur serait de plus longue durée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En fin par ce raport ie me vis ſi confus, Que ie mis tout mon bien à n’en fouhaiter plus.</orig>
            <reg>En fin par ce rapport ie me vis si confus, Que tu mis tout mon bien à n'en souhaiter plus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Maintenant que le Ciel permet que ie vous voie, Que vos faits ont accreu vôtre gloire &amp; ma ioie, Que vous me raſſurez, &amp; que ces inhumains Ont eu le ſeul bonneur de mourir par vos mains, Que ne vous doy-ie point, de quel bien fait ſi rare Puis-ie vous obliger ſans me montrer auare?</orig>
            <reg>Maintenant que le Ciel permet que je vous voie, Que vos faits ont accu votre gloire et ma joie, Que vous me rassurez, et que ces inhumains Ont eu le seul bonneur de mourir par vos mains, Que ne vous dois-je point, de quel bien fait si rare Puis-je vous obliger sans me montrer avare?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tnompher d’vn party qui n’auoit combatu, -- 1-4 Releuer ma courenne &amp; mon ſceptre abatuChaſſer des ennemis qui dans ma propre terre Me liuroient tous les iours vne mortelle guerre;</orig>
            <reg>Tannompher d' party qui n'avait combattu, -à 1-là Rellever ma courenne et mon sceptre abattuChasser des ennemis qui dans ma propre terre Me livraient tous les jours une mortelle guerre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſont de ces éfets dont on fait tant de cas, Et des traits ſeulement á faire des ingrats.</orig>
            <reg>Ce sont de ces éfets dont on fait tant de cas, Et des traits seulement âme faire des ingrats.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peur mon contentement E pomrojure lon̈ange Donnez-moy le recit de ce combat étrange.</orig>
            <reg>Peur mon contentement E pomrojure lonange Donnez-moi le récit de ce combat étrange.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2</orig>
            <reg>2</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D.</orig>
            <reg>D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>RODRIGVE.</orig>
            <reg>RODRIGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire au commencement nous fumes étonnez, Tous les chefs des ſoldats furent abandonnez, Et ces gens inſolens en voiant cette fuitté, Vſerent contre nous d’vne rude purſuitte.</orig>
            <reg>Sire au commencement nous fûmes étonnés, Tous les chefs des soldats furent abandonnés, Et ces gens insolents en voyant cette fuité, Usèrent contre nous d'une rude pursuite.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils ſe treuuent puiſſans dans nôtre extremité, Ne donnent point de place à la timidité:</orig>
            <reg>Ils se trouvent puissants dans notre extrémité, Ne donnent point de place à la timidité:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils nous ſerrent de pres, nous forçent, nous attaignent, Les vns ſont maſſacrez, &amp; les auires les craignent, Tous ſont au deſespoir, chacun quitte ſon rang Et pâle, voit rougir la terre de ſon ſang, Mais la nuit par bon-heur auecque ſes tenebres Finit leur entrepriſe;</orig>
            <reg>Ils nous serrent de pres, nous forçent, nous attaignent, Les uns sont massacrez, et les avires les craignent, Tous sont au désespoir, chacun quitte son rang Et pâle, voit rougir la terre de son sang, Mais la nuit par bonheur avec ses ténèbres Finit leur entreprise;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; nos plaintes funebres.</orig>
            <reg>et nos plaintes funèbres.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Depuis cette retraitte, &amp; pour nous &amp; poux eux, L’ardeur fut preſque égale, &amp; le combat donteux, Mais apres le renfort außi tôt qu’ils nous virent Leur ſang ſe refroidit, leurs viſages palirent.</orig>
            <reg>Depuis cette retraite, et pour nous et poux eux, L'ardeur fut presque égale, et le combat donteux, Mais après le renfort aussi tôt qu'ils nous virent Leur sang se refroidit, leurs visages pâlirent.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçachant que ie deuois combatre pour vne Roy, A ce ſeul nom de Cid ils tremblerent d'éfroy --- --------</orig>
            <reg>Sachant que ici devais combattre pour une Roi, À ce seul nom de Cid ils tremblèrent d'éfroi -à- -ce-</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Leurs mains dans ce combat furent preſques imebiles, Et neus firent treuuer des ſuccez trop faciles.</orig>
          <reg>Leurs mains dans ce combat furent presques imebiles, Et nus firent trouver des succès trop faciles.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>– Ie m'attaque à leur chef, i’en vins bien toſt à bout Bref Sire on perdit tout pource qu’on craignoit tout.</orig>
          <reg> Je m'attaque à leur chef, j'en vins bien tôt à bout Bref Sire on perdit tout pource qu'on craignait tout.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il combatit long-temps pour la troupe ennemie, Taſcha de reueiller leur fureur endormie, Et par ſes actions &amp; ſouuent par ſes cris Excita contre nous ces timides esprits.</orig>
          <reg>Il combatit longtemps pour la troupe ennemie, Tâcha de réveiller leur fureur endormie, Et par ses actions et souvent par ses cris Excita contre nous ces timides esprits.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il ſuccomba pourtant, &amp; ce rare courage Treuue noſtre valeur plus forte que ſa rage, El Jejulauronyt, ſnaipnas tjoris A parler aux viuans en regardant les morts.</orig>
          <reg>Il succomba pourtant, et ce rare courage Trouve notre valeur plus forte que sa rage, Él Éjulauronyt, snaipnas toris A parler aux vivants en regardant les morts.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Eſtrange arreſt des de stinées!</orig>
          <reg>Étrange arrêt des de stinées!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Les Princes meurent comme vous, Le ſort eſt implacable à tous Chacun voit finir ſes années Nos iours ſont filez d’vn fuſeau, Ceux des ſimples ſuiets &amp; des puiſſans Monarques Sont entrepris de meſmes Parques Et coupez d’vn meſme ciſeau.</orig>
          <reg>Les Princes meurent comme vous, Le sort est implacable à tous Chacun voit finir ses années Nos jours sont filés d'un fuseau, Ceux des simples sujets et des puissants Monarques Sont entrepris de mêmes Parques Et coupez d'un même ciseau.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Et cependant on nous fait croire Pour ébloüir pleſtoſt nos yeux Que les Rois reſſemblent aux Dieux, Et qu’ils en ont beaucoup de gloire Mais quoy nous ſerions tous égaus.</orig>
          <reg>Et cependant on nous fait croire Pour éblouir plestôt nos yeux Que les Rois ressemblent aux Dieux, Et qu'ils en ont beaucoup de gloire Mais quoi nous serions tous égaus.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Les Dieux ſeroient mortels, ils n'aurbient plus d’hommages, St la mort abat les images, Elle en veut aux or iginaux, Là ſes iours ſont finis außi brenqque ja gloire, Et ſa mort commença noſtre inſigne victoire.</orig>
          <reg>Les Dieux seraient mortels, ils n'aurbient plus d'hommages, St la mort abat les images, Elle en veut aux or iginaux, Là ses jours sont finis aussi brenqque ja gloire, Et sa mort commena quelque insigne victoire.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie plains ſon accident;</orig>
            <reg>Je plains son accident;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>i’eſtime ſa vertu I’ay des compaßions pour vn Sceptre abatu.</orig>
            <reg>j'estime sa vertu J'ai des compassions pour un Sceptre abattu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais i’ay plus de raiſon de porter quelque enuie Aux nobles actions qui ſignalent ta vie.</orig>
            <reg>Mais j'ai plus de raison de porter quelque envie Aux nobles actions qui signalent ta vie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va treuuer ta Chimene &amp; ſur tout ſouuiens toy Que c’eſt faire beaucoup que d’obliger vn Roy.</orig>
            <reg>Va trouver ta Chimène et sur tout souviens toi Que c'est faire beaucoup que d'obliger un Roi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il s’en va D.</orig>
            <reg>Il s'en va D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>RODRIGVE.</orig>
            <reg>RODRIGUE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>O Ciel ie l’aperçoy dans vn viſage bleſme, Elle n'eſt plus a moy n'eſtant plus à ſoy même.</orig>
            <reg>Ô Ciel ici l'aperçois dans un visage blême, Elle n'est plus à moi n'étant plus à soi -même.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE</orig>
          <reg>SCÈNE</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>2 ATRIESRE.</orig>
          <reg>2 ATRIESRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CHIMENE, D.</orig>
          <reg>CHIMENE, D.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>RODRIGVE, ELVIRE.</orig>
          <reg>RODRIGUE, ÉLVIRE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHIMENE.</orig>
            <reg>CHIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CM V recherches ma perte en me voulant guerir.</orig>
            <reg>CM V recherches ma perte en me voulant guérir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ta rengreges mes maux penſant me ſecourir Eluire au nom des Dieux contente mon enuie Soufré qu’vn deſeſpoir triomphe de ma vie, Que i’oblige le ſont à finir ſa rigueur, dquuuurmne musmmmo doninuman propit cœur,</orig>
            <reg>Ta rengréges mes maux pensant me secourir Elvire au nom des Dieux contente mon envie Soufré qu'un désespoir triomphe de ma vie, Que j'oblige le sont à finir sa rigueur, dquueurmne musmo doninuman propit cœur,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D.</orig>
            <reg>D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>RODRIGVE.</orig>
            <reg>RODRIGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux elle veut mourir!</orig>
            <reg>Dieux elle veut mourir!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHIMENE.</orig>
            <reg>CHIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout me liure la guerre, I'ay pordu mon Amant, &amp; mon Pere eſt en terre.</orig>
            <reg>Tout me livre la guerre, J'ai pordu mon Amant, et mon Père est en terre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pruς que Rodrigue eſt mort le iour m'eſt odieux, vour m’approcher de luy i’abandonne ces lieux, Il faut bien que des morts i’augmente ici le nombre, Et ie veux imoler mon corps à ſa belle ombre.</orig>
            <reg>Pru que Rodrigue est mort le jour m'est odieux, vendre m'approcher de M i’abandonne ces lieux, Il faut bien que des morts j'augmente ici le nombre, Et ie veux imoler mon corps à sa belle ombre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce guerrier redoutable &amp; ce parfait Amant Malgré tous ſes apas giſt dans vn monument;</orig>
            <reg>Ce guerrier redoutable et ce parfait Amant Malgré tous ses appas gît dans un monument;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce miracle parfait d’amour &amp; de nature Eſt auiourd’huy couché dedans la ſepulture, Bref le veux ouen aux anesis de mon ſort, * Ie veux finir mes iours puiſque Rodrigue est mort,</orig>
            <reg>Ce miracle parfait d'amour et de nature Est aujourd'hui couché dedans la sépulture, Bref le veux ouen aux anesis de mon sort, * Je veux finir mes jours puisque Rodrigue est mort,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Madame.</orig>
            <reg>Madame.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D.</orig>
            <reg>D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>RounovE</orig>
            <reg>RounovE</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELVIRE.</orig>
            <reg>ELVIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iuſtes Dieux quelle eſtrange merueille!</orig>
            <reg>Justes Dieux quelle étrange merveille!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quy vous n'eſtes pas mort?</orig>
            <reg>Qui vous n'êtes pas mort?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>te peutamifde ie veille.</orig>
            <reg>te peutamifde Seigneur veille.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ses ſens ſont interdis;</orig>
            <reg>Ses sens sont interdis;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô Ciel quelle rigueur Vne foibleſſe attaque &amp; ſes yeux &amp; ſon cœur.</orig>
            <reg>ô Ciel quelle rigueur Une faiblesse attaque et ses yeux et son cœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D.</orig>
            <reg>D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>RODRIGVE.</orig>
            <reg>RODRIGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pourquoy ſurprens-tu mon esprit de la ſorte, Eluire ie ſuts mort ſi ma Chimene eſt morte.</orig>
            <reg>Mais pourquoi surprends-tu mon esprit de la sorte, Elvire mal suts mort si ma Chimène est morte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>uh!</orig>
            <reg>Ouh!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame.</orig>
            <reg>Madame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHIMENE.</orig>
            <reg>CHIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rodrigue eſtoit-ce pas aſſez De vous croire tantoſt au rang des trépaſſez?</orig>
            <reg>Rodrigue était-ce pas assez De vous croire tantôt au rang des trépassez?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Sachez que mon treſpas n’eſt point mis en balence, Que deſ-ja la douleur m’impoſe le filence, Et qu’vn reſſentiment de voſtre propre mort Acheuera mes iours par vn dernier effort.</orig>
          <reg>Sachez que mon trépas n'est point mis en balence, Que déjà la douleur m'impose le silence, Et qu'un ressentiment de votre propre mort Achevera mes jours par un dernier effort.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>En ſouſpirant ſi tard voſtre perte viſible Ie ſuis lente il eſt vray, mais non pas inſenſible.</orig>
          <reg>En soupirant si tard votre perte visible Je suis lente il est vrai, mais non pas insensible.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie m’en vais contenter voſtre premier deſſein Car i’ay dedans les mains de quoy m’ouurir le ſein, Ie vous ſuiuray la bas &amp; malgré ces lieux ſombres Le feu qui nous bruloit eclerera nos ombres:</orig>
          <reg>Je m'en vais contenter votre premier dessein Car j'ai dedans les mains de quoi m'ouvrir le sein, Je vous suivrai la bas et malgré ces lieux sombres Le feu qui nous brûlait eclera nos ombres:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Nos eſprits s’vniront dans cét afreux ſeiour Ou nos embraſſemens feront naiflre l’amour.</orig>
          <reg>Nos esprits s'uniront dans cet afreux séjour Ou nos embrassements feront naiffre l'amour.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Là nous verrons finir cette mortelle guerre Que le ſang &amp; l’honneur nous liuroiẽt ſur la terre:</orig>
          <reg>Là nous verrons finir cette mortelle guerre Que le sang et l'honneur nous livraient sur la terre:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Les aſtres ceſſeront de nous verſer du fiel, Et l’enfer nous ſera bien plus doux que le Ciel.</orig>
          <reg>Les astres cesseront de nous verser du fiel, Et l'enfer nous sera bien plus doux que le Ciel.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mes ſens ſont egarez, moy meme ie m’abuſe Que mes ſens ſont troublez!</orig>
          <reg>Mes sens sont égarés, moi -même ie m'abuse Que mes sens sont troublés!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>que mon ame eſt confuſe!</orig>
          <reg>que mon âme est confuse!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Rodrigue n’eſt pas mort;</orig>
          <reg>Rodrigue n'est pas mort;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>pour croitre mon ennuy I’ay parlé de ma flamme, &amp; ſur tout deuant luy.</orig>
          <reg>pour croître mon ennui J'ai parlé de ma flamme, et sur tout devant lui.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Qu'eſperai-ie bons Dieux dans cét eſtrange orage?</orig>
          <reg>Qu'espérai-je bons Dieux dans cet étrange orage?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie ne verray iamais le port ny le naufrage, I’ay tantoſt dans l’amour etabli mon bon-heur, Maintenant cet amour combat auec l’honneur, Par tout egalement ie me voy pourſuiuie, I’ay crû Rodrigue mort, &amp; ie le treuue en vie.</orig>
          <reg>Je ne verrai jamais le portagez le naufrage, J'ai tantôt dans l'amour établi mon bonheur, Maintenant cet amour combat avec l'honneur, Par tout également mille me vois poursuivie, J'ai cru Rodrigue mort, et et un trouve en vie.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Au moment qu’vn hymen nous deuoit ſecourir -- ------ -- ----- ----- I’ay veu mon pere mort dont i’ay penſé mourir.</orig>
          <reg>Au moment qu'un hymen nous devait secourir -elle- -elle-à -moi-moi -dix- mo- CE-je vu mon père mort dont j'ai pensé mourir.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie courois à la mort, ie ſens qu’elle me quitte, Et ie croious perance queme reſſneite.</orig>
          <reg>Je courais à la mort, ie sens qu'elle me quitte, Et a croious perance que ressite.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D.</orig>
            <reg>D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>RODRIGVE.</orig>
            <reg>RODRIGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vne fourbe a cauſe de veritables pleurs, I’en deteſte la fainte &amp; ie plains vos douleurs.</orig>
            <reg>Une fourbe a cause de véritables pleurs, J'en déteste la sainte et a plains vos douleurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne penetre pas au fonds de ces penſées Qui rendroient à la fin nos ames inſenſees;</orig>
            <reg>Je ne pénétra pas au fond de ces pensées Qui rendraient à la fin nos âmes insensées;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette choſe métonne &amp; m’afſlige beaucoup, Ne voiint pas le bras qui me porte le coup.</orig>
            <reg>Cette chose métonne et m'afslige beaucoup, Ne voiint pas le bras qui me porte le coup.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>9 Dieux.</orig>
            <reg>9 Dieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHIMENE.</orig>
            <reg>CHIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ahleher Amant rôtre perte eſt certaine;</orig>
            <reg>Ahleher Amant rotre perte est certaine;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On en veut à Rodrigue außi bien qu’à Chimene, Mais Rodrique pourtant dans ce triſte malheur, Eſt vn obitt d’amour, &amp; i’en ſuis vn d’honneur.</orig>
            <reg>On en veut à Rodrigue aussi bien qu'à Chimène, Mais Rodrique pourtant dans ce triste malheur, Est un obitt d'amour, et j'en suis un d'honneur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ducante aſſurement fit naitre cette feinte, Tous ſes ſens ſont emeus, &amp; ſon ame eſt ateinte, Mais dedans ſon amour &amp; dedans ſon couroux Noubliez pas du moins que Chimene eſt à vous.</orig>
            <reg>Ducante assurément fit naître cette feinte, Tous ses sens sont émeus, et son âme est ateinte, Mais dedans son amour et dedans son courroux Noubliez pas du moins que Chimène est à vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D.</orig>
            <reg>D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>RODRIGVE.</orig>
            <reg>RODRIGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame il eſt tout vray, ie ſerois inſenſible Si i’allois condanner vne amour ſi viſible.</orig>
            <reg>Madame il est tout vrai, votre serais insensible Si j'allais condamner une amour si visible.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si je la meritois ie ſerois trop heureux, Mon ſort en cêt état ſeroit moins rigoureux.</orig>
            <reg>Si je la méritais ie serais trop heureux, Mon sort en cet état sérait moins rigoureux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig></orig>
            <reg></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Mais i'accuſe le Ciel, &amp; tout ce qui m’irrite, Est de voir vos beautez &amp; mon peu de merite.</orig>
          <reg>Mais j'accuse le Ciel, et tout ce qui m'irrite, Est de voir vos beautés et mon peu de mérite.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cet œil que vous voyez a veu cent regions.</orig>
          <reg>Cet œil que vous voyez a vu cent régions.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ce bras que vous voyez forcé des legions, Par tout mes ennemis ſont reduits à l’extreme Et ie n’ay point appris à me vaincre moy-méme.</orig>
          <reg>Ce bras que vous voyez forcé des légions, Par tout mes ennemis sont réduits à l'extrême Et ie ay point appris à me vaincre moi-même.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Connoiſſant vos vertus ie connois mes defaus, Et ce que vous valez &amp; le peu que ie vaus.</orig>
          <reg>Connaissant vos vertus apprendre connais mes défaus, Et ce que vous valez et le peu que ie clus.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>I’ay medité cent fois àu bien que ie deſire.</orig>
          <reg>J'ai médité cent fois àu bien que Rome désire.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie l’ay plus eſtimé, qu’on ne fait vn Empire, Et ie n’ay iamais crû qu’il fut en mon pouuoir D'enten lre vos ſoupirs &amp; de les receuoir.</orig>
          <reg>Je l'ai plus estimé, qu'on ne fait un Empire, Et je n'ai jamais crû qu'il fut en mon pouvoir D'enten lre vos soupirs et de les recevoir.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il faut le confeſſer i’ay fait tout mon poßible Pour me rendre agreable ou du tout inſenfible, I’ay voulu conſeruer &amp; banir mon amour, I’ay ſouhaitté la vie &amp; la perte du iour, I’ay fait mille deſſeins dans l’eſpoir de vous plaire Et i’en deffais autant de crainte du contraire.</orig>
          <reg>Il faut le confesser j'ai fait tout mon passible Pour me rendre agréable ou du tout insensible, J'ai voulu conserver et banir mon amour, J'ai souhaité la vie et la perte du jour, J'ai fait mille desseins dans l'espoir de vous plaire Et j'en défais autant de crainte du contraire.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais Madame auiourd’huy ie connois mon bonheur, Et ie voy tout confus l’excez d’vn tel honneur.</orig>
          <reg>Mais Madame aujourd'hu ie connois mon bonheur, Et tu vois tout confus l'excès d'un tel honneur.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mon brazier m'eſt ſi cher que tout le monde enſemble Et les plus grands threſors n’ont rien qui luy reſſemble, Et ma captiuité me rend plus glorieux Que ſi ie me voiois dans le tbrône des Dieux.</orig>
          <reg>Mon brasier m'est si cher que tout le monde ensemble Et les plus grands trésors n'ont rien qui était ressemble, Et ma captivité me rend plus glorieux Que si ie me voyais dans le tbrône des Dieux.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>.</orig>
          <reg>.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>.</orig>
          <reg>.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>.</orig>
          <reg>.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig></orig>
          <reg></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHIMENE.</orig>
            <reg>CHIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans cette affection ie rougis qu’vn Alcide Pres d’vn ſi foible obiet ſe ſoit rendu timide, Ie ne rougirois pas ſi quelque autre beauté, Engageoit voſtre eſprit &amp; voſtre liberté.</orig>
            <reg>Dans cette affection Seigneur rougis qu'un Alcide Pres d'un si faible objet se soit rendu timide, Je ne rougirais pas si quelque autre beauté, Engageait votre esprit et votre liberté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On aime ſeulement ce qui n’est rien qu’aimable Et l’on doit adorer ce qu’on treuue adorable Mais moy qui n’us iamais vn éclat aſſez vif, Ny pour charmer les yeux, ny pour faire vn captif, Ie crains que voſtre cœur à la fin ſoit de glace, Et qu’vn autre bien toſt occupe cette place.</orig>
            <reg>On aime seulement ce qui n'est rien qu'aimable Et l'on doit adorer ce qu'on trouve adorable Mais moi qui n'us jamais un éclat assez vif, Ni pour charmer les yeux, Seigneur pour faire un captif, Je crains que votre cœur à la fin soit de glace, Et qu'un autre bien tôt occupe cette place.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieux!</orig>
            <reg>Ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>s’il eſtoit vray de combien de propos Irois-ie importuner voſtre plus doux repos, A combien d’accidens reduiriez vous ma vie, Et de quel deſespoir ſeroit elle ſuiuie?</orig>
            <reg>s'il était vrai de combien de propos Jrois-je importuner votre plus doux repos, À combien d'accidents recuiriez vous ma vie, Et de quel désespoir serait -elle suivie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand vn bien m'est acqui i'ayme a le conſeruer, Et quand il eſt perdu ie crains de me ſauuer.</orig>
            <reg>Quand un bien m'est acqui j'aime à le conserver, Et quand il est perdu ie crains de me sauver.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'aprehende L’Infante.</orig>
            <reg>J'appréhende L'Infante.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D.</orig>
            <reg>D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>RODRIGVE.</orig>
            <reg>RODRIGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſperez mieux Madame Vos yeux &amp; vos bontez entretiennent ma flâme.</orig>
            <reg>Esperez mieux Madame Vos yeux et vos bontés entretiennent ma flamme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'ay plus ſuiet de craindre.</orig>
            <reg>J'ai plus sujet de craindre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>IN IESME.</orig>
          <reg>IN IÊME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>D.</orig>
          <reg>D.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ARIAS, D.</orig>
          <reg>ARIAS, D.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>RODRIGVE.</orig>
          <reg>RODRIGUE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CHIMENE.</orig>
          <reg>CHIMENE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>D, ARIAS.</orig>
          <reg>D, ARIAS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EShi craignez pour iamais!</orig>
            <reg>ESthi craignez pour jamais!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Roy tout en couroux vous attend au Palais, Qui iure que ſes maux n’auront point d’allegeance, Qu'il ne ſoint ſatisfait d’vne entiere vengeance.</orig>
            <reg>Le Roi tout en courroux vous attend au Palais, Qui jure que ses maux n'auront point d'allégeance, Qu'il ne soint satisfait d'une entière vengeance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D.</orig>
            <reg>D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>RODRIGVE.</orig>
            <reg>RODRIGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons y de ce pas;</orig>
            <reg>Allons y de ce pas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le Roy veut ſe vanger D'où vient çét accident?</orig>
            <reg>le Roi veut se venger D'où vient çét accident?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qui l’oblige à changer?</orig>
            <reg>qui l'oblige à changer?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHIMENE.</orig>
            <reg>CHIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l'aymerois plus ma inye eſtant plus moderée, La plus grande fortune eſt la moins aſſeurée Dans vn ſi grand bon-heur ie crains de ſucomber, Ce qui monte plus baut eſt plus preſt à tomber.</orig>
            <reg>l'aimerais plus ma inïe étant plus modérée, La plus grande fortune est la moins assurée Dans un si grand bonheur ie crains de sucomber, Ce qui monte plus baut est plus prêt à tomber.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>FIN DV TROISIESME ACTE,</orig>
          <reg>FIN DU TROISIÈME ACTE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ARGVMENT DV ATRIESME</orig>
          <reg>ARGUMENT DU ATRIESME</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BIu ACTE.</orig>
            <reg>BIu ACTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E Roy dans le raport de Leonor ſe deſeſpete, &amp; ne croit pas treuuer de conſolation ny de remede dans vn mal qu’il iuge incurable.</orig>
            <reg>E Roi dans le rapport de Leonor se désespète, et ne croit pas trouver de consolation ni de remède dans un mal qu'il juge incurable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Leonor augmente ſa crainte &amp; ſa furie, lors qu’elle luy raconte qu’elle a fait tout ſon poſſible pour detourner l’Infante d’vne afection ſi hõteuſe &amp; qui preiudicioit ſi fort à l’état.</orig>
            <reg>Leonor augmente sa crainte et sa furie, lors qu'elle lui raconte qu'elle a fait tout son possible pour détourner l'Infante d'une afection si hommes et qui préjudiciait si fort à l'état.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il en fait des reproches à D.</orig>
            <reg>Il en fait des reproches à D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rodrigue, qui s’excuſant d’vne fauſſeté ſi appatente, par le commandement du Roy fait des proteſtations d’amour à l’Infante.</orig>
            <reg>Rodrigue, qui s'excusant d'une fausseté si appatente, par le commandement du Roi fait des protestations d'amour à l'Infante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celle cy ne croiant pas qu’il y eut lieu de ſoubçon dans cette afaire, reſpond à ſes ciuilitez, &amp; à ſes complimens, &amp; comme ella quoit beaucoup d’amour, elle en témoigna peaucoup auſſi.</orig>
            <reg>Celle cy ne croyant pas qu'il y eut lieu de soubçon dans cette afaire, répond à ses civilités, et à ses compliments, et comme elle avait beaucoup d'amour, elle en témoigna peaucoup aussi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Roy pour les toucher de pitié donne dans ce reſſentiment le Sceptre à Rodrigue, &amp; la Couronne à l’Infante, mais en fin Rodrigue eſt mené priſonnier ſans aucun reſpect, &amp; ſans conſideration des ſeruices qu’il auoit rendus.</orig>
            <reg>Le Roi pour les toucher de pitié donne dans ce ressentiment le Sceptre à Rodrigue, et la Couronne à l'Infante, mais en fin Rodrigue est mené prisonnier sans aucun respect, et sans considération des services qu'il avait rendus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D.</orig>
            <reg>D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Diegue, &amp; Chimer e le voiant ſans liberté, demandent celle de le voir en priſon, &amp; de decouurir la verité.</orig>
            <reg>Diègue, et Chimer eût le voyant sans liberté, demandent celle de le voir en prison, et dé couvrir la vérité.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce que le Roy leur accorda, mais dans la reſolution pourtant de ne rien eſpargner pour le chaſtiment de ſa faute.</orig>
            <reg>Ce que le Roi leur accorda, mais dans la résolution pourtant de ne rien épargner pour le châtiment de sa faute.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>A LE ROY, LEONOR, D.</orig>
          <reg>À LE ROY, LEONOR, D.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>RODRIGVE, L’INFANTE, D.</orig>
          <reg>RODRIGUE, L'INFANTE, D.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DIEGVE, CHIMENE, D.</orig>
          <reg>DIGUE, CHIMENE, D.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ALONSE.</orig>
          <reg>ÀLONSE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE ROY.</orig>
          <reg>LE ROY.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>à Leonor.</orig>
          <reg>à Leonor.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Permets au nom des Dieux que mon ame ſoupire, Ie dois cherir l’Infante au deſſus de l’Empire:</orig>
            <reg>Permets au nom des Dieux que mon âme soupire, Je dois chérir l'Infante au dessus de l'Empire:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais l’ingrate trahit mon plus doux ſentiment, Et d’vn de mes ſuiets elle fait ſon Amant, Ne conſeille plus rien à mon ame abatuë Rodrigue veut ma perte &amp; ma fille me tuë.</orig>
            <reg>Mais l'ingrate trahit mon plus doux sentiment, Et d'un de mes sujets elle fait son Amant, Ne conseille plus rien à mon âme abattue Rodrigue veut ma perte et ma fille me tue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette aueugle obſcurcit l’éclat de mon bon-heur.</orig>
            <reg>Cette aveugle obscurcit l'éclat de mon bonheur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et me priuant de vie;</orig>
            <reg>Et me privant de vie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>elle s’oſte l'honneur.</orig>
            <reg>elle s'ôte l'honneur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig></orig>
            <reg></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>2.</orig>
          <reg>2.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>H</orig>
          <reg>H</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>60</orig>
          <reg>60</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt trop conſulter ie t’apelle à mon aide, Car ſi ie doy guerir la mort eſt mon remede, En penſant m’obliger tu ne m’obliges pas, Tu deſires ma vie &amp; ie veux le trepas, Et ſi ton cœur le craint pource qu’il t’eſt contraire, Ie le veus rechercher comme vn mal neceſſere.</orig>
            <reg>c'est trop consulter ici t'appelle à mon aide, Car si tu ne guérir la mort est mon remède, En pensant m'oblige tu ne obliges pas, Tu désires ma vie et Seigneur veux le trépas, Et si ton cœur le craint pource qu'il t'est contraire, Je le veux rechercher comme un mal nécessère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’Infante fait ſa perte, elle m’oste le iour, Et ma honte commence auecque ſon amour!</orig>
            <reg>L'Infante fait sa perte, elle m'ôte le jour, Et ma honte commence auecque son amour!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux qui m’auez rendu toutes choſes prosperes, Si vous aimez les Rois, aimez vous leurs miſeres?</orig>
            <reg>Dieux qui m'avez rendu toutes choses prospères, Si vous aimez les Rois, aimez vous leurs misères?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Est-ce tout le ſecours que vous m’auiez promis?</orig>
            <reg>Est-ce tout le secours que vous m'aviez promis?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſtes vous donc mes dieux ou hien mes ennemis?</orig>
            <reg>Êtes -vous donc mes dieux ou hien mes ennemis?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ay-ie brizé l’Autel?</orig>
            <reg>Ai-je brisé l'Autel?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ay-ie deſtruit vn Temple?</orig>
            <reg>ai-je détruit un Temple?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le moindre de mes faits eſt il pas vn exemple?</orig>
            <reg>Le moindre de mes faits est il pas un exemple?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ay-ie pas connu pour des Dieux tout puiſſans?</orig>
            <reg>Vous ai-je pas connu pour des Dieux tout puissans?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ay ie quelquefois refuſé des encens?</orig>
            <reg>Vous a ie quelquefois refusé des encens?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, mes actions vous ont forcé de croire Que ie nay rien commis qui choque voſtre gloire.</orig>
            <reg>Non, non, mes actions vous ont forcé de croire Que tu nay rien commis qui choque votre gloire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cependant mes respects ſont payez de mespru, I' veux ſeruir les Disux &amp; i’en ſuis entrepris, Vne fille s’opoſe à l’éclat de mes armes Et c’eſt mon prepre ſang qui fait naiſtre mes larmes.</orig>
            <reg>Cependant mes respects sont payés de mépru, I' veux servir les Disux et j'en suis entrepris, Une fille s'oppose à l'éclat de mes armes Et c'est mon prépre sang qui fait naître mes larmes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Penſer épouuentable!</orig>
            <reg>Penser épouuentable!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ah pere malbeureux!</orig>
            <reg>ah père malbeureux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce qui cauſa la paix vient me liurer la guerre, Et ce qui m’a remis me combat &amp; m’atterre  T – Mais dy moy Leonor;</orig>
            <reg>Ce qui causa la paix vient me livrer la guerre, Et ce qui m'a remis me combat et m'atterre T Mais moi Leonor;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>croy-tu que la raiſon nuannt jen mat jape ja guerijon:</orig>
            <reg>crois-tu que la raison nuannt jen mat jape ja guérijon:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEONOR.</orig>
            <reg>LEONOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, c’eſt y chercher des reſons inurilis, On n’y ſçauroit treuuer des remedes faciles.</orig>
            <reg>Sire, c'est y chercher des réons invrilis, On n'y saurait trouver des remèdes faciles.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le mal qu’elle entretient choque ſon iugement, Mau elle y veut chercher quelque ſoulagement.</orig>
            <reg>Le mal qu'elle entretient choque son jugement, Mau elle y veut chercher quelque soulagement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’infaute n’eſtant pas d’humeur à ſe contraindre, Yous pourroit bien donner des ſuiets de vous plaindre.</orig>
            <reg>L'infaute n'étant pas d'humeur à se contraindre, Yous pourrait bien donner des sujets de vous plaindre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rodrigue aime Chimene, il n’a point d’autre obiet, Mais lors qu’vne Princeſſe entreprend vn ſutet;</orig>
            <reg>Rodrigue aime Chimène, il n'a point d'autre objet, Mais lors qu'une Princesse entreprend un sutet;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que l’honneur &amp; le ſang n’empeſchent point ſa flamme, Et que le deſeſpoir fait des loix à ſon ame, Qu'elle voit la raiſon ſans vouloir l’écouter;</orig>
            <reg>Que l'honneur et le sang n'empêchent point sa flamme, Et que le désespoir fait des lois à son âme, Qu'elle voit la raison sans vouloir l'écouter;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, vn feu ſemblable eſt bien à redouter.</orig>
            <reg>Sire, un feu semblable est bien à redouter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay fait ce que i’ay pû pour l’y rendre inſenſible.</orig>
            <reg>J'ai fait ce que j'ai pu pour l'y rendre insensible.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais i’ay veu qu’à la fin ie tentois l’impoßible, Et i’ay crû qu’il eſtoit de ma condition De vous donner aduis de ceite affection.</orig>
            <reg>Mais j'ai vu qu'à la fin ie tentais l'imponnible, Et j'ai cru qu'il était de ma condition De vous donner avis de ceite affection.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eut a tuerche Rodrigue, &amp; Rodrigue la veuë, Peut eſtre que leur ame a paru toute nuë, Que Rodrigue a ſuiuy ſes laches ſentimens, Et qu’il a pû respondre à tous ſes mouuemens.</orig>
            <reg>eut a tuerche Rodrigue, et Rodrigue la vue, Peut être que leur âme a parue toute nue, Que Rodrigue a suivi ses lâches sentiments, Et qu'il a pu répondre à tous ses mouvements.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>1 LE ROY.</orig>
            <reg>1 LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le croy Leonor;</orig>
            <reg>le crois Leonor;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>cecy me met en peine.</orig>
            <reg>ceci me met en peine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>52 Mon Sceptre eſt außi beau que les yeux de Chimene Dans cette obeiſſance il a du iugemient, Ma Couronne vaut bien qu’on faſſe vn changement.</orig>
          <reg>52 Mon Sceptre est aussi beau que les yeux de Chimène Dans cette obéissance il a du jugement, Ma Couronne vaut bien qu'on fasse un changement.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>N’agueres luy parlant d’vne telle entrepriſe Son esprit fut troublé, ſon ame fut ſurpriſe, Et traittant froidement de cette paßion, Il s’excuſa d’abord ſur ſa condition.</orig>
          <reg>N'aguère avait parlant d'une telle entreprise Son esprit fut troublé, son âme fut surprise, Et traitant froidement de cette passion, Il s'excusa d'abord sur sa condition.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Apres tout, Leonor, ſon credit m’epouuente, Zour iouir de mon Sceptre il peut aimer l’Infante.</orig>
          <reg>Après tout, Leonor, son crédit m'épouvante, Zour jouir de mon Sceptre il peut aimer l'Infante.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais malgré ſa valeur:</orig>
          <reg>Mais malgré sa valeur:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ô Oieux ie l’aperçoy.</orig>
          <reg>ô Oieux Seigneur l'aperçois.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Aprenons s’ilpourſuit &amp; s’il veut eſtre Roy.</orig>
          <reg>Apprenons s'ilpoursuit et s'il veut être Roi.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>DEVXIESME.</orig>
          <reg>DEUXIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE ROY, D.</orig>
          <reg>LE ROY, D.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>RODRIGVE.</orig>
          <reg>RODRIGUE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va’uez vous donc ſongé qui puiſIt me deſtruire?</orig>
            <reg>Vaïez -vous donc songé qui puisIt me détruire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous occuperez-vous dauantage à me nuire?</orig>
            <reg>Vous occuperez-vous davantage à me nuire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>peſcendray ie apreſent pour vous faire monter?</orig>
            <reg>pescendrai ici après pour vous faire monter?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En fin vostre deſſein ne pent il s’arreſter?</orig>
            <reg>En fin votre dessein ne pent il s'arrêter?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’où vient que voſtre humeur abandonne Chimene.</orig>
            <reg>D'où vient que votre humeur abandonne Chimène.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ses yeux vous font ils peur?</orig>
            <reg>Ses yeux vous font ils peur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous eſt elle inhumene?</orig>
            <reg>vous est elle inhomène?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’Infante eſt plus facile &amp; pour vn grand guerrier, Ma Couronne en vaut hien vn autre de laurier.</orig>
            <reg>L'Infante est plus facile et pour un grand guerrier, Ma Couronne en vaut hien un autre de laurier.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Confiderez pourtant que ce point m’eſt ſenſible Et que i’ay touſiours crû qu’il eſtoit impoßible, On ne ſçauroit donner &amp; receuoir des loix, Et pour porter vn Sceptre il ne faut point deux Rois Voſtre ioye en cecy ſeroit mal aſſeurée, Vn Etat qu’on diuiſe eſt de peu de durée;</orig>
            <reg>Confiderez pourtant que ce point m'est sensible Et que j'ai toujours crû ilré impossible, On ne saurait donner et recevoir des lois, Et pour porter un Sceptre il ne faut point deux Rois Vostre joie en ceci serait mal assurée, Un État qu'on divise est de peu de durée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et Fernand à la fin d’vn abſolu pouuoir Voudroit vne autrefois le perdre ou le rauoir.</orig>
            <reg>Et Fernand à la fin d'une absolu pouvoir Voudrait une autrefois le perdre ou le ravoir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray, ie ſçay bien qu’on vous dût recogneſtre orplestes ueumcenpioils que nom pees pareſtrtz mais Rodrigue ſongez.</orig>
            <reg>Il est vrai, on sais bien qu'on vous dût reconnaître orplestes œueumcenpioils que nom pées parestrtz mais Rodrigue songez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D.</orig>
            <reg>D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>RODRIGVE.</orig>
            <reg>RODRIGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que voſtre Maieſte N’imprime point de tache à ma fidelité!</orig>
            <reg>Que votre Maieste N'imprime point de tache à ma fidélité!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Autrefois mon ſecours vous ſembla neceſſaire, Mais Sire ie faiſois ce que ie deuois faire.</orig>
            <reg>Autrefois mon secours vous sembla nécessaire, Mais Sire ici faisais ce que je devais faire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rodrigue a ſeulement depuis qu’il voit le iour Du respect pour l’Infante, &amp; non pas de l’amour.</orig>
            <reg>Rodrigue a seulement depuis qu'il voit le jour Du respect pour l'Infante, et non pas de l'amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour ſçauoir ce miſtere &amp; pour rauir mon ame Deſcouurez à l’Infante vne amoureuſe flâme.</orig>
            <reg>Pour sçauoir ce mystère et pour ravir mon âme Découvrez à l'Infante é amoureuse flamme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parlez luy de ſouſpirs, cherchez des complimens, Mettez vous en ſecret au rang de ſes amans, Dites luy maintenant que vous brulez pour elle, Que vous eſtes ſuiet, mais vn ſuiet fidelle.</orig>
            <reg>Parlez -lui de soupirs, cherchez des compliments, Mettez -vous en secret au rang de ses amants, Dites lui maintenant que vous brûlez pour elle, Que vous êtes sujet, mais un sujet fidèle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie me tire à l’eſcurt:</orig>
            <reg>Je me tire à l'écurt:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>elle vient à propos:</orig>
            <reg>elle vient à propos:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D, RODRIGVE.</orig>
            <reg>D, RODRIGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, la verité vous va mettre en repos.</orig>
            <reg>Sire, la vérité vous va mettre en repos.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig></orig>
            <reg></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE</orig>
          <reg>SCÈNE</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>TROISIESME.</orig>
          <reg>TROISIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>D.</orig>
          <reg>D.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>RODRIGVE, L’INFANTE, LE ROY.</orig>
          <reg>RODRIGUE, L'INFANTE, LE ROY.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D.</orig>
            <reg>D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>RODRIGVE.</orig>
            <reg>RODRIGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eautez pour qui mon ame a de l'idolatrie, Et pour qui ſeulement i’ay ſauué ma patrie, I’abandonne Chimene auec iuſte raiſon, Apreuuez mon amour par cette trahiſon, Et oubliez tout haut qu’il faut que ie vous aime;</orig>
            <reg>Eautez pour qui mon âme a de l'idolâtrie, Et pour qui seulement j'ai sauvé ma patrie, J'abandonne Chimène avec juste raison, Apreuez mon amour par cette trahison, Et oubliez tout haut qu'il faut que je vous aime;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis qu’en la trahiſſant ie me trahis moy-meſmeO Dieux!</orig>
            <reg>Puis qu'en la trahissant Seigneur me trahis moi-mêmeO Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que vos attraits ont de pouuoir ſur nous, Que vos yeux en tous temps ont de funeſtes coups!</orig>
            <reg>que vos attraits ont de pouvoir sur nous, Que vos yeux en tous temps ont de funestes coups!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’on a de lacheté quand on s’en veut defendre!</orig>
            <reg>Qu'on a de lécheté quand on s'en veut défendre!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que dans ce combat il eſt doux cte ſe rendre!</orig>
            <reg>Et que dans ce combat il est doux cte se rendre!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On ſe pert doucement aupres de vos apas, Et quand on y reſiſte on ne les connoiſt pas:</orig>
            <reg>On se pert doucement auprès de vos appas, Et quand on y résiste on ne les connaît pas:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie conſidere aſſez le Sceptre &amp; la Couronne, Ce que vus poſſedez ce que le Ciel vous donne, Ie remarque vos biens, vos threſers, vos pays.</orig>
            <reg>Je considère assez le Sceptre et la Couronne, Ce que vus possédez ce que le Ciel vous donne, Je remarque vos biens, vos thresers, vos pays.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dont l’inſigne grandeur tient mes ſens ebaïs:</orig>
            <reg>Dont l'insigne grandeur tient mes sens ebaïs:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie cheris en vous malgré cette auanture Bien moins les dons du ſort que les dons de nature Ie peche toutesfois;</orig>
            <reg>Mais ici chéris en vous malgré cette aventure Bien moins les dons du sort que les dons de nature Je pèche toutefois;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce brazier eternel Me fait voir temeraire, &amp; me rend criminel?</orig>
            <reg>ce brasier éternel m fait voir téméraire, et me rend criminel?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie bruſle pourtant, &amp; cette flame eſt telle Qu’en depit de la mort ie la iuge immortelle:</orig>
            <reg>Mais ici brûle pourtant, et cette flamme est telle Qu'en dépit de la mort après la juge immortelle:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vôtre bon naturel &amp; vos perfections Ont ſçeu trop bien flatter mes inclinations.</orig>
            <reg>Votre bon naturel et vos perfections Ont su trop bien flatter mes inclinations.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans cette vanité moy méme ie m’acuſe, Außi dans ce peché ie ne veus point d’excuſe, Ma vie &amp; mon trepas me feront des ieloux, Pourueu que l’vn cles deux ne vienne que de vous.</orig>
            <reg>Dans cette vanité moi -même ie m'acuse, Aussi dans ce péché ie ne veux point d'excuse, Ma vie et mon trépas me feront des jeloux, Pourvu que l'Un clés deux ne vienne que de vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’INFANTE.</orig>
            <reg>L'INFANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy vous me croyez donc ſi contraire à moy.</orig>
            <reg>Quoi vous me croyez donc si contraire à moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>méme, Que de cauſer la mort aux perſonnes que i’ayme?</orig>
            <reg>même, Que de causer la mort aux personnes que j'aime?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faictes en grand guerrier vn auire iugement, Ie viens chercher icy quelque ſoulagement.</orig>
            <reg>Faites en grand guerrier un avire jugement, Je viens chercher ici quelque soulagement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Ciel nous traittera tous deux de meſme ſorte Si vous croiez mourir ie me croy deſia morte:</orig>
            <reg>Le Ciel nous traitera tous deux de même sorte Si vous croyez mourir On me crois déjà morte:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous aime;</orig>
            <reg>Je vous aime;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>bien loin de vous dißimuler, Vous aprendrez encor que ie me ſens bruler.</orig>
            <reg>bien loin de vous dissimuler, Vous apprendrez encor que Elle me sens brûler.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Roy, les Elemens, la longueur des années, Les fiecſes à venir, toutes les deſtinées, La cheutte de l’Eſtat, &amp; la perte du iour, mGE Nont rien encor en eux qui change cette amour, I’ay bany comme vous le reſpect &amp; la crainte, Et l'uonneur ne uent pies mon eſprit en contrainte.</orig>
            <reg>Le Roi, les Éléments, la longueur des années, Les fiècses à venir, toutes les destinées, La chute de l'État, et la perte du jour, mGE Nont rien encor en eux qui change cette amour, J'ai bany comme vous le respect et la crainte, Et l'uonneur ne ouvent pies mon esprit en contrainte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dit cecy bas.</orig>
            <reg>dit ceci bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voicy le pire ceup que ie recoy du Ciel, O Dieux mon triſte cœur ne vit rien que de fiel?</orig>
            <reg>Voici le pire ceup que ie reçois du Ciel, Ô Dieux mon triste cœur ne vit rien que de fiel?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La perfide à ces mots me met dans vn martyre Que ieme ſens que trop, mais que ie n’ozé dire.</orig>
            <reg>La perfide à ces mots me met dans un martyre Que ieme sens que trop, mais que sans n'osé dire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma ioye en cét eſtat depend du monument Car ie voy que la mort eſt mon moindre tourment.</orig>
            <reg>Ma joie en cet état dépend du monument Car ie vois que la mort est mon moindre tourment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>S A VATRIESME.</orig>
          <reg>S À VATRIESME.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ε LE ROY.</orig>
            <reg>CE LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Stes vous bien contents?</orig>
            <reg>Stes -vous bien contents?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>toutefois i’aprehende Que vous n'eſluniez pas ma ruine aſſez grande:</orig>
            <reg>toutefois j'appréhende Que vous n'éluniez pas ma ruine assez grande:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſi vous conſeruez vn reſte de raiſon Condannez vous aumoins pour cette trabiſon.</orig>
            <reg>Mais si vous conservez un reste de raison Condannez -vous aumoins pour cette trabison.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’amour qui vous ioignoit eſtoit il point capable De rendre en mon endroit rôtre esprit ſi coupablet Il donne Enfin vons me direz que vos feus inſo'ens le Scep- En deuoient alumer d’autres plus violens, tre à Ro- Et que tout mon Royaume außi bien que vôtre ame drigue&amp; Me deuoit faire voir la grandeur de ſa flame.</orig>
            <reg>L'amour qui vous joignait avoir il point capable De rendre en mon endroit rôtre esprit si coupablet Il donne Enfin vons me direz que vos feus insoens le Scep- En devaient alumer d'autres plus violents, tre à Ro- Eur de tout mon Royaume aussi bien que votre âme drigueet Me devait faire voir la grandeur de sa flamme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>la Cou- Puis que ie ne ſuis plus aux termes de flatter, ronne à Et que vous le voulez il faut vous contenter.</orig>
            <reg>la Cou- Puis que ainsi ne suis plus aux termes de flatter, ronne à Et que vous le voulez il faut vous contenter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’Infãte.</orig>
            <reg>J'Infaite.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prens ce Sceptre perfide;</orig>
            <reg>Prends ce Sceptre perfide;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; toy cette Couronne LVνe M e crc-d ?</orig>
            <reg>et toi cette Couronne LUe M e ût-d ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce qu’on me veut oſter enfin ie vous le donne.</orig>
            <reg>Ce qu'on me veut ôter enfin je vous le donne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Sceptre, ma Couronne, &amp; mon T hroſne, &amp; mon bien, Enfin tout est à vous ie ne poſſede rien.</orig>
            <reg>Mon Sceptre, ma Couronne, et mon T hrosne, et mon bien, Enfin tout est à vous avez ne posse rien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’ay plus que ce cœur tirés le à coup d’épée.</orig>
            <reg>Je n'ai plus que ce cœur tirez le à coup d'épée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt là que vôtre main deuroit eſtre occupée.</orig>
            <reg>C'est là que votre main devrait être occupée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Percez percez ce corps, &amp; me faites mourir Puis que c’eſt par ma mort que vous croiez guerir.</orig>
            <reg>Percez percez ce corps, et me faites mourir Puis que c'est par ma mort que vous croyez guérir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Acheuez contre moy le feu qui vous deuore Vous verrez la dedans ce qui vous aime encore, Et vous plaindrez vn iour vn pere genereux, Qui voudroit que le ciel vous fût moins rigoureux.</orig>
            <reg>Achevez contre moi le feu qui vous dévore Vous verrez la dedans ce qui vous aime encore, Et vous plaindrez un jour père généreux, Qui voudrait que le ciel vous fut moins rigoureux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D.</orig>
            <reg>D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>RODRIGVE.</orig>
            <reg>RODRIGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce Sceptre eſt trop peſant s’il faut qu’on le ſoutienne Choiſiſſez vne main plus forte que la mienne, l’aurois mauuaiſe grace à vous le demander;</orig>
            <reg>Ce Sceptre est trop pesant s'il faut qu'on le soutienne Choisissez une main plus forte que la mienne, l'aurais mauvaise grâce à vous le demander;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui ne ſçait point ſeruir ne doit point commander.</orig>
            <reg>Qui ne sait point servir ne doit point commander.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais Sire dans ces ieux il ſemble qu’on me braue, Ne m’ofrez vous cecy que pour me rendre eſclaut?</orig>
            <reg>Mais Sire dans ces jeux il semble qu'on me brave, Ne m'ofrez -vous ceci que pour me rendre éclaut?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy me traitte-i’on d’vn ſemblable mépris?</orig>
            <reg>Pourquoi me traite-j'on d'un semblable mépris?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans ces confuſions ie me treuue ſurpris, Croiez vous ou ma honte ou ma mort neceſſere?</orig>
            <reg>Dans ces confusions Seigneur me trouve surpris, Croiez -vous ou ma honte ou ma mort necesse?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tel ſouuent cherche vn bien qui treuue le contraire, Chacun propoſe aſſez pour ſon contentement, ----- Mais le Ciel qui voit tout en diſpoſe autrement.</orig>
            <reg>Tel souvent cherche un bien qui trouve le contraire, Chacun propose assez pour son contentement, -- Mais le Ciel qui voit tout en dispose autrement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ses arreſts ne ſont pas de nôtre intelligence, Nos plus grands mouuemeus, &amp; nôtre diligence, Nos vœux &amp; nos deſirs, qui ſemblent fi ſecrets.</orig>
            <reg>Ses arrêts ne sont pas de notre intelligence, Nos plus grands mouuemeus, et notre diligence, Nos vœux et nos désirs, qui semblent fi secrets.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bref rien ne peut changer ſes ſouuerains decrets Vos deſſeins ſont rompus, vôtre eſperance eſt morte Conduiſez deſormais voſire eſprit d’autre ſorte.</orig>
            <reg>Bref rien ne peut changer ses souverains décrets Vos desseins sont rompus, votre espérance est morte Conduisez désormais vos esprit d'autre sorte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’INFANTE.</orig>
            <reg>L'INFANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans cepremier ahord que i’ay d’eſtennement!</orig>
            <reg>Dans cepremier ahord que j'ai d'étennement!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux que doy ie penſer d’vn tel euenement.</orig>
            <reg>Dieux que dois grands penser d'un tel événement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous rends la Couronne, &amp; vous me voiez preſte De la mettre à vos pieds pluſtoſt que ſur ma teſte.</orig>
            <reg>Je vous rends la Couronne, et vous me voyez prête De la mettre à vos pieds plutôt que sur ma tête.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et de quelque bon-heur qu’on oblige mes iours, Si vous ne les aimez i’en borneray le cours,</orig>
            <reg>Et de quelque bonheur qu'on oblige mes jours, Si vous ne les aimez j'en bornerai le cours,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu viens croiſtre mon mal lors que tu me conſoles, Tes noires actions dementent tes paroles:</orig>
            <reg>Tu viens croître mon mal lors que tu me consoles, Tes noires actions démentent tes paroles:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voy ie pas a mes yeux ce qu’on ne peut nier?</orig>
            <reg>Vois -je pas à mes yeux ce qu'on ne peut nier?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'on ſaihiſſe Rodrigue &amp; qu’il ſoit priſonnier;</orig>
            <reg>Qu'on saishisse Rodrigue et qu'il soit prisonnier;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>τπλε** D.</orig>
            <reg>τπλε** D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>RODRIGVE.</orig>
            <reg>RODRIGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On prẽd Le grand nombre à la ſin me pourroit bien contrainRodri.</orig>
            <reg>On prend Le grand nombre à la sin me pourrait bien contrainRodri.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dre, gue.</orig>
            <reg>dre, gué.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçachez que tout captif ie ſuis encor à craindre Ah!</orig>
            <reg>Sachez que tout captif je suis encor à craindre Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous m’auez ſurpris, ma captiuité Fait maintenant ma rage &amp; voſire ſeureté, ---</orig>
            <reg>vous m'avez surpris, ma captivité Fait maintenant ma rage et vosire sûreté, --</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>C'eſt en vain reſiſter leur perte eſt impoßible Ie me treuue impuiſſant &amp; non pas inſenſible Mon courage en ces lieus a tort de m’acuſer, 71 Auiour d’huy i’ay des mains &amp; ie n’en puis vſer, Pour moy chaque combat eſtoit vne victoire, Chaque camp de bataille eſtoit vn camp de gloire Rien ne m’eſtoit contraire, &amp; quantité de Rois Ont ſenty mon pouuoir &amp; flechy ſous mes loix:</orig>
          <reg>C'est en vain résister leur perte est impossible Je me trouve impuissant et non pas insensible Mon courage en ces lieus a tort de m'acuser, 71 Aviour d'hui j'ai des mains et un n'en puis user, Pour moi chaque combat était une victoire, Chaque camp de bataille était un camp de gloire Rien ne m'était contraire, et quantité de Rois Ont senti mon pouvoir et fléchi sous mes lois:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>La fortune aniourd huy me tourne le viſage, Et mon cœur &amp; mes bras ont perdu leur vſage.</orig>
          <reg>La fortune anjourd' y me tourne le visage, Et mon cœur et mes bras ont perdu leur usage.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Deſtins qui gouuernez nos esprits &amp; nos corps Que pour noſtre mal-heur vous auez des reſſors!</orig>
          <reg>Destins qui gouvernez nos esprits et nos corps Que pour notre malheur vous avez des ressors!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tantoſt pour mes ſuiets ie n’auois que des Princes I’auois ſurpris des forts plus grands que des Prouinces, Maintenant ie n’ay rien, &amp; ie ſuis à ce point Que le plus miſerable a ce que ie n’ay point.</orig>
          <reg>Tantôt pour mes sujets il n'avais que des Princes J'avais surpris des forts plus grands que des Provinces, Maintenant ie n'ai rien, et un suis à ce point Que le plus misérable à ce que pr n’ai point.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Acheutz Dieux ingrats, que i’épreuue le reſte, Ay-ie encor à ſentir quelque trait plus funefle?</orig>
          <reg>Acheviez Dieux ingrats, que j'épreuve le reste, Ai-je encor à sentir quelque trait plus funèle?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Auez-vous d’autres lieux à me precipiter?</orig>
          <reg>Avez-vous d'autres lieux à me précipiter?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Monſtrez voſtre couroux ie ne puis l’euiter.</orig>
          <reg>Montrez votre courroux été ne puis l'éviter.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le deſſein de mourir m’a tantoſt fait reſoudre A ne craindre plus rien, à rire de la foudre A mépriſer vos coups, à deffier vos mains Dont vous ſemblez touſiours menaſſer les humains, Bref a vous faire voir pour vn tourment ſi rude Que vous deuez rougir de voſire ingratttude, Que des Dieux comine vous ſont des Dieux im*-3 --- puiſſans,</orig>
          <reg>Le dessein de mourir m'a tantôt fait résoudre À ne craindre plus rien, à rire de la foudre A mépriser vos coups, à défier vos mains Dont vous semblez toujours menacer les humains, Bref a vous faire voir pour un tourment si rude Que vous devez rougir de vosire ingrattude, Que des Dieux compine vous sont des Dieux im*-3 -- puissans,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Et qu’außi-bien que nous vous eſtes languiſſans.</orig>
          <reg>Et qu'avez-bien que nous vous êtes languissants.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>On verra dans l’Etat des flames bien plus viues.</orig>
          <reg>On verra dans l'État des flammes bien plus vives.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Außitoſt que mes mains ne ſeront plus oiſiues;</orig>
          <reg>Aussitost que mes mains ne seront plus oisives;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ma fureur quelque iour rabatri ces efforts, Ie ne veux que ce bras pour briſer tout ce corps.</orig>
          <reg>Ma fureur quelque jour rabatri ces efforts, Je ne veux que ce bras pour briser tout ce corps.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais Fernand fait ſon mal dans ce mal-heur extréme, Et me penſant punir il ſe punit ſoy-meſme.</orig>
          <reg>Mais Fernand fait son mal dans ce malheur extrême, Et me pensant punir il se punit soi-même.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il ruine l’Etat de l’vn à l’autre bout, Car n’ayant plus Rodrigue il n’a plus rien du tout.</orig>
          <reg>Il ruine l'État de l'un à l'autre bout, Car n'ayant plus Rodrigue il n'a plus rien du tout.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mon eſprit le ſuiura quoy qu’il vueille entreprendre, Quirtutibuumi quu pau preſtuydeſcendre, Où qu’il cherche à la fin le lieu le plus ſecret, Ie veux en me voiant qu’il meure de regret.</orig>
          <reg>Mon esprit le suivra quoi qu'il veuille entreprendre, Quirtibuumi quu pau prestuydescendre, Où qu'il cherche à la fin le lieu le plus secret, Je veux en me voyant qu'il meure de regret.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE</orig>
          <reg>SCÈNE</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>CING VIESME.</orig>
          <reg>CING VIESME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE ROY, D' DIEGVE, CHIMENE</orig>
          <reg>LE ROY, D' IEGUE, CHIMENE</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E feu deuoit paſſer;</orig>
            <reg>E feu devait passer;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais dites moy Madame v ena-ton point paſſer voſire indiſcrete flame?</orig>
            <reg>mais dites -moi Madame v ena-ton point passer vosire indiscrète flamme?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quuec vous entepru?</orig>
            <reg>Quec vous entepru?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D.</orig>
            <reg>D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DIEGVE, voiant mener Rodrigue en pliron.</orig>
            <reg>DIÉGUE, voyant mener Rodrigue en pliron.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Quel ſenſible tourment, P'eax an traine monhis,</orig>
            <reg>Quel sensible tourment, P'eax an traine monhis,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHIMENE.</orig>
            <reg>CHIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On traine mon Amans.</orig>
            <reg>On traine mon Amants.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D.</orig>
            <reg>D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DIEGVE.</orig>
            <reg>DIEGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cire, qu'à fait Rodrigue?</orig>
            <reg>Cire, qu'a fait Rodrigue?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>auez vous point enuis Qu’auiour d’huy le perdant ie perde außi la vie?</orig>
            <reg>avez vous point envis Qu'aujour d'hui le perdant ici perde aussi la vie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’a gueres quel guerrier a finy nos mal heurs?</orig>
            <reg>N'a guère quel guerrier a fini nos mal heurs?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Queltes puiſſantes mains ont eſſuie nos pleurs!</orig>
            <reg>Queltes puissantes mains ont essuie nos pleurs!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui releua l’Eſtat d’vne ſi lourde cheutte Au point que le mal heur nous tenoit tous en buttes Qui vous preſta le bras quand vous crutes tomber Et qui nous obligea tous preſts de ſuccomber?</orig>
            <reg>Qui releva l'État d'une si lourde chutte Au point que le mal heur nous tenait tous en butes Qui vous prêta le bras quand vous crûtes tomber Et qui nous obligea tous prêts de succomber?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHIMENE.</orig>
            <reg>CHIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mb!</orig>
            <reg>Mb!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire c’eſt Rodrigue.</orig>
            <reg>Sire c'est Rodrigue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D.</orig>
            <reg>D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DIEGVE.</orig>
            <reg>DIEGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O victoire fatale!</orig>
            <reg>Ô victoire fatale!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui peut vous eſtablir vne paix generale?</orig>
            <reg>Qui peut vous établir une paix générale?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui vous peut maintenir contre tant d’ítrangers?</orig>
            <reg>Qui vous peut maintenir contre tant d'ítrangers?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qui peut deſormais vous ſauuer des dangers?</orig>
            <reg>Et qui peut désormais vous sauver des dangers?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui peut dans le mal-heur vous ſeruir de retraite Qui peut rendre à iamais voftre gloire parfaite?</orig>
            <reg>Qui peut dans le malheur vous servir de retraite Qui peut rendre à jamais vôtre gloire parfaite?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui combatit le More?</orig>
            <reg>Qui combatit le More?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; qui partant d’efforts Fit pour noſtre ſalut tant de monceaux de morts,</orig>
            <reg>et qui partant d'efforts Fit pour notre salut tant de monceaux de morts,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHIMENE.</orig>
            <reg>CHIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ab!</orig>
            <reg>Ab!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire c’eſt Rodrigue.</orig>
            <reg>Sire c'est Rodrigue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn tel cœur m'épouuente?</orig>
            <reg>Un tel cœur m'épouvante?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rodrigue peut beançoup pouuant tout ſur l’Ir</orig>
            <reg>Rodrigue peut beançoup pouvant tout sur l'Ir</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>I'admire ſes exploits, i’eſtime ſa valeur, Puis qu’elle m’a tiré d’vn viſible mal-heur Chimene, comme vous ie connois ſon courage.</orig>
          <reg>J'admire ses exploits, j'estime sa valeur, Puis qu'elle m'a tiré d'un visible malheur Chimène, comme vous ie connais son courage.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>La mort de voſtre pere en eſt vn témoignage, Vous l’en loüez ma fille, &amp; vous auez raiſon, Car vos reſſentimens ſe font voir en ſaiſon.</orig>
          <reg>La mort de votre père en est un témoignage, Vous l'en louez ma fille, et vous avez raison, Car vos ressentiments se font voir en saison.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vous l’auez eftimé, vous l’eſlimez encore, Depuus qu’il a vaincu, voſtre pere &amp; le More, Il a tue le Comté, il mourut pour l’honneur, 75 C’eſt pourquoy vous deuez procurer ſon bon heur.</orig>
          <reg>Vous l'avez éftimé, vous l'élimez encore, Dépuus qu'il a vaincu, votre père et le More, Il a tue le Comté, il mourut pour l'honneur, 75 C'est pourquoi vous devez procurer son bon heur.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais parlons ſainement, qui peut aimer ma fille, Afin de commander à toute la Caſtille?</orig>
          <reg>Mais parlons sainement, qui peut aimer ma fille, Afin de commander à toute la Castille?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Dom Diegue, C’eſt Rodrigue;</orig>
          <reg>Dom Diègue, C'est Rodrigue;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; par ce trait d’amour Qui peut ſe rẽdre indigne &amp; des Dieux &amp; du iourt C’eſt Rodrigue Chimene.</orig>
          <reg>et par ce trait d'amour Qui peut se rendre indigne et des Dieux et du jourt C'est Rodrigue Chimène.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il est vray ie l’aduouë Rodrigue eſt genereux tout le monde le loiïe, Mais ſuborner l’Infante, vſurper ſur ſes ſens Vn pouuoir tyranique, &amp; des droits ſi puiſſans, Pratiquer cent moyens, s’aſſurer de retraittes Pour rendre inſolemment ſes flammes plus ſecretes.</orig>
          <reg>Il est vrai assez l'avoue Rodrigue est généreux tout le monde le loie, Mais suborner l'Infante, usurper sur ses sens Un pouvoir tyranique, et des droits si puissants, Pratiquer cent moyens, s'assurer de retraites Pour rendre insolemment ses flammes plus secrètes.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C'eſt relacher vn peu de ſa fidelité, Et prendre à mon aduus beaucoup d’authorité.</orig>
          <reg>C'est relâcher un peu de sa fidélité, Et prendre à mon avus beaucoup d'autorité.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D.</orig>
            <reg>D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DIEGVE, Peut eſtre qu’vn raport.</orig>
            <reg>DIGUE, Peut être qu'un rapport.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>en dois croire ma veuè, S K ij Son ame à ſon aspect ſe fit voir toute emeuë.</orig>
            <reg>en dois croire ma vue, S On âme à son aspect se fit voir toute émue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dener figinden.</orig>
            <reg>dener figinden.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D.</orig>
            <reg>D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DIEGVE.</orig>
            <reg>DIEGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire pour le ſçauoir Permettez moy du moins le bon-heur de le voir, En ce cas ſon mal heur n’aura point de refuge, Et ie ſeray dés l'heure &amp; ſon pere &amp; ſon iuge:</orig>
            <reg>Sire pour le savoir Permettez moi du moins le bonheur de le voir, En ce cas son mal heur n'aura point de refuge, Et personne serai dès l'heure et son père et son juge:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHIMENE.</orig>
            <reg>CHIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire puis que mon ame à la meme ferutur:</orig>
            <reg>Sire puis que mon âme à la même ferutur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pouray-ie pas iouyr de la même faueur?</orig>
            <reg>Pourrai-je pas jouir de la même faveur?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyez-le ie le veux;</orig>
            <reg>Voyez-le ici le veux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais Dom Diegue.</orig>
            <reg>mais Dom Diègue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; el mene, cy bas.</orig>
            <reg>et elle mène, cy bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne l’exenteront pas de ſa perte prochaine.</orig>
            <reg>Ne l'exenteront pas de sa perte prochaine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SIAIESME.</orig>
          <reg>SIAIÊME.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHIMENE ſeule.</orig>
            <reg>CHIMENE seule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N quoy doy-ie esperer?</orig>
            <reg>N quoi dois-je espérer?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>creray-ie à ces diſcours?</orig>
            <reg>crerai-je à ces discours?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et puiſ-ie honneſtement demander du ſecours?</orig>
            <reg>Et puis-je honnêtement demander du secours?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’y faut pas ſonger;</orig>
            <reg>Il n'y faut pas songer;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>au mal qui me poſſede La mort eſt le plus ſeur &amp; le plus doux remede.</orig>
            <reg>au mal qui me possède La mort est le plus sûr et le plus doux remède.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rod igue eſt en priſon mon mal eſt infiny?</orig>
            <reg>Rod igue est en prison mon mal est infini?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pomuunuſ bien fait dait il eſtre puny?</orig>
            <reg>Pomuunus bien fait dait -il être puni?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Roy dans ſon mal-heur le prit pour ſa defenſe Et maintenant ſa baine en eſt la recompeuſe.</orig>
            <reg>Le Roi dans son malheur le prit pour sa défense Et maintenant sa baine en est la récompeuse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Q Ciel que doy-te faire en cette extremué!</orig>
            <reg>Q Ciel que dois-te faire en cette extrémué!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SEPTIESME.</orig>
          <reg>SEPTIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>D.</orig>
          <reg>D.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SANCHE, CHIMENE,</orig>
          <reg>SANCHE, CHIMENE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>S D.</orig>
            <reg> S.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SANCHE.</orig>
            <reg>SANCHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adame pardonnez à ma temerité, Ie vous treuue toufiours dans des termes de plaintes, Vous rencontrez par tout des matieres de craintes On treuue auecque vous les plus cuiſans malheurs, Vous pouſſez des ſoupirs, vous rependez des pleurs, Vous n’aimezque les lieux ou regnent les tenebres Pour vous entretenir de penſers plus funebres.</orig>
            <reg>Adame pardonnez à ma témérité, Je vous trouve toufiours dans des termes de plaintes, Vous rencontrez par tout des matières de craintes On trouve avec vous les plus cuisants malheurs, Vous poussez des soupirs, vous rependez des pleurs, Vous n'aimezque les lieux ou règnent les ténèbres Pour vous entretenir de pensers plus funèbres.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Paur croitre voſtre ennuy vous mépriſez le iour, Et vous le haiſſez autant que mon amour,</orig>
            <reg>Paur croître votre ennui vous méprisez le jour, Et vous le haïssez autant que mon amour,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHIMENE.</orig>
            <reg>CHIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt vn beau moien de conſoler mon ame, Que de m’entretenir de l’exces de ta flame, Adieu, ny ſonge plus, car c’eſt trop y reſuer.</orig>
            <reg>c'est un beau moyen de consoler mon âme, Que de m'entretenir de l'excès de ta flamme, Adieu, ni songe plus, car c'est trop y rêver.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D.</orig>
            <reg>D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SANCHE.</orig>
            <reg>SANCHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle doit à la fin me perdre ou me ſauuer.</orig>
            <reg>Elle doit à la fin me perdre ou me sauver.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FIN DV QVATRIESME ACTE.</orig>
            <reg>FIN DU QUATRIÈME ACTE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ARGVMENT DY CNEME</orig>
          <reg>ARGUMENT DY CNEME</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>P i ACTE.</orig>
            <reg>P j' OPTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Himene viſite D.</orig>
            <reg>Hymène visite D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rodrigue en priſon, &amp; le conſole dans l’aſſorance qu’elle luy donne de ſon amout.</orig>
            <reg>Rodrigue en prison, et le console dans l'assorance qu'elle avait donne de son amout.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D.</orig>
            <reg>D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Arias le fait ſortir, &amp; luy raconte comme le Peuple animé par ſa captiuité auoit penſé ſe ſouleuer, &amp; luy dit encore que la verité s’eſtoit découuerte pour l’inclination de l’Infante, &amp; qu’il eſt eſtimé innocent.</orig>
            <reg>Arias le fait sortir, et même raconte comme le Peuple animé par sa captivité avait pensé se soulever, et avait dit encore que la vérité s'était découverte pour l'inclination de l'Infante, et qu'il est estimé innocent.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D.</orig>
            <reg>D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sanche amoureux touſiours de Chimene, eſt rencontré par l’Infante qui luy promet de taucher l’eſprit de Chimene, &amp; de luy Truontrer qu’elle doit faire vn obiet d’horreur de Rodrigue, qui auoit cauſé ſa premiere perte.</orig>
            <reg>Sanche amoureux toujours de Chimène, est rencontré par l'Infante qui avait promet de taucher l'esprit de Chimène, et de Seigneur Truontrer qu'elle doit faire un objet d'horreur de Rodrigue, qui avait causé sa première perte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l’Intante l’aborde mais en vain, &amp; elle ne treuue pas auec cette ame reſoluë ce qu’elle s’eſtoit propoſé auparauant.</orig>
            <reg>l'Intante l'aborde mais en vain, et elle ne trouve pas avec cette âme résolue ce qu'elle s'était proposé auparavant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour luy faire hair Rodrigue, elle l’aborde auec beaucou, P de ciuilitez, &amp; auec des proteſtations d’amour nompareilles.</orig>
            <reg>Pour cet faire haïr Rodrigue, elle l'aborde avec beaucou, P de ciuilitez, et avec des protestations d'amour nompareilles.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rodrigue conſider ant ſa condition &amp; ſa naiſſance luy reſpond aſlez honneſtement:</orig>
            <reg>Rodrigue consider ant sa condition et sa naissance était répond aslez honnêtement:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce qui luy donne aduantage d’en aduertir Chimene, qui commençant à ſoupçonner l’infidellité de ſon Amant;</orig>
            <reg>ce qui avait donne avantage d'en avertir Chimène, qui commençant à soupçonner l'infidélité de son Amant;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſemble ſe porter à toutes les extremitez.</orig>
            <reg>semble se porter à toutes les extrémités.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle eſt appaiſée neantmoins par ſes paroles, &amp; la verité détrompe ſes ſens.</orig>
            <reg>Elle est apaisée néanmoins par ses paroles, et la vérité détrompe ses sens.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D.</orig>
            <reg>D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sanche rencontrant Chimene auec Rodrigue la veut ſuiure, mais il ſe treuue ſeul auec Rodrigue, non content d’auoir éprouué ſi ſouuent ſa bonté &amp; ſon courage, il l’attaque &amp; en eſt deſarmé.</orig>
            <reg>Sanche rencontrant Chimène avec Rodrigue la veut suivre, mais il se trouve seul avec Rodrigue, non content d'avoir éprouvé si souvent sa bonté et son courage, il l'attaque et en est désarmé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Infante les treuuant en cet eſtat, avant apris que Chimene ſort dans le deſſein de la tuer;</orig>
            <reg>Infante les trouver les trouver, avant appris que Chimène sort dans le dessein de la tuer;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais elle la treuue auec le Roy qui empeſche cette reſolution;</orig>
            <reg>mais elle la trouve avec le Roi qui empêche cette résolution;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; qui fait enfin le mariage de Chimene &amp; de Rourigue.</orig>
            <reg>et qui fait enfin le mariage de Chimène et de Rourigue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>A RODRIGVE D.</orig>
          <reg>À RODRIGUE D.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ARIAS C Pa MENE, L’INFANTE, D.</orig>
          <reg>ARIAS Ç a MÈNE, L'INFANTE, D.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SANCHE.</orig>
          <reg>SANCHÉ.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>CENE PREMIERE.</orig>
          <reg>CÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>D.</orig>
          <reg>D.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>RODRIGVE, CHIMENE, D.</orig>
          <reg>RODRIGUE, CHIMENE, D.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>RODRIGVE, en priſon.</orig>
          <reg>RODRIGUE, en prison.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>I!</orig>
            <reg>I!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’on rend ton ame cuQu’on te pricure de platſisi Et que tes plus iuſtes deſirs Sont ſuinis d’vne douce attente Rodrigue, tu ſauues le Roy Tes fais font preuue de ta foy, malgré ta valeur que tout le monde vante T es traits ont tombé deſſus toy, S---------</orig>
            <reg>qu'on rend ton âme cuQu’on te pricure de platsisi Et que tes plus justes désirs Sont suinis d'une douce attente Rodrigue, tu sauves le Roi Tes fais font preuve de ta foi, malgré ta valeur que tout le monde vante T dessus traits ont tombé dessus toi, S-</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHIMENI Dab!</orig>
            <reg>CHIMENI Dab!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu'on rend mon ame contente?</orig>
            <reg>qu'on rend mon âme contente?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'on me procure de plaihrs, Li que mis plus iuſtes deſirs.</orig>
            <reg>Qu'on me procure de plaihrs, Li que mis plus justes désirs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sont ſuiuis d’vne douce attente!</orig>
            <reg>Sont suivis d'une douce attente!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rodrigue tu ſauues le Roy, Tes faits font preuue de ta foy;</orig>
            <reg>Rodrigue tu sauves le Roi, Tes faits font preuve de ta foi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et mal-gré ta valeur que tout le monde vante, Ces traits tomberont deſſus moy.</orig>
            <reg>Et mal-gré ta valeur que tout le monde vante, Ces traits tomberont dessus moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D.</orig>
            <reg>D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>RODRIGVE.</orig>
            <reg>RODRIGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que le ſort a peu d'aſſeurance!</orig>
            <reg>Que le sort a pu d'assurance!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que mon deſtin eſt rigoureux, Le Roy me veut voir malheureux, En voyant ina perſeuerance:</orig>
            <reg>Que mon destin est rigoureux, Le Roi me veut voir malheureux, En voyant ina persévérance:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il m’acuſe de lacheté, Mais dedans cette extremite, Sa he au oins que la mort finit mon esperance, non pas ma fidelité!</orig>
            <reg>Il m'acuse de lécheté, Mais dedans cette extrémité, Sa hé au oins que la mort finit mon espérance, non pas ma fidélité!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHIMENE.</orig>
            <reg>CHIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que le ſort a peu d’aſſeurance!</orig>
            <reg>Que le sort a pu d'assurance!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que le deſlin m’eſt rigoureux!</orig>
            <reg>Que le délin m'est rigoureux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Roy nous veut voir mal-heureur, TAan aeme paqaerance.</orig>
            <reg>Le Roi nous veut voir malheureur, TAan Âme paqaerance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>–  Il m’accuſe de lacheté!</orig>
            <reg> Il m'accuse de lâcheté!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais dedans cette extremité Sache au moins que la mert finit noſtre eſperance, Et nen pa ma faelire;</orig>
            <reg>Mais dedans cette extrémité Sache au moins que la mert finit notre espérance, Et nen pa ma faelire;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D.</orig>
            <reg>D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>RODRIGVE.</orig>
            <reg>RODRIGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ſa rage ſoit aſſouuie, Qu'il tache d'éteindre mes feux;</orig>
            <reg>Que sa rage soit assouuie, Qu'il tache d'éteindre mes feux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais malgré ſes iniuſtes væux Ie puis conſeruer mon enuie;</orig>
            <reg>Mais malgré ses injustes væux Je puis conserver mon envie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma foy ſurmonte ſa rigueur, Chimene eſt mon obiet vainqueur, Par Ja loy tyrannique il peut m’oſter la vie, Mais non pas ton pourtrait du cœue,</orig>
            <reg>Ma foi surmonte sa rigueur, Chimène est mon objet vainqueur, Par Ja loi tyrannique il peut m'ôter la vie, Mais non pas ton pourtrait du cœue,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHIMENE.</orig>
            <reg>CHIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ſa rage ſoit aſſouuie, Qu’il tache d’éteindre nos feux, Mais malgré ſes iniuſtes vœux Ie dois conferuer mon enuie:</orig>
            <reg>Que sa rage soit assouuie, Qu'il tache d'éteindre nos feux, Mais malgré ses injustes vœux Je dois conserver mon envie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma fay ſurnionte ſa rigueur, Rodrigue eſt mon obiet vainqueur, Ieſçay bien comme toy qu’ou peut m'ofter la vie Mais non pas ton pourtrait du cœur.</orig>
            <reg>Ma fais surnionte sa rigueur, Rodrigue est mon objet vainqueur, Iesçay bien comme toi qu'ou peut m'ôter la vie Mais non pas ton pourtrait du cœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D.</orig>
            <reg>D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>RODRIGVE.</orig>
            <reg>RODRIGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'on me iuge digne de bl'âme Dans l’excez de ma paßion, I’auray la méme affection Et le méme obiet de ma ſl imme.</orig>
            <reg>Qu'on me juge digne de bl'âme Dans l'excès de ma passion, J'aurai la même affection Et le même objet de ma sl ime.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres tous nos ennemis morts, Apres de ſi nobles efforts, Le Roy me fait captif, mais ſache que mon ame, Eſt plus captiue que mon corps.</orig>
            <reg>Après tous nos ennemis morts, Après de si nobles efforts, Le Roi me fait captif, mais sache que mon âme, Est plus captive que mon corps.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHIMENE.</orig>
            <reg>CHIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'on me iuge digne de blâme Dans l’excez de ma paßion, I’auray la méme affection Et le méme obiet de ma flamme:</orig>
            <reg>Qu'on me juge digne de blâme Dans l'excès de ma passion, J'aurai la même affection Et le même objet de ma flamme:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres tous nos ennemis morts, Apres de ſi nobles efforts, Le Roy te fait captif, mais ſache que mon ame Eſt pius euprint ifac ton corps.</orig>
            <reg>Après tous nos ennemis morts, Après de si nobles efforts, Le Roi te fait captif, mais sache que mon âme Est pius euprint ifac ton corps.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>DEVXIESME.</orig>
          <reg>DEUXIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>D.</orig>
          <reg>D.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ARIAS, D.</orig>
          <reg>ARIAS, D.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>RODRIGVE, CHIMENE,</orig>
          <reg>RODRIGUE, CHIMENE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D.</orig>
            <reg>D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ARIAS.</orig>
            <reg>ARIAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Leſt temps d’etoufer ces vains ſuicts de plaintes, Rapellez vos plaiſirs &amp; baniſſez vos craintes.</orig>
            <reg>Lest temps d'étouffer ces vains sujets de plaintes, Rapelez vos plaisirs et banissez vos craintes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt eſtre trop long-temps dans la captiuité, Iouiſſez plainement de vôtre liberté.</orig>
            <reg>C'est être trop longtemps dans la captivité, Jouissez plainement de votre liberté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vos mal-heurs ont treiné toute vne populace Qui vient par ſes clameurs d’obtenir voſtre grace.</orig>
            <reg>Vos malheurs ont traîné toute une populace Qui vient par ses clameurs d'obtenir votre grâce.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D.</orig>
            <reg>D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>RODRIGVE.</orig>
            <reg>RODRIGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette grace Arias, eſt pour les criminels, Et ie meriterois des tourinens ettrnels, Si la moindre action m’auoit rendu coupable, Qui peche contre vn Roy doit mourir miſerable, Mais dy quelle maxime ou bien quelle autre loy</orig>
            <reg>Cette grâce Arias, est pour les criminels, Et tu mériterais des tourinens ettrnels, Si la moindre action m'avait rendu coupable, Qui pèche contre un Roi doit mourir misérable, Mais dis quelle maxime ou bien quelle autre loi</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>86 Pût ainſi m’attirer la diſgrace du Roy?</orig>
          <reg>86 Pût ainsi m'attirer la disgrâce du Roi?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ah!</orig>
          <reg>Ah!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>les Roys Arias, ont d’étranges maximes Qui font ſouuent treuuer leurs pechez legitimes.</orig>
          <reg>les Rois Arias, ont d'étranges maximes Qui font souvent trouver leurs péchés légitimes.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cecy les authoriſe &amp; dedans leurs erreurs Tous leurs reſſentimeus ſont d’étranges fureurs.</orig>
          <reg>Ceci les autorise et dedans leurs erreurs Tous leurs ressentimeus sont d'étranges fureurs.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pour regner ſeurement il ſemble neceſſere De ſe faire ainſi craindre &amp; d’eſtre ſanguinere De batir ſur du ſang vn foible potentãt Et d'eſtre vicieux par maxime d’eſtat Peut eſtre qu’irrité du credit de mon pere Il a craint pour nous deux quelque ſort plus p pere.</orig>
          <reg>Pour régner sûrement il semble nécessère De se faire ainsi craindre et d'être sanguinere De bâtir sur du sang un faible potentant Et d'être vicieux par maxime d'état Peut être qu'irrité du crédit de mon père Il a craint pour nous deux quelque sort plus p ère.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mayant veu triempher de tous mes ennemis Il a creû trebucher du throſne ou ie l’ay mis, Et m’enuiant la gloire ou tu mas veu pareſtre Qu'à la fin mes exploits cauſeroient mon orgueil, Et que ie luy ferois de ſon throſne vn cercueil.</orig>
          <reg>Maisant vu trimpher de tous mes ennemis Il a cru trébucher du trône ou ie l'ai mis, Et m'ennuyant la gloire ou tu mas vu paraître Qu'à la fin mes exploits causeraient mon orgueil, Et que ie Un ferois ne un trône un cercueil.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais ſuiſ-ie criminel pource qu’il me ſoupçonne?</orig>
          <reg>Mais suis-je criminel pource qu'il me soupçonne?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pout atmiet tantuuummeur en veuſ-ie à ſa Couror 7 Luy miſme s’ofenſa de mon humilité.</orig>
          <reg>Pout atmiét tantuumummeur en us-je à sa Couror 7 Lui -même s'ofensa de mon humilité.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et i’ay pris ſans deſſein l’apas qu’il m’a ietté.</orig>
          <reg>Et j'ai pris sans dessein l'appas qu'il m'a jeté.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D.</orig>
            <reg>D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ARIAS.</orig>
            <reg>ARIAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Roy dans le regret d’vne action ſi pronte, Vient d’embraſſer Dom Diegue &amp; confeſſes honte Et nagueres l'Infante a fait voir clairement, Qu’vn faux raport cauſa voſire empriſonnement.</orig>
            <reg>Le Roi dans le regret d'une action si prompte, Vient d'embrasser Dom Diegue et confesses honte Et naguères l'Infante a fait voir clairement, Qu'un faux rapport causa vos emprisonnement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il crût vn peu trop toſt, ſon ame fut deoüe, L’oreille le troubla de meme que la veuë.</orig>
            <reg>Il crut un peu trop tôt, son âme fut deoüe, L'oreille le troubla de même que la vue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le mal qu’il vous a fait c’eſt luy qui le reſſent En vn mot il vous aime, &amp; vous treuue inocent</orig>
            <reg>Le mal qu'il vous a fait c'est main qui le ressent En un mot il vous aime, et vous trouve inocent</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D, RODRIGVE.</orig>
            <reg>D, RODRIGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ſçais bien que te temps ne noſtrt mariage, Eſt tantoſt expiré.</orig>
            <reg>Tu sais bien que te temps ne nostrt mariage, Est tantôt expiré.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ellnlaniuo N’en dis pas dauantage.</orig>
            <reg>ellnlaniuo N'en dis pas davantage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D.</orig>
            <reg>D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>RODRIGVE.</orig>
            <reg>RODRIGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Autrement la priſon m’eſt autant qu’vn Palais.</orig>
            <reg>Autrement la prison m'est autant qu'un Palais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A quelle extremité reduiroit il mon ame S’il empeſchoit l’effet d’vne ſi iuſte flamme?</orig>
            <reg>À quelle extrémité réduirait -il mon âme S'il empêchait l'effet d'une si juste flamme?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que luy ſeruira de m’aller éblouïr D’vn treſor precieux, ſi ie n’en puis iouïr?</orig>
            <reg>Et que mille servira de m'aller éblouir D'un trésor précieux, si ici n'en puis jouira?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’eſt de vous que dépend cette fortune extréme Madame mon amour vous demande à vous meſme.</orig>
            <reg>L'est de vous que dépend cette fortune extrême Madame mon amour vous demande à vous même.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne refiſtez plus tant c’eſt aſſez combatu, Vos pleurs &amp; vos ennuis preuuent voſtre vertu.</orig>
            <reg>Ne résistez plus tant c'est assez combattu, Vos pleurs et vos ennuis preuuent votre vertu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En ce point ſeulement vous m’eſles ſecourable *e-- -------- Et par la ie rencontre vn deſtin fauorable, I’ay ſurmonté le More &amp; tous nos ennemis, Il poſſedoit nos biens, ie les en ay demis Tout eſtoit en deſor dre, &amp; ſoufrez que ie die, Que ſeul i’ay mis la fin à cette Iragedie.</orig>
            <reg>En ce point seulement vous m'es secourable *e-monté -moi- , par la vôtre rencontre un destin favorable, J'ai surmonté le More et tous nos ennemis, Il possédait nos biens, ie les en a demis Tout estoit en désor re, et souffrez que ici die, Que seul j'ai mis la fin à cette Iragédie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que i’ay ſa uué le peupli, &amp; l'E ftat &amp; le Roy, Mais que vous en auez plus de gloire que moy.</orig>
            <reg>Que j'ai sa ué le peupli, et l'E stat et le Roi, Mais que vous en avez plus de gloire que moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le deſir de vous plaire auoit cét aduantage Que luy ſeul aux combats échaufoit mon coura e, Releuoit mon eſpoir &amp; mon cœur en tous lieux Et portoit la fureur iuſque dedans mes yeux, Au moindre ſouuenir de ma gloire future Ma force tout d’vn coup ſurpaſſoit ma nature, I’afrontois les hazards, ie brauois le trepas, Bref vous vainquitts tout ou vous ne futes pas.</orig>
            <reg>Le désir de vous plaire avait cet avantage Que lui seul aux combats échaufoit mon coura eût, Releuait mon espoir et mon cœur en tous lieux Et portait la fureur jusque dedans mes yeux, Au moindre souvenir de ma gloire future Ma force tout d'un coup surpassait ma nature, J'afrontais les hasards, notre bravais le trépas, Bref vous vainquits tout ou vous ne futes pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car ſans le ſeul espoir de poſſeder vos charmes Teuſſe expiré cent fois au milien dts alarmes, Et bien loin de chercher des moyens de guerir I'euſſe voulu moy meſme en chercher pour mourir.</orig>
            <reg>Car sans le seul espoir de posséder vos charmes Teusse expiré cent fois au milien dîts alarmes, Et bien loin de chercher des moyens de guérir J'eusse voulu moi vient en chercher pour mourir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHIMENE.</orig>
            <reg>CHIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray que le Roy preſcriuit vne année Pour mon dueil legitime, &amp; pour noſtre Hymenée.</orig>
            <reg>Il est vrai que le Roi prescrivit une année Pour mon deuil légitime, et pour notre Hyménée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Co rrmpo oponu pupemuil non pas ma douleur, Laiſſez-moy plus long-temps ſoupirer ce malheur.</orig>
            <reg>Co rrmpo oponu pupemuil non pas ma douleur, Laissez-moi plus longtemps soupirer ce malheur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ſçauex mon amour, chacun la doit connetre, Ie n’a --- It n'ay pû m'empeſcher de la faire parêtre dun feinta quedejans.</orig>
            <reg>Vous savez mon amour, chacun la doit connetre, Je n'a --à-dire n'ai pu m'empêcher de la faire paraître dun feinta quedejans.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D.</orig>
            <reg>D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>RODRIGVE.</orig>
            <reg>RODRIGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’acheue pas mon cœur:</orig>
            <reg>N'achève pas mon cœur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fais que l'espoir ſuccede à ma premiere peur.</orig>
            <reg>Fais que l'espoir succède à ma première peur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres que les ennuis ont fait palir tes roſes.</orig>
            <reg>Après que les ennuis ont fait pâlir tes roses.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'ils ont fait ſur ton corps tant de metamorphoſes, Que ton ame a ſenty de ſi viues douleurs, It qu’enfin tes beaux yeux ont verſé tant de pleurs, On ne peut deſormais t’eſlimer inſenſible, Aiant fait contre moy ce qui te ſût peßible.</orig>
            <reg>Qu'ils ont fait sur ton corps tant de métamorphoses, Que ton âme a senti de si vives douleurs, It qu'enfin tes beaux yeux ont versé tant de pleurs, On ne peut désormais t'élimer insensible, Ajant fait contre moi ce qui te sut pessible.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans ce reſſentimeut tu demandas ma mort, a colere irrita la rigueur de mon ſort, u voulus mon trépas;</orig>
            <reg>Dans ce ressentimeut tu demandas ma mort, a colère irrita la rigueur de mon sort, voulus mon trépas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dans l’honneur de te plére, e t’obligeay moy-meſme à le rendre exemplère, It lors que ta pitié me ſembla ſecourir, Ifis deſſein de viure, &amp; ve crus pas mourir.</orig>
            <reg>dans l'honneur de te plère, eu t'obligeai moi-même à le rendre exemplère, It lors que ta pitié me sembla secourir, Ifis dessein de vivre, et vu crus pas mourir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>lau danmpcrut prejent t'eſt ue ra ſeule enuie que dé pend mon trepas, ou ma gloire, ou ma vie, ofin ta reſiſtance, eu bien vn pront ſecours oit arreſter mes maux, ou prolonger leur cours.</orig>
            <reg>lau danmpcrut préjent t'est ue ra seule envie que de pend mon trépas, ou ma gloire, ou ma vie, ofin ta résistance, eu bien un pront secours ait arrêter mes maux, ou prolonger leur cours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHIMENE.</orig>
            <reg>CHIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne te laiſſe point de matiere de craindre, Mais tu doy confeſſer que mon mal eſt à plaindre, Que l’honneur &amp; le ſang me contraignent d’agir Contre vn feu qui me brule, &amp; qui me fait reu– Et que pour dire tout la loy de la nature Condamnent mon esprit dedans cette auanture, Mais malgré ces respects ta paßion me plaiſt, Et i'entretiens mon vœu tout iniuſie qu’il eſt</orig>
            <reg>ne te laisse point de matière de craindre, Mais tu dois confesser que mon mal est à plaindre, Que l'honneur et le sang me contraignent d'agir Contre un feu qui me brûle, et qui me fait réu Et que pour dire tout la loi de la nature Condamnent mon esprit dedans cette aventure, Mais malgré ces respects ta passion me plaît, Et j'entretiens mon vœu tout injusie qu'il est</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D.</orig>
            <reg>D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>RODRIGVE.</orig>
            <reg>RODRIGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt dedans ces plêfirs que mon ame ſe noie, Mais tache d’augmenter, &amp; ma glaire, ma ioye.</orig>
            <reg>C'est dedans ces plêfirs que mon âme se noie, Mais tache d'augmenter, et ma glaire, ma joie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis que tu veux flatter mes defirs amoureux Et que tu me cherit, rend moy donc plus he Auanas.</orig>
            <reg>Puis que tu veux flatter mes désirs amoureux Et que tu me chérit, rend moi donc plus hé Auanas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Banis de ton eſprit tout ce qui m’importune, Et ne recule plus à ma bonne fortune.</orig>
            <reg>Banis de ton esprit tout ce qui m'importune, Et ne recule plus à ma bonne fortune.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHIMENE.</orig>
            <reg>CHIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’y mettray iamais aucun empeſchement.</orig>
            <reg>Je n'y mettrai jamais aucun empêchement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ton intereſt me touche aſſez ſenſiblement.</orig>
            <reg>Ton intérêt me touche assez sensiblement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſoufre pour le moins.</orig>
            <reg>Mais souffre pour le moins.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D.</orig>
            <reg>D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>RODRIGVE.</orig>
            <reg>RODRIGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adorable Chimene, Pour empeſcher ma mort tu dois finir pêne.</orig>
            <reg>Adorable Chimène, Pour empêcher ma mort tu dois finir pêne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2 Eais parêtre auiourd’huy ta promeſſe &amp; ta foy.</orig>
            <reg>2 Eais par aujourd'hui ta promesse et ta foi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig></orig>
            <reg></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHIMENE.</orig>
            <reg>CHIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>muounn ein te atpenusnes voionntaunlj.</orig>
            <reg>muoun ein te atpenusnes voionntaunj.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D.</orig>
            <reg>D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>RODRIGVE.</orig>
            <reg>RODRIGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vais le ſaluer deſſus cutte aſſurance, Ce que i’aprebendois ſe tourne en eſptrance, bas.</orig>
            <reg>Je vais le saluer dessus cute assurance, Ce que j'aprebendois se tourne en éptrance, bas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>– 4  SIESME.</orig>
          <reg> 4 SIESME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L’INFANTE, D.</orig>
          <reg>L'INFANTE, D.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SANCHE.</orig>
          <reg>SANCHÉ.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’INFANTE.</orig>
            <reg>L'INFANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>OVS mes ſoins deſormais ſont pour fiuir les tiens, Il faudra s’il ce peut la mettre en tes liens, Faire agrier l’Hymen, &amp; ſu tout la contraindre D’apreuuer ce uraſier, que tu ne peus êteindre.</orig>
            <reg>OUS mes soins désormais sont pour fivir les tiens, Il faudra s'il ce peut la mettre en tes liens, Faire agrier l'Hymen, et su tout la contraindre D'aprever ce urasier, que tu ne pes teindre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceptndant continuë;</orig>
            <reg>Céptndant continue;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; par ces mouuemens Fais-toy iour ſi tu peux à tes contentemens.</orig>
            <reg>et par ces mouvements Fais-toi jour si tu peux à tes contentements.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quis etrtain que tes pus te me jaum pui friuoles, Si Chimene eſt d’humeur à crêre à mes paroles.</orig>
            <reg>quis etrtain que tes pus te me jaum puy frivoles, Si Chimène est d'humeur à crêvre à mes paroles.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie parleray de toy ſi bien &amp; ſi ſouuent, Qu'elle t’eſtimera quelque bucher viuant.</orig>
            <reg>Je parlerai de toi si bien et si souvent, Qu'elle t'estimera quelque bûcher vivant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D.</orig>
            <reg>D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SANCHE.</orig>
            <reg>SANCHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourrois-ie bien, Madame, en cette attente has ---  --</orig>
            <reg>Pourrais-je bien, Madame, en cette attente hât -elle- --</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Esperer le repos de celle qui me l’oſte!</orig>
          <reg>Espérer le repos de celle qui me l'ôte!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pourſuiure auec ardeur la choſe qui me nuit!</orig>
          <reg>Poursuivre ici ardeur la chose qui me nuit!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et tirer mon bon-heur de ce qui le détruit!</orig>
          <reg>Et tirer mon bonheur de ce qui le détruit!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>93 Deuerois je außi Madame, en cette amour extréme, Parler ſi librement de la beauté que i’ayme;</orig>
          <reg>93 Deverais je aussi Madame, en cette amour extrême, Parler si librement de la beauté que j'aime;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Eu cecy mon eſprit vous eſt-il point ſuſpect?</orig>
          <reg>Eu ceci mon esprit vous est-il point suspect?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que direz vous enfin de mon peu de reſpect?</orig>
          <reg>Que direz -vous enfin de mon peu de respect?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pour rendre mon amour, &amp; ma gloire éuidente, Ce qui fut ma Princeſſe eſt donc ma confidente?</orig>
          <reg>Pour rendre mon amour, et ma gloire évidente, Ce qui fut ma Princesse est donc ma confidente?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Madame pardonnez à cette liberté, Ie n’abuſeray pas d’vne telle bonté:</orig>
          <reg>Madame pardonnez à cette liberté, Je n'abuserai pas d'une telle bonté:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Au contraire bien loin d’en tirer auantage En vous obeï Jant, ie manque de courage:</orig>
          <reg>Au contraire bien loin d'en tirer avantage En vous obéi Jant, tu manque de courage:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie ſuis de ces faueurs vn trop indigne objet, Ie vous treuue Princeſſe, &amp; ie me voy ſujet, Ma baſſeſſe paroiſt prés de vôtre merite, - Vôtre naiſſance eſt grande, &amp; la mienne eſt petite:</orig>
          <reg>Je suis de ces faveurs un trop indigne objet, Je vous trouve Princesse, et notre me vois sujet, Ma bassesse paraît près de votre mérite, - Vôtre naissance est grande, et la mienne est petite:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et le pis en cecy, me ugeumujumms, Vous faites vn ingrat à force de biens faits Entre ces mouuemens ie me ſens tout confondre, Ie n’oſerois me taire, &amp; ie ne puis répondre.</orig>
          <reg>Et le pis en ceci, me ugeumujumms, Vous faites un ingrat à force de biens faits Entre ces mouvements ie me sens tout confondre, Je n'oserais me taire, et ainsi ne puis répondre.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’INFANTE.</orig>
            <reg>L'INFANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu, ſonge à Chimene, &amp; ſur tout ſouuiens tay, Que ie trauailler ay de meſme que pour moy.</orig>
            <reg>Adieu, songe à Chimène, et sur tout souviens tai, Que était travailler ai de même que pour moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Av 2 * ANS doute ſon amour doit ſeruir à la mienne Il faut que ie l’augmente, &amp; que ie l’entretienne, Que ie treuue la fn des maui qui i’ay ſoufers, Que ie me faße libre en détachant ſes fers, Et que malgré le Roy, qui condainne ma vie, Ie meure deſormais dans ma premiere enuie.</orig>
            <reg>Av 2 * ANS doute son amour doit servir à la mienne Il faut que personne l'augmente, et que . l'entretienne, Que tu trouve la fond des mavi qui j'ai souffers, Que me fa fasse libre en détachant ses fers, Et que malgré le Roi, qui condamne ma vie, Je meure désormais dans ma première envie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mes pleurs l’ont amoly, mes ſoupirs l’ont touché, Il croit en macuſant auoir fait vn peché, Et de peur d’obſcurcir nôtre parfaite gloire, Et tem mal à ſes ſens, il blâme ſa memoire Et dans le repentir d’vn pareil iugement.</orig>
            <reg>Mes pleurs l'ont amoli, mes soupirs l'ont touché, Il croit en macusant avoir fait un péché, Et de peur d'obscurcir notre parfaite gloire, Et tem mal à ses sens, il blâme sa mémoire Et dans le repentir d'un pareil jugement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il me traitte depuis plus amoureuſement.</orig>
            <reg>Il me traite depuis plus amoureusement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout arriue à propos, voicy venir Chimene.</orig>
            <reg>Tout arrive à propos, voici venir Chimène.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rendra-t’ele tonpours mmegcrance vaine:</orig>
            <reg>Rendra-t-le tonpours mmegcrance vaine:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>12–</orig>
            <reg>12</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>d CINQVIESME.</orig>
          <reg>d CINQUIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L’INFANTE, CHIMENE,</orig>
          <reg>L'INFANTE, CHIMENE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’INFANTE.</orig>
            <reg>L'INFANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>NFIN le Ciel vous aime auec vn tel cncarey Que vos plus grands deſirs ne ſont pai ſans ſuccez.</orig>
            <reg>NAFIN le Ciel vous aime avec un tel cncarei Que vos plus grands désirs ne sont pai sans succès.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHIMENE.</orig>
            <reg>CHIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'ay touſiours ſouhaité que l'état fût durable, Que le ſort à nos maux ſe montrât ſecourable, Que le Ciel a iamés vous comblât de pléſirs, Et qu’il me donnât lieu de faire vos deſirs.</orig>
            <reg>J'ai toujours souhaité que l'état fût durable, Que le sort à nos maux se montrât secourable, Que le Ciel a iamés vous comblât de plésirs, Et qu'il me donnât lieu de faire vos désirs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’INFANTE.</orig>
            <reg>L'INFANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis que vous le voulez il faut que ie l'eſſait, Et vous me rauirez ſ la réponſe eſt vraye, Vous deuez donc ma fille en cette ocaſion –</orig>
            <reg>Puis que vous le voulez il faut que sans l'essait, Et vous me ravirez s la réponse est vraie, Vous devez donc ma fille en cette ocasion </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Témoigner vos vertus &amp; voſtre afection.</orig>
          <reg>Témoigner vos vertus et votre afection.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Songez-y bien ſur tout, Rodrigue vous honore, Vous ſçauez d’autre part que Sanche voul adore:</orig>
          <reg>Songez-y bien sur tout, Rodrigue vous honore, Vous savez d'autre part que Sanche voul adore:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L'vn tua voſtre pere, &amp; l'autre vous vangea, L’vn fit naitre vos pleurs, l’autre voüs ſoulagea.</orig>
          <reg>L'un tua votre père, et l'autre vous vengea, L'un fit naître vos pleurs, l'autre vou soulagea.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ce n’eſt pas le moien de finir ſa miſere, Que d’épouſer ainſi le bourreau de ſon pere:</orig>
          <reg>Ce n'est pas le moyen de finir sa misère, Que d'épouser ainsi le bourreau de son père:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il vous faut par raiſon guerir de cét erreur, Et d’vn objet d’amour faire vn objet d’horreur.</orig>
          <reg>Il vous faut par raison guérir de cet erreur, Et d'un objet d'amour faire un objet d'horreur.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Qui peut authoriſer la noirceur de ce crime?</orig>
          <reg>Qui peut autoriser la noirceur de ce crime?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et qui fera treuuer cette amour legitime?</orig>
          <reg>Et qui fera trouver cette amour légitime?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Eſt-ce bien proceder que fonder ſon bon-heur?</orig>
          <reg>Est-ce bien procéder que fonder son bonheur?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et chercher ſon repos au dépens de l’honneur?</orig>
          <reg>Et chercher son repos au dépens de l'honneur?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Etoufez cette ardeur, &amp; cette iniuſt enuie, Et tenez voſtre honneur plus cher que voſire vie, Malgré ces mouuemens i’ayme ce qui vous plaiſt, Mais ſoufrez qu’en cecy i'aime voſtre intereſt.</orig>
          <reg>Étouffez cette ardeur, et cette iniust envie, Et tenez votre honneur plus cher que vosire vie, Malgré ces mouvements j'aime ce qui vous plaît, Mais souffrez qu'en ceci j'aime votre intérêt.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Rodrigue a des apas, vous en faites du conte, Mais faiſant voſtre bien vous faites voſtre honte, Et vous donnez ſuiet à la poſterité D’accuſer iuſtement voſtre infidelité.</orig>
          <reg>Rodrigue a des apas, vous en faites du conte, Mais faisant votre bien vous faites votre honte, Et vous donnez sujet à la postérité D'accuser justement vôtre infidélité.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHIMENE.</orig>
            <reg>CHIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame la raiſon qui condamnoit ma flâms A perdu tout l’efet qu’elle auoit ſur mon ame, Conneſſant mon amour, vous ſçauez que ie dey Conſeruer mon honneur en conſeruant ma foy, Et méme par le Roy ie me vis obligée De garder cette ardeur où i’eſtois engagée.</orig>
            <reg>Madame la raison qui condamnait ma flâms ROI perdu tout l'efet qu'elle avait sur mon âme, Connaissant mon amour, vous savez que personne de Conserver mon honneur en conservant ma foi, Et même par le Roy ie me vis obligée De garder cette ardeur où j'étais engagée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’INFANTE, Tu penſes que Rodrigue eſlime ta vertu, Mais voy les mouuemens dont il eſt combatu.</orig>
            <reg>L'INFANTE, Tu penses que Rodrigue élime ta vertu, Mais vois les mouvements dont il est combattu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chimene</orig>
            <reg>Chimène</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SIXIESME.</orig>
          <reg>SIXIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L’INFANTE, D.</orig>
          <reg>L'INFANTE, D.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>RODRIGVE.</orig>
          <reg>RODRIGUE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>4 L’INFANTE.</orig>
            <reg>4 L'INFANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Epuis les complimens don MUIION vous m’auez traittée, L’amour me ſuit par tout;</orig>
            <reg>Epuis les compliments don MUIION vous m'avez traitée, L'amour me suit par tout;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>i’e ſuis perſecutée, Et quoy que la raiſon s’opoſe tous mes vœux, L’honneur &amp; le respect n’étoufent point me feux, Et i’ay voulu banir ces noms de ma memoire, Comme les principaux ennemis de ma gloire.</orig>
            <reg>j'e suis persécutée, Et quoi que la raison s'oppose tous mes vœux, L'honneur et le respect n'étoufent point me feux, Et j'ai voulu bannir ces noms de ma mémoire, Comme les principaux ennemis de ma gloire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay refiſté long temps mais enfin i’ay conclu De vous voir ſur mes ſens vn pouuoir abſolu, Et qu’en vain deſormais ie me voulois contrair dre  21 116 – .</orig>
            <reg>J'ai refisté long temps mais enfin j'ai conclu De vous voir sur mes sens un pouvoir absolu, Et qu'en vain désormais ie me voulais contrair dre 21 116 .</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CPour celuy que la terre atant ſujet de craindre.</orig>
            <reg>CPour celui que la terre atant sujet de craindre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D.</orig>
            <reg>D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>RODRIGVE.</orig>
            <reg>RODRIGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nidame cét honneur m'oblige infiniment, y ai ſçaurez à la fin que ie ſuis digne Amant.</orig>
            <reg>Nidame cet honneur m'oblige infiniment, y ai sçaurez à la fin que ie suis digne Amant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Vous voiez apres tout que Rodrigue eſt fidelle, Et qu’il faut conſeruer vne ſlâme ſi belle.</orig>
            <reg>Vous voyez après tout que Rodrigue est fidèle, Et qu'il faut conserver une slâme si belle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’INFANTE, en ſortant dit cecy bas à Chimene.</orig>
            <reg>L'INFANTE, en sortant dit ceci bas à Chimène.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SEPTIESME.</orig>
          <reg>SEPTIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CHIMENE, D.</orig>
          <reg>CHIMENE, D.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>RODRIGVE.</orig>
          <reg>RODRIGUE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>14 CHIMENE.</orig>
            <reg>14 CHIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>OVS ſçaurez à la fin que ie ſut digue Amant, C’eſt comme il faut finir ou flatue mon tourment.</orig>
            <reg>OUS Saurez à la fin que je sut digue Amant, C'est comme il faut finir ou flattue mon tourment.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourſuiuez Don Rodrigue, &amp; c.</orig>
            <reg>Poursuivez Don Rodrigue, et ç.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>reſſez l’Infante, La couronne pour vous eſt vne douce attente.</orig>
            <reg>ressez l'Infante, La couronne pour vous est une douce attente.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dites luy deuant moy pour ſon contentlment, Vous ſçaurez à la fin que ie ſuis digne Amant.</orig>
            <reg>Dites -lui devant moi pour son contentlément, Vous saurez à la fin que je suis digne Amant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rodrigue infidelle, où ſont ces aſſurancest Que doiuent deuenir toutes mes eſperances?</orig>
            <reg>Rodrigue infidèle, où sont ces assurancest Que doivent devenir toutes mes espérances?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A quel point le deſtin me met-il auiour d’huy, Et que faut-il tenter pour croiſtre mon ennuy?</orig>
            <reg>À quel point le destin me met-il aujour d'hui, Et que faut-il tenter pour croître mon ennui?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon esperance eſt morte außi bien que mon pere, e pretends voſtre amour, &amp; l’Infante l’eſpere, qC--c-l---- Et puis vous me direz dans mon clonnement, Vous ſçaurez à la fin que ie ſuis digne Amant.</orig>
            <reg>Mon espérance est morte aussi bien que mon père, e prétends votre amour, et l'Infante l'espère, qC-ç-l- Et puis vous me direz dans mon clonnement, Vous saurez à la fin que je suis digne Amant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin donc ie deuois par cette ingratitude Tirer du repentir de mon inquietude, Et iuger ſainement vous voiant en priſon, Que vous eſtiez puny pour vne trahiſon.</orig>
            <reg>Enfin donc ie Pois par cette ingratitude Tirer du repentir de mon inquiétude, Et juger sainement vous voyant en prison, Que vous étiez puni pour vne trahison.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vſez bien du bon-heur que le Ciel vous preſente, ddbandonnez Chimene, &amp; reuerez l’Infante.</orig>
            <reg>Vsez bien du bonheur que le Ciel vous présente, ddbandonnez Chimène, et reuerez l'Infante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dites-luy de nouueau pour ſon ſoulagement, Vous ſçaurez à la ſin que ie ſuis digne Amant.</orig>
            <reg>Dites-lui de nouveau pour son soulagement, Vous saurez à la sin que sans suis digne Amant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pour tout acheuer que l’on die en Caftille Que vous fites mourir, &amp; le pere, &amp; la fille, Que l’vn receut vos coups, &amp; l’autre voſtre cœur, Mais qu'à la fin chacun ſentit voſtre rigueur.</orig>
            <reg>Et pour tout achever que l'on die en Caftille Que vous fîtes mourir, et le père, et la fille, Que l'un sentit votre coups, et l'autre votre cœur, Mais qu'à la fin chacun sentit votre rigueur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Croiez que voſtre bras n’aura pas cette gloire, Et ie dois enuier vne telle vistoire:</orig>
            <reg>Croyez que votre bras n'aura pas cette gloire, Et grands dois envier une telle victoire:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous verrez que l'honneur d'ettignit pas mes feus, Mais que ie ſçay mourir alors que ie te veus.</orig>
            <reg>Vous verrez que l'honneur d'ettignit pas mes feus, Mais que tu sais mourir alors que ie te veus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D.</orig>
            <reg>D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>RODRIGVE.</orig>
            <reg>RODRIGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne me condamnez pas pour vn ſi long ſilence.</orig>
            <reg>Ne me condamnez pas pour un si long silence.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et n’vſez pas ſur vous de cette violence, Vous n’autx pas ſuiet de vous mettre en couroux, Ce que ie luy diſois ie l’entendois de vous:</orig>
            <reg>Et n'une pas sur vous de cette violence, Vous n'autx pas sujet de vous mettre en courroux, Ce que ie cy disoismme l'entendais de vous:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Ciel en eſt témoing, &amp; mon cœur le coniure, Si ce diſcours n’eſt vray de vanger cette iniure, Ie ne le puis nier, i’ay dit ſubtilement, -- --- --– Vous ſçaurez à la fit que ie ſuis digne Amant, Mais c’eſt de vous, Madame, &amp; non pas de l’Infante, Vous eſtes mon deſir, &amp; ma derniere attente, Et ſi vous reſiſtez à cette verité, Mon trépas doit aprendre à la poſterité.</orig>
            <reg>Le Ciel en est témoin, et mon cœur le conjure, Si ce discours n'est vrai de venger cette injure, Je ne le puis nier, j'ai dit subtilement, -elle- -- moi Vous saurez à la fit que je suis digne Amant, Mais c'est de vous, Madame, et non pas de l'Infante, Vous êtes mon désir, et ma dernière attente, Et si vous résistez à cette vérité, Mon trépas doit apprendre à la postérité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHIMENE.</orig>
            <reg>CHIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt deſſus vos ſermens que i’établis mon aize, Et ce qui m’afligeoit maintenant me rapaize, De meſme qu’vn ſeul mot ſuffit à me guerir, Außi n’en faut-il qu’vn pour me faire mourir.</orig>
            <reg>C'est dessus vos serments que j'établis mon aize, Et ce qui m'afligeait maintenant me rapaize, De même qu'un seul mot suffit à me guérir, Aussi n'en faut-il qu'un pour me faire mourir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie penſe qu’en cecy mon bon-heur eſt extrême.</orig>
            <reg>Je pense qu'en ceci mon bonheur est extrême.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ie croy tout de vous, pource que ie vous aime.</orig>
            <reg>Et ici crois tout de vous, pource que je vous aime.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La cr ainte maintenant me mettoit au cercueil, Et l'eſpoir maintenant vient de changer mon dueil.</orig>
            <reg>La cr ainte maintenant me mettait au cercueil, Et l'espoir maintenant vient de changer mon deuil.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Entre deux mouuemens &amp; d’eſpoir, &amp; de crainte, Ie pouſſe des ſoupirs, &amp; ie finis ma plainte.</orig>
            <reg>Entre deux mouvements et d'espoir, et de crainte, Je pousse des soupirs, et toujours finis ma plainte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’vn me met aux enfers, &amp; l’autre dans le Ciel, L’vn m’ofre des douceurs, l’autre m’ofre du fiel:</orig>
            <reg>L'un me met aux enfers, et l'autre dans le Ciel, L'un m'ofre des douceurs, l'autre m'offre du fiel:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces deux gênent mes ſens, &amp; combatent mon ame, L’vn nourit mon braſier, &amp; l’autre éteint ma flâme, Et dedans ces combats d’esperance &amp; de peur, Le ſort me fait touſiours l’obiet de ſa rigueur.</orig>
            <reg>Ces deux gênent mes sens, et combattent mon âme, L'un nourit mon brasier, et l'autre éteint ma flamme, Et dedans ces combats d'espérance et de peur, Le sort me fait toujours l'objet de sa rigueur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D.</orig>
            <reg>D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>RODRIGVE.</orig>
            <reg>RODRIGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut eſtre qu’en ce iour finirons-nous ces pênes,  l-T- Et que nous ſentirons de plus aimables chaines.</orig>
            <reg>Peut être qu'en ce jour finirons-nous ces pênes, l'T- Et que nous sentirons de plus aimables chaînes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Roy dans le regret de ma captiuité, Veut me donner Chimene auec ma liberté.</orig>
            <reg>Le Roi dans le regret de ma captivité, Veut me donner Chimène avec ma liberté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rauy d’vne fortune &amp; ſi douce &amp; ſi belle.</orig>
            <reg>Ravi d'une et et si douce et si belle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’en ay voulu premier aporter la nouuelle, Et coniurer ton cœur de ne differer pas Ce moment qui peut ſeul differer mon trépas.</orig>
            <reg>J'en ai voulu premier apporter la nouvelle, Et conjurer ton cœur de ne différer pas Ce moment qui peut seul différer mon trépas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHIMENE.</orig>
            <reg>CHIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La volenté du Roy m'eſt vne grande amorce.</orig>
            <reg>La volenté du Roi m'est une grande amorce.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Dl RebnotD.</orig>
            <reg>Dl RebnotD.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour me plère ſur tout n'obeïs pas par force.</orig>
            <reg>Pour me plère sur tout n'obéis pas par force.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHIMENE.</orig>
            <reg>CHIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voicy venir Dom Sancbe, adieu pour vn memeni,</orig>
            <reg>Voici venir Dom Sancbe, adieu pour un mémeni,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D, RODRIGVE.</orig>
            <reg>D, RODRIGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ſçaurez à la fin que ie ſuis digne Amant.</orig>
            <reg>Vous saurez à la fin que je suis digne Amant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>TESME.</orig>
          <reg>TESME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>D, SANCHE, D.</orig>
          <reg>D, SANCHÉ, D.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>RODRIGVE.</orig>
          <reg>RODRIGUE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D.</orig>
            <reg>D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SANCHE.</orig>
            <reg>SANCHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ciel ie voy qu’enfin ma paßion l'irite, Auec cette beauté l’eſperanci me quitte.</orig>
            <reg>Ciel me vois qu'enfin ma passion l'irite, Avec cette beauté l'espéranci me quitte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie la ſuy vainement;</orig>
            <reg>Je la su vainement;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſes iuiuſtes mépris Laiſſent le deſe spoir à mes foibles esprits:</orig>
            <reg>ses juiustes mépris Laissent le dese spoir à mes faibles esprits:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>124 Tout eſt perdus pour moy, ſa haine eſt découuerte, Et ne la voyant plus ie ne voy que ma perte.</orig>
            <reg>124 Tout est perdus pour moi, sa haine est découverte, Et ne la voyant plus toujours ne vois que ma perte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais la ſuiure pourquoy!</orig>
            <reg>Mais la suivre pourquoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt ſuiure mon malheur, C’eſt courir au poignard qui me perce le cœur, C’eſt chercher le poiſ on qui vient croitre ma pene, Et prier le bourreau qui me donne la geſne.</orig>
            <reg>c'est suivre mon malheur, C'est courir au poignard qui me perce le cœur, C'est chercher le pois on qui vient croître ma pene, Et prier le bourreau qui me donne la gêne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans ces triſles penſers où me voy-ie reduit!</orig>
            <reg>Dans ces trisles pensers où me vois-je réduit!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'aime ce qui me uait, te juyte irarmſuit, - 2 I'adort C- -- Tadore l'ennemy qui n'en veut qu’à ma vie.</orig>
            <reg>J'aime ce qui me ait, te juite irarmsuit, - 2 J'adort Ç- -- Tadore l'ennemi qui n'en veut qu'à ma vie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eluy ſuis en horreur, &amp; i’en fais mon enuie.</orig>
            <reg>Elui suis en horreur, et j'en fais mon envie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auiourd'buy mon mal beur eſt-il pas ſans égali Si ie faus mon plêſir de ce qui fait mon mal?</orig>
            <reg>Aujourd'bui mon mal beur est-il pas sans égali Si tu faus mon plêsir de ce qui fait mon mal?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et toy puiſſant guerrier, Rodrigue redoutable, Qui connois ma conſtance, &amp; mon ſort lamentable:</orig>
            <reg>Et toi puissant guerrier, Rodrigue redoutable, Qui connais ma constance, et mon sort lamentable:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voiant mon deſeſpoir, ne ſois pas étonné, Si ie dispute encor ce que tu m’as donné!</orig>
            <reg>Voyant mon désespoir, ne sois pas étonné, Si ici dispute encor ce que tu m'as donné!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma mort est plus honneſte &amp; beaucoup plus hu.</orig>
            <reg>Ma mort est plus honnête et beaucoup plus hu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D.</orig>
            <reg>D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sanmaine, En venant de ta main que des yeux de Chimene, icy la Tu punis, acheuant ma vie &amp; mes trauaux, Ies plus grands ennemis, &amp; tes plus grands ri- l’épée.</orig>
            <reg>Sanmaine, En venant de ta main que des yeux de Chimène, ici la Tu punis, achevant ma vie et mes travaux, Jes plus grands ennemis, et tes plus grands ri- l'épée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>uaux.</orig>
            <reg>uaux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D.</orig>
            <reg>D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>RODRIGVE.</orig>
            <reg>RODRIGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy n'eſt-ce pas aſſez?</orig>
            <reg>Quoi n'est-ce pas assez?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dom Sanche eſt il poſ-D.</orig>
            <reg>Dom Sanche est -il pô-D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Roſible Qu'à ce dernier bien fait on vous treuue inſenſi- deſarme ble?</orig>
            <reg>Rosible Qu'à ce dernier bien fait on vous trouve insensi- darme blé?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour la ſeconde fois vous me voiez vainqueur.</orig>
            <reg>Pour la seconde fois vous me voyez vainqueur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D.</orig>
            <reg>D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SANCHE.</orig>
            <reg>SANCHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auoir ſi peu d’adreſſe auecque tant de cœur!</orig>
            <reg>Avoir si peu d'adresse auecque tant de cœur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux qu’à de malheurs ma fortune eſt ſoumiſe!</orig>
            <reg>Dieux qu'à de malheurs ma fortune est soumise!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ue ie reüßi bien dedans chaque entrepriſe?</orig>
            <reg>Que grands réussi bien dedans chaque entreprise?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>–</orig>
            <reg></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>1 A NEVFIESME.</orig>
          <reg>1 A NEUFIESME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>FINTANTE, D.</orig>
          <reg>FINTANTE, D.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SANCHE.</orig>
          <reg>SANCHÉ.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>D.</orig>
          <reg>D.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>RODRIGVE.</orig>
          <reg>RODRIGUE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’INFANTE.</orig>
            <reg>L'INFANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>VE ſongez vous Rodrigue</orig>
            <reg>VE songez -vous Rodrigue</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D.</orig>
            <reg>D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SANCHE.</orig>
            <reg>SANCHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’en faut plus douter, Chimene &amp; ce guerrier ſont bie à redouter, L’vn a le bras puiſſant, l’autre a d’étranges chat mes, Et tous deux ont touſiours d’ineuitablès armes.</orig>
            <reg>Il n'en faut plus douter, Chimène et ce guerrier sont bye à redouter, L'un a le bras puissant, l'autre a d'étranges chat mes, Et tous deux ont toujours d'ineuitablès armes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D.</orig>
            <reg>D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>RODRIGVE.</orig>
            <reg>RODRIGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il m'eſtoit bien aiſé de luy donner la loy, Car l’honneur &amp; l’amour ont combatu pour m Chimene m’antmoit.</orig>
            <reg>Il m'était bien aisé de peine donner la loi, Car l'honneur et l'amour ont combattu pour m' Chimene m'antmait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’INFANTE.</orig>
            <reg>L'INFANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy ie ſuis mépriſée!</orig>
            <reg>Quo ie suis méprisée!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ie ſuis à Rodrigue vn objet de riſée?</orig>
            <reg>Et ici suis à Rodrigue un objet de risée?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ces deſſeins pour toy ſont tous pernicieux, Ta Chimene auiourd’huy doit perir à mes yeux.</orig>
            <reg>ces desseins pour toi sont tous pernicieux, Ta Chimène aujourd'hui doit périr à mes yeux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour vanger cét afront ie veux eſtre cruelle, Et rendre par ſa mort ta douleur immortelle.</orig>
            <reg>Pour venger cet afront Seigneur veux être cruelle, Et rendre par sa mort ta douleur immortelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L immoler à ma haine, &amp; dans cette rigueur Luy percer de ma main &amp; luy iirer le cœur.</orig>
            <reg>L immoler à ma haine, et dans cette rigueur Lui percer de ma main et lui jirer le cœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'y vole de ce pas;</orig>
            <reg>J'y vole de ce pas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais Chimene s’aduance, Dom Diegue la conduit, &amp; le Roy la deuance.</orig>
            <reg>mais Chimène s'avance, Dom Diegue la conduit, et le Roi la devance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE DERNIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE DERNIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE ROY, D.</orig>
          <reg>LE ROY, D.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>RODRIGVE, L’ir FANTE, D.</orig>
          <reg>RODRIGUE, L'ir SANTÉ, D.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SANCHE, D.</orig>
          <reg>SANCHE, D.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DIEGVE, CHIMENE.</orig>
          <reg>DIEGUE, CHIMENE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Odrigue finiſſez voſtre ſort rigereux, Ce iour acheuera vos deſſeins!</orig>
            <reg>Odrigue finissez votre sort rigereux, Ce jour achèvera vos desseins!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>moureux.</orig>
            <reg>moureux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fourſuiuez grand Heros voſte inſigne victoire Commence mes plêſirs commençant vojlre gloire, Noſtre guerre eſt finie, &amp; l’aſtre du mal heur, Ne ſçait plus iriter vôtre extréme valeur.</orig>
            <reg>Foursuivez grand Héros vos insigne victoire Commence mes plêsirs commençant vojlère gloire, Notre guerre est finie, et l'astre du mal heur, Ne sait plus iriter votre extrême valeur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D.</orig>
            <reg>D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>RODRIGVE.</orig>
            <reg>RODRIGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’atendez pas de moy quelque longue haramt Mais ſaçhez que ce bras fait bien mieux ne langue, Et que tous mes deſſeins butteront deſormais A vous faire touïr d’vne eternelle paix.</orig>
            <reg>N'attendez pas de moi quelque longue haramaît Mais saçhez que ce bras fait bien mieux ne langue, Et que tous mes desseins butteront désormais À vous faire touïr d'une éternelle paix.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>– E-- - -- I –</orig>
            <reg>Elle EST-est - -- I </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’INFANTE.</orig>
            <reg>L'INFANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce changement doit-il apaiſer ma colere, Qut pun-te plua tenter, Chimene eſt ſon ſalère.</orig>
            <reg>Ce changement doit-il apaiser ma colère, Quert pun-te plua tenter, Chimène est son salère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>cecy bar</orig>
            <reg>ceci bar</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D.</orig>
            <reg>D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SANCHE.</orig>
            <reg>SANCHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé Madame nos maux auront leur gueriſon, Par le temps, par la mort, ou bien par la raiſon,</orig>
            <reg>Hé Madame nos maux auront leur guérison, Par le temps, par la mort, ou bien par la raison,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY, dit cecy à Chimene.</orig>
            <reg>LE ROY, dit ceci à Chimène.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy ma fiſte, Il eſt temps d’acheuer la iournée:</orig>
            <reg>Oui ma fiste, Il est temps d'achever la journée:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par vne telle ioye, &amp; par voſtre Hymenée, Triomphez de vos maux, &amp; que ce grand vainqueur Hit auiourd’huy l’honneur de gaigner vofire cœur, A ſes feux viotens n’onoſez plus de glace, Et ne aifferez plus à luy rendre la place,</orig>
            <reg>Par une telle joie, et par votre Hyménée, Triomphez de vos maux, et que ce grand vainqueur Hit aujourd'hui l'honneur de gagner vofire cœur, À ses feux viotents n'onosez plus de glace, Et ne aifférez plus à lui rendre la place,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D.</orig>
            <reg>D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DIEGVE.</orig>
            <reg>DIEGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette gloire eſt la fn de ſon ambition, Dndarajurqurer.</orig>
            <reg>Cette gloire est la fn de son ambition, Dndarajurrer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHIMENE, Mais, Sire, permetez.</orig>
            <reg>CHIMENE, Mais, Sire, permetez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce que ie vous conſeille Doit charmer vôtre eſprit, &amp; flatter vôtre veille, – La loy que ie vous donne eſt vne douce loy, Conpuertz Rourigat, &amp; té temps, &amp; le Res.</orig>
            <reg>Ce que ie vous conseille Doit charmer votre esprit, et flatter votre veille, La loi que ie vous donne est douce loi, Conpuertz Rourigat, et temps, et le .</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D SANCHE.</orig>
            <reg>D SANCHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>cy bas.</orig>
            <reg>cy bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette poſſeßion étoufe mon atteute,</orig>
            <reg>Cette possession étouffe mon atteute,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Elle dit L’INFANTE.</orig>
            <reg>Elle dit L'INFANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>cecy bas.</orig>
            <reg>ceci bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut donc apres tout que mon cœurſe contente.</orig>
            <reg>Il faut donc après tout que mon cœurse contente.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHIMENE.</orig>
            <reg>CHIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que vôtre Majeſté conſidere pourtant.</orig>
            <reg>Que votre Majesté considère pourtant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE ROY.</orig>
            <reg>LE ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non baroiſſez conſtante, ou Rodrigue eſt conſtant, Finiſſez vos ennuis, ne verſez plus de larmes, Que le ſort contre vous n’ait deſormais plus d’arIl dit ce- mes.</orig>
            <reg>Non baraissez constante, ou Rodrigue est constant, Finissez vos ennuis, ne versez plus de larmes, Que le sort contre vous n'ait désormais plus d'arIl dit ce- mes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>cy à Ro-Ie ſçay bien ce qu’on doit à vos nobles trauaux, drigué.</orig>
            <reg>cy à Ro-Ie sais bien ce qu'on doit à vos nobles travaux, drigué.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Außt pouray-ie en peu recompenſer vos maux.</orig>
            <reg>Aussi pourrai-je en peu récompenser vos maux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D.</orig>
            <reg>D.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>RODRIGVE.</orig>
            <reg>RODRIGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Grand Roy tous mes trauaux ont eu leur recou penſe, Et ſi i’en demandois ie ferois vne ofenſe.</orig>
            <reg>Grand Roi tous mes travaux ont eu leur recou pense, Et si j'en demandais homme ferais une offense.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tous les biens deſormais me ſeront ſuperſtits, Car apres celuy-cy ie n’en demande plus, Madame vos bontez m’oſtent des mains des p ques, Et me font plus heureux que les plus grands Monanques, Ie meritois ſans doute vn ſort moins glorieux, Ie m'eſliinois par tout indigne de vos yeux.</orig>
            <reg>Tous les biens désormais me seront superstits, Car après celui-cy me font plus heureux, Madame vos bontés m'ôtent des mains des pôtes, Et me font plus heureux que les plus grands Monques, Je méritais sans doute un sort moins glorieux, Je m'éliinois par tout indigne de vos yeux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vôtre pitie dans vn ſi grand orage Me preſente le port;</orig>
            <reg>votre pitié dans un si grand orage Me présente le port;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>où i’ay creu mon naufrag Vous en eſtes loüable, &amp; c’estrefuſciter ue lit donner la vie lors qu'ou peut l’oſter.</orig>
            <reg>où j'ai cru mon naufrag Vous en êtes louable, et c'êtrefusciter ue lit donner la vie lors qu'ou peut l'ôter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fin de la ſuitte &amp; du Mariage du Cid.</orig>
          <reg>Fin de la suite et du Mariage du Cid.</reg>
        </seg>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
