<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sganarelle, ou le cocu imaginaire. Comedie. Avec les argumens de chaque scene.</title>
        <author>Molière</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb309589262"/>
          <author>
            <persName>Molière</persName>
          </author>
          <title>Sganarelle, ou le cocu imaginaire. Comedie. Avec les argumens de chaque scene.</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1665" cert="high" resp="BNF">1665</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>AN IARTO, Chez THOMAS IOLY, Libraire- Iuré, au Palais, dans la Salle des Mercier à la Palme.</orig>
          <reg>AN JARTO, Chez THOMAS JOLI, Libraire- Juré, au Palais, dans la Salle des Mercier à la Palme.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>M.</orig>
          <reg>M.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DC.</orig>
          <reg>DC.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LXV.</orig>
          <reg>LXV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>AVEC PRIVILEGE DV ROY.</orig>
          <reg>AVEC PRIVILÈGE DU ROY.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ETIJIRE.</orig>
          <reg>ETIJIIRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>admirable, que ie crûs que ce n’eſtoit pas rendre juſtice à vn ſi merueilleux Ouurage, que de ne le voir qu’vne fois, ce qui m’y fit retourner cinq ou ſix autres;</orig>
          <reg>admirable, que venir crus que ce n'était pas rendre justice à un si merveilleux Ouvrage, que de ne le voir qu'une fois, ce qui m'y fit retourner cinq ou six autres;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; comme on retient aſſez facilement les choſes qui frappent viuement l’imagination, i’eus le bonheur de la retenir entiere, ſans auçun deſſein premedité, &amp; ie m’en apperceus d’vne maniere aſſez extraordinaire.</orig>
          <reg>et comme on retient assez facilement les choses qui frappent vivement l'imagination, j'eus le bonheur de la retenir entière, sans auçun dessein prémédité, et Seigneur m'en aperçus d'une manière assez extraordinaire.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vn jour m’eſtant trouué dans vne aſſez celebre Compagnie, où l’on s’entretenoit &amp; de voſtre Eſprit, &amp; du Genie particulier que vous a uez pour les Pieces de Theatre, ie coulay mon ſentiment parmy celuy des autres;</orig>
          <reg>Un jour m'étant trouvé dans une assez célèbre Compagnie, où l'on s'entretenait et de votre Esprit, et du Génie particulier que vous a pour les Pieces de Theatre, ie coulai mon sentiment parmi celui des autres;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; pour encherir par deſſus ce qu’on diſoit à voſtre auantage, ie voulus faire le recit de voſtre Cocy IMAGINAIRE, mais ie fus bien ſur pris, quand ie vis qu’à cent Vers pres ie ſçauois la Piece par cœur, &amp; qu’au lieu du ſujet, ie les auois tous recitez cela m’y fit retourner encore vne fois pour acheuer de retenir ce que ie n’en ſçauois pas.</orig>
          <reg>et pour enchérir par dessus ce qu'on disait à votre avantage, tu voulus faire le récit de votre Coci IMAGINAIRE, mais tu fus bien sur pris, quand ie vis qu'à cent Vers prés ie avais la Pièce par cœur, et qu'au lieu du sujet, sans les avais tous récitez cela m'y fit retourner encore une fois pour achever de retenir ce que je n'en savais pas.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Auſſi-toſt vn Gentilhomme de mes Amis, extraordinairement curieux de ces ſortes d’Ouurages, m’écriuit &amp; me pria de me mander ce que c’eſtoit que le Cocv IMAGINAIRE, parce que, diſoit-il, il n’auoit point veu de Piece dont le titre promit rien de ſi ſpirituel, ſi elle eſtoit traittée par vn habile Homme.</orig>
          <reg>Aussitôt un Gentilhomme de mes Amis, extraordinairement curieux de ces sortes d'Orages, m'écrivit et me pria de me mander ce que c'était que le Cocvie IMAGINAIRE, parce que, disait-il, il n'avait point vu de Pièce dont le titre promit rien de si spirituel, si elle était traitée par un habile Homme.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie luy enuoyay auſſitoſt la Piece que i’auois retenuë, pour luy montrer qu’il ne s’eſtoit pas trompé;</orig>
          <reg>Je lui envoyai aussitôt la Pièce que j'avais retenue, pour lui montrer qu'il ne s'était pas trompé;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; comme il ne l’auoit point veuë repreſenter, ie crûs à propos de luy enuoyer les Argumens de chaque Scene, pour luy montrer que quoy que cette Piece ſoit admirable, l’Autheur en la repreſentant luy-meſme y ſçauoit encore faire découurir de nouuelles beautez Ie n’oubliay pas de luy mander expreſſément &amp; meſme de le conjurer de n’en laiſſer rien ſortir de ſes mains;</orig>
          <reg>et comme il ne l'avait point vue représenter, je crus à propos de même envoyer les Arguments de chaque Scène, pour lui montrer que quoi que cette Pièce soit admirable, l'Auteur en la représentant Sumême y savait encore faire découvrir de nouvelles beautés Je n'oubliai pas de jours mander expressément et même de le conjurer de n'en laisser rien sortir de ses mains;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>cependant ſans ſçauoir comment cela s’eſt fait, i’en ay veu courir huit ou dix Coppies en cette Ville, &amp; i’ay ſceu que quantité de gens eſtoient preſts de la faire mettre ſous la Preſſe;</orig>
          <reg>cependant sans savoir comment cela s'est fait, j'en ai vu courir huit ou dix Coppies en cette Ville, et j'ai su que quantité de gens étaient prêts de la faire mettre sous la Presse;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ce qui m’a mis dans vne colere d’autant plus grande, que la pluſpart de ceux qui ont décrit cét Ouurage, l’ont tellement défiguré, ſoit en y ajoûtant, ſoit en y diminuant, que ie ne l’ay pas trouué reconnoiſſable;</orig>
          <reg>ce qui m'a mis dans une colère d'autant plus grande, que la plupart de ceux qui ont décrit cet Ouvrage, l'ont tellement défiguré, soit en y ajoutant, soit en y diminuant, que je ne l'ai pas trouvé reconnaissable;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; comme il y alloit de voſtre gloire &amp; de la mienne, que l’on ne l’imprimaſt pas de la ſorte, à cauſe des Vers que vous auez faits, &amp; de la Proſe que i’y ay ajouſtée, i’ay crû qu’il falloit aller au deuant de ces Meſſieurs, qui impriment les gens malgré qu’ils en ayent, &amp; donner vne Coppie qui fut correcte (ie puis parler ainſi, puis que ie croy qué vous trouuerez voſtre Piece dans les formes) i’ay pourtant combattu long temps auant que de la donner;</orig>
          <reg>et comme il y allait de votre gloire et de la mienne, que l'on ne l'imprimât pas de la sorte, à cause des Vers que vous avez faits, et de la Prose que j'y ai ajoutée, j'ai cru qu'il fallait aller au devant de ces Messieurs, qui impriment les gens malgré qu'ils en aient, et donner une Coppie qui fut correcte (ie puis parler ainsi, puis que je crois qué vous trouverez votre Pièce dans les formes) j'ai pourtant combattu long temps avant que de la donner;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais enfin i’ay veu que c’eſtoit vne ne ceſſité que nous fuſſions imprimez, &amp; ie m’y ſuis reſolu d’autant plus volontiers, que i’ay veu que cela ne vous pouuoit apporter aucun dommage, non plus qu’à voſtre Trouppe, puis que voſtre Piece a eſté joüée pres de cinquante fois.</orig>
          <reg>mais enfin j'ai vu que c'était une ne cessité que nous fussions imprimez, et toujours m'y suis résolu d'autant plus volontiers, que j'ai vu que cela ne vous pouvait apporter aucun dommage, non plus qu'à votre Troupe, puis que votre Pièce a été jouée pres de cinquante fois.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie ſuis,</orig>
          <reg>Je suis,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>MONSIEVR,</orig>
          <reg>MONSIEUR,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Voſtre tres-humble Seruiteur k*</orig>
          <reg>Votre très-humble Serviteur k</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>A VN AMY ONSIEVR,</orig>
          <reg>À VN AMY ONSIEUR,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Vous ne vous eſtes pas trompé dans voſtre penſée, lors que vous auez dit (auantque l’on le joüaſt) que ſi le COCV IMAGINAIRE, eſtoit traité par vn habile Homme, ce deuoit eſtre vne parfaitement belle Piece:</orig>
          <reg>Vous ne vous êtes pas trompé dans votre pensée, lors que vous avez dit (auantque l'on le joüast) que si le COCU IMAGINAIRE, était traité par un habile Homme, ce devait a voir parfaitement belle Pièce:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt pourquoy ie croy qu’il ne me ſera pas difficile de vous faire tomber d’accord de la beauté de cette Comedie, meſme auant que de l’auoir veuë, quand ie vous auray dit qu’elle part de la plume de l’Ingenteux Autheur des Pretieuſes Ridicules.</orig>
          <reg>C'est pourquoi votre crois qu'il ne me sera pas difficile de vous faire tomber d'accord de la beauté de cette Comédie, même avant que de l'avoir vue, quand on vous aurai dit qu'elle part de la plume de l'Ingenteux Auteur des Pretieuses Ridicules.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Iugez apres cela, ſi ce ne doit pas estre vn Ouurage tout à fait galand &amp; tout à fait ſpirituel, puis que ce ſont deux choſes que ſon Autheur poſſede auantageuſement.</orig>
          <reg>Jugez après cela, si ce ne doit pas être un Ouvrage tout à fait galant et tout à fait spirituel, puis que ce sont deux choses que son Auteur possède avantageusement.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Elles y brillent auſsi auec tant d’éclat, que cette Piece ſurpaſſe de beaucoup toutes celles qu’il a faites, quoy que le ſujet de ſes Pretieuſes Ridicules ſoit tout à fait ſpirituel, &amp; celuy de ſon Dépit Amoureux, tout à fait galand.</orig>
          <reg>Elles y brillent aussi auec tant d'éclat, que cette Pièce surpasse de beaucoup toutes celles qu'il a faites, quoi que le sujet de ses Prétieuses Ridicules soit tout à fait spirituel, et celui de son Dépit Amoureux, tout à fait galant.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais vous en allez veus-meſme eſtre juge dés que vous l’aurez leuë, &amp; ie ſuis aſſeuré que vous y trouuerez quantité de Vers qui ne ſe peuuent payer, que plus vous relirez, plus vous connoiſtrez auoir eſté profondement penſez.</orig>
          <reg>Mais vous en allez vus-même été juge dès que vous l'aurez lue, et toujours suis assuré que vous y trouverez quantité de Vers qui ne se peuvent payer, que plus vous relirez, plus vous connaîtrez avoir été profondément pensez.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>En effet le ſens en eſt ſi myſterieux, qu’ils ne peuuent partir que d’vn Homme conſommè dans les Compagnies;</orig>
          <reg>En effet le sens en est si mystérieux, qu'ils ne peuvent partir que d'un Homme consommèr dans les Compagnies;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; i’oſe meſme auancer que SGANARELLE n’a aucun mouuement jaloux, ny ne pouſſe aucuns ſentimens, que l’Autheur n’ait peut-eſtre oüis luy-meſme de quantité de gens au plus fort de leur jalouſie, tant ils ſont exprimez naturellement;</orig>
          <reg>et j'ose même avancer que SGANARELLE n'a aucun mouvement jaloux, Seigneur ne pousse aucuns sentiments, que l'Auteur n'ait peut-être ouïs lui-même de quantité de gens au plus fort de leur jalousie, tant ils sont exprimés naturellement;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ſi bien que l’on peut dire que quand il veut mettre quelque choſe au jour, il le lit premierement dans le monde (s’il eſt permis de parler ainſi) ce qui ne ſe peut faire ſans auoir vn diſcernement auſsi bon que luy, &amp; auſsi propre à choiſir ce qui plaiſt.</orig>
          <reg>si bien que l'on peut dire que quand il veut mettre quelque chose au jour, il le lit premièrement dans le monde (s'il est permis de parler ainsi) ce qui ne se peut faire sans avoir un discernement aussi bon que lui, et aussi propre à choisir ce qui plaît.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>On ne doit donc pas s’étonner apres cela, ſi ſes Pieces ont vne ſi extraordinaire reüſsite, puis que l’on n’y voit rien de forcé, que tout y eſt naturel, que tout y tombe ſous le ſens, &amp; qu'enfin les plus ſptrituels confeſſent, que les paſsions produiroient en eux les meſmes effets qu’ils produiſent en ceux qu’il introduit ſur la Scene.</orig>
          <reg>On ne doit donc pas s'étonner après cela, si ses Pièces ont été si extraordinaire reüssite, puis que l'on n'y voit rien de forcé, que tout y est naturel, que tout y tombe sous le sens, et qu'enfin les plus siètrituels confessent, que les passions produiraient en eux les mêmes effets qu'ils produisent en ceux qu'il introduit sur la Scène.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie n’aurois iamais fait, ſi ie pretendois vous dire tout ce qui rend recommandable l’Autheur des Pretieuſes Ridicules, &amp; du Cocy IMAGINAIRE.</orig>
          <reg>Je n'aurais jamais fait, si ici prétendais vous dire tout ce qui rend recommandable l'Auteur des Prétieuses Ridicules, et du Coci IMAGINAIRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt ce qui fait que te ne vous en entretiendray pas dauantage, pour vous dire que quelques beautez que cette Piece vous faſſe voir ſur le papier, elle n’a pas encor tous les agrémens que le Theatre donne d’ordinaire à ces ſortes d’ouurages.</orig>
          <reg>C'est ce qui fait que te ne vous en entretiendrai pas davantage, pour vous dire que quelques beautés que cette Pièce vous fasse voir sur le papier, elle n'a pas encor tous les agrémens que le Théâtre donne d'ordinaire à ces sortes d'ouvrages.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie taſcheray toutefois de vous en fatre voir quelque choſe aux endroits où il ſera neceſſaire pour l’intelligence des Vers &amp; du Sujet, quoy qu’il ſoit aſſez difficile de bien exprimer ſur le papier ce que les Poëtes appellent Ieux de Theatre, qui ſont de certains endroits, où il faut que le corps &amp; le viſage joüent beaucoup, &amp; qui dépendent plus du Comedien que du Poëte, conſiſtant preſque toûjours dans l’action;</orig>
          <reg>Je tâcherai toutefois de vous en fattre voir quelque chose aux endroits où il sera nécessaire pour l'intelligence des Vers et du Sujet, quoi qu’il soit assez difficile de bien exprimer sur le papier ce que les Poètes appellent Jeux de Théâtre, qui sont de certains endroits, où il faut que le corps et le visage jouent beaucoup, et qui dépendent plus du Comédien que du Poète, consistant presque toujours dans l'action;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C'eſt pourquoy ie vous conſeille de venir à Paris, pour voir repreſenter le Cocy IMAGINAIRE par ſon Autheur, &amp; vous verrez qu’il y fait des choſes qui ne vous donneront pas moins d’admiration, que vous en aura donnè la lecture de cette Piece;</orig>
          <reg>C'est pourquoi votre vous conseille de venir à Paris, pour voir représenter le Coci IMAGINAIRE par son Auteur, et vous verrez qu'il y fait des choses qui ne vous donneront pas moins d'admiration, que vous en aura donné la lecture de cette Pièce;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais ie ne m’appe rçois pas que ie vous viens de promettre de ne vous plus entretenir de l’eſprit de cét Autheur, puis que vous en découurirez plus dans les Vers que vous allez lire, que dans tous les diſcours que ie vous en pourrois faire.</orig>
          <reg>Mais personne ne m'appe rçois pas que je vous viens de promettre de ne vous plus entretenir de l'esprit de cet Auteur, puis que vous en découvrirez plus dans les Vers que vous allez lire, que dans tous les discours que je vous en pourrais faire.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie ſçay bien que ie vous ennuye, &amp; ie m’imagine vous voir paſſer les yeux auec chagrin par deſſus cette longue Epiſtre;</orig>
          <reg>Je sais bien que je vous ennuie, et Seigneur m'imagine vous voir passer les yeux avec chagrin par dessus cette longue Épître;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais prenez-vous en à l’Autheur.</orig>
          <reg>mais prenez-vous en à l'Auteur.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Foin, ie voudrois bien euiter ce mot d’Autheur, car ie croy qu’il ſe rencontre preſque dans chaque ligne, &amp; i’ay deja eſté tenté plus de ſix fois, de mettre MONSIFVR DE MOLIER en ſa place.</orig>
          <reg>Foin, Seigneur voudrais bien éviter ce mot d'Auteur, car je crois qu'il se rencontre presque dans chaque ligne, et j'ai déjà été tenté plus de six fois, de mettre MONSIFUR DE MOLIÈR en sa place.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Prenez-vous en donc a MONSIEVR DE MOLIER, puis que le voila.</orig>
          <reg>Prenez-vous en donc a MONSIEUR DE MOLIÈR, puis que le voilà.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Non, laiſſez-le là toutefois, &amp; ne vous en prenez qu’à ſon Eſprit, qui m'a fait faire vne Lettre plus longue que ie n’aurois voulu, ſans toutesfois auoir parlè d’autres perſonnes que de luy, &amp; ſans auoir dit le quart de ce que i’auois à dire à ſon auantage.</orig>
          <reg>Non, laissez-le là toutefois, et ne vous en prenez qu'à son Esprit, qui m'a fait faire une Lettre plus longue que ie n'aurais voulu, sans toutefois avoir parlèle d'autres personnes que de tour, et sans avoir dit le quart de ce que j'avais à dire à son avantage.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais ie finis de peur que cette Epiſtre n’attire quelque maudiſſon ſur elle;</orig>
          <reg>Mais ie finis de peur que cette Épître n'attire quelque maudisson sur elle;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; ie gage que dans l’impatience où vous eſtes, vous ſerez bien aiſe d’en voir la fin &amp; le commencement de cette Piece.</orig>
          <reg>et petit gage que dans l'impatience où vous êtes, vous serez bien aise d'en voir la fin et le commencement de cette Pièce.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>A vj</orig>
          <reg>À vi</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTEVRS.</orig>
          <reg>ACTEURS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>GORGIBVS, Bourgeois de Paris.</orig>
          <reg>GORGIBUS, Bourgeois de Paris.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>CELIE, la Fille.</orig>
          <reg>CELIE, la Fille.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LELIE, Amant de Celie.</orig>
          <reg>LELIE, Amant de Celie.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>GROS RENE’, Valet de Lelie.</orig>
          <reg>GROS RENE', Valet de Lélie.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SGANARELLE, Bourgeois de Paris, &amp; Cocu Imaginaire.</orig>
          <reg>SGANARELLE, Bourgeois de Paris, et Cocu Imaginaire.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SGANARELLE, DV LE COCV IMAGINAIRE.</orig>
          <reg>SGANARELLE, DU LE COCV IMAGINAIRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>COMEDIE.</orig>
          <reg>COMÉDIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>GORGIBVS, CELIE, SA SVIVANTE.</orig>
          <reg>GORGIBUS, CÉLIE, SA SVIVANTE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>a LE COCV malgré le choix qu’il auoit fait de Lelie pour ſon Gendre, preſſer ſa Fille d’agréer vn autre Eſpoux nommé Valere, incomparablement plus mal fait que Lelie, ſans donner d’autre raiſon de ce changement, ſinon que le dernier eſt plus riche.</orig>
          <reg>à LE COCU malgré le choix qu'il avait fait de Lelie pour son Gendre, presser sa Fille d'agréer un autre Époux nommé Valère, incomparablement plus mal fait que Lélie, sans donner d'autre raison de ce changement, sinon que le dernier est plus riche.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L’on voit d’vn autre coſté que l’amour ne ſort pas facilement du cœur d’vne Fille, quand vne fois il en a ſceu prendre;</orig>
          <reg>L'on voit d'un autre côté que l'amour ne sort pas facilement du cœur d'une Fille, quand une fois il en a su prendre;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>c’eſt ce qui fait vn agreable combat dans cette Scene entre le Pere &amp; la Fille, le Pere luy voulant perſuader qu’il faut eſtre obeïſſante, &amp; luy propoſant pour la deuenir, au lieu de la lecture deClelie, celle de quelques vieux Liures qui marquent l’antiquité du bon homme, &amp; qui n’ont rien qui ne parut barbare, ſi l’on en comparoit le ſtyle à celuy des Ouurages de l’illuſtre Sapho.</orig>
          <reg>c'est ce qui fait un agréable combat dans cette Scène entre le Père et la Fille, le Père Je voulant persuader qu'il faut être obéissante, et lui proposant pour la devenir, au lieu de la lecture deClelie, celle de quelques vieux Livres qui marquent l'antiquité du bon homme, et qui n'ont rien qui ne parut barbare, si l'on en comparait le style à celui des Ouvres de l'illustre Sapho.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais que tout ce que ſon Pere luy dit la touche peu, elle abandonneroit volontiers la lecture de toutes ſortes de Liures pour s’occuper à re paſſer ſans ceſſe en ſon eſprit les belles qualitez de ſon Amant, &amp; les plaiſirs dont joüiſſent deux perſonnes qui ſe marient quand ils s’aiment mutuellement;</orig>
          <reg>Mais que tout ce que son Père avait dit la touche peu, elle abandonnerait volontiers la lecture de toutes sortes de Livres pour s'occuper à ré passer sans cesse en son esprit les belles qualités de son Amant, et les plaisirs dont jouissent deux personnes qui se marient quand ils s'aiment mutuellement;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais las!</orig>
          <reg>mais las!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>que ce cruel Pere luy donne ſujet d’auoir bien de plus triſtes penſées, il la preſſe ſi fort, que cetteFille affligée n’a plus de recours qu’aux larmes, qui ſont les armes ordinaires de ſon ſexe, qui ne ſont pas toutesfois aſſez puiſſantes pour vaincre l’auarice de cét inſenſible Pere, qui la laiſſa toute éplorée.</orig>
          <reg>que ce cruel Père homme donne sujet d'avoir bien de plus tristes pensées, il la presse si fort, que cetteFille affligée n'a plus de recours qu'aux larmes, qui sont les armes ordinaires de son sexe, qui ne sont pas toutefois assez puissantes pour vaincre l'avarice de cet insensible Père, qui la laissa toute éplorée.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Voicy les Vers de cette Scene qui vous feront voir ce que ie vous viens de dire, mieux que ie n’ay fait dans cette YoIc.</orig>
          <reg>Voici les Vers de cette Scène qui vous feront voir ce que je vous viens de dire, mieux que éclairci n'ai fait dans cette YoIc.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE ſortant toute éplorée, &amp; ſon Pere</orig>
            <reg>CELIE sortant toute éplorée, et son Père</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>la ſuiuant.</orig>
            <reg>la suivant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AH!</orig>
            <reg>AH!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>n’eſperez iamais que mon cœur y conſente.</orig>
            <reg>n'espérez jamais que mon cœur y consente.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GORGIBVS.</orig>
            <reg>GORGIBUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que marmottez vous là, petite impertin nte?</orig>
            <reg>Que marmottez -vous là, petite impertin naite?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous pretendez choquer ce que i’ay reſolu, Ie n’auray pas ſur vous vn pouuoir abſolu, Et par ſottes raiſons voſtre jeune ceruelle Voudroit regler icy la raiſon paternelle?</orig>
            <reg>Vous prétendez choquer ce que j'ai résolu, Je n'aurai pas sur vous un pouvoir absolu, Et par sottes raisons votre jeune cervelle Voudrait régler ici la raison paternelle?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui de nous deux à l’autre a droict de faire loy?</orig>
            <reg>Qui de nous deux à l'autre a droit de faire loi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A voſtre auis, qui mieux, ou de vous, ou de moy, O ſotte, peut juger ce qui vous eſt vtile?</orig>
            <reg>À votre avis, qui mieux, ou de vous, ou de moi, Ô sotte, peut juger ce qui vous est utile?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par la corbleu, gardez d’échauffer trop ma bile, Vous pourriez éprouuer ſans beaucoup de longueur Si mon bras ſçait encor montrer quelque vigueur;</orig>
            <reg>Par la corbleu, gardez d'échauffer trop ma bile, Vous pourriez éprouver sans beaucoup de longueur Si mon bras sait encor montrer quelque vigueur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre plus court ſera, Madame la mutine, D’accepter ſans façons l’Epoux qu’on vous deſtine.</orig>
            <reg>Votre plus court sera, Madame la mutine, D'accepter sans façons l'Époux qu'on vous destine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ignore, dites-vous, de quelle humeur il eſt, Et dois auparauant conſulter, s’il vous plaiſt.</orig>
            <reg>J'ignore, dites-vous, de quelle humeur il est, Et dois auparavant consulter, s'il vous plaît.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Informé du grand bien qui luy tombe en partage, Dois-je prendre le ſoin d’en ſçauoir dauantage?</orig>
            <reg>Informé du grand bien qui avait tombe en partage, Dois-je prendre le soin d'en savoir davantage?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et cet Epoux ayant vingt mille bons Ducats, Pour eſtre aimé de vous, doit-il manquer d’appas?</orig>
            <reg>Et cet Époux ayant vingt mille bons Ducats, Pour était aimé de vous, doit-il manquer d'appas?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez, tel qu’il puiſſe eſtre auec cette ſomme, Ie vous luis caution qu’il eſt tres-honneſte Homme.</orig>
            <reg>Allez, tel qu'il puisse être avec cette somme, Je vous luis caution qu'il est très-honnête Homme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GORGIBVS.</orig>
            <reg>GORGIBUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien helas!</orig>
            <reg>Hé bien hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que veut dire cecy?</orig>
            <reg>que veut dire ceci?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyez le bel helas qu’elle nous donne icy!</orig>
            <reg>Voyez le bel hélas qu'elle nous donne ici!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé!</orig>
            <reg>Hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ſi la colere vne fois me tranſporte, Ie vous feray chanter helas de belle ſorte.</orig>
            <reg>que si la colère homme me transporte, Je vous ferai chanter hélas de belle sorte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila, voila le fruit de ces empreſſemens Qu’on vous voit nuit &amp; jour à lire vos Romans;</orig>
            <reg>Voilà, voilà le fruit de ces empressements Qu'on vous voit nuit et jour à lire vos Romans;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De quolibets d’amour voſtre teſte eſt remplie, Et vous parlez de Dieu, bien moins que de Clelie, Iettez moy dans le feu tous ces meſchans écrits Qui gaſtent tous les jours tant de jeunes Eſprits;</orig>
            <reg>De quolibets d'amour votre tête est remplie, Et vous parlez de Dieu, bien moins que de Clélie, Jettez moi dans le feu tous ces méchants écrits Qui gâtent tous les jours tant de jeunes Esprits;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Liſez moy comme il faut, au lieu de ces ſornettes, Les Quatrains de Pibrac, &amp; les doctes Tablettes Du Conſeiller Mathieu, ouurage de valeur, Et plein de beaux dictons à reciter par cœur.</orig>
            <reg>Lisez -moi comme il faut, au lieu de ces sornettes, Les Quatrains de Pibrac, et les doctes Tablettes Du Conseiller Mathieu, ouvrage de valeur, Et plein de beaux dictons à réciter par cœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Guide des Pecheurs eſt encor vir bon Eiure;</orig>
            <reg>La Guide des Pécheurs est encor vir bon Ejure;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt là qu’en peu de temps on apprend à bien viure, Et ſi vous n’auiez leu que ces Moralitez, Vous ſçauriez vn peu mieux ſuiure mes volontez.</orig>
            <reg>C'est là qu'en peu de temps on apprend à bien vivre, Et si vous n'aviez lu que ces Moralités, Vous sauriez un peu mieux suivre mes volontés.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, vous pretendez donc, mon Pere, que i'oublie La conſtante amitié que ie dois à Lelie?</orig>
            <reg>Quoi, vous prétendez donc, mon Père, que j'oublie La constante amitié que ie Lois à Lelie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’aurois tort, ſi ſans vous ie diſpoſois de moy;</orig>
            <reg>J'aurais tort, si sans vous venir disposais de moi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vous-meſme à ſes vœux engageaſtes ma foy.</orig>
            <reg>Mais vous-même à ses vœux engageâtes ma foi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GORGIBVS.</orig>
            <reg>GORGIBUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Luy fut-elle engagée encore dauantage, Vn autre eſt ſuruenu dont le bien l’en dégage.</orig>
            <reg>Lui fut-elle engagée encore davantage, Un autre est survenu dont le bien l'en dégage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lelie eſt fort bien fait;</orig>
            <reg>Lélie est fort bien fait;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais apprens qu’il n’eſt rien Qui ne doiue ceder au ſoin d’auoir du bien, Que l’or dõne auxplus lais certain charme pourplaire.</orig>
            <reg>mais apprends qu'il n'est rien Qui ne doive céder au soin d'avoir du bien, Que l'or donne auxplus lais certain charme pourplaire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que ſans luy le reſte eſt vne triſte affaire.</orig>
            <reg>Et que sans lui le reste est une triste affaire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Valere, ie croy bien, n’eſt pas de toy chery;</orig>
            <reg>Valère, Seigneur crois bien, n'est pas de toi chéri;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais s’il ne l’eſt Amant, il le ſera Mary.</orig>
            <reg>Mais s'il ne l'est Amant, il le sera Mari.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Plus que l’on ne le croit, ce nom d’Epoux engage, Et l’amour eſt ſouuent vn fruit du mariage.</orig>
            <reg>Plus que l'on ne le croit, ce nom d'Époux engage, Et l'amour est souvent un fruit du mariage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſuis-je pas bien fat de vouloir raiſonner, Où de droict abſolu i’ay pouuoir d’ordonner?</orig>
            <reg>Mais suis-je pas bien fat de vouloir raisonner, Où de droit absolu j'ai pouvoir d'ordonner?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tréue donc, ie vous prie, à vos impertinences, Que ie n’entende plus vos ſottes doleances:</orig>
            <reg>Tréue donc, Madame vous prie, à vos impertinences, Que tu n'entende plus vos sottes doléances:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce Gendre doit venir vous viſiter ce ſoir, manquez vn peu, man quez à le bien receuoir;</orig>
            <reg>Ce Gendre doit venir vous visiter ce soir, manquez un peu, man quez à le bien recevoir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ie he vons iuy vois fanc lort comnvlluges Ie vous.</orig>
            <reg>Si ici hé vons jui vois fanc lort comnvlluges Je vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie ne veux pas en dire dauantage.</orig>
            <reg>aires ne veux pas en dire davantage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CELIE, SA SVIVANTE.</orig>
          <reg>CELIE, SA SUIVANTE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vi comparera cette ſeconde Scene à &amp; la premiere, confeſſera d’abord que l’Autheur de cette Piece a vn genie tout particulier pour les Ouurages de Theatre, &amp; qu’il eſt du tout impoſſible que ſes Pieces ne reüſſiſſent pas, tant il ſçait bien de quelle maniere il faut attacher l’eſprit de l’Auditeur.</orig>
          <reg>Vi comparera cette seconde Scène à et la première, confessera d'abord que l'Auteur de cette Pièce a un génie tout particulier pour les Ouvrages de Théâtre, et qu'il est du tout impossible que ses Pièces ne réussissent pas, tant il sait bien de quelle manière il faut attacher l'esprit de l'Auditeur.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>En effet, nous voyons qu’apres auoir fait voir dans la Scene precedente, LE COCV vn Pere pedagogue, qui taſche de perſuader à ſa Fille que la richeſſe eſt preferable à l’amour, il fait parler dans celle-cy (afin de diuertir l’Auditeur par la varieté de la matiere) vne Vefve Suiuante de Celie, &amp; Confidente tout enſemble, qui s’étonne dequoy ſa Maiſtreſſe répond par des larmes à des offres d’Hymen;</orig>
          <reg>En effet, nous voyons qu'après avoir fait voir dans la Scène précédente, LE COCU un Père pédagogue, qui tâche de persuader à sa Fille que la richesse est préférable à l'amour, il fait parler dans celle-cy (afin de divertir l'Auditeur par la variété de la matière) vne Vefve Suante de Célie, et Confidente tout ensemble, qui s'étonne de sa Maîtresse répond par des larmes à des offres d'Hymen;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; apres auoir dit qu’elle ne feroit pas de meſme ſi l’on la vouloit marier, elle trouue moyen de décrire toutes les douceurs du Mariage;</orig>
          <reg>et après avoir dit qu'elle ne ferait pas de même si l'on la voulait marier, elle trouve moyen de décrire toutes les douceurs du Mariage;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ce qu’elle execute ſi bien, qu’elle en fait naiſtre l’enuie à celles qui n’en ont pas taſté.</orig>
          <reg>ce qu'elle execute si bien, qu'elle en fait naître l'envie à celles qui n'en ont pas tâté.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Sa Maiſtreſſe, comme font d’ordinaire celles qui n’ont iamais eſté mariées, l’écoute auecattention, &amp; ne recule le temps de joüir de ſes douceurs, que parce qu’elle les veut gouſter auec Lelie, qu’elle aime parfaitement, &amp; qu’elles ſe changent toutes en amertumes, lors que l’on les gouſte auec vne perſonne que l’on n’aime pas;</orig>
          <reg>Sa Maîtresse, comme font d'ordinaire celles qui n'ont jamais été mariées, l'écoute avecattention, et ne recule le temps de jouir de ses douceurs, que parce qu'elle les veut goûter mille Lélie, qu'elle aime parfaitement, et qu'elles se changent toutes en amertumes, lors que l'on les goûte avec une personne que l'on n'aime pas;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>c’eſt pourquoy elle montre à ſa Suiuante le Portrait de Lelie, pour la faire tomber d’accord de la bonne mine de ce Galand, &amp; du ſujet qu’elle a de l’aimer.</orig>
          <reg>c'est pourquoi elle montre à sa Suivante le Portrait de Lelie, pour la faire tomber d'accord de la bonne mine de ce Galant, et du sujet qu'elle a de l'aimer.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vous m’obiecterez peut-eſtre que cette fille le doit connoiſtre, puis qu’elle demeure auee Celie, &amp; que ſon Pere l’ayant promiſe à Lelie, cét Amant eſtoit ſouuent venu voir ſa Maiſtreſſe;</orig>
          <reg>Vous m'obiecterez peut-être que cette fille le doit connaître, puis qu'elle demeure avée Celie, et que son Père l'ayant promise à Lélie, cet Amant était souvent venu voir sa Maîtresse;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais ie vous répondray que Lelie eſtoit à la Campagne deuant qu’elle demeuraſt auec elle.</orig>
          <reg>mais ici vous répondrai que Lélie était à la Campagne devant qu'elle demeurât toujours elle.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Apres cette diſgreſſion, pour la juſtificetion de noſtre Autheur, voyons quels effets ce Portrait produit.</orig>
          <reg>Après cette disgréssion, pour la justificetion de notre Auteur, voyons quels effets ce Portrait produit.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Celle qui peu auparauant diſoit qu’il ne falloit iamais rejetter des offres d’Hymen, auouë que Celie a ſujet d’aimer tendrement vn Homme ſi bien fait;</orig>
          <reg>Celle qui peu auparavant disait qu'il ne fallait jamais rejetter des offres d'Hymen, avoue que Celie a sujet d'aimer tendrement un Homme si bien fait;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; Celie ſongeant qu’elle ſera peut 'eſtre contrainte d’en épouſer vn autre, s’éuauoüit:</orig>
          <reg>et Célie songeant qu'elle sera peut 'être contrainte d'en épouser un autre, s'éuauoüit:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Sa Confidente appelle du ſecours.</orig>
          <reg>Sa Confidente appelle du secours.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ocpendant qu’il en viendra, vous pouuez lire ces Vers qui vous le feront attendre ſans impatience.</orig>
          <reg>opendant qu'il en viendra, vous pouvez lire ces Vers qui vous le feront attendre sans impatience.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA SVIVANTE.</orig>
            <reg>LA SVIVANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voy refuſer, Madame, auec cette rigueur Ce que tant d’autres gens voudroient de tout leur cœur?</orig>
            <reg>Vois refuser, Madame, avec cette rigueur Ce que tant d'autres gens voudraient de tout leur cœur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A des offres d’Hymen répondre par des larmes, Et tarder tant à dire vn oüy ſi plein de charmes?</orig>
            <reg>À des offres d'Hymen répondre par des larmes, Et tarder tant à dire un oui si plein de charmes?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ne veut-on auſſi me marier?</orig>
            <reg>que ne veut-on aussi me marier?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ne ſeroit pas moy qui ſe feroit prier;</orig>
            <reg>Ce ne serait pas moi qui se ferait prier;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et loin qu’vn pareil oüy me donnaſt de la peine, Croyez que i’en dirois bien viſte vne douzaine.</orig>
            <reg>Et loin qu'un pareil oui me donnât de la peine, Croyez que j'en dirais bien vite un douzaine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Precepteur qui fait repeter la leçon A voſtre jeune Frere, a fort bonne raiſon, Lors que nous diſcourant des choſes de la terre, Il dit que la femelle eſt ainſi que le Lierre, Qui croiſt beau tant qu’à l’arbre il ſe tient bien ſerré, Et ne profite point, s’il en eſt ſeparé.</orig>
            <reg>Le Précepteur qui fait répéter la leçon A votre jeune Frère, a fort bonne raison, Lors que nous discourant des choses de la terre, Il dit que la femelle est ainsi que le Lierre, Qui croît beau tant qu'à l'arbre il se tient bien serré, Et ne profite point, s'il en est séparé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’eſt rien de plus vray, ma tres chere Maiſtreſſe, Et ie l’éprouue en moy chetiue pechereſſe.</orig>
            <reg>Il n'est rien de plus vrai, ma très chère Maîtresse, Et tu l'éprouve en moi chétive pécheresse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le bon Dieu faſſe paix à mon pauure Martin, Mais i’auois, luy viuant, le teint d’vn Cherubin, L’embonpoint merueilleux, l’œil gay, l’ame contente, Et ie ſuis maintenant ma Commere dolente.</orig>
            <reg>Le bon Dieu fasse paix à mon pauvre Martin, Mais j'avais, Seigneur vivant, le teint d' Cherubin, L'embonpoint merveilleux, l'œil gai, l'âme contente, Et un suis maintenant ma Commère dolente.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pendant cet heureux temps, paſſé comme vn éclair, Ie me couchois ſans feu dans le fort de l’Hyuer, Secher meſme les draps me ſembloit ridicule, Et ie tremble à preſent dedans la Canicule.</orig>
            <reg>Pendant cet heureux temps, passé comme un éclair, Je me couchais sans feu dans le fort de l'Hiver, Sécher même les draps me semblait ridicule, Et grands tremble à présent dedans la Canule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eiiſipirir ert rien ceis iiuuuille, croyez-moy, Ne fuſſe que pour l’heur d’auoir qui vous ſaluë D’vn Dieu vous ſoit en aide alors qu’on éternuë.</orig>
            <reg>Eiisipirir ert rien ceis iiuuuille, croyez-moi, Ne fusse que pour l'heur d'avoir qui vous salue D'un Dieu vous soit en aide alors qu'on éternue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peux-tu me conſeiller de commettre vn forfait, D’abandonner Lelie, &amp; prendre ce mal-fait?</orig>
            <reg>Peux-tu me conseiller de commettre un forfait, D'abandonner Lélie, et prendre ce malhait?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA SVIVANTE.</orig>
            <reg>LA SVIVANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre Lelie auſſi n’eſt ma foy qu’vne beſte, Puis que ſi hors de temps ſon voyage l’arreſte;</orig>
            <reg>Votre Lélie aussi n'est ma foi qu'une bête, Puis que si hors de temps son voyage l'arrête;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et la grande longueur de ſon éloignement Me le fait ſoupçonner de quelque changement.</orig>
            <reg>Et la grande longueur de son éloignement Me le fait soupçonner de quelque changement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE luy montrant le Portrait de Lelie.</orig>
            <reg>CELIE belle montrant le Portrait de Lélie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne m’accable point par ce triſte preſage, vols arcentueilene Nes trales de ce vnuge;</orig>
            <reg>ne m'accable point par ce triste présage, vols arcentueilène Nes trales de ce vnuge;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils jurent à mon cœur d’eternelles ardeurs;</orig>
            <reg>Ils jurent à mon cœur d'éternelles ardeurs;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux croire apres tout qu’ils ne ſont pas menteurs;</orig>
            <reg>Je veux croire après tout qu'ils ne sont pas menteurs;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et comme c’eſt celuy que l’art y repreſente, Il conſerue à mes feux vne amitié conſtante.</orig>
            <reg>Et comme c'est celui que l'art y représente, Il conserve à mes feux une amitié constante.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA SVIVANTE.</orig>
            <reg>LA SVIVANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray que ces traits marquent vn digne Amant, Et que vous auez lieu de l’aimer tendrement.</orig>
            <reg>Il est vrai que ces traits marquent un digne Amant, Et que vous avez lieu de l'aimer tendrement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et cependant il faut.</orig>
            <reg>Et cependant il faut.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ah!</orig>
            <reg>ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſouſtiens-moy.</orig>
            <reg>soutiens-moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laiſſant iomper te Poriran ue delie.</orig>
            <reg>Laissant jomper te Poriran ue élie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA SVIVANTE.</orig>
            <reg>LA SVIVANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, Dou vous pourroie venir.</orig>
            <reg>Madame, Dou vous pourroie venir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ah!</orig>
            <reg>ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>bons Dieux elle pâme, Hé!</orig>
            <reg>bons Dieux elle pâme, Hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>viſte, hola quelqu’vn.</orig>
            <reg>vite, holà quelqu'une.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CELIE, LA SVIANTE, SGANARELLE.</orig>
          <reg>CELIE, LA SVIANTE, SGANARELLE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VEtte Scene eſt fort courte;</orig>
            <reg>VEtte Scène est fort courte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; SganaCrelle, comme vn des plus proches voiſins de Celie, accourt aux cris de cette Suiuante qui luy donne ſa Maiſtreſſe à ſoûtenir;</orig>
            <reg>et SéganaCrelle, comme un des plus proches voisins de Celie, accourt aux cris de cette Suivante qui lui donne sa Maîtresse à soutenir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>cependant qu’elle va chercher encore du ſecours d’vn autre coſté, comme vous pouuez voir par ce qui ſuit.</orig>
            <reg>cependant qu'elle va chercher encore du secours d'un autre côté, comme vous pouvez voir par ce qui suit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCANANBEDI.</orig>
            <reg>SACNANBEDI.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qv'eſt-ce donc?</orig>
            <reg>Qu'est-ce donc?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>me voila.</orig>
            <reg>me voilà.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA SVIVANTE.</orig>
            <reg>LA SVIVANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma Maiſtreſſe ſe meurt.</orig>
            <reg>Ma Maîtresse se meurt.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, n’eſt ce que cela?</orig>
            <reg>Quoi, n'est ce que cela?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie croyois tout perdu, de crier de la ſorte;</orig>
            <reg>Je croyais tout perdu, de crier de la sorte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais aprochons pourtãt.</orig>
            <reg>Mais approchons pourtant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, eſtes-vous morte?</orig>
            <reg>Madame, êtes-vous morte?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hays, elle ne dit mot.</orig>
            <reg>Hais, elle ne dit mot.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA SVIVANTE.</orig>
            <reg>LA SVIVANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vais faire venir Que qu'in pourremporess camenaiouanir.</orig>
            <reg>Je vais faire venir Que qu'in pourremporess amenaiouanir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV.</orig>
          <reg>SCÈNE IV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CELIE, SGANARELLE, SA FEMME.</orig>
          <reg>CELIE, SGANARELLE, SA FEMME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ette Scene n’eſt pas plus longue que la Cprecedente, &amp; la Femme de Sganarelle, regardant par la feneſtre, prend de la jalouſie de ſon Mary, à qui elle voit tenir vne Femme entre ſes bras, &amp; décend pour le ſurprendre, cependant qu’il aide à remporter Celie chez elle.</orig>
          <reg>Ette Scène n'est pas plus longue que la Cprécédente, et la Femme de Séganarelle, regardant par la fenêtre, prend de la jalousie de son Mari, à qui elle voit tenir une Femme entre ses bras, et décend pour le surprendre, cependant qu'il aide à remporter Celie chez elle.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ce que vous pourrez voir en liſant ces Vers.</orig>
          <reg>Ce que vous pourrez voir en lisant ces Vers.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE en luy paſſant la main ſur le jein.</orig>
            <reg>SGANARELLE en était passant la main sur le jein.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lle eſt froide par tout, &amp; ie ne ſçais qu’en dire;</orig>
            <reg>Lle est froide par tout, et Seigneur ne sais qu'en dire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LApprochons-nous pour voir ſi ſa bouche reſpire.</orig>
            <reg>LApprochons-nous pour voir si sa bouche respire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma foy ie ne ſçay pas;</orig>
            <reg>Ma foi ici ne sais pas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais i’y trouue encor moy Quelque ſigne de vie.</orig>
            <reg>mais j'y trouve encor moi Quelque signe de vie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA FEMME DE SGANARELLE regardant par la feneſtre.</orig>
            <reg>LA FEMME DE SGANARELLE regardant par la fenêtre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’eſt-ce que ie voy?</orig>
            <reg>qu'est-ce que ie cy?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Mary dãs ſes bras.</orig>
            <reg>Mon Mari dans ses bras.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie m’envais deſcendre, Il me trahit ſans doûte, &amp; ie veux ie lurprendre.</orig>
            <reg>Mais personne m'envais descendre, Il me trahit sans doute, et notre veux rien lurprendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut ſe dépeſcher de l’aller ſecourir, Certes elle auroit tort de ſe laiſſer mourir;</orig>
            <reg>Il faut se dépêcher de l'aller secourir, Certes elle aurait tort de se laisser mourir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aller en l’autre monde eſt tres-grande ſottiſe, Tant que dans celuy-cy l'on peut eſtre de miſe.</orig>
            <reg>Aller en l'autre monde est très-grande sottise, Tant que dans celui-cy l'on peut être de mise.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il l’emporte auec vx Homme que la Suiuente ameine,</orig>
            <reg>Il l'emporte avec vx Homme que la Suivente âmeine,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>a y y XX 2 68 OR NM SCENE V.</orig>
            <reg>à y y XX 2 68 OR NEM CÈNE V.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LA FEMME DE SGANARELLE ſeule.</orig>
            <reg>LA FEMME DE SGANARELLE seule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>’Autheur qui, comme nous auons dit Ecy-deſſus, ſçait tout à fait bien ménager l’eſprit de ſon Auditeur, apres l’auoir diuerty dans les deux precedentes Scenes, dont la beauté conſiſte preſque toute dans l’action, l’attache dans celle-cy par vn raiſonnement ſi juſte, que l’on ne pourra qu’à peine ſe l’imaginer, ſi l’on en conſidere la matiere;</orig>
            <reg>Çà Autheur qui, comme nous avons dit Ec-dessus, sait tout à fait bien ménager l'esprit de son Auditeur, après l'avoir diverty dans les deux précédentes Scères, dont la beauté consiste presque toute dans l'action, l'attache dans celle-cy par un raisonnement si juste, que l'on ne pourra qu'à peine se l'imaginer, si l'on en considère la matière;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais il n’appartient qu’à des plumes, comme la ſienne, à faire beaucoup de peu, &amp; voicy pour ſatisfaire voſtre curioſité le ſujet de cette Scene.</orig>
            <reg>mais il n'appartient qu'à des plumes, comme la sienne, à faire beaucoup de peu, et voici pour satisfaire votre curiosité le sujet de cette Scène.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Femme de Sganarelle eſtant décenduë, &amp; n’ayant point trouué ſon Mary, fait éclater ſa jalouſie, mais d’vne maniere ſi ſurprenante &amp; ſi extraordinaire, que quoy que cette matiere ait eſté fort ſouuent rebatuë, iamais perſonne ne l’a traitée auec tant de ſuccés.</orig>
            <reg>La Femme de Séganarelle étant décenduë, et n'ayant point trouvé son Mari, fait éclater sa jalousie, mais d'une manière si surprenante et si extraordinaire, que quoi que cette matière ait été fort souvent rebattue, jamais personne ne l'a traitée avec tant de succès.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>d’vne maniere ſi contraire à celle de toutes les autres Femmes, qui n’ont recours qu’aux emportemens en de ſemblables rencontres;</orig>
            <reg>d'une manière si contraire à celle de toutes les autres Femmes, qui n'ont recours qu'aux emportements en de semblables rencontres;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; comme il m’a eſté preſque impoſſible de vous l’exprimer auin bien que Iuy, ces Vers vous en feront connoiſtre la beauté.</orig>
            <reg>et comme il m'a été presque impossible de vous l'exprimer auin bien que Jui, ces Vers vous en feront connaître la beauté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA FEMME DE SGANARELLE ſeule.</orig>
            <reg>LA FEMME DE SGANARELLE seule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>IL s’eſt ſubitement éloigné de ces lieux, TEt ſa fuite a trompé mon deſir curieux:</orig>
            <reg>IL s'est subitement éloigné de ces lieux, TEt sa fuite a trompé mon désir curieux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais de ſa trahiſon ie ne fais plus de doute, Et le peu que i’ay veu me la découure toute.</orig>
            <reg>Mais de sa trahison ici ne fais plus de doute, Et le peu que j'ai vu me la découvre toute.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne m’étonne plus de l’étrange froideur Dont ie le vois répondre à ma pudique ardeur, Il reſerue, l’ingrat, ſes careſſes à d’autres, Et nourrit leurs plaiſirs par le jeuſne des noſtres.</orig>
            <reg>Je ne m'étonne plus de l'étrange froideur Dont ie le vois répondre à ma pudique ardeur, Il réserve, l'ingrat, ses caresses à d'autres, Et nourrit leurs plaisirs par le jeune des nôtres.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila de nos Marys le procedé commun, Ce qui leur eſt permis, leur deuient importun.</orig>
            <reg>Voilà de nos Maris le procédé commun, Ce qui leur est permis, leur devient importun.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans les commencemens ce ſont toutes merueilles;</orig>
            <reg>Dans les commencements ce sont toutes merveilles;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils témoignent pour nous des ardeurs nompareilles;</orig>
            <reg>Ils témoignent pour nous des ardeurs nompareilles;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Muis les traiſtres bien-toſt ſe laſſent de nos feux, Et portent autre-part ce qu’ils doiuent chez eux.</orig>
            <reg>Muis les traîtres bientôt se lassent de nos feux, Et portent autre-part ce qu'ils doivent chez eux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que i’ay de dépit, que la Loy n’authoriſe A changer de Mary comme on fait de chemiſe;</orig>
            <reg>que j'ai de dépit, que la Loi n'autorise A changer de Mari comme on fait de chemise;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cela ſeroit commode, &amp; i’en ſçay tel icy Qui comme moy ma foy le voudroit bien auſſi.</orig>
            <reg>Cela serait commode, et j'en sais tel ici Qui comme moi ma foi le voudrait bien aussi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En ramaſſant le Portrait quecelie auoit laiſſé tomber.</orig>
            <reg>En ramassant le Portrait quecelie avait laissé tomber.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quel eſt ce bijou que le ſort me preſente?</orig>
            <reg>Mais quel est ce bijou que le sort me présente?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’émail en eſt fort beau, la graueure charmante, Ouurons.</orig>
            <reg>L'émail en est fort beau, la graveure charmante, Ouvrons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENEVI.</orig>
          <reg>SCENEVI.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE VI.</orig>
            <reg>SCÈNE VI.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE, &amp; SA FEMME.</orig>
            <reg>SGANARELLE, et SA FEMME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Velques beautez que l’Autheur ait &amp;fait voir dans la Scene precedente, ne croyez pas qu’il ſoit de ceux qui ſouuent apres vn beau debut donnent (pour parler vulgairement du nez en terre) puis que plus vous auancerezdans la lecture de cette Piece, plus vous y découurirez de beautez;</orig>
            <reg>Velques beautés que l'Auteur ait etfait voir dans la Siène précédente, ne croyez pas qu'il soit de ceux qui souvent après un beau début donnent (pour parler vulgairement du nez en terre) puis que plus vous avancerezdans la lecture de cette Pièce, plus vous y découvrirez de beautés;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; pour en eſtre perſuadé, il ne faut que jetter les yeux ſur cette Scene, qui en fait le fondement Celie en s’éuanoüiſſant, ayant laiſſé tomber le Portrait de ſon Amant, la Femme de Sganarelle le ramaſſe;</orig>
            <reg>et pour en être persuadé, il ne faut que jeter les yeux sur cette Scène, qui en fait le fondement Celie en s'éuanoüissant, ayant laissé tomber le Portrait de son Amant, la Femme de Séganarelle le ramasse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; comme elle le conſidere attentiuement, ſon Mary ayant aidé à reporter Celie chez elle, rentre ſur la Scene &amp; regarde par deſſus l’é paule de ſa Femme, ce qu’elle conſidere;</orig>
            <reg>et comme elle le considère attentivement, son Mari ayant aidé à reporter Celie chez elle, rentre sur la Scène et regarde par dessus l'é paule de sa Femme, ce qu'elle considère;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; voyant ce Portrait, commence d’entrer en que lque ſorte de jalouſie, lors que ſa Femme s’auiſe de le ſentir, ce qui confirme ſes ſoupçons, dans la penſée qu’il a qu’elle le baiſe;</orig>
            <reg>et voyant ce Portrait, commence d'entrer en que l' elle de jalousie, lors que sa Femme s'avise de le sentir, ce qui confirme ses soupçons, dans la pensée qu'il a qu'elle le baise;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais 14.</orig>
            <reg>mais 14.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LE COCV il ſe doute bien-toſt plus qu’il eſt de lla grande Confrairie, quand il entend dire à ſa Femme qu’elle ſouhaitteroit d’auoir vn Eſpoux d’vne auſſi bonne mine:</orig>
            <reg>LE COCU il se doute bientôt plus qu'il est de lla grande Confrairie, quand il entend dire à sa Femme qu'elle souhaiterait d'avoir un Époux d'une a bonne mine:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt alors qu’en la ſurprenant il luy arrache ce Portrait;</orig>
            <reg>C'est alors qu'en la surprenant il lui arrache ce Portrait;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais deuant que de parler des diſcours qu’ils tiennent enſemble ſur le ſujet de leur jalouſie, il eſt à propos de vous dire, qu’il ne s’eſt iamais rien veu de ſi agreable, que les poſtures de Sganarelle, quand il eſt derriere ſa Femme;</orig>
            <reg>mais devant que de parler des discours qu'ils tiennent ensemble sur le sujet de leur jalousie, il est à propos de vous dire, qu'il ne s'est jamais rien vu de si agréable, que les postures de Séganarelle, quand il est derrière sa Femme;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſon viſage &amp; ſes geſtes expriment ſi bien ſa jalouſie, qu’il ne ſeroit pas neceſſaire qu’il parlaſt pour paroiſtre le plus jaloux de tous les hommes:</orig>
            <reg>son visage et ses gestes expriment si bien sa jalousie, qu'il ne serait pas nécessaire qu'il parlât pour paraître le plus jaloux de tous les hommes:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il reproche à ſa Femme ſon infidelité, &amp; tâche de luy perſuader qu’elle eſt d’autant plus coupable, qu’elle a vn Mary qui (ſoit pour les qualitez du corps, ſoit pour celles de l’eſprit) eſt entierement parfait.</orig>
            <reg>Il reproche à sa Femme son infidélité, et tâche de même persuader qu'elle est d'autant plus coupable, qu'elle a un Mari qui (sait pour les qualités du corps, soit pour celles de l'esprit) est entièrement parfait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa Femme qui d’vn autre coſté croit auoir autant &amp; plus de ſujet que luy d’auoir martel en teſte, s’emporte contre luy en luy redemandant ſon bijou;</orig>
            <reg>Sa Femme qui d'avoir autre côté croit avoir autant et plus de sujet que deux d'avoir martel en tête, s'emporte contre lui en avait redemandant son bijou;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tellement que chacun croyant auoir raiſon, cette diſpute donne vn agreable diuertiſſement à l’Auditeur, à quoy Sganarelle contribuë beaucoup par des geſtes qui ſont inimitables &amp; qui ne ſe peuuent exprimer ſur le papier.</orig>
            <reg>tellement que chacun croyant avoir raison, cette dispute donne un agréable divertissement à l'Auditeur, à quoi Sganarelle contribue beaucoup par des gestes qui sont inimitables et qui ne se peuvent exprimer sur le papier.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa Femme eſtant laſſe d’oüir ſes reproches.</orig>
            <reg>Sa Femme étant lasse d'ouïr ses reproches.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>luy arrache le Portrait qu’il luy auoit pris &amp; s’enfuit, &amp; Sganarelle court apres elle.</orig>
            <reg>Je arrache le Portrait qu'il lui avait pris et s'enfuit, et Séganarelle court après elle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous auriez ſujet de me quereller, ſi ie ne vous enuoyois pas les Vers d’vne Scene qui fait le fondement de cette Piece;</orig>
            <reg>Vous auriez sujet de me quereller, si personne ne vous envoyais pas les Vers d'une Scène qui fait le fondement de cette Pièce;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt pourquoy ie ſatisfais à voſtre curioſité.</orig>
            <reg>c'est pourquoi Madame satisfais à votre curiosité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ON la croyoit morte, &amp; ce n’eſtoit rien, Il n’en faut plus qu’autant, elle ſe porte bien.</orig>
            <reg>ON la croyait morte, et ce n'était rien, Il n'en faut plus qu'autant, elle se porte bien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais i’apperçois ma Femme.</orig>
            <reg>Mais j'aperçois ma Femme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SA FEMME.</orig>
            <reg>SA FEMME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Ciel!</orig>
            <reg>Ô Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt mignature, Et voila d’vn bel Homme vne viue peinture.</orig>
            <reg>c'est mignature, Et voilà d'un bel Homme une vive peinture.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE à part, &amp; regardant ſur l’épaule de ſa Femme.</orig>
            <reg>SGANARELLE à part, et regardant sur l'épaule de sa Femme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que conſidere-t’elle auec attention?</orig>
            <reg>Que considère-t-elle était attention?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce Portrait, mon honneur, ne nous dit rien de bon, D’vn fort vilain ſoupçon ie me ſens l’ame émeuë.</orig>
            <reg>Ce Portrait, mon honneur, ne nous dit rien de bon, D'un fort vilain soupçon ie me sens l'âme émue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SA FEMME jans t'appenttuon continue.</orig>
            <reg>SA FEMME jans t'appenttuon continue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iamais rien de plus beau ne s’offrit à ma veuë, Le trauail plus que rors en dont encor priſer.</orig>
            <reg>Jamais rien de plus beau ne s'offrit à ma vue, Le travail plus que rors en dont encor priser.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hon que cela ſent bon.</orig>
            <reg>Hon que cela sent bon.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE à part.</orig>
            <reg>SGANARELLE à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>i’en tiens.</orig>
            <reg>j'en tiens.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, peſte, le baiſer?</orig>
            <reg>Quoi, peste, le baiser?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SA FEMME pourſuit.</orig>
            <reg>SA FEMME poursuit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auoüons qu’on doit eſtre rauie, Quand d’vn Homme ainſi fait on ſe peut voir ſeruie, D 1.</orig>
            <reg>Auoüons qu'on doit être ravie, Quand d'un Homme ainsi fait on se peut voir servie, D 1.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que s’il en contoit auec attention, Le penchanr ſeroit grand à la tentation.</orig>
            <reg>Et que s'il en contait a attention, Le penchanr ait grand à la tentation.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que n’ay-je vn Mary d’vne auſſi bonne mine, Au lieu de mon pelé, de mon ruſtre.</orig>
            <reg>que n'ai-je un Mari d'une aussi bonne mine, Au lieu de mon pelé, de mon rustre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>,,</orig>
            <reg>,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE, luy arrachant le Portrait.</orig>
            <reg>SGANARELLE, Seigneur arrachant le Portrait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>matine, Nous vous y ſurprenons en faute contre nous, En diffamant l’honneur de voſtre cher Eſpoux:</orig>
            <reg>matine, Nous vous y surprenons en faute contre nous, En diffamant l'honneur de votre cher Spoux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Done à voſtre calcul, ô ma trop digne Femme!</orig>
            <reg>Done à votre calcul, ô ma trop digne Femme!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, tout bien conté, ne vaut pas bien Madame?</orig>
            <reg>Monsieur, tout bien conté, ne vaut pas bien Madame?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et de par Belzebut qui vous puiſſe emporter, Quel plus rare party pourriez-vous ſouhaitter?</orig>
            <reg>Et de par Belzebut qui vous puisse emporter, Quel plus rare party pourriez-vous souhaiter?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut-on trouuer en moy quelque choſe à redire?</orig>
            <reg>Peut-on trouver en moi quelque chose à redire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette taille, ce port, que tout le monde admire, Ce viſage ſi propre à donner de l’amour, Pour qui mille beautez ſoûpirent nuit &amp; iour;</orig>
            <reg>Cette taille, ce port, que tout le monde admire, Ce visage si propre à donner de l'amour, Pour qui mille beautés soupirent nuit et jour;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bref en tout &amp; par tout ma perſonne charmante, N’eſt donc pas vn morceaudont vous ſoyez contente;</orig>
            <reg>Bref en tout et par tout ma personne charmante, N'est donc pas un morceaudont vous soyez contente;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pour raſſaſſier voſtre appetit gourmand, Il laut a lon Mary le lago ne d’vn Galand.</orig>
            <reg>Et pour rassassier votre appétit gourmand, Il laut à lon Mari le lago ne d'Homme Galant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SA FEMME.</orig>
            <reg>SA FEMME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’entends à demy-mot, où va la raillerie, Tu crois par ce moyen.</orig>
            <reg>J'entends à demi-mot, où va la raillerie, Tu crois par ce moyen.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A d’autres ie vous prie, La choſe eſt auerée, &amp; ie tiens dans mes mains Vn bon certificat du mal dont ie me plains.</orig>
            <reg>À d'autres Dieux vous prie, La chose est auerée, et tu tiens dans mes mains Un bon certificat du mal dont une me plains.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SA FAMME.</orig>
            <reg>SA FAMÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon couroux n’a déja que trop de violence, Sans le charger encor d’vne nouuelle offence;</orig>
            <reg>Mon courroux n'a déjà que trop de violence, Sans le charger encor d'une nouvelle offense;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſcoute, ne crois pas retenir mon bijou, Et ſonge vn peu.</orig>
            <reg>Écoute, ne crois pas retenir mon bijou, Et songe un peu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſonge à te rompre le cou.</orig>
            <reg>Je songe à te rompre le cou.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ne puis-je, auſſi bien que ie tiens la Coppie, Tenir l’Original.</orig>
            <reg>Que ne puis-je, aussi bien que sans tiens la Copie, Tenir l'Original.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SA FEMME.</orig>
            <reg>SA FEMME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy:</orig>
            <reg>Pourquoi:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE, Pour rien mamie, Doux objet de mes vœux, i’ay grand tort de crier, Et mon front de vos dons vous doit remercier.</orig>
            <reg>SGANARELLE, Pour rien mamie, Doux objet de mes vœux, j'ai grand tort de crier, Et mon front de vos dons vous doit remercier.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le voila le beau fils, le mignon de couchette, RegarLe malheureux tiſon de ta flâme ſecrette, dant le Le diolc auce le quella Portrait de Lelie.</orig>
            <reg>Le voilà le beau fils, le mignon de couchette, RegarLe malheureux tison de ta flamme secrette, dant le Le diolc auce le quellea Portrait de Lélie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SA FEMME.</orig>
            <reg>SA FEMME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auec lequel, pourſuis.</orig>
            <reg>Avec lequel, poursuis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Auec lequel te dis-je.</orig>
            <reg>Avec lequel te dis-je.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; i’en creue d’ennuis.</orig>
            <reg>et j'en crève d'ennuis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SA FEMME.</orig>
            <reg>SA FEMME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que me veut donc conter par là ce maiſtre Yurogne?</orig>
            <reg>Que me veut donc conter par là ce maître Yurogne?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ne m’entends que trop, Madame la Carogne;</orig>
            <reg>Tu ne m'entends que trop, Madame la Carogne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sganarelle, eſt vi fionr qu'onie ilie dira plus, Et l’on va m’appeller, Seigneur Cornelius:</orig>
            <reg>Séganarelle, est vi fion qu'onie il dira plus, Et l'on va m'appeler, Seigneur Cornelius:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'en ſuis pour mon honneur;</orig>
            <reg>J'en suis pour mon honneur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais a toyqui me l’oſtes.</orig>
            <reg>mais a toiqui me l'ôtes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie t’en feray du moins pour vn bras ou deux coſtes.</orig>
            <reg>Je t'en ferai du moins pour un bras ou deux côtes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SA FEMME.</orig>
            <reg>SA FEMME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et tu lii oits tem de ſemblables diſcours?</orig>
            <reg>Et tu li oits tém de semblables discours?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et tu m’oſes joüer de ces diables de tours?</orig>
            <reg>Et tu m'oses jouer de ces diables de tours?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SA FEMME.</orig>
            <reg>SA FEMME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quels diablesde tours, parle donc ſans rien feindre?</orig>
            <reg>Et quels diablesde tours, parle donc sans rien feindre?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>cela ne vaut pas la peine de ſe plaindre;</orig>
            <reg>cela ne vaut pas la peine de se plaindre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’vn pannache de Cerf ſur le front me pouruoir, Helas!</orig>
            <reg>D'un pannache de Cerf sur le front me pourvoir, Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voila vrayement vn beau venez-y voir.</orig>
            <reg>voilà vraiment un beau venez-y voir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E dij</orig>
            <reg>E dij</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SA FEMME.</orig>
            <reg>SA FEMME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Donc apres m’auoir fait la plus ſenſible offence Qui puiſſe d’vne Femme exciter la vengeance, Tu prens d’vn feint couroux le vain amuſement, Pour preuenir l’effet de mon reſſentiment?</orig>
            <reg>Donc après m'avoir fait la plus sensible offense Qui puisse d'une Femme exciter la vengeance, Tu prens d'un feint courroux le vain amusement, Pour prévenir l'effet de mon ressentiment?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’vn pareil procedé l’inſolence eſt nouuelle, Celuy qui fait l’offence eſt celuy qui querelle.</orig>
            <reg>D'un pareil procédé l'insolence est nouvelle, Celui qui fait l'offense est celui qui querelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>El la bonne effrontée!</orig>
            <reg>Él la bonne effrontée!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>a voir ce ſer maintien, Ne la croiroit-on pas vne Femme de bien?</orig>
            <reg>à voir ce ser tien, Ne la croirait-on pas une Femme de bien?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SA FEMME.</orig>
            <reg>SA FEMME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va, pourſuis ton chemin, cajole tes Maiſtreſſes, Aurene leurs teu voouns ce luioleundes cureſſes;</orig>
            <reg>Va, poursuis ton chemin, cajole tes Maîtresses, Aurène leurs teu voouns ce luioleundes curesses;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais rens-moy mon Portrait, ſans te joüer de moy.</orig>
            <reg>Mais rends-moi mon Portrait, sans te jouer de moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle luy arrache le Portrait, &amp; s’enfuit.</orig>
            <reg>Elle avait arrache le Portrait, et s'enfuit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE courant apres ele.</orig>
            <reg>SGANARELLE courant après éle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, tu crois m’échaper, ie l’auray malgré toy.</orig>
            <reg>Oui, tu crois m'échapper, Elle l'aurai malgré toi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VII.</orig>
          <reg>SCÈNE VII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LELIE, GROS RENE’.</orig>
          <reg>LELIE, GROS RENE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>le bruit de l’Hymen de Celie.</orig>
          <reg>le bruit de l'Hymen de Célie.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Comme il eſt tout nouuellement arriué, ſon Valet le preſſe d’aller manger vn morceau deuant que d’aller apprendre des nouuelles de ſa Maiſtreſſe;</orig>
          <reg>Comme il est tout nouvellement arrivé, son Valet le presse d'aller manger un morceau devant que d'aller apprendre des nouvelles de sa Maîtresse;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais il n’y veut pas conſentir, &amp; voyant que ſon Valet l’importune, il l’enuoye manger, cependant qu’il va chercher à ſe délaſſer des fatigues de ſon voyage aupres de ſa Maiſtreſſe.</orig>
          <reg>mais il n'y veut pas consentir, et voyant que son Valet l'importune, il l'envoie manger, cependant qu'il va chercher à se délasser des fatigues de son voyage auprès de sa Maîtresse.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Remarquez, s’il vous plaiſt, ce que cette Scene contient, &amp; ie vous feray voir en vn autre endroit, que l’Autheur a infiniment de l’eſprit de l’auoir placée ſi à propos;</orig>
          <reg>Remarquez, s'il vous placée, ce que cette Scène contient, et un au ferai vous enrai voir endroit, que l'Auteur a infiniment de l'esprit de l'avoir placée si à propos;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; pour vous en mieux faire reſſouuenir, en voicy les Vers.</orig>
          <reg>et pour vous en mieux faire ressouvenir, en voici les Vers.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>211107 GROS RENE'.</orig>
            <reg>211107 GROS RENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lami nous y voicy:</orig>
            <reg>Lami nous y voici:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais, Monſieur, ſi ie l’oſe, L Ie voudrois vous prier de me dire vne choſe.</orig>
            <reg>mais, Monsieur, si grande l'ose, LOse voudrais vous prier de me dire une chose.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Hé bien, parle.</orig>
            <reg>Hé bien, parle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>2 GROS RENE'.</orig>
            <reg>2 GROS RENE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auez vous le diable dans le corps Pour ne pas ſuccomber à de pareils efforts?</orig>
            <reg>Avez -vous le diable dans le corps Pour ne pas succomber à de pareils efforts?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Depuis huit jours entiers auec vos longues traites Nous ſommes à piquer de chiennes de Mazettes, De qui le train maudit nous a tant ſecoüez, Que ie m'en ſens pour moy tous les membres roüëz, Sans prejudice encor d’vn accident bien pire, Qui m’afflige vn endroit que ie ne veux pas dire;</orig>
            <reg>Depuis huit jours entiers avec vos longues traites Nous sommes à piquer de chiennes de Mazettes, De qui le train maudit nous a tant secouez, Que tu m'en sens pour moi tous les membres roués, Sans préjudice encor d'un accident bien pire, Qui m'afflige un endroit que ie Ne veux pas dire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Gependant arriué, vous ſortez bien &amp; beau, Sans prendre de repos, ny manger vn morceau.</orig>
            <reg>Gependant arrivé, vous sortez bien et beau, Sans prendre de repos, ni manger un morceau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C1aj</orig>
            <reg>C1ajà</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE Ce grand empreſſement n’eſt point digne de blâme, De l’Himen de Celie on allarme mon ame;</orig>
            <reg>LELIE Ce grand empressement n'est point digne de blâme, De l'Hymen de Celie on alarme mon âme;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ſçais que ie l’adore, &amp; ie veux eſtre inſtruit Auant tout autre ſoin de ce funeſte bruit.</orig>
            <reg>Tu sais que personne l'adore, et et veux estre instruit Avant tout autre soin de ce funeste bruit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GROS RENE'.</orig>
            <reg>GROS RENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, mais vn bon repas vous ſeroit neceſſaire, Pour s’aller éclaircir, Monſieur, de cette affaire;</orig>
            <reg>Oui, mais un bon repas vous serait nécessaire, Pour s'aller éclaircir, Monsieur, de cette affaire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et voſtre cœur ſans doute en deuiendroit plus fort, Pour pouuoir reſiſter aux atraques du ſort.</orig>
            <reg>Et votre cœur sans doute en deviendrait plus fort, Pour pouvoir résister aux atraques du sort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’en juge par moy-meſme, &amp; la moindre diſgrace, Lors que ie ſuis à jeun, me ſaiſit, me terrace;</orig>
            <reg>J'en juge par moi-même, et la moindre disgrâce, Lors que sans suis à jeun, me saisit, me terrace;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quand i’ay bien mangé, mon ame eſt ferme à tout, Et les plus grands reuers n’en viendroient pas à bout.</orig>
            <reg>Mais quand j'ai bien mangé, mon âme est ferme à tout, Et les plus grands revers n'en viendraient pas à bout.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Croyez-moy, bourrez-vous &amp; ſans reſerue aucune, Contre les coups que peut vous porter la Fortune;</orig>
            <reg>Croyez-moi, bourrez-vous et sans réserve aucune, Contre les coups que peut vous porter la Fortune;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pour fermer chez vous l’entrée à la douleur, De vingt verres de vin entourez voſtre cœur.</orig>
            <reg>Et pour fermer chez vous l'entrée à la douleur, De vingt verres de vin entourez votre cœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le ne içaurois manger.</orig>
            <reg>le ne içaurois manger.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GROS RENE’ à part ce demy Vers.</orig>
            <reg>GROS RENE' à part ce demi Vers.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si feray bien moy, ie meure.</orig>
            <reg>Si ferai bien moi, Seigneur meure.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre diſné pourtant ſeroit preſt tout à l’heure.</orig>
            <reg>Votre dîné pourtant serait prêt tout à l'heure.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pule tejj le te rordonne.</orig>
            <reg>Pule tej le te rordonne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GROS RENE’.</orig>
            <reg>GROS RENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, quel ordre inhumain!</orig>
            <reg>Ah, quel ordre inhumain!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay de l'inquietude &amp; non pas de la faim.</orig>
            <reg>J'ai de l'inquiétude et non pas de la faim.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GROS RENE'.</orig>
            <reg>GROS RENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moy i’ay de la faim &amp; de l’inquietude.</orig>
            <reg>Et moi j'ai de la faim et de l'inquiétude.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De voir qu’vn ſot amour fait toute voſtre étude.</orig>
            <reg>De voir qu'un sot amour fait toute votre étude.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laiſſe-moy m’informer de l’objet de mes vœux, Et lans m’imporiuner, va manger ſi tu veux.</orig>
            <reg>Laisse-moi m'informer de l'objet de mes vœux, Et lans m'imporiuner, va manger si tu veux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GROS RENE.</orig>
            <reg>GROS RENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne replique point à ce qu’vn Maiſtre ordonne.</orig>
            <reg>Je ne replique point à ce qu'un Maître ordonne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VIII.</orig>
          <reg>SCÈNE VIII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L'ELIE ſeul.</orig>
          <reg>L'ELIE seul.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E ne vous diray rien de cette Scene, Ipuis qu’elle ne contient que ces trois Vers.</orig>
            <reg>E ne vous dirai rien de cette Scène, Ipuis qu'elle ne contient que ces trois Vers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE ſeul.</orig>
            <reg>LELIE seul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ons non, a dor de prunmumuliuoubundonne, NLe Pere m’a promis, &amp; la fille a fait voir Des preuues d’vn amour qui ſoutient mon eſpoir.</orig>
            <reg>Ons non, a dor de prunmumulivoubundonne, NLe Père m'a promis, et la fille a fait voir Des preuves d'H amour qui soutient mon espoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IX.</orig>
          <reg>SCÈNE IX.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SGANARELLE, LELIE.</orig>
          <reg>SGANARELLE, LELIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>’’Eſt icy que l’Autheur fait voir qu’il One ſçait pas moins bien repreſenter vne Piece, qu’il la ſçait compoſer;</orig>
          <reg>Est ici que l'Auteur fait voir qu'il One sait pas moins bien représenter une Pièce, qu'il la sait composer;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>puis B v 22 LE CSCV que l’on ne vit iamais rien de ſi bien joüé que cette Scene.</orig>
          <reg>puis B v 22 LE CSCU que l'on ne vit jamais rien de si bien joué que cette Scène.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Sganarelle ayant arraché à ſa Femme le Portrait qu’elle luy venoit de reprendre, vient pour le conſiderer à loiſir, lors que Lelie, voyant que cette Boëſte reſſembloit fort à celle où eſtoit le Portrait qu’il auoit donné à ſa Maiſtreſſe, s’approche de luy pour le regarder par deſſus ſon eſpaule;</orig>
          <reg>Sanarelle ayant arraché à sa Femme le Portrait qu'elle femme venait de reprendre, vient pour le considérer à loisir, lors que Lelie, voyant que cette Boëste ressemblait fort à celle où était le Portrait qu'il avait donné à sa Maîtresse, s'approche de Seigneur pour le regarder par -dessus son épaule;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>tellement que Sganarelle voyant qu’il n’a pas le loiſir de conſiderer ce Portrait comme il le voudroit bien, &amp; que de quelque coſté qu’il ſe puiſſe tourner, il eſt obſedé par Lelie;</orig>
          <reg>tellement que Séganarelle voyant qu'il n'a pas le loisir de considérer ce Portrait comme il le voudrait bien, et que de quelque côté qu'il se puisse tourner, il est obsédé par Lélie;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; Lelie enfin de ſon coſté ne doutant plus que ce ne ſoit ſon Portrait, &amp; impatient de ſçauoir de qui Sganarelle peut l’auoir eu, s’enquerre de luy comment il eſt tombé entre ſes mains.</orig>
          <reg>et Lélie enfin de son côté ne doutant plus que ce ne soit son Portrait, et impatient de savoir de qui Séganarelle peut l'avoir eu, s'enquerre de M comment il est tombé entre ses mains.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ce deſir étonne Sganarelle, mais ſa ſurpriſe ceſſe bien-toſt, lors qu’apres auoir bien examiné ce Portrait, il reconnoiſt que c’eſt celuy de Lelie.</orig>
          <reg>Ce désir étonne Séganarelle, mais sa surprise cesse bientôt, lors qu'après avoir bien examiné ce Portrait, il reconnaît que c'est celui de Lélie.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il luy dit qu’il ſçait bien le ſoucy qui le tient, qu’il connoiſt bien que c’eſt ſon Portrait, &amp; le prie de ceſſer vn amour qu’vn Mary peut trouuer fort mauuais.</orig>
          <reg>Il était dit qu'il sait bien le souci qui le tient, qu'il connaît bien que c'est son Portrait, et le prie de cesser un amour qu'un Mari peut trouver fort mauvais.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Lelie luy demande s’il eſt Mary de celle qui conſeruoit ce gage.</orig>
          <reg>Lelie était demande s'il est Mari de celle qui conservait ce gage.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Sganarelle luy dit qu’oüy, &amp; qu’il en eſt Mary tres marry, qu’il en ſçait bien la cauſe, &amp; qu’il va ſur l’heure l’apprendre aux Parens de ſa Femme;</orig>
          <reg>Séganarelle avait dit quoüy, et 'il en est Mari très marri, qu'il en sait bien la cause, et qu'il va sur l'heure l'apprendre aux Parents de sa Femme;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et moy cependant ie m’en vais vous apprendre les Vers de cette Scene.</orig>
          <reg>Et moi cependant ie m'en vais vous apprendre les Vers de cette Scène.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il faut que vous preniez garde qu’vn agreable mal-entendu eſt ce qui fait la beauté de cette Scene, &amp; que ſubſiſtant pendant le reſte de la Piece entre les quatre princlpaux Acteurs, qui ſont Sganarelle, ſa Femme, Lelie &amp; ſa Maiſtreſſe, qui ne s’entendent pas, il diuertit merueilleuſement l'Auditeur, ſans fatiguer ſon eſprit, tant il naiſt maturenement, ce tant ia conduite eſt admirable dans cette Piece.</orig>
          <reg>Il faut que vous preniez garde qu'un agréable mal-entendu est ce qui fait la beauté de cette Scène, et que subsistant pendant le reste de la Pièce entre les quatre princlpaux Acteurs, qui sont Séganarelle, sa Femme, Lélie et sa Maîtresse, qui ne s'entendent pas, il divertit merveilleusement l'Auditeur, sans fatiguer son esprit, tant il naît maturènement, ce tant ja conduite est admirable dans cette Piece.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>lOus l’auons, &amp; ie puis voir à l’aiſe la trogne N Du malheureux pendart qui cauſe ma vergogne.</orig>
            <reg>LOus l'avons, et même puis voir à l'aise la trogne N Du malheureux pendard qui cause ma vergogne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne m’eſt point connu.</orig>
            <reg>Il ne m'est point connu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE à part.</orig>
            <reg>LELIE à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux!</orig>
            <reg>Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’apperçoy-je icy?</orig>
            <reg>qu'aperçois-je ici?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſi c’eſt mon Portrait, que dois-je croire auſſi?</orig>
            <reg>Et si c'est mon Portrait, que dois-je croire aussi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE continué.</orig>
            <reg>SGANARELLE continué.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pauure Sganarelle, à quelle deſtinée Ta reputation eſt-elle condamnée?</orig>
            <reg>pauvre Sganarelle, à quelle destinée Ta réputation est-elle condamnée?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apperceuant Lelie qui le regarde, il ſe retourne Faut.</orig>
            <reg>Apercevant Lélie qui le regarde, il se retourne Faut.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>d’vn autre coſté.</orig>
            <reg>d'un autre côté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE à part.</orig>
            <reg>LELIE à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce gage ne peut pas ſans allarmer ma foy.</orig>
            <reg>Ce gage ne peut pas sans alarmer ma foi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſtre ſorty des mains qui le tenoient de moy.</orig>
            <reg>Être sorti des mains qui le tenaient de moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faut- il que deſormais à deux doigts l’on te montre, Qu’on te mette en chanſons, &amp; qu’en toute rencõtre, On te lejette au liez le ſeatrdaleux aſfront, Qu’vne Femme mal née imprime ſur ton front?</orig>
            <reg>Faut- il que désormais à deux doigts l'on te montre, Qu'on te mette en chansons, et qu'en toute rencontre, On te lejette au liés le seatrdaleux asfront, Qu'une Femme mal née imprime sur ton front?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>14</orig>
            <reg>14</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Me trompay-je?</orig>
            <reg>Me trompé-je?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LELTE a pail.</orig>
            <reg>LELTE a pail.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Truande, as-tu bien le courage De m’auoir fait Cocu dans la fleur de mon âge?</orig>
            <reg>Truande, as-tu bien le courage De m'avoir fait Cocu dans la fleur de mon âge?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et Femme d’vn Mary qui peut paſſer pour beau, Faut-il qu’vn Marmouzet, vn maudit Eſtourneau.</orig>
            <reg>Et Femme d'être Mari qui peut passer pour beau, Faut-il qu'un Marmouzet, un maudit Étourneau.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LDETA A paii, &amp; reguraant encore ſon Portrait.</orig>
            <reg>LDETA A paii, et réguraant encore son Portrait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne m’abuſe point, c’eſt mon Portrait luy-meſme.</orig>
            <reg>Je ne m'abuse point, c'est mon Portrait Se-même.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SUANARELEE tuy tourne le dos.</orig>
            <reg>SUANARELE tui tourne le dos.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cét Homme eſt curieux.</orig>
            <reg>Cet Homme est curieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE a part.</orig>
            <reg>LELIE a part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma ſurpriſe eſt extrême.</orig>
            <reg>Ma surprise est extrême.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A qui donc en a-t’il?</orig>
            <reg>À qui donc en a-t-il?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>haut.</orig>
            <reg>haut.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LELIE à part.</orig>
            <reg>LELIE à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie le veux accoſter.</orig>
            <reg>Je le veux accoster.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis-je.</orig>
            <reg>Puis-je.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>hé!</orig>
            <reg>hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de grace vn mot.</orig>
            <reg>de grâce un mot.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE le ſuit encore.</orig>
            <reg>SGANARELLE le suit encore.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que me veut-il conter?</orig>
            <reg>Que me veut-il conter?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis-je obtenir de vous, de ſçauoir l’auanture, Qui fait dedans vos mains trouuer cette peinture?</orig>
            <reg>Puis-je obtenir de vous, de savoir l'aventure, Qui fait dedans vos mains trouver cette peinture?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE à part, &amp; examinant le Portrait qu’il tient de Lelie.</orig>
            <reg>SGANARELLE à part, et examinant le Portrait qu'il tient de Lelie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’où luy vient ce deſir?</orig>
            <reg>D'où lui vient ce désir?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais ie m’auiſe icy.</orig>
            <reg>mais ici m'avise ici.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ma foy me voila de ſon trouble éclaircy, Sa ſurpriſe à preſent n’étonne plus mon ame.</orig>
            <reg>ma foi me voilà de son trouble éclairci, Sa surprise à présent n'étonne plus mon âme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt mon Hõme, ou plutoſt c’eſt celuy de ma Fẽme.</orig>
            <reg>C'est mon Homme, ou plutôt c'est celui de ma Femme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Lulres Retirez-moy de peine, &amp; dites d’où vous vient.</orig>
            <reg>Lulres Retirez-moi de peine, et dites d'où vous vient.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous ſçauons, Dieu mercy, le ſoucy qui vous tient;</orig>
            <reg>Nous Cavons, Dieu merci, le souci qui vous tient;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce portrait qui vous faſche eſt voſtre reſſemblance, Il eſtoit en des mains de voſtre connoiſſance, Et ce n’eſt pas vn fait qui ſoit ſecret pour nous, Que les douces ardeurs de la Dame &amp; de vous:</orig>
            <reg>Ce portrait qui vous fâche est votre ressemblance, Il était en des mains de votre connaissance, Et ce n'est pas un fait qui soit secret pour nous, Que les douces ardeurs de la Dame et de vous:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne ſçay pas ſi i’ay dans ſa galanterie L’honneur d’eſtre connu de voſtre Seigneurie;</orig>
            <reg>Je ne sais pas si j'ai dans sa galanterie L'honneur d'être connu de votre Seigneurie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais faites-moy celuy de ceſſer delormais Vn amour qu’vn Mary peut trouuer fort mauuais;</orig>
            <reg>Mais faites-moi celui de cesser délormais Un amour qu'un Mari peut trouver fort mauvais;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſongez que les nœuds du ſacré mariage.</orig>
            <reg>Et songez que les nœuds du sacré mariage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE Quoy, celle, dites-vous, dont vous tenez ce gage.</orig>
            <reg>LE Quoi, celle, dites-vous, dont vous tenez ce gage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCANARELLE.</orig>
            <reg>SACNARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt ma Femme, &amp; ie ſuis ſon Mary.</orig>
            <reg>Est ma Femme, et ainsi suis son Mari.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son Mary?</orig>
            <reg>Son Mari?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy ſon Mary, vous dis-je, &amp; Mary tres-marry;</orig>
            <reg>Oui son Mari, vous dis-je, et Mari très-marri;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous en ſçauez la cauſe, &amp; ie m’en vais l’apprendre Sur l’heure à ſes parens.</orig>
            <reg>Vous en sçauez la cause, et ie m'en vais l'apprendre Sur l'heure à ses parents.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE X.</orig>
          <reg>SCÈNE X.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE ſeul.</orig>
            <reg>LELIE seul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elie ſe plaint dans cette Scene de l’inEfidelité de ſa Maiſtreſſe, &amp; l’outrage qu’elle luy fait, ne l’abbatant pas moins que les longs trauaux de ſon Voyage, le fait tomber en foibleſſe.</orig>
            <reg>Élie se plaint dans cette Scène de l'inEfidélité de sa Maîtresse, et l'outrage qu'elle avait fait, ne l'abbattant pas moins que les longs travaux de son Voyage, le fait tomber en faiblesse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pluſieurs ont aſſez ridiculement repris cette Scene, ſans auoir pour iuſtifier leur impertinence (autre choſe à dire) ſinon que l’infidelité d’vne Maiſtreſſe n’eſtoit pas capable de faire éuanoüir vn homme.</orig>
            <reg>Plusieurs ont assez ridiculement repris cette Scène, sans avoir pour justifier leur impertinence (autre chose à dire) sinon que l'infidélité d'une Maîtresse n'était pas capable de faire évanouir un homme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’autres ont dit encor, que cet éuanoüiſſement eſtoit mal placé, &amp; que l’on voyoit bien que l’Autheur ne s’en eſtoit ſeruy que pour faire naiſtre l’incident qui paroiſt en ſuite.</orig>
            <reg>D'autres ont dit encor, que cet éuanoüissement était mal placé, et que l'on voyait bien que l'Auteur ne s'en était servi que pour faire naître l'incident qui paraît en suite.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie répondray en deux mots aux vns &amp; aux autres:</orig>
            <reg>Mais quelque répondrai en deux mots aux uns et aux autres:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; ie dis d’abord aux premiers, qu’ils n’ont pas bien conſideré, que l’Autheur auoit preparé cet incident long temps deuant, &amp; que l’infidelité de la Maiſtreſſe de Lelie, n’eſt pas ſeule la cauſe de ſon éuanoüiſſement, qu’il en a encor IMAGINAIRE.</orig>
            <reg>et petit dis d'abord aux premiers, qu'ils n'ont pas bien considéré, que l'Auteur avait préparé cet incident long temps devant, et que l'infidélité de la Maîtresse de Lélie, n'est pas seule la cause de son évanouissement, qu'il en a encor IMAGINAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>27 deux puiſſantes raiſons, dont l’vne eſt les longs &amp; penibles trauaux d’vn voyage de huit iours qu’il auoit fait en poſte, &amp; l’autre qu’il n’auoit point mangé depuis ſon arriuée, comme l’Autheur l’a découuert cydeuant aux Auditeurs, en faiſant que Gros René le preſſe d’aller manger vn morceau afin de pouuoir reſiſter aux attaques du ſort ( &amp; c’eſt pour cela que ie vous ay prié de remarquer la Scene qu’ils font enſemble) tellement qu’il n’eſt pas impoſſible qu’vn Homme qui arriue d’vn long voyage, qui n’a pas mangé depuis ſon arriuée, &amp; qui apprend l’infidelité d’vne Maiſtreſſe, s’éuanoüiſſe.</orig>
            <reg>27 deux puissantes raisons, dont l'une est les longs et pénibles travaux d'un voyage de huit jours qu'il avait fait en poste, et l'autre qu'il n'avait point mangé depuis son arrivée, comme l'Auteur l'a découvert cydeuant aux Auditeurs, en faisant que Gros René le presse d'aller manger un morceau afin de pouvoir résister aux esse du sort ( et c'est pour cela que je vous ai promenée de remarquer la Scène qu'ils font ensemble) tellement qu'il n'est pas impossible qu Homme qui arriue long voyage, ' esa pas mangé depuis son arriuée, et qu' un infidelité Dâme Qui, néuanoüisse'</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila ce que i’ay à dire aux premiers cenſeurs de cet incident miraculeux.</orig>
            <reg>Voilà ce que j'ai à dire aux premiers censeurs de cet incident miraculeux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour ce qui regarde les ſeconds, quoy qu’ils paroiſſent le repreudre auec plus de juſtice, ie les cõfondrayencorplutoſt;</orig>
            <reg>Pour ce qui regarde les seconds, quoi qu'ils paraissent le repreudre avec plus de justice, toujours les cõfondrayencorplutost;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; pour commencer à leur faire voir leur ignorance, ie veux leur accorder que l’Autheur n’a fait éuanoüir Lelie, que pour donner lieu à l’incident qui ſuit;</orig>
            <reg>et pour commencer à leur faire voir leur ignorance, Elle veux leur accorder que l'Auteur n'a fait évanouir Lélie, que pour donner lieu à l'incident qui suit;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais ne doiuent-ils pas ſçauoir que quand vn Autheur a vn bel incident à inſerer dans vne Piece, s’il trouue des moyens vrais-ſemblables pour le faire naiſtre, il en doit d’autant eſtre plus eſtimé, que la choſe eſt beaucoup difficile, &amp; qu’au contraire, s’il ne le fait paroiſtre que par des moyens erronnez &amp; tirez par la queuë, il doit paſſer pour vn ignorant, puis que c’eſt vne des qualitez la plus neceſſaire à vn Autheur, que de ſçauoir inuenter auec vray-ſemblance;</orig>
            <reg>mais ne doivent-ils pas savoir que quand un Auteur a un bel incident à insérer dans une Pièce, s'il trouve des moyens vrais-semblables pour le faire naître, il en doit d'autant être plus estimé, que la chose est beaucoup difficile, et qu'au contraire, s'il ne le fait paraître que par des moyens erronnez et tirez par la queue, il doit passer pour un ignorant, puis que c'est vne nécessaire qualité la plus nécessaire à un Auteur, que de sçauoir inventer auec vraiisemblance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt pourquoy puis qu’il y a tant de poſſibilité &amp; de vray-ſemblance dans l’éuanoüiſſement de Lelie, que l’on pourroit dire qu’il eſtoit abſolument neceſſaire qu’il s’éuanoüiſt, puis qu’il auroit paru peu amoureux, ſi eſtant arriué à Paris, il s’eſtoit allé amuſer à manger, au lieu d’aller trouuer ſa Maiſtreſſe:</orig>
            <reg>c'est pourquoi puis qu'il y a tant de possibilité et de vraiisemblance dans l'évanouissement de Lelie, que l'on pourrait dire qu'il était absolument nécessaire qu'il s'éuanoüist, puis qu'il aurait paru peu amoureux, si étant arrivé à Paris, il s'était allé amuser à manger, au lieu d'aller trouver sa Maîtresse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ils condamnent des choſes qu’ils deuroient eſtimer, puis que la conduite de cét incident auec toutes les préparations neceſſaires, fait voir que l’Autheur penſe meurement à ce qu’il fait, &amp; que rien ne ſe peut égaler à la ſolidité de ſon eſprit.</orig>
            <reg>ils condamnent des choses qu'ils devraient estimer, puis que la conduite de cet incident avec toutes les préparations nécessaires, fait voir que l'Auteur pense meurement à ce qu'il fait, et que rien ne se peut égaler à la solidité de son esprit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila quelle eſt ma penſée là deſſus;</orig>
            <reg>Voilà quelle est ma pensée là -dessus;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; pour vous montrer que les raiſons que i’ay apportées ſont vrayes, vous n’auez qu’à lire ces Vers.</orig>
            <reg>et pour vous montrer que les raisons que j'ai apportées sont vraies, vous n'avez qu'à lire ces Vers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SECIE ſcul.</orig>
            <reg>SECIE scul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AH!</orig>
            <reg>AH!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que viens-je d’entendre?</orig>
            <reg>que viens-je d'entendre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’on me l’auoit bien dit, &amp; que c’eſtoit de tous L’Homme le plus mal fait qu’elle auoit pour Epoux.</orig>
            <reg>L'on me l'avait bien dit, et que c'était de tous L'Homme le plus mal fait qu'elle avait pour Époux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quand mille ſermens de ta bouche infidelle Ne m’auroient pas promis vne flame eternelle.</orig>
            <reg>quand mille serments de ta bouche infidèle Ne m'auraient pas promis une flamme éternelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le ſeul mépris d’vn choix ſi bas &amp; ſi honteux Deuoit bien ſoûtenir l’intereſt de mes feux, Ingrate, &amp; quelque bien.</orig>
            <reg>Le seul mépris d'vn choix si bas et si honteux Deuait bien soutenir l'intérêt de mes feux, Ingrate, et quelque bien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais le ſenſible outrage Se meſlant aux trauaux d’vn aſſez long voyage, Me donne tout à coup vn choc ſi violent, Que mo cœur deulet roible, &amp; mo coips chaiſcelant.</orig>
            <reg>Mais le sensible outrage Se mêlant aux travaux d'un assez long voyage, Me donne tout à coup un choc si violent, Que mo cœur délet roible, et mo coips chaiscelant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XI.</orig>
          <reg>SCÈNE XI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ELLIE, LIR ASMMEDE SGANARELLE.</orig>
          <reg>ELLIE, LIR ASMEDE SGANARELLE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JOyons ſi quelqu’vn n’aura point de V pitié de ce pauure Amant qui tombe en foibleſſe.</orig>
            <reg>JOyons si quelqu'une n'aura point de V itié de ce pauvre Amant qui tombe en faiblesse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Femme de Sganarelle en colere contre ſon Mary, de ce qu’il luy auoit emporté le bitou qu’elle auoit trouué, ſort de chez elle, &amp; voyant Lelie qui commençoit à s’éuanoüir, le fait entrer dans ſa Salle, en attendant que ſon mal ſe paſſe.</orig>
            <reg>La Femme de Séganarelle en colère contre son Mari, de ce qu'il se auoit emporté le bitou qu'elle avait trouvé, sort de chez elle, et voyant Lélie qui commençait à s'évanouir, le fait entrer dans sa Salle, en attendant que son mal se passe.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iugez apres les tranſports de la jalouſie de Sganarelle, de l'effet que cét incident doit produire, &amp; s’il fut iamais rien de mieux imaginé.</orig>
            <reg>Jugez après les transports de la jalousie de Séganarelle, de l'effet que cet incident doit produire, et s'il fut jamais rien de mieux imaginé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous pourrez lire les Vers de cette Scene, cependant que i’iray voir ſi Sganarelle a trouué quelquesvynis des parens de la reinme.</orig>
            <reg>Vous pourrez lire les Vers de cette Scène, cependant que j'irai voir si Séganarelle a trouvé quelquesvinis des parents de la rinme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA FEMME de Sganarelle ſe tournant vers Lelie.</orig>
            <reg>LA FEMME de Séganarelle se tournant vers Lelie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Algré moy mon perfide.</orig>
            <reg>Algré moi mon perfide.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel ma L*T vous pientr.</orig>
            <reg>quel ma L*T vous pientr.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>M.</orig>
            <reg>M.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous vois preſt, Monſieur, à tomber en foibleſſe,</orig>
            <reg>Je vous vois prêt, Monsieur, à tomber en faiblesse,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DESRE C’eſt vn mal qui m’a pris aſſez ſubitement,</orig>
            <reg>DESRE C'est un mal qui m'a pris assez subitement,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA FEMME de Sganarelle.</orig>
            <reg>LA FEMME de Séganarelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie crains icy pour vous l’éuanoüiſſement;</orig>
            <reg>Je crains ici pour vous l'évanouissement;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Entrez dans cette Salle, en attendant qu’il paſſe.</orig>
            <reg>Entrez dans cette Salle, en attendant qu'il passe.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELTA.</orig>
            <reg>LELTA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour vn moment ou deux, i’accepte cette grace.</orig>
            <reg>Pour un moment ou deux, j'accepte cette grâce.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XII.</orig>
          <reg>SCÈNE XII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SGANARELLE, &amp; LE PARENT DE SA FEMME.</orig>
          <reg>SGANARELLE, et LE PARENT DE SA FEMME.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L faudroit auoir le pinceau de Pouſſin, Tle Brun, &amp; Mignard, pour vous repre:</orig>
            <reg>L faudrait avoir le pinceau de Poussin, Tle Brun, et Mignard, pour vous répre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſenter auec quelle poſture Sganarelle ſe fait admirer dans cette Scene, où il paroiſt auec vn parent de ſa Femme.</orig>
            <reg>senter avec quelle posture Séganarelle se fait admirer dans cette Scène, où il paraît auecurs parent de sa Femme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’on n’a iamais veu tenir de diſcours ſi naïfs, ny paroiſtre auec vn viſage ſi niais;</orig>
            <reg>L'on n'a jamais vu tenir de discours si naïfs, ni paraître avec un visage si niais;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; l’on ne doit pas moins admirer l’Autheur, pour auoir fait cette Piece, que pour la maniere dont il la repreſente.</orig>
            <reg>et l'on ne doit pas moins admirer l'Auteur, pour avoir fait cette Pièce, que pour la manière dont il la représente.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iamais perſonne ne ſceut ſi bien démonter ſon viſage, &amp; l’on peut dire que dedans cette Piece, il en change plus de vingt fois:</orig>
            <reg>Jamais personne ne sut si bien démonter son visage, et l'on peut dire que dedans cette Pièce, il en change plus de vingt fois:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais comme c’eſt vn diuertiſſement que vous ne pouuez auoir à moins que de venir à Paris, voir repreſenter cet incomparable Ouurage, ie ne vous en diray pas dauantage, pour paſſer aux choſes dont ie puis plus aiſément vous faire part.</orig>
            <reg>mais comme c'est un divertissement que vous ne pouvez avoir à moins que de venir à Paris, voir représenter cet incomparable Ouvrage, je ne vous en dirai pas davantage, pour passer aux choses dont tu puis plus aisément vous faire part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce bon Vieillard remontre à Sganarelle, que le trop de promptitude expoſe ſouuent à l’erreur, que tout ce qui regarde l’honneur eſt delicat:</orig>
            <reg>Ce bon Vieillard remontre à Séanarelle, que le trop de promptitude expose souvent à l'erreur, que tout ce qui regarde l'honneur est délicat:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>en ſuite il luy dit qu’il s’informe mieux comment ce Portrait eſt tombé entre les mains de ſa Femme;</orig>
            <reg>en suite il lui dit qu'il s'informe mieux comment ce Portrait est tombé entre les mains de sa Femme;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; que s’il ſe trouue qu’elle ſoit criminelle, il ſera le premier à punir ſon offence.</orig>
            <reg>et que s'il se trouve qu'elle soit criminelle, il sera le premier à punir son offense.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſe retire apres cela.</orig>
            <reg>Il se retire après cela.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme ie n’ay pû dans cette Scene vous enuoyer le Portrait du viſage de Sganarelle, en voicy les Vers.</orig>
            <reg>Comme notre n'ai pu dans cette Scène vous envoyer le Portrait du visage de Séganarelle, en voici les Vers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PARENT.</orig>
            <reg>LE PARENT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn Mary ſur ce poinct i’approuue le ſoucy;</orig>
            <reg>Un Mari sur ce point j'approuve le souci;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DMais c’eſt prendre la chevre vn peu bien viſte auſſi, Et tout ce que de vous ie viens d’oüir contr’elle, Ne conclud point, Parent, qu’elle ſoit criminelle;</orig>
            <reg>DMais c'est prendre la chèvre un peu bien vite aussi, Et tout ce que de vous ie viens proüir contr’elle, Ne conclut point, Parent, qu'elle soit criminelle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'eſt vn poinct delicat, &amp; de pareils forfaits, Sans les bien auerer, ne s’imputent iamais.</orig>
            <reg>C'est un point délicat, et de pareils forfaits, Sans les bien avérer, ne s'imputent jamais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt à dire qu’il faut toucher au doigt la choſe.</orig>
            <reg>C'est -à -dire qu'il faut toucher au doigt la chose.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PARENT.</orig>
            <reg>LE PARENT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le trop de promptitude à l’erreur nous expoſe.</orig>
            <reg>Le trop de promptitude à l'erreur nous expose.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui ſçait comme en ſes mains ce Portrait eſt venu, Et ſi l’Homme apres tout luy peut eſtre connu?</orig>
            <reg>Qui sçait comme en ses mains ce Portrait est venu, Et si l'Homme après tout tout peut être connu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Informez-vous en donc;</orig>
            <reg>Informez-vous en donc;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; ſi c’eſt ce qu’on penſe, Nous ſerons les premiers à punir ſon offenſe.</orig>
            <reg>et si c'est ce qu'on pense, Nous serons les premiers à punir son offense.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>De uava la ll le.</orig>
          <reg>De uava la lul le.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SGANARELLE ſeul.</orig>
          <reg>SGANARELLE seul.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ganarelle, pour ne point démentir ſon Ocaractere, qui fait voir vn homme facile à prendre toutes ſortes d’impreſſions, croit facilement ce que le bon homme luy dit, &amp; commence à ſe perſuader qu’il s’eſt trop toſt mis dans la teſte des viſions cornuës, lors que Lelie ſortant de chez luy, auec ſa femme qui le conduit, le fait de nouueau rentrer en jalouſie.</orig>
            <reg>Ganarelle, pour ne point démentir son Ocaractère, qui fait voir un homme facile à prendre toutes sortes d'impressions, croit facilement ce que le bon homme lui dit, et commence à se persuader qu'il s'est trop tôt mis dans la tête des visions cornues, lors que Lelie sortant de chez même, avec sa femme qui le conduit, le fait de nouveau rentrer en jalousie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Vers qu’il dit dans cette Scene, vous feront mieux voir ſon caractere que ie ne vous l’ay dépeint.</orig>
            <reg>Les Vers qu'il dit dans cette Scène, vous feront mieux voir son caractère que ici ne vous l'ai dépeint.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N ne peut pas mieux dire;</orig>
            <reg>N ne peut pas mieux dire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>en effet, il eſt bon OD’aller tout doucement.</orig>
            <reg>en effet, il est bon OD'aller tout doucement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut-eſtre ſans raiſon Me ſuis-je en teſte mis ces viſions cornuës, Et les ſueurs au front m’en ſont trop toſt venuës.</orig>
            <reg>Peut-être sans raison Me suis-je en tête mis ces visions cornues, Et les sueurs au front m'en sont trop tôt venues.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par ce Portrait enfin dont ie ſuis alarmé, Mon deſ-honneur n’eſt pas tout à fait confirmé;</orig>
            <reg>Par ce Portrait enfin dont ie suis alarmé, Mon déshonneur n'est pas tout à fait confirmé;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Taſchons donc par nos ſoins.</orig>
            <reg>Tâchons donc par nos soins.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE XIV.</orig>
            <reg>SCÈNE XIV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE, SA FEMME, LELIE ſur la Porte de Sganarelle, en parlant à ſa Femme.</orig>
            <reg>SGANARELLE, SA FEMME, LELIE sur la Porte de Séganarelle, en parlant à sa Femme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2211 E ne vous dis rien de cette Scene, &amp; ie Ivous laiſſe juger par ces Vers de la ſurpriſe de Sganarelle.</orig>
            <reg>2211 E ne vous dis rien de cette Scène, et tu Ivous laisse juger par ces Vers de la surprise de Séganarelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE pourſuit.</orig>
            <reg>SGANARELLE poursuit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AH!</orig>
            <reg>AH!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que vois-je?</orig>
            <reg>que vois-je?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie meure;</orig>
            <reg>Il meure;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’eſt plus queſtion de Portrait à cette heure, Voicy ma foy la choſe en propre original.</orig>
            <reg>Il n'est plus question de Portrait à cette heure, Voici ma foi la chose en propre original.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA FEMME de Sganarelle à Lelie.</orig>
            <reg>LA FEMME de Séganarelle à Lélie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt par trop vous haſter, Monſieur;</orig>
            <reg>C'est par trop vous hâter, Monsieur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; voſtre mal, Si vous ſortez ſi-toſt, pourra bien vous reprendre.</orig>
            <reg>et votre mal, Si vous sortez sitôt, pourra bien vous reprendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, ie vous rens grace autãt qu’on puiſſe rẽdre, De robngeant ſecours que vous nr’auez preſté.</orig>
            <reg>Non, non, je vous rens grâce autant qu'on puisse rẽdre, De robngeant secours que vous nr'avez prêté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE à part.</orig>
            <reg>SGANARELLE à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Là ſialque encolc aplesiay laic eruimto.</orig>
            <reg>Là si encolc aplesiay laïc ervimto.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XV.</orig>
          <reg>SCÈNE XV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SGANARELLE, LELIE.</orig>
          <reg>SGANARELLE, LELIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE à part.</orig>
            <reg>SGANARELLE à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>IL m’apperçoit, voyons ce qu’il me pourra dire.</orig>
            <reg>IL m'aperçoit, voyons ce qu'il me pourra dire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>à part.</orig>
            <reg>à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mon ame s’émeut, &amp; cet objet m'inſpire.</orig>
            <reg>mon âme s'émut, et cet objet m'inspire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie dois condamner cet injuſte tranſport, Et n’imputer mes maux qu’aux rigueurs de mon ſort.</orig>
            <reg>Mais ici dois condamner cet injuste transport, Et n'imputer mes maux qu'aux rigueurs de mon sort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enuions ſeulement le bonheur de ſa flâme.</orig>
            <reg>Envions seulement le bonheur de sa flamme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O trop heureux d’auoir vne n belle renſme?</orig>
            <reg>Ô trop heureux d'avoir une n belle rensme?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Paſſant aupres de luy, &amp; le regardant.</orig>
          <reg>Passant auprès de jours, et le regardant.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE XVI.</orig>
            <reg>SCÈNE XVI.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE, CELIE regardant aller Lelie.</orig>
            <reg>SGANARELLE, CELIE regardant aller Lélie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>’On peut dire que cette Scene en conLtient deux, puis que Sganarelle fait vne eſpece de Monoloque, pendant que Celie, qui auoit veu ſortir ſon Amant d’auec luy, le conduit des yeux, juſqu’à ce qu’elle l’ait perdu de veuë, pour voir ſi elle ne s’eſt point trompée.</orig>
            <reg>Un peut dire que cette Scène en conLtient deux, puis que Séganarelle fait une espèce de Monoloque, pendant que Célie, qui avait vu sortir son Amant d'avec lui, le conduit des yeux, jusqu'à ce qu'elle l'ait perdu de veuë, pour voir si elle ne s'est point trompée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sganarelle de ſon coſté regarde auſſi en aller Lelie, &amp; fait voir le dépit qu’il a de ne luy auoir pas fait inſulte, apres l’aſſeurance qu’il croit auoir d’eſtre Cocu de luy.</orig>
            <reg>Socanarelle de son côté regarde aussi en aller Lélie, et fait voir le dépit qu'il a de ne lui avoir pas fait insulte, après l'assurance qu'il croit avoir d'être Cocu de même.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celie luy àyant laiſſé jetter la plus grande partie de ſon feu, s’en approche pour luy demander, ſi celuy qui luy vient de parler ne luy éſt pas connu;</orig>
            <reg>Celie était àyant laissé jeter la plus grande partie de son feu, s'en approche pour lui demander, si celui qui lui vient de parler ne lui eût pas connu;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais il luy répond auec ſa naïueté ordinaire, que c’eſt ſa Femme qui le connoiſt &amp; découure peu à peu;</orig>
            <reg>mais il était répond avec sa naïveté ordinaire, que c'est sa Femme qui le connaît et découvre peu peu;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais d’vne maniere tout à fait agreable, que Lelie ſe deshonore.</orig>
            <reg>mais d'une manière tout à fait agréable, que Lélie se déshonore.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt icy que l’équiuoque diuertit merueilleuſement l’Auditeur, puis que Celie déteſtant la perfidie de ſon Amant, iettant feu &amp; flames contre luy, &amp; ſortant à deſſein de s’en venger, Sganarelle croit qu’elle prend ſa defenſe, &amp; qu’elle ne court à deſſein de le punir, que pour l’amour de luy.</orig>
            <reg>C'est ici que l'équivoque divertit merveilleusement l'Auditeur, puis que Celie détestant la perfidie de son Amant, jetant feu et flammes contre lui, et sortant à dessein de s'en venger, Séganarelle croit qu'elle prend sa défense, et qu'elle ne court à dessein de le punir, que pour l'amour de lui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme les Vers de cette Scene donnent à l'Auditeur vn plaiſir extraordinaire, il ne ſeroit pas juſte de vous priuer de ce contentement, c’eſt pourquoy en jettant les yeux ſur les lignes ſuiuantes, vous pourrez cõnoiſtre que l’Autheur ſçait parfaitement bien condutre vn équiuoque.</orig>
            <reg>Comme les Vers de cette Scène donnent à l'Auditeur un plaisir extraordinaire, il ne serait pas juste de vous priver de ce contentement, c'est pourquoi en jetant les yeux sur les lignes suivantes, vous pourrez connaître que l'Auteur able parfaitement bien condutre un équivoque.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE ſans voir Celie.</orig>
            <reg>SGANARELLE sans voir Celie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E n’eſt point s’expliquer en termes ambigus.</orig>
            <reg>E n'est point s'exprimer en termes ambigus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cet etrange propos me lend aunrconfus, Que s’il m’eſtoit venu des cornes à la teſte Allez, ce procedé n’eſt point du tout honneſte.</orig>
            <reg>Cet étrange propos me lend aunrconfus, Que s'il m'était venu des cornes à la tête Allez, ce procédé n'est point du tout honnête.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il ſe tourne du coſté que lelte s’en vient d’en aller.</orig>
            <reg>il se tourne du côté que lelte s'en vient d'en aller.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE à part.</orig>
            <reg>CELIE à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, Lelie a paru tout à l’heure à mes yeux, Qui pourtoit me cacher ſon retour en ces lieux?</orig>
            <reg>Quoi, Lélie a paru tout à l'heure à mes yeux, Qui pourrait me cacher son retour en ces lieux?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE pourſuit.</orig>
            <reg>SGANARELLE poursuit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O trop heureux, d’auoir vne ſi belle Femme!</orig>
            <reg>Ô trop heureux, d'avoir une si belle Femme!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Malheureux bien plutoſt de l’auoir cette infame, Dont le coupable feu trop bien verifié, Sans reſpect ny demy nous a cocufié.</orig>
            <reg>Malheureux bien plutôt de l'avoir cette infâme, Dont le coupable feu trop bien vérifié, Sans respect ny demi nous a cocufié.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celie approche peu à peu de luy, &amp; attend que ſon transport ſoit finy pour luy purler.</orig>
            <reg>Celie approche peu à peu de Seigneur, et attend que son transport soit fini pour toujours purler.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais Mais ie le laiſſe aller apres vn tel indice, Et demeure les bras croiſez comme vn Iocrice.</orig>
            <reg>Mais Mais ici le laisse aller après un tel indice, Et demeure les bras croissez comme un Jocrice.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie deuois du moins luy jetter ſon chapeau, Luy rüer quelque pierre, ou crotter ſon manteau, Et ſur luy hautement pour contenter ma rage, ralle au Larron d'honneur crier le voiſinage.</orig>
            <reg>Les devais du moins nom jeter son chapeau, Lui ruer quelque pierre, ou crotter son manteau, Et sur notre hautement pour contenter ma rage, rallé au Larron d'honneur crier le voisinage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>0b CELIE.</orig>
            <reg>U0 CÉLIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celuy qui maintenant deuers vous eſt venu, Et qui vous a parlé, d’où vous eſt il connu?</orig>
            <reg>Celui qui maintenant devers vous est venu, Et qui vous a parlé, d'où vous est il connu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>31 Helas!</orig>
            <reg>31 Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce n’eſt pas moy qui le connoiſt, Madame, edit ma renane.</orig>
            <reg>ce n'est pas moi qui le connaît, Madame, édit ma renane.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel trouble agite ainſi voſtre ame?</orig>
            <reg>Quel trouble agite ainsi votre âme?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne me condamnez point d’vn deüil hors de ſaiſon, Et laiſſez moy pouſſer des ſoûpirs à foiſon.</orig>
            <reg>Ne me condamnez point d'une deüil hors de saison, Et laissez moi pousser des soupirs à foison.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’où vous peuuẽt venir cesdouleurs non communes?</orig>
            <reg>D'où vous peuvent venir cesdouleurs non communes?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ie ſuis affligé, ce n’eſt pas pour des prunes, Et ie le donnerois à bien d’autres qu’à moy De ſe voir ſans chagrin au poinct où ie me voy.</orig>
            <reg>Si je suis affligé, ce n'est pas pour des prunes, Et tu le donnerais à bien d'autres qu'à moi De se voir sans chagrin au point où tu me vois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des Maris malheureux vous voyez le modele, On dérobe rhonneur au pauure ogularerle;</orig>
            <reg>Des Maris malheureux vous voyez le modèle, On dérobe rhonneur au pauvre ogularerle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais c’eſt peu que l’honneur dans mon affliction, L’on me dérobe encor la reputation.</orig>
            <reg>Mais c'est peu que l'honneur dans mon affliction, L'on me dérobe encor la réputation.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1*4</orig>
            <reg>1*4</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Comment?</orig>
            <reg>Comment?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce Damoiſeau, parlant par reuerence, Me fait Cocu, Madame, auec toute licence.</orig>
            <reg>Ce Damoiseau, parlant par révérence, Me fait Cocu, Madame, avec toute licence.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et i’ay ſceu par mes yeux auerer aujourd’huy Le commerce ſecret de ma Femme &amp; de luy.</orig>
            <reg>Et j'ai su par mes yeux auerer aujourd'hui Le commerce secret de ma Femme et de grands.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celuy qui maintenant.</orig>
            <reg>Celui qui maintenant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>100 Oüy, ouj,uie der honore, Il adore ma Femme, &amp; ma Femme l’adore.</orig>
            <reg>100 Oui, ouj,uie der honore, Il adore ma Femme, et ma Femme l'adore.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>228 Ah!</orig>
            <reg>228 Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>i’auois bien jugé que ce ſecret retour Ne pouuoit me couurir que quelque laſche tour, Et i’ay tremblé d’abord en le voyant pareſtre, Par vn preſſentiment de ce qui deuoit eſtre,</orig>
            <reg>j'avais bien jugé que ce secret retour Ne pouvait me couvrir que quelque lâche tour, Et j'ai tremblé d'abord en le voyant paraître, Par un pressentiment de ce qui devait avoir,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>S GANARELLE.</orig>
            <reg>S GANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous prenez ma defenſe auec trop de bonté, Tout le monde n’à pas la meme charité, 128 Et pluſieurs qui tantoſt ont appris mon martyre, 2 Bien loin d’y prendre part, n’en ont rien fait que rir</orig>
            <reg>Vous prenez ma défense était trop de bonté, Tout le monde n'a pas la même charité, 128 Et plusieurs qui tantôt ont appris mon martyre, 2 Bien loin d'y prendre part, n'en ont rien fait que rir</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-il rien de plus noir que ta laſche action?</orig>
            <reg>Est-il rien de plus noir que ta lâche action?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et peut on luy tiouuer vire pahitiou.</orig>
            <reg>Et peut -on ici toujours vire pahitiou.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dois tu ne te pas croire indigne de la vie, Apres t’eſtre ſouiſle de cetté perndlez O Ciel!</orig>
            <reg>Dois -tu ne te pas croire indigne de la vie, Après t'être souisle de cet perndlez Ô Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eſt-il poſſible?</orig>
            <reg>est-il possible?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt trop vray pour moy.</orig>
            <reg>Il est trop vrai pour moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Traiſtre, Scelerat, Ame double &amp; ſans foy.</orig>
            <reg>Traître, Scélérat, Âme double et sans foi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La bonne ame!</orig>
            <reg>La bonne âme!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, l'Enfer n’a point de ge Qui ne ſoit pour ton crime vne trop douce peine.</orig>
            <reg>Non, non, l'Enfer n'a point de gê Qui ne soit pour ton crime une trop douce peine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que voila bien parler!</orig>
            <reg>Que voilà bien parler!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auoir ainſi traité Et la me me innocence, &amp; la melme bonté!</orig>
            <reg>Avoir ainsi traité Et la me me innocence, et la melme bonté!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Hay.</orig>
            <reg>Hais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſeúpire haut.</orig>
            <reg>Il seúpire haut.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1.</orig>
            <reg>1.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1 1   Ma an</orig>
            <reg>1 1 Ma an</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>18011 CELIE.</orig>
            <reg>18011 CÉLIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vn cœur qur lanfais n'a fait la moindre choſe, A merité l’affront où ton mépris l’expoſe?</orig>
            <reg>un cœur qur lanfais n'a fait la moindre chose, À mérité l'affront où ton mépris l'expose?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray.</orig>
            <reg>Il est vrai.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SGANARALLE.</orig>
            <reg>SGANARALLE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>0 Qui bien loin.</orig>
            <reg>0 Qui bien loin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais c’eſt trop, &amp; ce cœur Ne ſçauroit y ſonger ſans mourir de douleur.</orig>
            <reg>Mais c'est trop, et ce cœur Ne saurait y songer sans mourir de douleur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ca lINIARLLSH.</orig>
            <reg>Ca lINIARLSH.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne vous faſchez pas tant, ma tres chere Madame, Mon mal vous touche trop, &amp; vous me percez l’ame.</orig>
            <reg>Ne vous fâchez pas tant, ma très chère Madame, Mon mal vous touche trop, et vous me percez l'âme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HRO CELIE.</orig>
            <reg>HRO CÉLIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I Mais ne t’abuſe pas iuſqu’à te figurer Qu’à des plaintes ſans fruit i’en veüille demeurer, Mon cœur pour ſe vanger ſçait ce qu’il te faut faire, Et i’y cours de ce pas, rien ne m’en peut diſtraire.</orig>
            <reg>I Mais ne t'abuse pas jusqu'à te figurer Qu'à des plaintes sans fruit j'en veuille demeurer, Mon cœur pour se vanger sçait ce qu'il te faut faire, Et j'y cours de ce pas, rien ne m'en peut distraire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XVII.</orig>
          <reg>SCÈNE XVII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SGANARELLE ſeul.</orig>
          <reg>SGANARELLE seul.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>narelle;</orig>
          <reg>narelle;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>i’aurois maintenant beſoin, &amp; de leur Pinceau, &amp; de la Plume des plus excellens Orateurs, pour vous décrire cette Scene.</orig>
          <reg>j'aurais maintenant besoin, et de leur Pinceau, et de la Plume des plus excellents Orateurs, pour vous décrire cette Scène.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Iamais il ne ſe vit rien de plus beau, iamais rien de mieux joüé, &amp; iamais Vers ne furent ſi generalement eſtimez.</orig>
          <reg>Jamais il ne se vit rien de plus beau, jamais rien de mieux joué, et jamais Vers ne furent si généralement estimez.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Sga narelle jouë ſeul cette Scene, repaſſant dans ſon eſprit tout ce que l’on peut dire d’vn Cocu, &amp; les raiſons pour leſquelles il ne s’en doit pas mettre en peine, s’en dé meſle ſi bien, que ſon raiſonnement pour roit en vn beſoin conſoler ceux qui ſont de ce mombre.</orig>
          <reg>Sa narelle joue seul cette Scène, repassant dans son esprit tout ce que l'on peut dire d'un Cocu, et les raisons pour lesquelles il ne s'en doit pas mettre en peine, s'en dé mêle si bien, que son raisonnement pour roit en un besoin consoler ceux qui sont de ce mombre.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie vous enuoye les Vers de cette Scene, afin que ſi vous connoiſſez quelqu’vn en voſtre Païs qui ſoit de l Cpifiranje dont oganarene le eroit eſtre, vous le puiſſiez par là retirer de la melan colie où il pourroit s’eſtre plonge.</orig>
          <reg>Je vous envoie les Vers de cette Scène, afin que si vous connaissez quelqu'un en votre Pays qui soit de l' Ifiranje dont oganarène le erait être, vous le puissiez par là retirer de la melan ie où il pourrait s'être plonge.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>{ 43A SGANARELLE ſeul.</orig>
            <reg>4 ÇA SGANARELLE seul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ve le Ciel la preſerue à iamais de danger.</orig>
            <reg>Ve le Ciel la préserve à jamais de danger.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyez quelle bonté de vouloir me vanger!</orig>
            <reg>Voyez quelle bonté de vouloir me venger!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En effet, ſon couroux qu’excite ma diſgrace, M’enſeigne hautement ce qu’il faut que ie faſſe, Et l’on ne doit iamais ſouffrir ſans dire mot De ſemblables affronts, à moins qu’eſtre vn vray ſe Courons donc le chercher cepẽdant qu’il m’affront Montrons noſtre courage à vanger noſtre honte.</orig>
            <reg>En effet, son courroux qu'excite ma disgrâce, M'enseigne hautement ce qu'il faut que . asse, Et l'on ne doit jamais souffrir sans dire mot De semblables affronts, à moins qu'être un vrai se Courons donc le chercher cepẽdant qu'il m'affront Montrons notre courage à venger notre honte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous apprendrez, Maroufle, à rire à nos deſpens, Et ſans aucun reſpect faire Cocus les gens.</orig>
            <reg>Vous apprendrez, Maroufle, à rire à nos dépens, Et sans aucun respect faire Cocus les gens.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Doucement, s’il vous plaiſt, cét homme a bien la mine;</orig>
            <reg>Doucement, s'il vous plaît, cet homme a bien la mine;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſe retourne ayant fait trois ou quatre pas.</orig>
            <reg>Il se retourne ayant fait trois ou quatre pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1 D’auoir le ſang boüillant, &amp; l’ame vn peu mutine, Il pourroit bien, mettant affront deſſus affront, Charger de bois mon dos, comme il a fait mon front.</orig>
            <reg>1 D'avoir le sang bannant, et l'âme un peu mutine, Il pourrait bien, mettant affront dessus affront, Charger de bois mon dos, comme il a fait mon front.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le hay de tout mon cœur les Eſprits coleriques,  Et porte grand amour aux Hommes pacifiques:</orig>
            <reg>le hai de tout mon cœur les Esprits colériques, Et porte grand amour aux Hommes pacifiques:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>3190 Ie ne ſuis point battant de peur d’eſtre battu, Et l’humeur debonnaire eſt ma grande vertu, 4 Mais mon honneur me dit que d’vue telle offence Il faut abſolument que ie prenne vengeance.</orig>
            <reg>3190 Je ne suis point battant de peur d'être battu, Et l'humeur débonnaire est ma grande vertu, 4 Mais mon honneur me dit que d’ trouve telle offense Il faut absolument que je prenne vengeance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma foy laiſſons-le dire autant qu’il luy plaira, Au Diantre qui pourtant rien du tout en fera:</orig>
            <reg>Ma foi laissons-le dire autant qu'il lui plaira, Au Diantre qui pourtant rien du tout en fera:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand i’auray fait lebraue, &amp; qu’vn fer pour ma peine M’aura d’vn vilain coup tranſpercé la bedaine, Que par la Ville ira le bruit de mon trépas, Dites-moy, mon honneur, en ſerez vous plus gras?</orig>
            <reg>Quand j'aurai fait lebrave, et qu'un fer pour ma peine M'aura d'un vilain coup transpercé la bedaine, Que par la Ville ira le bruit de mon trépas, Dites-moi, mon honneur, en serez -vous plus gras?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Biere eſt vn ſéjour par trop melancolique, Et trop mal ſain pour ceux qui craignent la colique:</orig>
            <reg>La Bière est un séjour par trop mélancolique, Et trop mal sain pour ceux qui craignent la colique:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quant à moy ie trouue, ayant tout compaſſé, Qu’il faut mieux encor eſtre Cocu, que Trépaſſé?</orig>
            <reg>Et quant à moi nous trouve, ayant tout compassé, Qu'il faut mieux encor été Cocu, que Trépassé?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel mal cela fait-il?</orig>
            <reg>Quel mal cela fait-il?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>la jambe en deuient-elle Plus tortuë apres tout, &amp; la taille moins belle?</orig>
            <reg>la jambe en devient-elle Plus tortue après tout, et la taille moins belle?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peſte ſoit qui premier trouua l’inuention De s’affliger l’eſprit de cette viſion,  2 b cinva Et d’attacher l’honneur de l’homme le plus ſage, Aux choſes que peut faire vne femme volage:</orig>
            <reg>Peste soit qui premier trouva l'invention De s'affliger l'esprit de cette vision, 2 b reva Et d'attacher l'honneur de l'homme le plus sage, Aux choses que peut faire une femme volage:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis qu’on tient à bon droict tout crime perſonnel, Que fait là noſtre honneur pour eſtre criminel?</orig>
            <reg>Puis qu'on tient à bon droit tout crime personnel, Que fait là notre honneur pour être criminel?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des actions d’autruy l’on nous donne le blâme.</orig>
            <reg>Des actions d'autrui l'on nous donne le blâme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si nos Femmes ſans nous ont vn commerce infame, Il faut que tout le mal tombe ſur noſtre dos, Elles font la ſotiſe, &amp; nous ſompeelee sere, 16 10 C’eſt vn vilain abus, &amp; les gens de Police Nous deuroient bien regler vne telle injuſtice.</orig>
            <reg>Si nos Femmes sans nous ont un commerce infâme, Il faut que tout le mal tombe sur notre dos, Elles font la sotise, et nous sompéelée sere, 16 10 C'est un vilain abus, et les gens de Police Nous devraient bien régler une telle injustice.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’auons nous pas aſſez des autres accidents, Qui nous viennent happer en dépit de nos dents?</orig>
            <reg>N'avons nous pas assez des autres accidents, Qui nous viennent happer en dépit de nos dents?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les querelles, procez, faim, ſoif &amp; maladie.</orig>
            <reg>Les querelles, procès, faim, soif et maladie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Troublent-ils pas aſſez le repos de la vie, Sans s’aller de ſurcroiſt auiſer ſottement De ſe faire vn chagrin qui n’a nul fondement?</orig>
            <reg>Troublent-ils pas assez le repos de la vie, Sans s'aller de surcroît aviser sottement De se faire un chagrin qui n'a nul fondement?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mocquons-nous de cela, mépriſons les alarmes, Et mettons ſous nos pieds les ſoûpirs &amp; les larmes;</orig>
            <reg>Moquons-nous de cela, méprisons les alarmes, Et mettons sous nos pieds les soupirs et les larmes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ma Femme a failly, qu’elle pleure bien fort.</orig>
            <reg>Si ma Femme a failli, qu'elle pleure bien fort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pourquoy moy pleurer, puis que ie n’ay point En tout cas ce qui peut m’oſter ma faſcherie, [tort?</orig>
            <reg>Mais pourquoi moi pleurer, puis que je n'ai point En tout cas ce qui peut m'ôter ma fâcherie, [tort?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt que ie ne ſuis pas ſeul de ma Confrairie:</orig>
            <reg>C'est que personne ne suis pas seul de ma Confrairie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voir cajoler ſa Femme, &amp; n’en témoigner rien, Se pratique aujour d’huy par force gens de bien.</orig>
            <reg>Voir cajoler sa Femme, et n'en témoigner rien, Se pratique aujour d'hui par force gens de bien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’allons donc point chercher à faire vne querelle Pour vn affront qui n’eſt que pure bagatelle.</orig>
            <reg>N'allons donc point chercher à faire une querelle Pour affront qui n'est que pure bagatelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’on m’appellera Sot de ne me vanger pas;</orig>
            <reg>L'on m'appellera Sot de ne me venger pas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>*Mettant Mais ie le ſerois fort de courir au trépas, la main ſur Ie me ſens là pourtant remüer vne bile ſon eſto Qui veut me cõſeiller quelque action virile:</orig>
            <reg>*Mettant Mais Dieux le serais fort de courir au trépas, la main sur Je me sens là pourtant remuer une bile son éto Qui veut me conseiller quelque action virile:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mach.</orig>
            <reg>mach.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy le couroux me prend, c’eſt trop eſtre poltron, le veux feloiument me vanger du Panon;</orig>
            <reg>Oui le courroux me prend, c'est trop être poltron, le veux féloivment me venger du Panon;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Déja pour commencer dans l’ardeur qui m’enflame, Ie vais dire par tout qu’il couche auec ma Femme.</orig>
            <reg>Déjà pour commencer dans l'ardeur qui m'enflamme, Je vais dire par tout qu'il couche avec ma Femme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Auoüez-moy maintenant la verité, eſt-il pas vray, Monſieur, que vous auez trouué ces Vers tout à fait beaux, que vous ne vous eſtes pû empeſcher de les relire en core vne ſois, &amp; que vous demeurez d’ac cord que Paris a eu raiſon de nommer cette Scene, la belle Scene.</orig>
          <reg>Auoüez-moi maintenant la vérité, est-il pas vrai, Monsieur, que vous avez trouvé ces Vers tout à fait beaux, que vous ne vous êtes pu empêcher de les relire en core une sois, et que vous demeurez d'ac cord que Paris a eu raison de nommer cette Scène, la belle Scène.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>I</orig>
          <reg>I</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XVIII.</orig>
          <reg>SCÈNE XVIII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>GORGIBVS, CELIE, LA 60 77 SVIVANTE.</orig>
          <reg>GORGIBUS, CÉLIE, LA 60 77 SVIVANTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Elie n’ayant point trouué de moyen Oplus propre pour punir ſon Amant, que d’épouſer Valere, dit à ſon Pere qu’elle eſt preſte de ſuiure en tout ſes volontez;</orig>
            <reg>Élie n'ayant point trouvé de moyen Oplus propre pour punir son Amant, que d'épouser Valère, dit à son Père qu'elle est prête de suivre en tout ses volontés;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de quoy le bon Vieillard témoigne eſtre beaucoup latisfait, comme vous pounez voir par ces Vers.</orig>
            <reg>de quoi le bon Vieillard témoigne être beaucoup latisfait, comme vous pounez voir par ces Vers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vy, ie veux bien ſubir vne ſi juſte Loy, O Mon rere, diſpoſez de mes vœux &amp; de moy.</orig>
            <reg>Vi, Seigneur veux bien subir une si juste Loi, Ô Mon re, disposez de mes vœux et de moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faites quand vous voudrez ſigner cette Hymenée, A ſuiure mon deuoir ie ſuis déterminée, Ie pretends gourmander mes propres ſentimens, Et nie loulliettre ei tout à vos commandemens.</orig>
            <reg>Faites quand vous voudrez signer cette Hyménée, A suivre mon devoir homme suis déterminée, Je prétends gourmander mes propres sentiments, Et nie loulliettre ei tout à vos commandements.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GORGIBVS.</orig>
            <reg>GORGIBUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voila qui me plaiſt, de parler de la ſorte;</orig>
            <reg>voilà qui me plaît, de parler de la sorte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parbleu, fi grande joye à l’heure me tranſporte, C iiij Que mes jambes ſur l’heure en cabrioleroient, Si nous n’eſtions point veusde gens qui s’en riroient.</orig>
            <reg>Parbleu, fi grande joie à l'heure me transporte, Ç ijà Point mes jambes sur l'heure en cabrioleraient, Si nous n'étions point vusde gens qui s'en riraient.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Approche-toy de moy, viença que ie t’embraſſe, Vne belle action n’a pas mauuaiſe grace, Vn Pere quand il veut peut ſa Fille baiſer, Sans que l’on ait ſujet de s’en ſcandaliſer.</orig>
            <reg>Approche-toi de moi, vience que ie sa, n belle action a pas mauuaise grace, Pere quand il veut peut t' Fillebaiser, As que on ait se de en scandaliser,</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va, le contentement de te voir ſi bien née, Me fera rajeunir de dix fois vne année.</orig>
            <reg>Va, le contentement de te voir si bien née, Me fera rajeunir de dix fois une année.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XIX.</orig>
          <reg>SCÈNE XIX.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CELIE, LA SVIVANTE.</orig>
          <reg>CELIE, LA SVIVANTE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>j Ous pourren duuno les cinq Vers qui y ſuiuent, apprendre tout le ſujet de cette Scene.</orig>
          <reg>j Ôjus pourren duuno les cinq Vers qui y suivent, apprendre tout le sujet de cette Scène.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA SVIVANTE.</orig>
            <reg>LA SVIVANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CE changement m’étonne.</orig>
            <reg>CE changement m'étonne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et lors que tu ſçauras Par quel motif i’agis, tu m’en eſtimeras.</orig>
            <reg>Et lors que tu sauras Par quel motif j'agis, tu m'en estimeras.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA SVIVANTE.</orig>
            <reg>LA SVIVANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cela pourroit bien eitre.</orig>
            <reg>Cela pourrait bien eitre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apprens donc que Lelie A pû bleſſer mon cœur par vne perfidie, Qu’il eſtoit en ces lieux ſans.</orig>
            <reg>Apprends donc que Lélie A pu blesser mon cœur par une perfidie, Qu'il était en ces lieux sans.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA SVIVANTE.</orig>
            <reg>LA SVIVANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il vient à nous.</orig>
            <reg>Mais il vient à nous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XX.</orig>
          <reg>SCÈNE XX.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CELIE, LELIE, LA SVIVANIE.</orig>
          <reg>CELIE, LELIE, LA SVIVANIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ans cette Scene, Lelie qui auoit fait I deſſein de s’en retourner, vient trouuer Celie, pour luy dire vn eternel adieu, &amp; ſe plaindre de ſon infidelité, dans la penſée qu’il a, qu’elle eſt mariée à Sganarelle;</orig>
            <reg>Ans cette Scène, Lélie qui avait fait I dessein de s'en retourner, vient trouver Celie, pour lui dire un éternel adieu, et se plaindre de son infidélité, dans la pensée qu'il a, qu'elle est mariée à Séganarelle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>lors que Celie qui croit auoir plus de lieu de ſe plaindre que luy, luy reproche de ſon coſté ſa perfidie;</orig>
            <reg>lors que Célie qui croit avoir plus de lieu de se plaindre que tu, lui reproche de son côté sa perfidie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce qui ne donne pas vn mediocre contentement à l’Auditeur, qui connoiſt l’innocence de l’vn &amp; de l’autre;</orig>
            <reg>ce qui ne donne pas un médiocre contentement à l'Auditeur, qui connaît l'innocence de l'Homme et de l'autre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; comme vous la connoiſſez auſſi, ie croy que ces Vers vous pourront diuertir.</orig>
            <reg>et comme vous la connaissez aussi, je crois que ces Vers vous pourront divertir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>40</orig>
            <reg>40</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>b h Vant que pour iamais ie m’éloigne de vous, AAIe veux vous reprocher an moins en cette plase.</orig>
            <reg>b h Ant que pour jamais personne m'éloigne de vous, AAIe veux vous reprocher an moins en cette plase.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>„</orig>
            <reg>„</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy me parler encor, auez-vous cette audace?</orig>
            <reg>Quoi me parler encor, avez-vous cette audace?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C v</orig>
            <reg>Ç vit</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray qu’elle eſt grande, &amp; voſtre choix eſt tel Qu’à vous tien reprocher ie ſerois criminel.</orig>
            <reg>Il est vrai qu'elle est grande, et votre choix est tel Qu'à vous tien reprocher ie serais criminel.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Viuez, viuez contente, &amp; brauez ma memoire Auec le digne Epoux qui vous comble de gloire.</orig>
            <reg>Vivez, vivez contente, et bravez ma mémoire Avec le digne Époux qui vous comble de gloire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, rrantre, ry veux viure, &amp; mon plus grand deſir Ce ſeroit que ton cœur en euſt du déplaiſir.</orig>
            <reg>Oui, rantre, ri veux vivre, et mon plus grand désir Ce serait que ton cœur en eût du déplaisir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIG.</orig>
            <reg>LELIG.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui rend donc contre moy ce courroux legitime?</orig>
            <reg>Qui rend donc contre moi ce courroux légitime?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy tu fais le ſurpris, &amp; demande ton crimt?</orig>
            <reg>Quoi tu fais le surpris, et demande ton crimt?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XXI.</orig>
          <reg>SCÈNE XXI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CELIE, LELIE, SGANARELLE, LA SVIVANTE.</orig>
          <reg>CELIE, LELIE, SGANARELLE, LA SVIVANTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>11 3b 2g ebnoan Mhouui Ganarelle, qui comme vous auez veu Odans la fin de la belle Scene, ( puis qu’elle n’a point à preſent d’autre nom dans Paris) a pris reſolution de ſe vanger de Lelie vient pour cét effet dans cette Scene, armé de toutes pieces;</orig>
            <reg>11 3b 2g ébnoan Mhouvi Ganarelle, qui comme vous avez vu Odans la fin de la belle Scène, ( puis qu'elle n'a point à présent d'autre nom dans Paris) a pris résolution de se venger de Lélie vient pour cet effet dans cette Siène, armé de toutes pièces;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; comme il ne l’apperçoit pas d’abord, il ne luy promet pas moins que la mort, dés qu’il le rencontrera;</orig>
            <reg>et comme il ne l'aperçoit pas d'abord, il ne lui promet pas moins que la mort, dès qu'il le rencontrera;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais comme il eſt de ceux qui n’exterminent leurs ennemis que quand ils ſont abſens, auſſi toſt qu’il apperçoit Lelie, bien loin de luy paſſer l’épée au trauers du corps, il ne luy fait que des reuerences, &amp; puis ſe retirant à quartier, il s’excite à faire quelque effort genereux &amp; à le tuer par derriere;</orig>
            <reg>Mais comme il est de ceux qui n'exterminent leurs ennemis que quand ils sont absents, aussi tôt qu'il aperçoit Lélie, bien loin de même passer l'épée au travers du corps, il ne avait fait que des révérences, et puis se retirant à quartier, il s'excite à faire quelque effort généreux et à le tuer par derrière;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; ſe mettant apres en colere contre ſoy-meſme, de ce que ſa poltronnerie ne luy permet pas ſeulement de le regarder entre deux yeux, il ſe punit ſoy-meſme de ſa laſcheté, par les coups &amp; les ſoufflets qu’il ſe donne;</orig>
            <reg>et se mettant après en colère contre soi-même, de ce que sa poltronnerie ne lui permet pas seulement de le regarder entre deux yeux, il se punit soi-même de sa lâcheté, par les coups et les soufflets qu'il se donne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; l’on peut dire, que quoy que bien ſouuent l’on ait veu des Scenes ſemblables, Sganarelle ſçait ſi bien animer cette action, qu’elle paroiſt nouuelle au Theatre.</orig>
            <reg>et l'on peut dire, que quoi que bien souvent l'on ait vu des Scène semblables, Séganarelle avait si bien animer cette action, qu'elle paraît nouvelle au Théâtre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cependant que Sganarelle ſe tourmente ainſi luymeſme, Celie &amp; ſon Amant n’ont pas moins d’inquietude que luy, &amp; ne ſe reprochent que par des regards enflamez de couroux, leur infidelité imaginaire, la colere quand elle eſt montée iuſqu’à l’excez, ne nous laiſſant pour l’ordinaire que le pouuoir de dire peu de paroles.</orig>
            <reg>Cependant que Séanarelle se tourmente ainsi luymesme, Celie et son Amant n'ont pas moins d'inquiétude que lui, et ne se reprochent que par des regards enflamés de courroux, leur infidélité imaginaire, la colère quand elle est montée jusqu'à l'excès, ne nous laissant pour l'ordinaire que le pouvoir de dire peu de paroles.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celie eſt la premiere qui à la veuë de Sganarelle dit à ſon Amant de jetter les yeux ſur luy, &amp; qu’il verra dequoy le faire reſſouuenir de ſon crime;</orig>
            <reg>Celie est la première qui à la vue de Séganarelle dit à son Amant de jeter les yeux sur notre, et qu'il verra dequoy le faire ressouvenir de son crime;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais comment y trouueroit-il dequoy le confondre, puis que c’eſt par là qu’il pretend la con fondre elle meſme.</orig>
            <reg>mais comment y trouverait-il dequoy le confondre, puis que c'est par là qu'il prétend la con fondre elle -même.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſe paſſe encore quantité de choſes dans cette Scene, qui confirme les ſoupçons de l’vn &amp; de l’autre;</orig>
            <reg>Il se passe encore quantité de choses dans cette Scène, qui confirme les soupçons de l'autre et de l'autre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais de peur de vous ennuyer trop long-temps par ma Proſe, i’ay recours aux Vers que voicy, pour vout les expliquer.</orig>
            <reg>mais de peur de vous ennuyer trop longtemps par ma Prose, j'ai recours aux Vers que voici, pour vout les expliquer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE entre armé.</orig>
            <reg>SGANARELLE entre armé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Verre, guerre mortelle, à ce Larron d’honneus, D Oui fanis fimerieorde à ſoüillé noſtre honneur.</orig>
            <reg>Verre, guerre mortelle, à ce Larron d'honnus, D Oui fanis fimerieorde à souillé quelque honneur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE à Lelie.</orig>
            <reg>CELIE à Lélie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tourne, tourne les yeux lans me faire répondre.</orig>
            <reg>Tourne, tourne les yeux lans me faire répondre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie vois.</orig>
            <reg>On vois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LELIE</orig>
            <reg>LELIE</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cêt objet ſuffit pour te confondre.</orig>
            <reg>Cet objet suffit pour te confondre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pour vous obliger bien plutoſt à rougir.</orig>
            <reg>Mais pour vous obliger bien plutôt à rougir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>S GANARELLE.</orig>
            <reg>S GANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma colere à preſent eſt en eſtat d’agir, Deſſus ſes grands cheuaux eſt monté mon courage, Et ſi ie le rencontre on verra du carnage:</orig>
            <reg>Ma colère à présent est en état d'agir, Dessus ses grands chevaux est monté mon courage, Et si grande le rencontre on verra du carnage:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, i’ay jure la hort, riei ne peut ii empeſcher, Où ie le trouueray, ie le veux dépeſcher, Au beau milieu du cœur il faut que ie luy donne.</orig>
            <reg>Oui, j'ai jure la hort, rie ne peut ji empêcher, Où ie le trouverai, Seigneur le veux dépêcher, Au beau milieu du cœur il faut que ie ans donne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A qui donc en veut-on?</orig>
            <reg>À qui donc en veut-on?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’en veux à perſonne.</orig>
            <reg>Je n'en veux à personne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>rouiquoy ces aimesfas</orig>
            <reg>rouiquoi ces aimesfas</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GROS RENE'.</orig>
            <reg>GROS RENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vn habillement à part.</orig>
            <reg>C'est un habillement à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que i’ay pris pour la pluye.</orig>
            <reg>Que j'ai pris pour la pluie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel contentement I'aurois à le tuer, prenons-en le courage.</orig>
            <reg>quel contentement J'aurais à le tuer, prenons-en le courage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Hay?</orig>
            <reg>Hai?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>BEEIE.</orig>
            <reg>BEIE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE ſe donnant des coups de poivat ſur l'eſtomach, &amp; des ſouflets pour s’exciter.</orig>
            <reg>SGANARELLE se donnant des coups de poivat sur l'estomac, et des soufflets pour s'exciter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à part.</orig>
            <reg>à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne parle pas.</orig>
            <reg>Je ne parle pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>poltron dont i’enrage, Laſche, vray cœur de poule.</orig>
            <reg>poltron dont j'enrage, Lâche, vrai cœur de poule.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OLETE Il t’en doit dire aſſez Cét objet dont tes yeux nous paroiſſent bleſſez.</orig>
            <reg>OLETE Il t'en doit dire assez Cet objet dont tes yeux nous paraissent blessés.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ody, ie comnois par la que vous eſtes coupable De l’infidelité la plus inexcuſable, Qui iamais d’vn Amant puiſſe outrager la foy.</orig>
            <reg>Odi, Seigneur comnais par la que vous êtes coupable De l'infidélité la plus inexcusable, Qui jamais d'un Amant puisse outrager la foi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE à part.</orig>
            <reg>SGANARELLE à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que n’ay-je vn peu de cœur?</orig>
            <reg>Que n'ai-je un peu de cœur?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ceſſe deuant moy, Traiſtre, de ce diſcours l’inſolence cruelle.</orig>
            <reg>cesse devant moi, Traître, de ce discours l'insolence cruelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sganarelle, tu vois qu’elle prend ta querelle, Courage mon enfant, ſois vn peu vigoureux:</orig>
            <reg>Séganarelle, tu vois qu'elle prend ta querelle, Courage mon enfant, sois un peu vigoureux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Là, hardy, taſche à faite vn effort gerereux, En le tuant, tandis qu’il tourne le derriere.</orig>
            <reg>Là, hardi, tâche à faite un effort gerereux, En le tuant, tandis qu'il tourne le derrière.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LELIE faiſant deux ou trois pas ſans deſſein, fait re tourner Sganarelle qui s’approchoit pour le tuer.</orig>
            <reg>LELIE faisant deux ou trois pas sans dessein, fait re tourner Séganarelle qui s'approchait pour le tuer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis qu’vn pareil diſcours émeut voſtre colere, Ie dois de voſtre cœur me montrer ſatisfait, Et l’applaudir icy du beau choix qu’il a fait.</orig>
            <reg>Puis qu'un pareil discours émut votre colère, Je dois de votre cœur me montrer satisfait, Et l'applaudir ici du beau choix qu'il a fait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, oüy, mõ choix eſt tel qu’on n’ypeut riẽ reprẽdre.</orig>
            <reg>Oui, oui, mien choix est tel qu'on n'yput rien reprendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE Allez vous faites bien de le vouloir defendre.</orig>
            <reg>LELIE Allez -vous faites bien de le vouloir défendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans doute elle fait bien de defendre mes droicts:</orig>
            <reg>Sans doute elle fait bien dé fendre mes droits:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette action, Monſieur, n’eſt point ſelon les loix, I’ay raiſon de m’en plaindre, &amp; ſi ie n’eſtois ſage, On verroit arriuer vn étrange carnage.</orig>
            <reg>Cette action, Monsieur, n'est point selon les lois, J'ai raison de m'en plaindre, et si ici n'étais sage, On verrait arriver un étrange carnage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D'où vous naiſt cette plainte?</orig>
            <reg>D'où vous naît cette plainte?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp;quel chagrin brutal.</orig>
            <reg>etquel chagrin brutal.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Suffit, vous ſçauez bien où le bois me fait mal;</orig>
            <reg>Suffit, vous savez bien où le bois me fait mal;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais voſtre conſcience &amp; le ſoin de voſtre ame Vous deuroient mettre aux yeux que ma Femme eſt ma Femme, Et vouloir à ma barbe en faire voſtre bien, Que ce n’eſt pas du tout agir en bon Chreſtien.</orig>
            <reg>Mais votre conscience et le soin de votre âme Vous devraient mettre aux yeux que ma Femme est ma Femme, Et vouloir à ma barbe en faire votre bien, Que ce n'est pas du tout agir en bon Chrétien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn ſemblable ſoupçon eſt bas &amp; ridicule, Allez, deſſus ce poinct n’ayez aucun ſcrupule,</orig>
            <reg>Un semblable soupçon est bas et ridicule, Allez, dessus ce point n'ayez aucun scrupule,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’icy tu ſçais bien, Traiſtre, diſſimuler.</orig>
            <reg>qu'ici tu sais bien, Traître, dissimuler.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy me ſoupçonnez-vous d’auoir vne penſée De qui ſon ame ait lieu de ſe croire offenſée?</orig>
            <reg>Quoi me soupçonnez-vous d'avoir une pensée De qui son âme ait lieu de se croire offensée?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De cette laſcheté voulez vous me noircir?</orig>
            <reg>De cette lâcheté voulez -vous me noircir?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parle, parle à luy-meſme, il pourra t’éclaircir.</orig>
            <reg>Parle, parle à lui-même, il pourra t'éclaircir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE, Vous me defendez mieux que ie ne ſçaurois faire, De du elcio quilaut voue prenescette ataue,</orig>
            <reg>SGANARELLE, Vous me défendez mieux que je ne saurais faire, De du elcio quilaut voue prenescette atave,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XXII.</orig>
          <reg>SCÈNE XXII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CELIE, LELIE, SGANARELLE, SA FEMME, LA SVIVANTE.</orig>
          <reg>CELIE, LELIE, SGANARELLE, SA FEMME, LA SVIVANTE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>eſt auec Lelie, &amp; luy en fait des reproches;</orig>
          <reg>est ici Lélie, et lui en fait des reproches;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; Lelie enfin ne ſçait ce qu’on luy vient conter, &amp; croit toûjours que Celie a épouſé Sganarelle.</orig>
          <reg>et Lélie enfin ne sait ce qu'on lui vient conter, et croit toujours que Celie a épousé Sganarelle.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quoy que cette Scene donne vn plaiſir incroyable à l’Auditeur, elle ne peut pas durer plus longtemps ſans trop de confuſion, &amp; ie gage que vous ſouhaittez déja de voir comment toutes ces perſonnes ſortiront de l’embarras où ils ſe rencontrent;</orig>
          <reg>Quoi que cette Scène donne un plaisir incroyable à l'Auditeur, elle ne peut pas durer plus longtemps sans trop de confusion, et ainsi gage que vous souhaitez déjà de voir comment toutes ces personnes sortiront de l'embarras où ils se rencontrent;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais ie vous le donnerois bien à deuiner en quatre coups, ſans que vous en puiſſiez venir à bout.</orig>
          <reg>mais ici vous le donnerais bien à deviner en quatre coups, sans que vous en puissiez venir à bout.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Peut-eſtre vous perſuadez-vous qu’il va venir quelqu’vn, qui ſans y penſer Iuy-meſme, les tirera de leur erreur:</orig>
          <reg>Peut-être vous persuadez-vous qu'il va venir quelqu'un, qui sans y penser Jui-même, les tirera de leur erreur:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>peuteſtre croyez-vous auſſi qu’à force de s’animer les vns contre les autres, quelqu’vn venant à ſe juſtiffer, leur fera voir à tous qu’ils s’abuſent;</orig>
          <reg>peutestre croyez-vous aussi qu'à force de s'animer les uns contre les autres, quelqu'un venant à se justiffer, leur fera voir à tous qu'ils s'abusent;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais ce n’eſt point tout cela, &amp; l’Autheur s’eſt ſeruy d’vn moyen dont perſonne ne s’eſt iamais auiſé, &amp; que vous pourrez ſçauoir ſi vous liſez les Vers de cette Scene.</orig>
          <reg>Mais ce n'est point tout cela, et l'Auteur s'est servi d'un moyen dont personne ne s'est jamais avisé, et que vous pourrez sçauoir si vous lisez les Vers de cette Scène.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA FEMME de Sganarelle, à celie.</orig>
            <reg>LA FEMME de Séganarelle, à celie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E ne ſuis point d’humeur à vouloir contre vous I Faire éclater, Madame, vn eſprit trop jaloux.</orig>
            <reg>E ne suis point d'humeur à vouloir contre vous I Faire éclater, Madame, un esprit trop jaloux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie ne ſuis point duppe, &amp; voy ce qui ſe paſſe:</orig>
            <reg>Mais ici ne suis point dupe, et vois ce qui se passe:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt de certains feux de fort mauuaiſe grace, Et voſtre ame deuroit prendre vn meilleur employ.</orig>
            <reg>Il est de certains feux de fort mauvaise grâce, Et votre âme devrait prendre un meilleur emploi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que de leduire vn cœur qui doit n’eſtre qu’à moy.</orig>
            <reg>Que de leduire un cœur qui doit n'être qu'à moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La declaration eſt aſſez ingenue.</orig>
            <reg>La déclaration est assez ingénue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE à ſa Femme.</orig>
            <reg>SGANARELLE à sa Femme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’on ne demandoit pas, Carogne, ta venüe, ra la viens quelener ibrs qu’elle me defend, Et tu tremble de peur qu’on t’oſte ton Galand.</orig>
            <reg>L'on ne demandait pas, Carogne, ta venue, ra la viens queléner ibrs qu'elle me défend, Et tu tremble de peur qu'on t'ôte ton Galant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE ſe tournant vers Lelie.</orig>
            <reg>CELIE se tournant vers Lélie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez ne croyez pas que l’oh en ait enuie.</orig>
            <reg>Allez ne croyez pas que l'oh en ait envie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu vois ſi c’eſt menſonge, &amp; i’en ſuis fort rauie.</orig>
            <reg>Tu vois si c'est mensonge, et j'en suis fort ravie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE Que me veut-on conter?</orig>
            <reg>LELIE Que me veut-on compter?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA SVIVANTE.</orig>
            <reg>LA SVIVANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma foy ie ne ſçay pas Quand on verra finir ce galimatias:</orig>
            <reg>Ma foi ici ne sais pas Quand on verra finir ce galimatias:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Déja depuis long-temps ie taſche à le comprendre, Et ſi plus ie l’écoute &amp; moins ie puis l’entendre, Ie vois bien à la fin que ie m’en dois méler.</orig>
            <reg>Déjà depuis longtemps était tâche à le comprendre, Et si plus manque l'écoute et moins quelque puis l'entendre, Je vois bien à la fin que je m'en dois mêler.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auuut jemeitre enme nenu o fmuniſtreſſe.</orig>
            <reg>Auvu jemeitre enme nenu ô fmunistresse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Répondez moy par ordre &amp; me laiſſez parler.</orig>
            <reg>Répondez -moi par ordre et me laissez parler.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à Leſie.</orig>
            <reg>à Lesie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous, qu’eſt-ce qu’à ſon cœur peut reprocher le voſtre?</orig>
            <reg>Vous, qu'est-ce qu'à son cœur peut reprocher le vôtre?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Queriinaceupu mne quitter pour vn autre;</orig>
            <reg>Quériinacupu meine quitter pour un autre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que lors que ſur le bruit de ſon Hymen fatal, I’accours tout tranſporté d’vn amour ſans égal, Dont l’ardeur reſiſtoit à ſe croire oubliée, Mon abord en ces lieux la trouue mariée.</orig>
            <reg>Que lors que sur le bruit de son Hymen fatal, J'accours tout transporté d'un amour sans égal, Dont l'ardeur résistait à se croire oubliée, Mon abord en ces lieux la trouve mariée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA SVIVANTE.</orig>
            <reg>LA SVIVANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mariée, à qui donc?</orig>
            <reg>Mariée, à qui donc?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LELIE montrant Sganarelle.</orig>
            <reg>LELIE montrant Sganarelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A luy.</orig>
            <reg>A Aux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA SVIVANTE.</orig>
            <reg>LA SVIVANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment à luy?</orig>
            <reg>Comment à Seigneur?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Oüy-da.</orig>
            <reg>Oui-dà.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA SVIVANTE.</orig>
            <reg>LA SVIVANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui vous l’a dit?</orig>
            <reg>Qui vous l'a dit?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E DEAM C’eſt luy-meſme aujourd’huy.</orig>
            <reg>E DEAM C'est lui-même aujourd'hui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA SVTVANTE à SZanarelle.</orig>
            <reg>LA SUTVANTE à SZanarelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-il vray?</orig>
            <reg>Est-il vrai?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy, i’ay dit que c’eſtoit à ma Femme Que i’eſtois marié.</orig>
            <reg>Moi, j'ai dit que c'était à ma Femme Que j'étais marié.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEETE.</orig>
            <reg>LETE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans vn grand trouble d’ame, Iantoit de mon Pontrait le vous ay veu laiſi.</orig>
            <reg>Dans un grand trouble d'âme, Jantait de mon Pontrait le vous ai vu laizy.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray, le voila.</orig>
            <reg>Il est vrai, le voilà.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE Vous m’auez dit auſſi, Que celle aux mains de qui vous auez pris ce gage, Eſtoit liée à vous des nœuds du Mariage.</orig>
            <reg>LELIE Vous m'avez dit aussi, Que celle aux mains de qui vous avez pris ce gage, Était liée à vous des nœuds du Mariage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE montrant ſa Femme.</orig>
            <reg>SGANARELLE montrant sa Femme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans doute, &amp; ie l’auois de ſes mains arraché, Et n’euſſe pas ſans luy découuert ſon peché.</orig>
            <reg>Sans doute, et ainsi l'avais de ses mains arraché, Et n'eusse pas sans lui découvert son péché.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA FEMME de Sganarelle.</orig>
            <reg>LA FEMME de Séganarelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que nie viens tu conter par ta plainte importune?</orig>
            <reg>Que nie viens tu conter par ta plainte importune?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie l’auois ſous mes pieds rencontré par fortune, Et meſme quand apres ton injuſte couroux I’ay fait dans ſa foibleſſe entrer Monſieur chez nous, Ie n’ay pas reconnu les traits de ſa peinture.</orig>
            <reg>Je l'avais sous mes pieds rencontré par fortune, Et même quand après ton injuste courroux J'ai fait dans sa faiblesse entrer Monsieur chez nous, Je n'ai pas reconnu les traits de sa peinture.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Montrãt CELIE.</orig>
            <reg>Montrant CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celie.</orig>
            <reg>Celie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>C’eſt moy qui du Portrait ay cauſé l’auanture, Et ie l’ay laiſſé choir en cette paſmoiſon, à SganareHle Qui m’a fait par vos ſoins remettre à la maiſon.</orig>
            <reg>C'est moi qui du Portrait ai causé l'aventure, Et je l'ai laissé choir en cette pâmoison, à SéganareHle Qui m'a fait par vos soins remettre à la maison.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA SVIVANTE.</orig>
            <reg>LA SVIVANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous voyez que ſans moy vous y ſeriez encore, Et vous auiez beſoin de mon peu d'Elebore.</orig>
            <reg>vous voyez que sans moi vous y seriez encore, Et vous aviez besoin de mon peu d'Élébore.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prendrons nous tout cecy pour de l’argent comptant;</orig>
            <reg>Prendrons nous tout ceci pour de l'argent comptant;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon front l’a ſur mon ame eu bien chaude pourtant?</orig>
            <reg>Mon front l'a sur mon âme eu bien chaude pourtant?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SA FEMME.</orig>
            <reg>SA FEMME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma crainte toutefois n’eſt pas trop diſſipée, Et doux que ſoit le mal, ie crains d’eſtre trompée.</orig>
            <reg>Ma crainte toutefois n'est pas trop dissipée, Et doux que soit le mal, tu crains d'être trompée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé!</orig>
            <reg>Hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mutuellement croyons nous gens de bien, Ie riſque plus du mien que tu ne fais du tien, Accepte ſans façon le marché qu’on propoſe.</orig>
            <reg>mutuellement croyons nous gens de bien, Je risque plus du mien que tu ne fais du tien, Accepte sans façon le marché qu'on propose.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SA FEMME.</orig>
            <reg>SA FEMME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Soit;</orig>
            <reg>Soit;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais gare le bois ſi i’apprens quelque choſe.</orig>
            <reg>mais gare le bois si j'apprends quelque chose.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lelie apres auoir parlé bas enſemble.</orig>
            <reg>Lelie après avoir parlé bas ensemble.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah Dieux!</orig>
            <reg>Ah Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>s’il eſt ainſi, qu’eſt ce donc que i’ay fait?</orig>
            <reg>s'il est ainsi, qu'est ce donc que j'ai fait?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie dois de mon couroux apprehender l’effet:</orig>
            <reg>Je dois de mon courroux appréhender l'effet:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, vous croyant ſans foy, i’ay pris pour ma vanLe malheureux ſecours de moironeinance, [geance Et depuis vn moment mon cœur vient d’accepter Vn Hymen que toûjours i’eus lieu de rebuter;</orig>
            <reg>Oui, vous croyant sans foi, j'ai pris pour ma vanLe malheureux secours de moironeinance, [geance Et depuis un moment mon cœur vient d'accepter Un Hymen que toujours j'eus lieu de rebuter;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay promis à mon Pere, &amp; ce qui me deſole.</orig>
            <reg>J'ai promis à mon Père, et ce qui me désole.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie le vois venir,</orig>
            <reg>Mais ie le vois venir,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il me tiendra parole,</orig>
            <reg>Il me tiendra parole,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE XXIII.</orig>
            <reg>SCÈNE XXIII.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CELIE, LELIE, GORGIBVS, SGANARELLE, SAFEMME, LA SVIVANTE.</orig>
            <reg>CELIE, LELIE, GORGIBUS, SGANARELLE, SAFEME, LA SVIANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elie dans cette Scene', demand e l’effet Ede ſa parole à Gorgibus:</orig>
            <reg>Élie dans cette Scène', demand e l'effet Éde sa parole à Gorgibus:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Gorgibus luy refuſe ſa Fille, &amp; Celie ne ſe reſout qu’à peine d’obeïr à ſon Pere, comme vous pouuez voir en liſant.</orig>
            <reg>Gorgibus lui refuse sa Fille, et Celie ne se résout qu'à peine d'obéir à son Père, comme vous pouvez voir en lisant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>oineui;</orig>
            <reg>oinévi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vont me voyez en ces lieux de retour, NIBrûlant des meſmes feux, &amp; mon ardẽte amour Verra comme ie croy la promeſſe accomplie Qui me donna l’eſpoir de l’Hymen de Celie.</orig>
            <reg>vont me voyez en ces lieux de retour, NIBrûlant des mêmes feux, et mon ardent amour Verra comme ie tu la promesse accomplie Qui me donna l'espoir de l'Hymen de Célie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GORGIBVS.</orig>
            <reg>GORGIBUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monfieur, que ie reuois en ces lieux de retour, Brûlant des meſmes feux, &amp; dont l’ardente amour verra que vous crojer l promidaccomplie, Qui vous donna l’eſpoir de l'Hymen de Celie, Tres-humble Seruiteur à voſtre Seigneurie.</orig>
            <reg>Monfieur, que venir rêvais en ces lieux de retour, Brûlant des mêmes feux, et dont l'ardente amour verra que vous crojer l promidaccomplie, Qui vous donna l'espoir de l'Hymen de Célie, Très-humble Serviteur à votre Seigneurie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, Monſieur, eſt-ce ainſi qu’on trahit mon eſpoir?</orig>
            <reg>Quoi, Monsieur, est-ce ainsi qu'on trahit mon espoir?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GORGIBVS.</orig>
            <reg>GORGIBUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, Monſieur, c’eſt ainſi que ie fais mon deuoir, Ma fille en ſuit les loix.</orig>
            <reg>Oui, Monsieur, c'est ainsi que je fais mon devoir, Ma fille en suit les lois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon deuoir m’intereſſe;</orig>
            <reg>Mon devoir m'intéresse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Pere, à degager vers luy voitle pronieſſe.</orig>
            <reg>Mon Père, à dégager vers lui voitle proniesse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GORGIBVS.</orig>
            <reg>GORGIBUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt- ce répondre en fille à mes commandemens?</orig>
            <reg>Est- ce répondre en fille à mes commandements?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu te démens bien toſt de tes bons ſentimens, Pour Valere tantoſt.</orig>
            <reg>Tu te déments bien tôt de tes bons sentiments, Pour Valère tantôt.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais i’apperçois ſon Pere, Il vient aſſeurément pour conclure I’affaire,</orig>
            <reg>Mais j'aperçois son Père, Il vient assurément pour conclure J'affaire,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE DERNIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE DERNIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CELIE, LELIE, GORGIBVS.</orig>
          <reg>CELIE, LELIE, GORGIBUS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SGANARELLE, SAFEMME, VILELDRCEQTII, EH SVIVANTE.</orig>
          <reg>SGANARELLE, SAFEMME, VILELDRCEQTI, EH VIVANTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A joye que Celie auoit euë en appreLnant que ſon Amant ne luy eſtoit pas infidelle, euſt eſté de courte durée, ſi le Pere de Valere ne fut pas venu à temps pour les retirer tous deux de peine.</orig>
            <reg>À joie que Célie avait eue en appréLnant que son Amant ne lui était pas infidèle, eût été de courte durée, si le Père de Valère ne fut pas venu à temps pour les retirer tous deux de peine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous pourez voir dans le reſte des Vers de cette Piece, que voicy le ſujet qui le fait venir.</orig>
            <reg>Vous pourrez voir dans le reste des Vers de cette Pièce, que voici le sujet qui le fait venir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GORGIBVS.</orig>
            <reg>GORGIBUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>V vous ameine icy, Seigneur Villebrequin?</orig>
            <reg>V vous âmeine ici, Seigneur Villebrequin?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VILLEBREQVIN.</orig>
            <reg>VILEBREQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn ſecret important que i’ay ſceu ce matin, Qui rompt abſolument ma parole donnée.</orig>
            <reg>Un secret important que j'ai su ce matin, Qui rompt absolument ma parole donnée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Fils, dont voſtre Fille acceptoit l’Hymenée, Sous des liens cachez trompans les yeux de tous, Vit depuis quatre mois auec Liſe en Eſpoux;</orig>
            <reg>Mon Fils, dont votre Fille acceptait l'Hyménée, Sous des liens cachez trompants les yeux de tous, Vit depuis quatre mois était Lise en Époux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et comme des Parens le bien &amp; la naiſſance M’oſtent tout le pouuoir d’en caſſer l’Alliance, Ie vous viens.</orig>
            <reg>Et comme des Parents le bien et la naissance M'ôtent tout le pouvoir d'en casser l'Alliance, Je vous viens.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GORGIBVS.</orig>
            <reg>GORGIBUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Briſons-là, ſi ſans voſtre congé, Valere voſtre Fils ailleurs s’eſt engagé, Ie ne vous puis celer que ma fille Celie Dés long temps par moy-meſme eſt promiſe à Lelie.</orig>
            <reg>Brisons-là, si sans votre congé, Valère votre Fils ailleurs s'est engagé, Je ne vous puis celer que ma fille Celie Dès long temps par moi-même est promise à Lélie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que riche en vertus ſon retour aujourd’huy M’empeſche d’agréer vn autre Epoux que luy.</orig>
            <reg>Et que riche en vertus son retour aujourd'hui M'empêche d'agréer un autre Époux que lui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VILLEBREQVIN.</orig>
            <reg>VILEBREQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vntelciloame piairier,</orig>
            <reg>vntelciloame piairier,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et cette juite enuie D’vn bonheur eternel va couronner ma vie.</orig>
            <reg>Et cette juite envie D' Honneur éternel va couronner ma vie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GORGIBVS.</orig>
            <reg>GORGIBUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons choiſir le jour pour ſe donner la foy.</orig>
            <reg>Allons choisir le jour pour se donner la foi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A t’on mieux crû iamais eſtre Cocu que moy?</orig>
            <reg>A -t-on mieux cru jamais être Cocu que moi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous croyez qu’en ce fait la plus forte apparence Peut jetter dans l’eſprit vne fauſſe creance?</orig>
            <reg>Vous croyez qu'en ce fait la plus forte apparence Peut jeter dans l'esprit une fausse créance?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De cét exemple-cy reſſouuenez-vous bien, Et quand vous verriez tout, ne croyez iamais rien.</orig>
            <reg>De cet exemple-cy ressouuenez-vous bien, Et quand vous verriez tout, ne croyez jamais rien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans mentir, Monſieur, vous me deuez eſtre bien obligé de tant de belles choſes que ie vous enuoye, &amp; tous les Melons de voſtre jardin ne ſont pas ſuffiſans pour me payer de la peine d’auoir retenu pour l’amour de vous toute cette Piece par cœur;</orig>
            <reg>Sans mentir, Monsieur, vous me devez être bien obligé de tant de belles choses que ie vous envoie, et tous les Melons de votre jardin ne sont pas suffisants pour me payer de la peine d'avoir retenu pour l'amour de vous toute cette Pièce par cœur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais i’oubliois de vous dire vne choſe à l’auantage de ſon Autheur, qui eſt que comme ie n’ay eu cetts Piece que ie vous 24 enuoye que par effort de memoire, il peut s’y eſtre coulé quantité de mots les vns pour les autres, bien qu’ils ſignifient la meſme choſe;</orig>
            <reg>mais j'oubliais de vous dire une chose à l'avantage de son Auteur, qui est que comme Elle n'ai eu cetts Pièce que je vous 24 envoie que par effort de mémoire, il peut s'y être coulé quantité de mots les uns pour les autres, bien qu'ils signifient la même chose;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; comme ceux de l'Autheur peuuent eſtre plus ſignificatifs, ie vous prie de m’imputer toutes 23 les fautes de cette nature que vous y trouuerez;</orig>
            <reg>et comme ceux de l'Auteur peuvent être plus significatifs, je vous prie de m'imputer toutes 23 les fautes de cette nature que vous y trouverez;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; ie vous conjure auec tous les Curieux de France de venir voir repreſenter cette Piece, comme vn des plus beaux Ouurages, &amp; vn des mieux joüez qui ait iamais parù ſur la</orig>
            <reg>et personne vous conjure avec tous les Curieux de France de venir voir représenter cette Pièce, comme un des plus beaux Ouvrages, et un des mieux jouez qui ait jamais parù sur la</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>FIN.</orig>
          <reg>FIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Extrait du Priuilege du Roy.</orig>
          <reg>Extrait du Privilège du Roi.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>JAr Grace &amp; Priuilege du Roy, Donné à Paris le T 26.</orig>
          <reg>JAr Grâce et Privilège du Roi, Donné à Paris le T 26.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Iuillet 1660.</orig>
          <reg>Juillet 1660.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Signé, Par le Roy en ſon Conſeil, LABORY.</orig>
          <reg>Signé, Par le Roi en son Conseil, LABORY.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il eſt permis au Sieur DEMOlIER de faire imprimer par telImprimeur &amp; Libraire qu’il voudra, vne Comedie, intitulée Sganarelle, ou le Cocu Imaginaire, auec les Argumens ſur chaqueScene, pendant l’eſpacede cinqans, &amp; defenſes ſont faites à tous auttes de l’imprimer, ny vendre d’autre Edition que celle de l’Expoſant, à peine de quinze cens liures d’amande, &amp; de tous deſpens, dommages &amp; intereſts, comme il eſt porté plus amplement par leſdites Lettres.</orig>
          <reg>Il est permis au Sieur DEMOlIER de faire imprimer par telImprimeur et Libraire qu'il voudra, une Comédie, intitulée Sganarelle, ou le Cocu Imaginaire, avec les Arguments sur chaqueScène, pendant l'espacde cinq, et défenses sont faites à tous auttes de l'imprimer, Seigneur vendre d'autre Édition que celle de l'Exposant, à peine de quinze cents livres d'amende, et de tous dépens, comme il est, porté plus amplement porté plus amplement par lesdites Lettres.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Et ledit (ieur MOLIER, a cedé ſes droicts de Priuilege, à GVILLAVME DE LVYNE, Marchand Libraire.</orig>
          <reg>Et ledit (ieur MOLIÈR, a cédé ses droits de Privilège, à GUILLAUME DE LUYNE, Marchand Libraire.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Iuré à Paris, pour en joüir ſuiuant l’accord fait entr’eux:</orig>
          <reg>Juré à Paris, pour en jouir suivant l'accord fait entr'eux:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et ledit de LVYNE en a fait part à ESTIENNE LOYSON, auſſi Marchand Libraire, pour en joüir conjointement.</orig>
          <reg>Et ledit de LUYNE en a fait part à ÉTIENNE LOISON, aussi Marchand Libraire, pour en jouir conjointement.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Regiſtré ſur le Liure de la Communauté, ſuiuant l’Arreſt de la gour.</orig>
          <reg>Registré sur le Livre de la Communauté, suivant l'Arrest de la gour.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>88 Signé, IOSSE, Syndie.</orig>
          <reg>88 Signé, JOSSE, Syndie.</reg>
        </seg>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
