<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le Combat victorieux de Bachus contre Neptune. Ensemble sa naissance et sa vie. Comédie en prose</title>
        <author/>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb39325187x"/>
          <author>
            <persName/>
          </author>
          <title>Le Combat victorieux de Bachus contre Neptune. Ensemble sa naissance et sa vie. Comédie en prose</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1634" cert="high" resp="BNF">1634</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>AV LECTEVR.</orig>
          <reg>AU LECTEUR.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>paroiſtre touſiours auec diuerſité &amp; nouueau changement d’habits, pour varier en apparence ce qu’ils ne changent iamais en effect;</orig>
          <reg>paraître toujours avec diversité et nouveau changement d'habits, pour varier en apparence ce qu'ils ne changent jamais en effet;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>auouans neantmoins par ce moyen que rien ne peut eſtre agreable ſans vne nouuelle beauté de viſage.</orig>
          <reg>avouants néanmoins par ce moyen que rien ne peut être agréable sans une nouvelle beauté de visage.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et c’eſt ce qui me fait esperer (Amy Lecteur) que tu gouſteras auec plaiſir &amp; delices cet œuure, dont toutesfois la nouueauté ne s’arreſte pas ſeulement en l’apparence, mais elle paſſe iuſques au ſujet;</orig>
          <reg>Et c'est ce qui me fait espérer (Ami Lecteur) que tu goûteras avec plaisir et délices cet œuvre, dont toutefois la nouveauté ne s'arrête pas seulement en l'apparence, mais elle passe jusques au sujet;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>qui neantmoins de ſoy meſme eſt capable de reſiouïr vn esprit affage, Otuuly donner le repos &amp; la felicité, voire meſme au plus fort de ſes miſeres.</orig>
          <reg>qui néanmoins de soi même est capable de réjouir un esprit affage, Otuuli donner le repos et la félicité, voire avait au plus fort de ses misères.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LE COMBAT VICTORIEVX de Bachus, Contre Neptune.</orig>
          <reg>LE COMBAT VICTORIEUX de Bachus, Contre Neptune.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ACTE PREMIER.</orig>
          <reg>ACTE PREMIER.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>NEPTVNB.</orig>
          <reg>NEPTUNB.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SEMELE.</orig>
          <reg>SEMELE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MERCVRE.</orig>
          <reg>MERCURE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>AMAZONE.</orig>
          <reg>AMAZONE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>EVRISTE.</orig>
          <reg>EURISTE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L'ASTROLOGVE.</orig>
          <reg>L'ASTROLOGUE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>CENE (I.</orig>
          <reg>CÈNE (I.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>NEPTVNE.</orig>
          <reg>NEPTUNE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>AVT-IL que mon Empire, dont la grande eſtenduë ne connoiſt pour limites que ceux de l’Vniuers, ne me faſſe connoiſtre auſſi bien le Seigneur de la Terre, comme Dieu de la Mer?</orig>
          <reg>AVT-IL que mon Empire, dont la grande étendue ne connaît pour limites que ceux de l'Univers, ne me fasse connaître aussi bien le Seigneur de la Terre, comme Dieu de la Mer?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et quoy!</orig>
          <reg>Et quoi!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>qui entretiens ſa fertile vigueur, ſi ce n’eſt la douce liqueur des A iij eaux que ma liberale main diſperſe parmy les plattes campagnes?</orig>
          <reg>qui entretiens sa fertile vigueur, si ce n'est la douce liqueur des A-dire eaux que ma libérale main disperse parmi les plattes campagnes?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>La naiſſance d’vn Bachus poufra-elle deſtruire mes Autels?</orig>
          <reg>La naissance d'un Bachus pouffra-elle détruire mes Autels?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Me rauira-il le pouuoir abſolu &amp; legitime que i’ay acquis ſur la terre?</orig>
          <reg>Me ravira-il le pouvoir absolu et légitime que j'ai acquis sur la terre?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Non, non:</orig>
          <reg>Non, non:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Car, ou les Cieux me fauoriſeront de leur ſecours, ou les puiſſances infernales me ſeruiront pour extirper ce Bachus, qui menaſſe de ranger tout le monde lous Ies IoIx.</orig>
          <reg>Car, ou les Cieux me favoriseront de leur secours, ou les puissances infernales me serviront pour extirper ce Bachus, qui menasse de ranger tout le monde lous Jés IoIx.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SEMBLE.</orig>
          <reg>SEMBLE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MERCVRE.</orig>
          <reg>MERCURE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SEMELE, mere de Bachus.</orig>
          <reg>SEMELE, mère de Bachus.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vœux infortunez, ô funeſtes y prieres, qui m’auez obtenu dõt elle auoit du Ciel le ſouhait de mes vœux;</orig>
          <reg>Vœux infortunés, ô funestes y prières, qui m'avez obtenu donner elle avait du Ciel le souhait de mes vœux;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mes té la naſ- prieres m’ont impetré la naiſſance d’vn fils, ou pluſtoſt vn ſujet de dou leurs &amp; de regrets qui tourmente mon ame:</orig>
          <reg>mes té la nas- prières m'ont impétré la naissance d'un fils, ou plutôt un sujet de dou leurs et de regrets qui tourmente mon âme:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>O mon cher fils, mon bien-aimé Bachus, qui t’a rauy de mes mains?</orig>
          <reg>Ô mon cher fils, mon bien-aimé Bachus, qui t'a ravi de mes mains?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>qui empeſche maintenant à mes yeux de te voir &amp; de te contempler?</orig>
          <reg>qui empêche maintenant à mes yeux de te voir et de te contempler?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Demeureray-ie deſormais priuée de ta preſence?</orig>
          <reg>Demeurerai-je désormais privée de ta présence?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>O que ie ſuis infortunée d’auoir adreſſé mes vœux au Ciel:</orig>
          <reg>Ô que ici suis infortunée d'avoir adressé mes vœux au Ciel:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ô larmes, qui m’auez acquis la naiſſance de mon cher fils, de mon bien-aimé Bachus;</orig>
          <reg>ô larmes, qui m'avez acquis la naissance de mon cher fils, de mon bienaimé Bachus;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ne me le pouuez-vous rendre encore preſent?</orig>
          <reg>ne me le pouvez-vous rendre encore présent?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; auſſi bien preſent à mes yeux comme il eſt deſirable à mon cœur?</orig>
          <reg>et aussi bien présent à mes yeux comme il est désirable à mon cœur?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MERCVRE.</orig>
          <reg>MERCURE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Madame, loin de vous tous regrets, quittez voſtre triſteſſe, les Dieux m’ont enuoyé vous aſſeurer que voſtre fils iſſu du ſang des Dieux eſt ſur terre.</orig>
          <reg>Madame, loin de vous tous regrets, quittez votre tristesse, les Dieux m'ont envoyé vous assurer que votre fils issu du sang des Dieux est sur terre.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SEMELE.</orig>
            <reg>SEMELE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O douce nouuelle, ô parole agreable.</orig>
            <reg>Ô douce nouvelle, ô parole agréable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MERCVRE.</orig>
            <reg>MERCURE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçaches donc que la deſtinée fera voir que voſtre fils eſt né du grand Maiſtre des foudres, que ſon Empire aura toute l’eſtenduë de l’vniuers, que tous les Beuueurs luy ſeront ſujets, les Rois &amp; tous les Monarques de la terre.</orig>
            <reg>Saches donc que la destinée fera voir que votre fils est né du grand Maître des foudres, que son Empire aura toute l'étendue de l'Univers, que tous les Beuveurs avoir seront sujets, les Rois et tous les Monarques de la terre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SEMELE.</orig>
          <reg>SEMELE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>O trois &amp; quatre fois heureuſe mon ame, tu as vn fils le plus puiſſant &amp; le plus grand Monarque du monde.</orig>
          <reg>Ô trois et quatre fois heureuse mon âme, tu as un fils le plus puissant et le plus grand Monarque du monde.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Courage, mon ame, tu ne ſeras plus en peine deſormais de chercher celuy que tu as tant re gretté, puis qu’il regnera ſur terre;</orig>
          <reg>Courage, mon âme, tu ne seras plus en peine désormais de chercher celui que tu as tant re gretté, puis qu'il régnera sur terre;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; ie m’aſſeure de le reuoir bien toſt.</orig>
          <reg>et Elle m'assure de le revoir bien tôt.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>NEPTVNE.</orig>
          <reg>NEPTUNE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>AMAZONE.</orig>
          <reg>AMAZONE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>VSt-ce donc pour brauer ma puiſſance que les Dieux m’enF7 uoyent vn ſecond?</orig>
          <reg>VIct-ce donc pour braver ma puissance que les Dieux m'enF7 oient un second?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que dis-ie vn ſecond, celuy qui doit vſurper mon Empire, vaincre les hõmes &amp; triompher de l’Vniuers?</orig>
          <reg>Que dis-je un second, celui qui doit usurper mon Empire, vaincre les hommes et triompher de l'Univers?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que deuiendra ce partage, qui eſt venu par ſort entre mes mains?</orig>
          <reg>Que deviendra ce partage, qui est venu par sort entre mes mains?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt à toy Iupiter, c’eſt à toy que ie m’adreſſe:</orig>
          <reg>C'est à toi Jupiter, c'est à toi que Elle m'adresse:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Perfide que tu es, oſe-tu bien diſpoſer de cé qui m’appartient?</orig>
          <reg>Perfide que tu es, ose-tu bien disposer de cé qui m'appartient?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Oſe-tu bien ainſi m’offenſer, voulãt deïfier vn Bachus à mon dommage, &amp; à la confuſion de ma Diuinité?</orig>
          <reg>Ose-tu bien ainsi m'offenser, voulant deïfier un Bachus à mon dommage, et à la confusion de ma Divinité?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Fais le regner auec toy dans le Ciel, ſi tu le veux deïfier.</orig>
          <reg>Fais le régner avec toi dans le Ciel, si tu le veux défier.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>NEPTVNE.</orig>
          <reg>NEPTUNE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Nous n’auons point entendu ny veu ce que tu demande, mais ſçache que les Diedxlonc en quereie.</orig>
          <reg>Nous n'avons point entendu après ce que tu demande, mais sache que les Diedxlonc en quereie.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>CENE IV.</orig>
          <reg>CÈNE IV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>AMAZONE.</orig>
          <reg>AMAZONE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>EVRISTE.</orig>
          <reg>EURISTE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SEMELE.</orig>
          <reg>SEMELE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L ASTROLOGVE.</orig>
          <reg> ASTROLOGVE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>AMAZONE.</orig>
          <reg>AMAZONE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vi eſtes-vous qui m’annoncez ces malheurs?</orig>
          <reg>Vi êtes-vous qui m'annoncez ces malheurs?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Helas!</orig>
          <reg>Hélas!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>que dit-il, les Dieux ſont en querelle?</orig>
          <reg>que dit-il, les Dieux sont en querelle?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Adieu nos delices champeſtres, Adieu l’ombrage des foreſts;</orig>
          <reg>Adieu nos délices champêtres, Adieu l'ombrage des forêts;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie voy bien que nous aurons encore vn embraſement pareil à celuy qui nous a eſté cauſé de la cheute de Phaëton:</orig>
          <reg>Je vois bien que nous aurons encore un embrasement pareil à celui qui nous a été causé de la chute de Phaéton:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>O Dieux, arreſtez vos coleres, eſpargnez nos teſtes de ce deſaſtre.</orig>
          <reg>Ô Dieux, arrêtez vos colères, épargnez nos têtes de ce désastre.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Helas!</orig>
          <reg>Hélas!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ma pauure ſœur, ma compagne, où és-tu?</orig>
          <reg>ma pauvre sœur, ma compagne, où ès-tu?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>peut eſtre que ie ne te verray iamais.</orig>
          <reg>peut avoir que ici ne te verrai jamais.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>*e2</orig>
          <reg>Ve2</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EVRISTE.</orig>
            <reg>EURISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mla emane, mon fimnazonc, à la En ſortant chaſſe.</orig>
            <reg>mla emande, mon fimnazonc, à la En sortant chasse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>du bois.</orig>
            <reg>du bois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LLHKHN AMAZONE.</orig>
            <reg>LLHHN AMAZONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt pour toy, mon Eumnte, c'eſt pour toy que ie ſouſpire.</orig>
            <reg>C'est pour toi, mon Eumnte, c'est pour toi que tu soupire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ip Hom</orig>
            <reg>Ip Hom</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>3α xe EVRISTE.</orig>
            <reg>3 xe EVRISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>4 a Paaaoltaſlss Quel regret vous ennuye?</orig>
            <reg>4 a Paaaoltaslss Quel regret vous ennuie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel ſoin vous afflige?</orig>
            <reg>Quel soin vous afflige?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La 3 14.</orig>
            <reg>La 3 14.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>01</orig>
            <reg>01</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMAZONE.</orig>
            <reg>AMAZONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tu ne le peux penſer.</orig>
            <reg>tu ne le peux penser.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lors que ie ſortois de ce bois i’ay fait rencontre de ie ne ſçay quel perſonnage de grande apparece, auquel i’ay demandé s’il n’auoit point veu de mes compagnes;</orig>
            <reg>Lors que ie sortais de ce bois j'ai fait rencontre de personne ne sais quel personnage de grande appare, auquel j'ai demandé s'il n'avait point vu de mes compagnes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il m’a reſpondu que non, F mais que i’apprinſſe que les Dieux eſtoient en querelle.</orig>
            <reg>il m'a répondu que non, mais que j'apprinsse que les Dieux étaient en querelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>EVRISTE.</orig>
            <reg>EURISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>*101 Il auſ S’il n’y a autre ſujet de tes triſteſſes, mon Amazone, bannis les de ton ame:</orig>
            <reg>*10 Il aus S'il n'y a autre sujet de tes tristesses, mon Amazone, bannis les de ton âme:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>car ie m’aſſeure que ces querelles des Dieux ne peuuent prouenir que de quelque rauiſſement de Nymphe que Iupiter aura enleuee, &amp; les autres en voudront iouïr, ou tout au plus ce ſera quelque meſcontentement que Iunon aura receu:</orig>
            <reg>car personne m'assure que ces querelles des Dieux ne peuvent provenir que de quelque ravissement de Nymphe que Jupiter aura enlevée, et les autres en voudront jouir, ou tout au plus ce sera quelque mécontentement que Junon aura reçu:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quitte la tous ces ſoins, &amp; que cela ne nous empeſche l’agreable exercice de noſtre chaſſe;</orig>
            <reg>Mais quitte la tous ces soins, et que cela ne nous empêche l'agréable exercice de notre chasse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous auez encore des ſlelcnes.</orig>
            <reg>Vous avez encore des slelènes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AMAzoune Le ſoin ne m’auoit pas encore deſarmee.</orig>
            <reg>AMAzoune Le soin ne m'avait pas encore désarmée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>311 EVRISTE.</orig>
            <reg>311 EVRISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qu’eſt-ce que ie voy?</orig>
            <reg>Et qu'est-ce que ie cy?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’eſt-ce que nous entendons fremir parmy ces feuillages?</orig>
            <reg>Qu'est-ce que nous entendons frémir parmi ces feuillages?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tirons à tout hazard,</orig>
            <reg>Tirons à tout hasard,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EVRISTE.</orig>
            <reg>EURISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que ie conſidere auſſi ma chere compagne, que ie te baiſe mon petit.</orig>
            <reg>Et que ici considère aussi ma chère compagne, que tu te baise mon petit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle embraſſe Bachus.</orig>
            <reg>Elle embrasse Bachus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie te demande pardon, d’auoir temerairement décoché ma fléche ſur ton viſage.</orig>
            <reg>Je te demande pardon, d'avoir témérairement décoché ma flèche sur ton visage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AMAZONE.</orig>
            <reg>AMAZONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>HE Mais qui a eſté ſi barbare que de laiſſer ce petit mignon en ee lieu-là;</orig>
            <reg>HÉ Mais qui a été si barbare que de laisser ce petit mignon en ce lieu-là;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voyons vn peu s’il ny auroit perſonne dans ce meſme endroit.</orig>
            <reg>voyons un peu s'il apprendre aurait personne dans ce même endroit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SEMELE.</orig>
            <reg>SEMELE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elles cherchent dans ce bocage.</orig>
            <reg>Elles cherchent dans ce bocage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne verray-je iamais la fin demes triſteſſes;</orig>
            <reg>Ne verrai-je jamais la fin de tristesses;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ha!</orig>
            <reg>ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mon cher fils, mon bien aymé, que de larmes à mes yeux, que R40 „*6u al oumn!</orig>
            <reg>mon cher fils, mon bien aimé, que de larmes à mes yeux, que R40 „6u al oumn!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>*.</orig>
            <reg>*.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2 de ſouſpirs en ma bouche, que de regrets en mon ame me cauſe ton abeſence, ne te reuerray-ie iamais?</orig>
            <reg>2 de soupirs en ma bouche, que de regrets en mon âme me cause ton abesence, ne te reuerray-je jamais?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AMAZONE.</orig>
            <reg>AMAZONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, ne pourriõs nous point alleger voſtre eſprit de ce que nous venons de trouuer ma compagne &amp; enis mon- ihloy dund couuecege lord que noue ſtrent le petit Bachus.</orig>
            <reg>Madame, ne pourriõs nous point alléger votre esprit de ce que nous venons de trouver ma compagne et enis mon- hloi dund couvecege lord que noue strent le petit Bachus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>y chaſſions.</orig>
            <reg>y chassions.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>88 EDSEMELE.</orig>
            <reg>88 EDSEMELE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O mon cher fils, que tu me rauis de contentement, que tume ſoulage maintenant que ie te porte &amp; que le t’embraſſe.</orig>
            <reg>Ô mon cher fils, que tu me ravis de contentement, que tume soulage maintenant que ie te porte et que le t'embrasse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O mes cheres Amazones, combien m’eſtheureuſe la rencontre que i’ay fait de voſtre compagnie;</orig>
            <reg>Ô mes chères Amazones, combien m'heureuse la rencontre que j'ai fait de votre compagnie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ie vous ſuis obligee:</orig>
            <reg>Que ici vous suis oblige:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha mon cher fils!</orig>
            <reg>Ha mon cher fils!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mõ petit Bachus, que tu me rauis de la beauté de ton viſage;</orig>
            <reg>mon petit Bachus, que tu me ravis de la beauté de ton visage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Dieux m’ot fait ſçauoir que tu ſerois vn iour ſeigneur vniuerſel de toute la terre;</orig>
            <reg>Les Dieux m'ot fait savoir que tu serais un jour seigneur universel de toute la terre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que tous les hommes &amp; les ſois meſmes te ſeroient aſſuiettis, comme au plus victorieux, &amp; au plus puiſſant delvniuers.</orig>
            <reg>que tous les hommes et les sois mêmes te seraient assuiétis, comme au plus victorieux, et au plus puissant delunivers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EVRISTE.</orig>
            <reg>EURISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O rencontre que tu es heureuſe:</orig>
            <reg>Ô rencontre que tu es heureuse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais quel bon-heur pour moy, lors cherchant la proye que ie m’eſtois aquile a la chane, ray eu pour buem ce Dieu de la terre.</orig>
            <reg>mais quel bonheur pour moi, lors cherchant la proie que tu m'étais aquille à la chane, ray eu pour buem ce Dieu de la terre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SEMELE.</orig>
            <reg>SEMELE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quoy;</orig>
            <reg>Et quoi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>courageuſé Amazone, vôtre valeur s’eſt elle employee pour le deliurer de quelque perilleux danger.</orig>
            <reg>courageusé Amazone, votre valeur s'est elle emploie pour le délivrer de quelque périlleux danger.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>EVRISTE.</orig>
            <reg>EURISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, grande Deeſſe, ny l’effroy, ny le peril ne m’auoient pas armée lors que i’ay trouué ce precieux treſor que vous tenez.</orig>
            <reg>Non, non, grande Déesse, ni l'effroi, ni le péril ne m'avaient pas armée lors que j'ai trouvé ce précieux trésor que vous tenez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn petit bruit que i’ay entendu dans ce boccage m’a donné ſujet de tirer dedans, où ma fléche heureuſement es décochee m’amis entre le mains cette ieune fleur toute entiere:</orig>
            <reg>Un petit bruit que j'ai entendu dans ce bocage m'a donné sujet de tirer dedans, où ma flèche heureusement es cochée m'amis entre le mains cette jeune fleur toute entière:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>car cette fléche par vn hazard miraculeux, cõme vne colombe volante dans les capagnes s’eſt arreſtee aux pieds de voſtre fils, lequel m’a rauy d’eſtonnement &amp; d’admiration pluſtoſt que de frayeur &amp; de crainte.</orig>
            <reg>car cette flèche par un hasard miraculeux, comme une colombe volante dans les capagnes s'est arrête aux pieds de votre fils, lequel m'a ravi d'étonnement et d'admiration plutôt que de frayeur et de crainte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>AMAZONE.</orig>
          <reg>AMAZONE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>AMAZONE.</orig>
          <reg>AMAZONE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Grande Deeſſe, voſtre fils eſtant tel nous luy rendons foy &amp; hommage, nous quittõs fléches &amp; quarquois &amp;laiſſons-là nos plaiſirs champeſtres pour prendre vn plus particulier ſoin de l’acheuer de nourrir, &amp; vous nous obligerez tant que de nous preferer à tout autre pour luy rendre ce deuoir.</orig>
          <reg>Grande Deesse, votre fils étant tel nous lui rendons foi et hommage, nous quittons flèches et quarquois etlaissons-là nos plaisirs champêtres pour prendre un plus particulier soin de l'achever de nourrir, et vous nous obligerez tant que de nous préférer à tout autre pour lui rendre ce devoir.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SEMEtE.</orig>
          <reg>SEMEtE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ouy, tres-volontiers, ie vous le donne à voſtre garde pendant que ie ne ſeray pas en ce lieu, eſperant pourtant de reuenir bien toſt;</orig>
          <reg>Oui, très-volontiers, je vous le donne à votre garde pendant que je ne serai pas en ce lieu, espérant pourtant de révenir bien tôt;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ie vous le done, adieu donc mon cher fils:</orig>
          <reg>Elle vous le done, adieu donc mon cher fils:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais Leur ayant puis-ie dire adieu à celuy qui eſt pre lent à mes yeux.</orig>
          <reg>mais Leur ayant puis-je dire adieu à celui qui est pré lent à mes yeux.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ne penſe pas, mon le baiſer.</orig>
          <reg>Ne pense pas, mon le baiser.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>cher fils, que ie te die adieu, c’eſt que le te veux baiſer.</orig>
          <reg>cher fils, que Seigneur te die adieu, c'est que le te veux baiser.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>EVRISTE.</orig>
          <reg>EURISTE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il nous faut donc preuoir à ce qui eſt neceſſaire pour le nourrir;</orig>
          <reg>Il nous faut donc prévoir à ce qui est nécessaire pour le nourrir;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ie m'en tient ſur ſes Q</orig>
          <reg>Le m'en tient sur ses Q</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>18 Le combat victorieux de Bachus, vay querir du laict.</orig>
            <reg>18 Le combat victorieux de Bachus, vais quérir du lait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyla ce que i’ay peu trouuer icy 8 1 Elle luy dõne aux enuirons.</orig>
            <reg>Voilà ce que j'ai peu trouver ici 8 1 Elle avait donné aux environs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieux que veut dire Bachus ſe- ccla.</orig>
            <reg>Ô Dieux que veut dire Bachus se- cla.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AMAZONE.</orig>
            <reg>AMAZONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp;iereiette.</orig>
            <reg>etiereiette.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Donnez, ma compagne, que i'ex perimente auſſi, &amp; que i’eſſaye, peut eſtre prendra-il de ma main.</orig>
            <reg>Donnez, ma compagne, que j'ex périmente aussi, et que j'essaie, peut -être prendra-il de ma main.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt tout de meſme, que veut dire ce la?</orig>
            <reg>c'est tout de même, que veut dire ce la?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; ne mange-il point?</orig>
            <reg>et ne mange-il point?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ha!</orig>
            <reg>ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ma chere compagne quel malheur nous talonne.</orig>
            <reg>ma chère compagne quel malheur nous talonne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>EVRISTE.</orig>
            <reg>EURISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha ma chere ſœur, ie crains qu’il ne u periſſe entre nos mains, &amp; que peut il manger autre choſe?</orig>
            <reg>Ha ma chère sœur, ie crains qu'il ne veu périsse entre nos mains, et que peut il manger autre chose?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ha miſerables que nous ſommes, pleuſt à Dieu que nous ne l’euſſions iamais trouué que mort, nous n’aurions pas le deuil &amp; le regret de le voir mourir entre nos mains.</orig>
            <reg>ha misérables que nous sommes, pleût à Dieu que nous ne l'eussions jamais trouvé que mort, nous n'aurions pas le deuil et le regret de le voir mourir entre nos mains.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ASTROLOGVE.</orig>
            <reg>ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il nya pas long temps que i’eſtois tout penſif à conſiderer le mouue genoux, &amp; le remuë.</orig>
            <reg>Il nia pas long temps que j'étais tout pensif à considérer le mouve genoux, et le remue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ment des Aſtres, où i’ay apperceu par larencõtre que fit lupiter auec Mars, ſuruint ie ne ſçay quel changeinent dans ces Planettes:</orig>
            <reg>mens des Astres, où j'ai aperçu par larencontre que fit lupiter toujours Mars, survint Je ne sais quel changeinent dans ces Planètes:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>en ſuitte de cela Emphora parut qui alloit à l’encontre d’Aquarius, &amp; ie puis dire en ſeurete, que de ceſte conſtellation y aura grand changement ſur la terre.</orig>
            <reg>en suite de cela Emphora parut qui allait à l'encontre d'Aquarius, et Se puis dire en seurete, que de cette constellation y aura grand changement sur la terre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>EVRISTE.</orig>
            <reg>EURISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O illuſtre perſonnage de qui les hommes honnorent les paroles, &amp; admirent la ſcience:</orig>
            <reg>Ô illustre personnage de qui les hommes honorent les paroles, et admirent la science:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nous venons à vous pour auoir le ſoulagement de nos peines, &amp; pour ſçauoir de vous que veulent dire ces prodiges qui pa- Elles luy loient en cet enſant, n'nle veut ny petit Bachus.</orig>
            <reg>nous venons à vous pour avoir le soulagement de nos peines, et pour savoir de vous que veulent dire ces prodiges qui pa- Était lui loient en cet ensant, n'nle veut ni ici Bachus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; le laict, ny eau, &amp; ne ſçauons dequoy le nourrir.</orig>
            <reg>et le lait, ni eau, et ne savons dequoy le nourrir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ASTROLOGVE.</orig>
            <reg>ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyons ce que c’eſt:</orig>
            <reg>Voyons ce que c'est:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyla vne</orig>
            <reg>Voilà quelque</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>tois merueilleuſe beauté, il preſage par ces yeux quelque choſe prodigieuſe:</orig>
            <reg>tois merveilleuse beauté, il présage par ces yeux quelque chose prodigieuse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>20 Combot victorieux de Bachus.</orig>
            <reg>20 Combot victorieux de Bachus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Combien y a il que vous l’auez en voſtre garde?</orig>
            <reg>Combien y a -il que vous l'avez en votre garde?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Emphora, faut luy donner du vin.</orig>
            <reg>Emphora, faut venir donner du vin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>EVRISTE.</orig>
            <reg>EURISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie m’en vay en querir icy pres.</orig>
            <reg>Je m'en vais en quérir ici pres.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AMAZONE.</orig>
            <reg>AMAZONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O que nous ſerons redeuable à l’induſtrie &amp; à la ſubtilité de voſtre eſprit, ſi voſtre prediction eſt veritable.</orig>
            <reg>Ô que nous serons redevable à l'industrie et à la subtilité de votre esprit, si votre prédiction est véritable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>EVRISTE.</orig>
            <reg>EURISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyla ceſte liqueur que vous di- Bachus auale tout le vin tes faiſons en l’experience viſtement.</orig>
            <reg>Voilà cette liqueur que vous di-là Bachus auale tout le vin tes faisons en l'expérience vitement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; ſourit à AMAZONE.</orig>
            <reg>et sourit à AMAZONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O que de bon heur pour nous, mon Euriſte, &amp; que veut dire tout cetout le monde.</orig>
            <reg>Ô que de bon heur pour nous, mon Évriste, et que veut dire tout cetout le monde.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>la, portons-le viſtement à ſa mere.</orig>
            <reg>la, portons-le vitement à sa mère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faiſant la reuerence à Adieu grand Prophete, nous parle-l'Aſtrelogue.</orig>
            <reg>Faisant la révérence à Adieu grand Prophète, nous parle-l'Astrelogue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>rons à iamais de voſtre ſcience admirable de voſtre prediction veritable.</orig>
            <reg>rons à jamais de votre science admirable de votre prédiction véritable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ASTROLOGVE.</orig>
            <reg>ASTROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyla ce que me vouloit ſignifier le mouuemẽt extraordinaire des Planettes, quand i’ay apperceu dans le roulemẽt des Aſtres qu’vn ſigne qui n’eſt qu’inferieur aux autres eſtoit le plus haut de tous:</orig>
            <reg>Voilà ce que me voulait signifier le mouuemẽt extraordinaire des Planettes, quand ay apperceu dans le roulemẽt des Astres signe qui est inférieur aux autres estoit le plus haut de tous:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>car la bouteille m'a ſemblé ſurmonter tous les autres Aſtres, &amp; i’ay coniecturé de là qu’elle domineroit en ce temps icy dans l’vniuers, &amp; ie crains bien qu’il ne nous arriue encore vn plus grand changement ſur terre que ie n’ay veu dans le ciel.</orig>
            <reg>car la bouteille m'a semblé surmonter tous les autres Astres, et j'ai coniecturé de là qu'elle dominerait en ce temps ici dans l'Univers, et ainsi crains bien qu'il ne nous arrive encore un plus grand changement sur terre que Un n'ai vu dans le ciel.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHANSON Vand Bachus naſquit au monde Petit enfant qu’il eſtoit, Faiſoit ſigne de la teſte Que le vin bon luy ſembloit:</orig>
            <reg>CHANSON Vand Bachus nasquit au monde Petit enfant qu'il était, Faisait signe de la tête Que le vin bon lui semblait:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous qui ſommes ſes ſuppots, Qui n'engendrons point d'ennuy, Vuidons les verres &amp; les pots, Et beuuons tous comme luy.</orig>
            <reg>Nous qui sommes ses suppôts, Qui n'engendrons point d'ennui, Vidons les verres et les pots, Et buvons tous comme lui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand on luy monſtroit la tette, point gouter il n'en vouloit, Faiſant ſigne de la teſte Que le vin ſeul luy plaiſoit.</orig>
            <reg>Quand on avait montrait la tette, point goûter il n'en voulait, Faisant signe de la tête Que le vin seul homme plaisait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous qui ſommes ſes ſuppots, Qui n'engendrons point d’ennuy, Vuidons les verres &amp; les pots, El ochhents toas comme llay.</orig>
            <reg>Nous qui sommes ses suppôts, Qui n'engendrons point d'ennui, Vidons les verres et les pots, Él ochhents toas comme loulay.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE SECOND.</orig>
          <reg>ACTE SECOND.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>BACHVS.</orig>
          <reg>BACHUS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MERCVRE.</orig>
          <reg>MERCURE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>NRPTVNE.</orig>
          <reg>NRPTUNE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TENTHEE.</orig>
          <reg>TENTHÉE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>F SCENE I.</orig>
          <reg> SCÈNE I.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>BACHVS.</orig>
          <reg>BACHUS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>*IS que ie tiens ma naiſſance du tres-illuſtre ſang des Dieux, qui me fait autant inuincible comme ma valeur me rend redoutable, dois-ie ceder à perſonne quelconque?</orig>
          <reg>*IS que Dieu tiens ma naissance du très-illustre sang des Dieux, qui me fait autant invincible comme ma valeur me rend redoutable, dois-je céder à personne quelconque?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ce m’eſt aſſez d’auoir IupiL’inuiolable deſtinee porte l’enterinement de vos requeſtes, ô Deîté ſublime, &amp; ſçache que pour ce ſujet ie ſuis enuoyé du grand Maiſtre des foudres pour t’annoncer le conſente.</orig>
          <reg>Ce m'est assez d'avoir JupiL'inviolable destine porte l'entérinement de vos requêtes, ô Deîté sublime, et sache que pour ce sujet de suis envoyé du grand Maître des foudres pour t'annoncer le consente.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ment qu’il donne à tes demandes.</orig>
          <reg>ment qu'il donne à tes demandes.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais pour te declarer plus particulie.</orig>
          <reg>Mais pour te déclarer plus particulie.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>rement les ſecrets myſterieux de la deſtinee, qui veut que tu commande ter pour pere, s’il commande dans le Ciel ie regneray ſur terre.</orig>
          <reg>rement les secrets mystérieux de la destinée, qui veut que tu commande ter pour père, s'il commande dans le Ciel ie regneray sur terre.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et encore bien que i’aye pour ennemy de ma gloire &amp; de mon bon-heur vne des plus hautes Deïtez, ie luy veux ſacrifier tous les inſtruments qu’elle a preparé pour ma ruine, &amp; feray que ſes haines me baſtiront des Autels, &amp; feront voir aux autres Dieux que non ſeulement vne place m’eſt deuë dans le Ciel auec eux, mais auſſi que ie dois regner ſur terre tant que i’y ſejourne ray.</orig>
          <reg>Et encore bien que j'aie pour ennemi de ma gloire et de mon bonheur une des plus hautes Deïtez, ie lui veux sacrifier tous les instruments qu'elle a préparé pour ma ruine, et ferai que ses haines me bâtiront des Autels, et feront voir aux autres Dieux que non seulement une place m'est deve dans le Ciel avec eux, mais aussi que ieclais régner sur terre tant que j'y séjourne rai.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MERCVRE.</orig>
          <reg>MERCURE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>par tout, que tu ſois obey de tous, que e les Rois meſme t’honorent &amp; t’offrent ſacrifice.</orig>
          <reg>par tout, que tu sois obéi de tous, que les Rois même t'honorent et t'offrent sacrifice.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et pour ce ſujet i’ay commiſſion des Dieux de te preſenter cette liqueur, liqueur plus eſtimala ble que le nectar &amp; l’ambroſie, liqueur qui animera ton courage, qui donnera nouuelle vigueur à tes forces, &amp; qui te rendra ſi genereux &amp; ſi puiſſant que tout pliera ſous l’effort de ton bras;</orig>
          <reg>Et pour ce sujet j'ai commission des Dieux de te présenter cette liqueur, liqueur plus estimala blé que le nectar et l'ambrosie, liqueur qui animera ton courage, qui donnera nouvelle vigueur à tes forces, et qui te rendra si généreux et si puissant que tout pliera sous l'effort de ton bras;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; c’eſt de cette liqueur que tu te ſeruiras pour conquerir l’Vniuers.</orig>
          <reg>et c'est de cette liqueur que tu te serviras pour conquérir l'Univers.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>BACHVS.</orig>
          <reg>BACHUS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Me ſera-il permis d’en vſer ſans mon dommage?</orig>
          <reg>Me sera-il permis d'en user sans mon dommage?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MERCVRE.</orig>
          <reg>MERCURE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ouy à toy particulierement, puis qu’elle te ſeruira d’armes.</orig>
          <reg>Oui à toi particulièrement, puis qu'elle te servira d'armes.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>BACHVS.</orig>
          <reg>BACHUS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il me ſemble que c’eſt vne liqueut ſemblable à celle dequoy i’ay eſté lay donns nourry en mon bas aage.</orig>
          <reg>Il me semble que c'est une liqueut semblable à celle dequoy j'ai été lai donns nourri en mon bas âge.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>2121O MERCYRE.</orig>
          <reg>2121O MERCYRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>3 Il eſt certain que c’eſt là meſme, &amp; pour autant que tu n'en auois eu que l’vſage ie t en ay dit les particulieres vertus!</orig>
          <reg>3 Il est certain que c'est là même, et pour autant que tu n'en avais eu que l'usage iecy en ai dit les particulières vertus!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>BACHVS.</orig>
          <reg>BACHUS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Aduancez maintenant tous mes ennemis, que l’vn ſuiue l’autre, l’on ne me verra plus deſormais que vainqueur;</orig>
          <reg>Aduancez maintenant tous mes ennemis, que l'un suive l'autre, l'on ne me verra plus désormais que vainqueur;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ce bras que ie doutois foible pour reſiſter à mes ennemis, m’aſſeure qu’eſtant ainſi armé, de leur faire plier le genoüil deuant moy.</orig>
          <reg>ce bras que peine doutais faible pour résister à mes ennemis, m'assure qu'étant ainsi armé, de leur faire plier le genouil devant moi.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que tu as eu ſuict d’enuier ma naiſſance, ô cruelle Iunon, puis que tu preuoyois l’hõneur &amp; la gloire dont ie dois iouyr:</orig>
          <reg>Que tu as eu suct d'envier ma naissance, ô cruelle Junon, puis que tu prévoyais l'honneur et la gloire dont ils dois jouir:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais ie ne dois plus rien craindre deſormais ſinon que tu ne puiſſe pas aſſez occuper ma valeur, &amp; que tu ne veuille glorifier mes armes d’vne ſignalee victoire contre mes ennemis:</orig>
          <reg>mais personne ne dois plus rien craindre désormais sinon que tu ne puisse pas assez occuper ma valeur, et que tu ne veuille glorifier mes armes d'une signée victoire contre mes ennemis:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais i’iray au deuant d’iceux, &amp; me feray iour par</orig>
          <reg>mais j'irai au devant d'iceux, et me ferai jour par</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>NEPTVNE.</orig>
          <reg>NEPTUNE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>PENTHEE.</orig>
          <reg>PENTHÉE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>BACHVS.</orig>
          <reg>BACHUS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>NEPTVNE.</orig>
          <reg>NEPTUNE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Se-t’on bien ſiaudacieuſemẽt irriter ma puiſſance, &amp; ſuſeiter tels ennemis, qui nõ ſeullemẽt m’offenſent de leurs temeraires deſſeins:</orig>
          <reg>Se-t-on bien siaudacieusemẽt irriter ma puissance, et suseiter tels ennemis, qui nom seullemẽt m'offensent de leurs téméraires desseins:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais encores qui veulent diſputer auec moy de l’honneur &amp; de la gloire qui m’eſt deuë, &amp; de l’Empire meſme que ie poſſede.</orig>
          <reg>mais encore qui veulent disputer avec moi de l'honneur et de la gloire qui m'est due, et de l'Empire même que ie possede.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie ceſſerai d’eſtre Dieu pluſtoſt que de ne luy faire reſſentir la valeur de mes armes.</orig>
          <reg>Je cesserai d'être Dieu plutôt que de ne lui faire ressentir la valeur de mes armes.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Parlea Ne BACHVS.</orig>
          <reg>Parlea Ne BACHUS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ne trouueray-ie donc pas d’auantage pour occuper la valeur de mes armes,&amp; ne feray-ie point reſſentir à tous mes ennemis quel ie ſuis, &amp; cõbien ie ſuis animé par lavertu de ceſte liqueur?</orig>
          <reg>Ne trouverai-je donc pas d'avantage pour occuper la valeur de mes armes,et ne ferai-je point ressentir à tous mes ennemis quel le suis, et confien ce suis animé par lavertu de cette liqueur?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>es-tu celuy qui dois eſprouuer la grandeur de mon courage, &amp; reſſentir la force de mes armes?</orig>
          <reg>es-tu celui qui dois éprouver la grandeur de mon courage, et ressentir la force de mes armes?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>NEPTVNE.</orig>
          <reg>NEPTUNE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que ſi tu te dis fils de Iupiter, &amp; que tu te renomme Bachus, ſçache que c’eſt à toy que i’en veux.</orig>
          <reg>Que si tu te dis fils de Jupiter, et que tu te renomme Bachus, sache que c'est à toi que j'en veux.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>BACHVS.</orig>
          <reg>BACHUS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et toy, ſi tu te vente de commãder à la mer &amp; aux eaux, &amp; que tu nous menaſſe de nous ſubmerger, ſçache que ie te declare la guerre, &amp; que c’eſt contre toy que ie porte les armes.</orig>
          <reg>Et toi, si tu te vente de commander à la mer et aux eaux, et que tu nous menasse de nous submerger, sache que sans te déclare la guerre, et que c'est contre toi que je porte les armes.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>NEPTVNE.</orig>
          <reg>NEPTUNE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>De qui tiens-tu ce pouuoir?</orig>
          <reg>De qui tiens-tu ce pouvoir?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>oſe-tu bien ſeullement penſer de toucher 29 mon Empire;</orig>
          <reg>ose-tu bien seullement penser de toucher 29 mon Empire;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>que ſi les Dieux te veulent eſleuer auec eux, qu’ils te creent de nouueaux Empires, ou qu’ils deſcẽdẽt eux meſmes pour te ſecõder en tes conqueſtes:</orig>
          <reg>que si les Dieux te veulent élever avec eux, qu'ils te créent de nouveaux Empires, ou qu'ils descẽdẽt eux -mêmes pour te seconder en tes conquêtes:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>car tandis qu’il y aura vn Neptune, ſçache que nul autre ne regnera.</orig>
          <reg>car tandis qu'il y aura un Neptune, sache que nul autre ne régnera.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>BACHVS.</orig>
          <reg>BACHUS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Les Dieux ne ſe mettront pas en peine de creer des nouueaux Empi- &amp;ſes ſoldats res pour me faire regner:</orig>
          <reg>Les Dieux ne se mettront pas en peine de créer des nouveaux Empi- etses soldats rés pour me faire régner:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>i’ay des ar-celles qu’ils mes, i’ay des armes pour conquerir ceux qui ſont faits, &amp; pour vaincre ceux qui les poſſedent.</orig>
          <reg>j'ai des arcelles qu'ils mes, j'ai des armes pour conquérir ceux qui sont faits, et pour vaincre ceux qui les possèdent.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>NEPTVNE.</orig>
          <reg>NEPTUNE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ces armes là ſont du tout admirables en l’aſſeurance qu’elles te donnent de triõpher vn iour de l’vniuers.</orig>
          <reg>Ces armes là sont du tout admirables en l'assurance qu'elles te donnent de triompher un jour de l'Hivers.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais encore, puis que nous ſommes ennemis &amp; dignes l’vn de l’autte, ne me ſeroit-il pas permis de voir ce que c’eſt.</orig>
          <reg>Mais encore, puis que nous sommes ennemis et dignes l'un de l'autte, ne me serait-il pas permis de voir ce que c'est.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>BACHVS.</orig>
          <reg>BACHUS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Non, non, ie ne le refuſe pas, il eſt ont.</orig>
          <reg>Non, non, Madame ne le refuse pas, il est ont.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>verre.</orig>
          <reg>verre.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>de victoires, mes ennemis ſont des trophees quiannobliſſent mes armes autant de fois que ie combats.</orig>
          <reg>de victoires, mes ennemis sont des trophées quiannoblissent mes armes autant de fois que ie combats.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Les lauriers ne ſerõt deſormais que pour ma teſte, rien que des palmes dans mes mains, puis que i’ay la victoire cõtre vn Neptune.</orig>
          <reg>Les lauriers ne seront désormais que pour ma tête, rien que des palmes dans mes mains, puis que j'ai la victoire comptre in Tune.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Me voyla au tẽps pour ſacrifier toutes ces dépoüilles à la trouppedes Dieux;</orig>
          <reg>Me voilà au temps pour sacrifier toutes ces dépouilles à la troupédes Dieux;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>allons Soidats.</orig>
          <reg>allons Soidats.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TRITON.</orig>
          <reg>TRITON.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MELIT LD TRITON, Soldat de Neptune.</orig>
          <reg>MELIT LD TRITON, Soldat de Neptune.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vel deshonneur, quelle honte, quel affront fait à noſtre tourage, nous combattons ſous l’éendart d’vn Neptune, qui appaiſe les ots, qui modere les tempeſtes, qui a ſſputé auec les Dieux le partage dõt iouyt, quelle infamie à ſa gloire, 2 quelle tache à ſon honneur, de ſuccomber ſi laſchemẽt aux armes d’vn ieune Capitaine.</orig>
          <reg>Vel déshonneur, quelle honte, quel affront fait à notre tourage, nous combattons sous l'éendard d'Hel Neptune, qui apaise les ots, qui modère les tempêtes, qui a sputé avec les Dieux le partage dõt jouit, quelle infamie à sa gloire, 2 quelle tache à son honneur, de succomber si lâchement aux armes d'un jeune Capitaine.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MELITE Soldat de pachus.</orig>
          <reg>MELITE Soldat de pachus.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quelle gloire à vn ſoldat de ſe voir touſiours victorieux dans les combats, de ſe voir ſous l’eſtendart d’vn Capitaine auſſi heureux que vaillant.</orig>
          <reg>Quelle gloire à un soldat de se voir toujours victorieux dans les combats, de se voir sous l'étendard d'un Capitaine aussi heureux que vaillant.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et lembraffe.</orig>
          <reg>Et lembraffe.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ha cher amy, braue ſoldat, ie porte compaſſion a tes infortunes, veu que ſi vaillant que tu es, tu n’as pas reuſſi dans ce combat:</orig>
          <reg>Ha cher ami, brave soldat, je porte compassion à tes infortunes, vu que si vaillant que tu es, tu n'as pas réussi dans ce combat:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais ton hon neur n’en eſt en rien diminué pout cela:</orig>
          <reg>mais ton hon neur n'en est en rien diminué pout cela:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>car ſçache que tu as eſté vaincu par le plus braue, &amp; le plus genereur Capitaine de la terre.</orig>
          <reg>car sache que tu as été vaincu par le plus brave, et le plus généreur Capitaine de la terre.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TFITON.</orig>
          <reg>TFITON.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie le reconnois pour tel, ô valleu reux Soldat, ie ne ſuis en rien desho noré pour auoir cedé à vos armes vi ctorieuſes:</orig>
          <reg>Je le reconnais pour tel, ô valeu reux Soldat, personne ne suis en rien désho noré pour avoir cédé à vos armes vi torieuses:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais ie deſirerois biẽ ſç uoir vne choſe;</orig>
          <reg>mais ici désirerais bien emp uoir une chose;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>pourquoy voſt Capitaine vous a il fait boire auant que venir aux mains auec nous?</orig>
          <reg>pourquoi vos Capitaine vous a il fait boire avant que venir aux mains avec nous?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>qu’eſt-ce qu’il vous a fait boire?</orig>
          <reg>qu'est-ce qu'il vous a fait boire?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MELITE.</orig>
          <reg>MELITE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>O l’admirable vertu, &amp; les rares ſingularitez de celuy que tu parles:</orig>
          <reg>Ô l'admirable vertu, et les rares singularités de celui que tu parles:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>c’eſt vn nectar qui anime nos ſens, qui nous donne courage pour attaquer nos ennemis.</orig>
          <reg>c'est un nectar qui anime nos sens, qui nous donne courage pour attaquer nos ennemis.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>faite.</orig>
          <reg>faite.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MELITE.</orig>
          <reg>MELITE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Arreſte, arreſte.</orig>
          <reg>Arrête, arrête.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>victoires, &amp; que nos conqueſtes ne finiſſent qu’aux limites de l’vniuers.</orig>
          <reg>victoires, et que nos conquêtes ne finissent qu'aux limites de l'univers.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>O braue Capitaine ta deſroute eſt deplorable, mais tu te peux conſoler Neptune.</orig>
          <reg>Ô brave Capitaine ta déroute est déplorable, mais tu te peux consoler Neptune.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>en ta perte, puis que ie ſuis ton vainqueur.</orig>
          <reg>en ta perte, puis que ici suis ton vainqueur.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NBPTVNE.</orig>
            <reg>NBPTUNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au contraire, ſçache que tes ſurpriſes ne m’ont point endommagé ny la force, ny le courage:</orig>
            <reg>Au contraire, sache que tes surprises ne m'ont point endommagé ni la force, toujours le courage:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; apprens que ie t’attens pour te liurer bataille, &amp; que ie tireray la vengeance de tes temeraires entrepriſes.</orig>
            <reg>et apprends que venir t'attends pour te livrer bataille, et que personne tirerai la vengeance de tes téméraires entreprises.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>BACHVS.</orig>
            <reg>BACHUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Courage ſoldats, ſont ceux que vous auez deſia mis en deſroute, beuuons chacun vn coup pour triõpher plus glorieuſemẽt de ces aquatiques.</orig>
            <reg>Courage soldats, sont ceux que vous avez déjà mis en déroute, buvons chacun un coup pour triompher plus glorieusemẽt de ces aquatiques.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>NEPTVNE.</orig>
            <reg>NEPTUNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Souuenez-vous, mes ſoldats, qu’il faut conſeruer noſtre vie &amp; noſtre liberte, ce ne ſont que des yurongnes.</orig>
            <reg>Souvenez-vous, mes soldats, qu'il faut conserver notre vie et notre liberté, ce ne sont que des yurongnes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>B BACHVS.</orig>
            <reg> BACHUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Trop de victoires gagnees, trop d’ennemis vaincus pour ne me dire monarque de l’vniuers, les dépoüilles le monſtrent, mes ennemis le ſçauent &amp; le confeſſent:</orig>
            <reg>Trop de victoires gagnées, trop d'ennemis vaincus pour ne me dire monarque de l'Hivers, les dépouilles le montrent, mes ennemis le savent et le confessent:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que reſte il maintenant pour l’accompliſſement de ma gloire?</orig>
            <reg>que reste il maintenant pour l'accomplissement de ma gloire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il prend en Voila les armes, &amp; les inſtruments dent de Nep- qui deuoiẽt ſeruir à ma perte &amp; à l’inondation de la terre, de crainte qu’elle ne fuſt le champ de mes armées &amp; le ſujet de mes triomphes &amp; de ma gloire.</orig>
            <reg>Il prend en Voilà les armes, et les instruments dent de Nép- qui dévoyaient servir à ma perte et à l'inondation de la terre, de crainte qu'elle ne fût le champ de mes armées et le sujet de mes triomphes et de ma gloire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay maintenant deux tiltres, de gloire &amp; d’honneur immortel;</orig>
            <reg>J'ai maintenant deux titres, de gloire et d'honneur immortel;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l’vn de vainqueur, &amp; l’autre de pro tecteur de l’vniuers.</orig>
            <reg>l'un de vainqueur, et l'autre de pro jecteur de l'univers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE TROISIESME.</orig>
          <reg>ACTE -TROISIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>POLYDOR.</orig>
          <reg>POLYDOR.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LYCVRGVE.</orig>
          <reg>LYCURGUE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L’AMBASSADEVR DE BACHVS.</orig>
          <reg>L'AMBASSADEUR DE BACHUS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>PENTHEE.</orig>
          <reg>PENTHÉE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DACHVS.</orig>
          <reg>DACHUS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>R POETDOR.</orig>
          <reg> ROETDOR.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Eureux, &amp; mille fois heureux, de me voir eſleué à ceſt honneur, que d’auoir employé mes armes à la deffence de ma Patrie, à la conſeruation de noſtre eſtat floriſſant:</orig>
          <reg>Eurux, et mille fois heureux, de me voir élevé à cet honneur, que d'avoir employé mes armes à la défense de ma Patrie, à la conservation de notre état florissant:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais encore mille fois heureux d’auoir mis les limites de noſtre païs dans le milieu des terres de nos ennemis;</orig>
          <reg>mais encore mille fois heureux d'avoir mis les limites de notre pays dans le milieu des terres de nos ennemis;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>trop d’hõneur à vn ſoldat de ſe voir vainqueur en la deffence deſa patrie.</orig>
          <reg>trop d'honneur à un soldat de se voir vainqueur en la défense des patrie.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LICVRGVE.</orig>
          <reg>LICURGUE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et bien, à quoy en ſont nos guerreseſtrangeres.</orig>
          <reg>Et bien, à quoi en sont nos guerresestrangeres.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>POLIDOR.</orig>
          <reg>POLIDOR.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Meſſieurs, ie ſuis voſtre ſoldat, &amp; quant &amp; quant la trompette &amp; le nonce de vos victoires.</orig>
          <reg>Messieurs, Seigneur suis votre soldat, et quant et quant la trompette et le nonce de vos victoires.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LICVRGVE.</orig>
          <reg>LICURGUE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ha!</orig>
          <reg>Ha!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>heureuſes nouuelles pour nous, &amp; auſſi heureux ſoit celuy qui nous les apporte:</orig>
          <reg>heureuses nouvelles pour nous, et aussi heureux soit celui qui nous les apporte:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais encores comment cela eſt il paſſé?</orig>
          <reg>mais encore comment cela est il passé?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>la gloire eſt elle auſſi grade pour nous que la victoire leur eſt dommageable?</orig>
          <reg>la gloire est elle aussi grade pour nous que la victoire leur est dommageable?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>POLIDOR.</orig>
          <reg>POLIDOR.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Sçache qu’il eſt ainſi:</orig>
          <reg>Sache qu'il est ainsi:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Impatiens que nous eſtions de la longueur dela treue, noꝰ les auõs reduits à ce poinct, ou de nous ceder ſans coup ferir, ou d’emporter la place à la poincte de l’eſpee:</orig>
          <reg>Impatiens que nous étions de la longueur déla trouve, noù les avons réduits à ce point, ou de nous céder sans coup férir, ou d'emporter la place à la pointe de l'épée:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>nos ennemis auſſi reſolus de deffendre que nous de les attaquerſe ſont mis en deuoir.</orig>
          <reg>nos ennemis aussi résolus de défendre que nous de les attaquerse sont mis en devoir.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ils ſouſtiennen aſſez bien à la premiere attaque, nous reuenons viſtemẽt dans nos rangs, &amp; nos eſcadrõs ſe mettent en gros poul les faire deſloger dunouou ils eſtoie campez, ils ſe iettent rudement dans noſtre gros, nous leur faiſons iour pour les enuelopper de toutes parts, &amp; leur faiſons prendre la terre à belle dent.</orig>
          <reg>Ils soutiennen assez bien à la première attaque, nous revenons vitement dans nos rangs, et nos escadrions se mettent en gros poul les faire déloger dunou ils étoie campez, ils se jettent rudement dans notre gros, nous leur faisons jour pour les envelopper de toutes parts, et leur faisons prendre la terre à belle dent.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LICVRGVE.</orig>
          <reg>LICURGUE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Heureux donc pour noſtre Eſtat, heureux pour noſtre Empire, &amp; à toy braue ſoldat, il eſt auſſi glorieux qu’il nous eſt heureux:</orig>
          <reg>Heureux donc pour notre État, heureux pour notre Empire, et à toi brave soldat, il est aussi glorieux qu'il nous est heureux:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>car tous ceux qui combattent genereuſement, &amp; auec tant de bon-heur, ils ſe peuuent qualifier du nom de protecteur de nos Eſtats, &amp; nous les cognoiſſons &amp; honerons à iamais de ce tiltre glorieux:</orig>
          <reg>car tous ceux qui combattent généreusement, et avec tant de bonheur, ils se peuvent qualifier du nom de protecteur de nos États, et nous les connaissons et honerons à jamais de ce titre glorieux:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais l’Eſtat t’eſt particulierement redeuable d’eſtre le premier denonciateur de nos victorieuſes conqueſtes.</orig>
          <reg>mais l'État t'est particulièrement redevable d'être le premier dénonciateur de nos victorieuses conquêtes.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Sçache qu’il aura eſgard à ta' diligence &amp; valeur, &amp; que tu receuras premier que tous la couronne que nous deuons aux ſoldats, puis que tu es le premier de qui on a ouy le progrez de nos armes.</orig>
          <reg>Sache qu'il aura égard à ta' diligence et valeur, et que tu recevras premier que tous la couronne que nous devons aux soldats, puis que tu es le premier de qui on a ouï le progrès de nos armes.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>AMBASSADEVR DE BACHVS.</orig>
          <reg>AMBASSADEUR DE BACHUS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Meſſieurs, le reſpect que tout le monde rend à vos dignitez &amp; grandeurs, a eſmeu mon Seigneur mon Maiſtre de m’enuoyer vers voſtre Excellence pour luy rendre hommage &amp; honneur, à raiſon de la permiſ ſion qu’il deſire obtenir, de paſſer au milieu de vos terres.</orig>
          <reg>Messieurs, le respect que tout le monde rend à vos dignités et grandeurs, a ému mon Seigneur mon Maître de m'envoyer vers votre Excellence pour lui rendre hommage et honneur, à raison de la permis si qu'il désire obtenir, de passer au milieu de vos terres.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ce faiſant vous obligerez le plus genereux &amp; le plu braue Prince de la terre, lequel ſe pre ſume deſia auoir obtenu ce qu’il de mande, vous offre tout ſon pouuoir, &amp; ne deſire eſtre employé que pou voſtre ſeruice:</orig>
          <reg>Ce faisant vous obligerez le plus généreux et le plu brave Prince de la terre, lequel se pré vme déjà avoir obtenu ce qu'il de mande, vous offre tout son pouvoir, et ne désire va employé que pou te service:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Sans toutesfois queſt valeur vous doiue donner aucun ſoupçon;</orig>
          <reg>Sans toutefois quest valeur vous doive donner aucun soupçon;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>car il eſt pluſtoſt Roy de plaiſir, de paix &amp; de contentement que non pas quelque ſuperbe Tiran où quelque cauteleux Guerrier.</orig>
          <reg>car il est plutôt Roi de plaisir, de paix et de contentement que non pas quelque superbe Tyran où quelque cauteleux Guerrier.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LICVR GVI</orig>
          <reg>LICUR GUI</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LICVRGVE.</orig>
            <reg>LICURGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les genereux ont tout pouuoir en noit le ſtre Eſtat, &amp; puis que ton ſeigneur eſt reputépour tel, nous luy offrons liberalement ſe paſſage, &amp; voulons qu’il ſoit receu ſelon ſes merites par toutes nos tetres &amp; païs.</orig>
            <reg>Les généreux ont tout pouvoir en noit le stre État, et puis que ton seigneur est reputépour tel, nous-même offrons libéralement se passage, et voulons qu'il soit reçu selon ses mérites par toutes nos tettres et pays.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’AMBASSADEVR.</orig>
            <reg>L'AMBASSADEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Meſſieurs, mon Seigneur mon Maiſtre ſe reſſentira de vos courtoiſies &amp; faueurs;</orig>
            <reg>Messieurs, mon Seigneur mon Maître se ressentira de vos courtoisies et faveurs;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il m’a donné commiſſion que apres auoir obtenu mes demandes, ie vous fiſſe preſent en ſon nom de ce que ie vous offre:</orig>
            <reg>il m'a donné commission que après avoir obtenu mes demandes, je vous fisse présent en son nom de ce que ie vous offre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; te deux brocs vous prie &amp; conjure que vous en preniez à d’argẽt pleins ore vos repas &amp; à toutes heures que voudrez.</orig>
            <reg>et te deux brocs vous prie et conjure que vous en preniez à d'argent pleins ore vos repas et à toutes heures que voudrez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceſont choſes les plus delicates &amp; ſuaues que l’on ait iamais peu gouſter, leſquels il vous a voulu offrir, comme choſe venant de luy &amp; digne de ſes amis.</orig>
            <reg>Cesont choses les plus délicates et suaves que l'on ait jamais peu goûter, lesquels il vous a voulu offrir, comme chose venant de Seigneur et digne de ses amis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>LICVRGVE.</orig>
          <reg>LICURGUE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie t’aſſeure &amp; promets derechef que ton Maiſtre &amp; tous les ſiens ſeront tous bien venus en noſtre domaine, &amp; que puis qu’il eſt ſi courtois &amp; magnifique de nous honorer de ſes preſens, &amp; qui ſont propres à noſtre ſubſtance, ie veux auant que d’aller aux Sacrifices que nous prenions vn repas enſemble, &amp; que nous gouſtions de ces preſens.</orig>
          <reg>Je t'assure et promets derechef que ton Maître et tous les siens seront tous bien venus en notre domaine, et que puis qu'il est si courtois et magnifique de nous honorer de ses présents, et qui sont propres à notre substance, je veux avant que d'aller aux Sacrifices que nous prenions un repas ensemble, et que nous goûtions de ces présents.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Allez, Maiſtre-d’Hoſtel, dreſſeznous là vne table;</orig>
          <reg>Allez, Maître-d’Hôtel, dresseznous là une table;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais encore quel eſt voſtre Seigneur?</orig>
          <reg>Mais encore quel est votre Seigneur?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>d’où vient-il?</orig>
          <reg>d'où vient-il?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>quel Royaume eſt-ce qu’il poſſede?</orig>
          <reg>quel Royaume est-ce qu'il possède?</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’AMBASSADEVR.</orig>
            <reg>L'AMBASSADEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis que voſtre grandeur me le permet, ie vous diray que ce ne ſont que merueilles pour ce qui eſt de ſon extraction, &amp; des faueurs qu’il reçoit iournellement, &amp; entre autres c’eſt qu’il tient ſon origine du Ciel, de laquelle nous admirons pluſtoſt l’excellence, que nous n’en recherchons la cauſe;</orig>
            <reg>Puis que votre grandeur me le permet, je vous dirai que ce ne sont que merveilles pour ce qui est de son extraction, et des faveurs qu'il reçoit journellement, et entre autres c'est qu'il tient son origine du Ciel, de laquelle nous admirons plutôt l'excellence, que nous n'en recherchons la cause;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; les.</orig>
            <reg>et les.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux meſmes luy ont promis qu’il regneroit en des païs fort barbares, &amp; qu’il dompteroit des peuples fort puiſſans apres qu’il auroit paſſé paiſiblement dedãs quelque païs;</orig>
            <reg>Dieux mêmes luitaît promis qu'il régnerait en des pays fort barbares, et qu'il dompterait des peuples fort puissants après qu'il aurait passé paisiblement dedans quelque pays;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pour marque de tout cela, c’eſt qu’il a receu de leurs mains ceſte liqueur dont ie vous ay fait preſent.</orig>
            <reg>Et pour marque de tout cela, c'est qu'il a reçu de leurs mains cette liqueur dont ie vous ai fait présent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LICVRGVE.</orig>
            <reg>LICURGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle a donc quelque ſinguliere vertu.</orig>
            <reg>Elle a donc quelque singulière vertu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L'AMBASSADEVR.</orig>
            <reg>L'AMBASSADEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les effects &amp; la vertu en ſont du tout admirables, &amp; il n’y a que ceux qui en ont beu qui ſoient dignes d’en parler, ny que ceux qui en vſent qui en puiſſent ſçauoir quelque choſe.</orig>
            <reg>Les effets et la vertu en sont du tout admirables, et il n'y a que ceux qui en ont bu qui soient dignes d'en parler, ni que ceux qui en usent qui en puissent savoir quelque chose.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LICVRGVE.</orig>
            <reg>LICURGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons donc, &amp; voyonsce quec elt.</orig>
            <reg>Allons donc, et voyonsce quec elt.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’AMBASSADEVR.</orig>
            <reg>L'AMBASSADEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons, puis que vous m’en voulez faire l’honneur, &amp; que ie ſois teſmoin du plaiſir que vous receurez en la beuuant.</orig>
            <reg>Allons, puis que vous m'en voulez faire l'honneur, et que je sois témoin du plaisir que vous recevrez en la buvant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LICVRGVE.</orig>
            <reg>LICURGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ca beuuons de ceſte liqueur que tu dis ſi admirable;</orig>
            <reg>Ça buons de cette liqueur que tu dis si admirable;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons, aux bonnes graces de ton Seigneur &amp; de tous ſes ſubjects;</orig>
            <reg>Allons, aux bonnes grâces de ton Seigneur et de tous ses sujets;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ôque cela eſt agreable!</orig>
            <reg>ôque cela est agréable!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>allons, reuerſe, al-Ayant beu.</orig>
            <reg>allons, réverse, al-Ayant bu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>lons tous mes compatriottes;</orig>
            <reg>lons tous mes compatriottes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à toy braue Soldat, ſois participant de noſtre ioye, &amp; beuuons à tous ces Capitaines qui ont ſi genereúſement combattu pour deffendre noſtre bonne patrie.</orig>
            <reg>à toi brave Soldat, sois participant de notre joie, et buvons à tous ces Capitaines qui ont si genereúsement combattu pour défendre notre bonne patrie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>POLYDOR.</orig>
            <reg>POLYDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O liqueur que tu es agreable, c’eſt à iuſte raiſon que l’on dit auoir eſté enuoyée du cienptis que tu nous charme les ſens ſi delicieuſement, ne ſçaurions nous entonner les loüanges de celuy de qui nous l’auons receuë?</orig>
            <reg>Ô liqueur que tu es agréable, c'est à juste raison que l'on dit avoir été envoyée du cienptis que tu nous charme les sens si délicieusement, ne saurions nous entonner les langes de celui de qui nous l'avons reçue?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’AMBASSADEVR.</orig>
            <reg>L'AMBASSADEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A cette heure preſente vous entendrez teus les geſtes de ſa vie, &amp; que premiere-chante vne ment nous beuuions à luy &amp; à toute la compagnie.</orig>
            <reg>À cette heure présente vous entendrez tus les gestes de sa vie, et que première-chante une ment nous beuuions à personne et à toute la compagnie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHANSON Achus tout plein de gloire JEst deſcendu des cieux;</orig>
            <reg>CHANSON Achus tout plein de gloire JÉt descendu des cieux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais toutes ſes victoires Le font plus glorieux.</orig>
            <reg>Mais toutes ses victoires Le font plus glorieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceux qui ſont ſous ſes Loix Viuent en demy-Dieux, 3 Ne faiſans point d’exploicts Qu'aux mets delicieux.</orig>
            <reg>Ceux qui sont sous ses Lois Vivent en demi-Dieux, 3 Ne faisant point d'exploits Qu'aux mets délicieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PENTHEE.</orig>
            <reg>PENTHÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enentrant il Quelle folie vous tient, mes genereux Citoyens?</orig>
            <reg>Enentrant il Quelle folie vous tient, mes généreux Citoyens?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que faites-vous?</orig>
            <reg>que faites-vous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sont-ce la les armes que vous prepalez pour deſfendre voſtre ville que l’on va enuahir?</orig>
            <reg>Sont-ce la les armes que vous prépalez pour défendre votre ville que l'on va envahir?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aux armes, aux armes, quittons tout cela.</orig>
            <reg>Aux armes, aux armes, quittons tout cela.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>20 LICVRGVE.</orig>
            <reg>20 LICURGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha, cher Penthee, tu ne ſçais ce que par le bras.</orig>
            <reg>Ha, cher Penthée, tu ne sais ce que par le bras.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tu dis, gouſte de cela.</orig>
            <reg>tu dis, goûte de cela.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PENTHEE.</orig>
            <reg>PENTHÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1l.</orig>
            <reg>1l.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1 09 Et vous, ô Magiſtrats, ne voulez-vous pas quitter ce banquet?</orig>
            <reg>1 09 Et vous, ô Magistrats, ne voulez-vous pas quitter ce banquet?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’ennemy eſt auyl ſoit portes de voſtre ville;</orig>
            <reg>L'ennemi est auy soit portes de votre ville;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous qui eſtes ſi prudens, ne voyez vous pas que ces Ambaſſadeurs ſont enuoyez pour vous ſur prendre?</orig>
            <reg>vous qui êtes si prudents, ne voyez vous pas que ces Ambassadeurs sont envoyez pour vous sur prendre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sortez, ſortez.</orig>
            <reg>Sortez, sortez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>BACHVS ſuruenant.</orig>
            <reg>BACHUS survenant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>T.</orig>
            <reg>T.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Donnons Soldats, voila le temps propre.</orig>
            <reg>Donnons Soldats, voilà le temps propre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toutes ces victoires ne me publient-elles pas maintenant vainqueur du monde, s’empare de &amp; Monarque de l’Vniuers?</orig>
            <reg>Toutes ces victoires ne me publient-elles pas maintenant vainqueur du monde, s'empare de et Monarque de l'Univers?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Y a-il lieu que mes armes n’ayent ſubjugué?</orig>
            <reg>Y a-il lieu que mes armes n'aient subjugué?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>où mon armee n’aye triomphé?</orig>
            <reg>où mon armée n'aie triomphé?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tant de deſpouïlles que i’ay de mes ennemis ne me peuuent-elles pas eſleuer iuſques dans le Ciel?</orig>
            <reg>Tant de dépouilles que j'ai de mes ennemis ne me peuvent-elles pas élever jusques dans le Ciel?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ouy ſi ie les veux mettre les vnes ſur les autres, &amp; me mettre au deſſus, ſans doute que ma ux teſte triomphante ſe trouueroit dans le Ciel, &amp; pareſtroit au milieu des autres Aſtres?</orig>
            <reg>oui si ici les veux mettre les unes sur les autres, et me mettre au dessus, sans doute que ma ux tête triomphante se trouverait dans le Ciel, et parestroit au milieu des autres Astres?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui refuſera deſormais l’honneur à mon nom, le reſpe ct à ma grandeur &amp; la crainte à ma puiſſance?</orig>
            <reg>Qui refusera désormais l'honneur à mon nom, le respe ct à ma grandeur et la crainte à ma puissance?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>i’ay aſſez fait pour meriter ces honneurs &amp; ces deuoirs.</orig>
            <reg>j'ai assez fait pour mériter ces honneurs et ces devoirs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>leur ville.</orig>
            <reg>leur ville.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Reſte maintenant a eſtablir des Loix qui Bachus ſe maintiennent la puiſſance que mes armes m’ont acquiſes, &amp; ie veux que ce qui a eſté luy met vne ous le principal inſtrument de mes conqueſtes, uy ſoit la loy fondamentale de mes Eſtats;</orig>
            <reg>Reste maintenant a établir des Lois qui Bachus se maintiennent la puissance que mes armes m'ont acquises, et sans veux que ce qui a été deux met quelque ous le principal instrument de mes conquêtes, ui soit la loi fondamentale de mes États;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>teſteque cette liqueur qui m’a tant ſubjugué de peuples, me les conſerue dans vne eſtroite obeyſſance.</orig>
            <reg>tête cette liqueur qui m'a tant subjugué de peuples, me les conserve dans une étroite obéissance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Partant eſcoutez ce que Melite mon Chancelier vous dira.</orig>
            <reg>Partant écoutez ce que Mélite mon Chancelier vous dira.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La bataille ſe donne où tous les Atheniens ſont mis à vau de route, &amp; Bachus</orig>
            <reg>La bataille se donne où tous les Athéniens sont mis à vau de route, et Bachus</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>LOY FONDAMENTALE de l'Eſiat &amp; Empire de Dachus.</orig>
          <reg>LOI FONDAMENTALE de l'Esiat et Empire de Dachus.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPICT.</orig>
            <reg>EPICT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DAchus Roy de Graue, de Laſciota e toyens d’A- I ) d’Aye, grãd Duc d’Auxerre, de Bour gogne, Comte d’Orleans, &amp; d’Argenteuillles &amp; Licurgue A ordonné &amp; ordonne qu’vn chacun de ſes ſubiets, de quelque aage &amp; condition qu’ils ſoient, gardent inuiolablement l’vſance ſage du vin, dit liqueur Bachique, à peintequant d’eſtre bruſlé tout vif, &amp; les cendres ietteesrancl au vent, leurs biens confiſquez moitié ap plicables aux cabarets, &amp; l’autre aux de nontiateurs.</orig>
            <reg>DAchus Roi de Grave, de Lasciota e aux coA- I ) d'Aye, grande Duc d'Auxerre, de Bour gogne, Comte d'Orleans, et d'Argenteuillles et Licurgue A ordonné et ordonne qu'un chacun de ses sujets, de quelque âge et condition qu'ils soient, gardent inviolablement l'usance sage du vin, dit liqueur Bachique, à peinquant d'être brûlé tout vif, et les cendres ietteesranclrés vent, leurs biens confisquez moitié ap plicables aux cabarets, et eautre aux de nontiateurs'</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>onb</orig>
            <reg>onb</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LLOVRGVE.</orig>
            <reg>LLOURGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>NAGSIIGIA L'Edict pu- Redoutable Monarque de l’Vniuers nous acceptons tres-volõtiers les loix que voſtre Majeſté a ordonné, &amp; ie promeu deuant tous les Dieux immortels que i’at teſte que ie ſeray tout le premier qui ob ſeruera iuſqu’à l’heure de la mort l’Edil maintenant publié, &amp; ie publieray moy meſme à tout ce peuple, auquel autrefois ay commandé, l’Edict que voſtre Majeſté aordonné.</orig>
            <reg>NAGSIGIA L'Édit pu- Redoutable Monarque de l'Univers nous acceptons très-volõtiers les lois que votre Majesté a ordonné, et ainsi promeu devant tous les Dieux immortels que j'at tête que sans serai tout le premier qui ob servera jusqu'à l'heure de la mort l'Edil de publiéa mort ie publierai moi -même à tout ce peuple, auquel autrefois ay commandé, l'Édit que votre Majesté aordonné.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHANSON.</orig>
            <reg>CHANSON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Achus, mes chers amis, A boire nous conuie, our ooſtruons jes Euitis euil es iours de noſtre vie.</orig>
            <reg>Achus, mes chers amis, À boire nous convie, our otruons jes Euitis euil es jours de notre vie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BACHVS.</orig>
            <reg>BACHUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tiol l’auray eſgard à l’honneur &amp; à l’obeyſl’vſance que tu rends à ma Majeſté, viens ſonnants dent &amp; moy, ie te veux faire mon Eſcuyer nchant.</orig>
            <reg>tiol l'aurai égard à l'honneur et à l'obéisl'usance que tu rends à ma Majesté, viens sonnants dent et moi, tu te veux faire mon Écuyer néchant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>158 ιπ λ6jαbι</orig>
            <reg>158 λ6jαbι</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Le Roy d’Eſpagne à la France.</orig>
          <reg>Le Roi d'Espagne à la France.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cum deſiderat ſeruus ad fontes aquarum, ita deſiderat anima mea ad te.</orig>
          <reg>Cum desidérat servus ad fontes aquarum, ita desidérat anima mea ad te.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Reſp.</orig>
          <reg>Resp.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et lætabuntur onagri inſiti ſua.</orig>
          <reg>Et lætabuntur onagri insiti sua.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>La France à Monſieur le Prince.</orig>
            <reg>La France à Monsieur le Prince.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu Domine ſeruabis nos, à generatione hac in æternuri.</orig>
            <reg>Tu Domine servabis nos, à génératione hac in æternuri.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Reſp.</orig>
            <reg>Resp.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nolite fieri ſicut æquus &amp; mulus, quibus non eſt intellectus.</orig>
            <reg>Nolite fieri sicut æquus et mulus, quibus non est intellectus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les François à l’infante.</orig>
            <reg>Les Français à l'infante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Neſcierant neque intellexerant.</orig>
            <reg>Nescierant ne intellexerant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Reſp.</orig>
            <reg>Resp.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quia aduerſus ſum ego ſoror, &amp; cognati, pater, mater, &amp; humiles longè à me.</orig>
            <reg>Quia aversus sum ego sotor, et connati, pater, mater, et humiles longè à me.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Huguenots à Monſieur le Prince.</orig>
            <reg>Les Huguenots à Monsieur le Prince.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Inſidiantur vt rapiant pauperem.</orig>
            <reg>Insidiantur ut rapiant pauperem.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Reſp.</orig>
            <reg>Resp.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vigilate &amp; orate &amp; reſiſtite fortes.</orig>
            <reg>Vigilate et orate et résistite fortes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Roy d’Eſpagne à Monſieur le Prince.</orig>
            <reg>Le Roi d'Espagne à Monsieur le Prince.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Niſi commenſus fueris ad obediendum in te mouebo cœlum &amp; terram.</orig>
            <reg>Nisi commensus fueris ad obédiendum in te mouebo cœlum et terram.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Reſp.</orig>
            <reg>Resp.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non timebo millia populi cincundantis me.</orig>
            <reg>Non timbo millia populi cincundantis me.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Epilogue du Curé.</orig>
            <reg>Épilogue du Curé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oens aoique conmo ce leprudentia vtinam ſuperent &amp; intelligerent &amp; nouiſſima prouiderent.</orig>
            <reg>Oens aoique conmo ce leprudentia vtinam supèrent et intelligèrent et nouvissima providérent.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prologue dudit Curé touchant la guerre.</orig>
            <reg>Prologue dudit Curé touchant la guerre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laudate gentes principem eius, quia ſanguinem ſeruorum ſuorum vlſiſcetur.</orig>
            <reg>Laudate gentes principem éjus, quia sangvinem servorum suorum vlscetur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Reſp.</orig>
            <reg>Resp.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si exurgat aduerſum po pulum in hoc ego ſperabo.</orig>
            <reg>Si exurgat aversum pô utum in hoc ego sperabo.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Marquis de Spinola à Monſieur le Prince.</orig>
            <reg>Le Marquis de Spinolà à Monsieur le Prince.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dixi ecce venio.</orig>
            <reg>Dixi ecce venio.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Reſp.</orig>
            <reg>Resp.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si conſiſtant caſtra non timebo.</orig>
            <reg>Si consistant castra non timebo.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur le Prince à ſon armee.</orig>
            <reg>Monsieur le Prince à son armée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſtote fortes videbunt multi &amp; timeMonſieur de Longueville à Monſieur le Prince.</orig>
            <reg>Étote fortes videbunt multi et timeMonsieur de Longueville à Monsieur le Prince.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu terribilis es &amp; qui reſiſtet tibi?</orig>
            <reg>Tu terribilis ès et qui résistet tibi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur du Maine à Monſieur le Prince.</orig>
            <reg>Monsieur du Maine à Monsieur le Prince.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Reges eos in virga ferrea, &amp; tanquam vas figuli confringes eos.</orig>
            <reg>Reges eos in virga ferrea, et tanquam vas figuli confringes eos.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur de Bouillon à Monſieur le Prince.</orig>
            <reg>Monsieur de Bouillon à Monsieur le Prince.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ab increpatione tua fugient, à voce tonitrui tui formidabunt.</orig>
            <reg>Ab incrépatione tua fugient, à voce tonitrui formidabunt.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’armee à Monſieur le Prince.</orig>
            <reg>L'armée à Monsieur le Prince.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>In nomine tuo ſperemus omnes inſurgentes in nos, &amp; inimicos noſtros ventilabimus cornu.</orig>
            <reg>In nomine tuo spéremus omnes insurgentes in nos, et inimicos nostros ventilimus cornu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La France à Monſieur le Prince Iniuſtitia tua letabitur Rex.</orig>
            <reg>La France à Monsieur le Prince Iniustitia tua letabitur Rex.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Reſp.</orig>
            <reg>Resp.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vt ſedeant cum Principibus ſuis &amp;</orig>
            <reg>Vît sédant cum Principus suis et</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Aeſp.</orig>
            <reg>Aesp.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Beati pacifici.</orig>
            <reg>Béati pacifici.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Monſieur le Prince, au Comte Maurice.</orig>
            <reg>Monsieur le Prince, au Comte Maurice.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>In adiutorium meum intende, &amp; adiuuandum me feſtina.</orig>
            <reg>In ajutorium meum intende, et adiuuandum me festina.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Reſp.</orig>
            <reg>Resp.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Veniam quia poſui animam meam pro fratribus meis.</orig>
            <reg>Veniam a posui animam meam pro fratribus meys.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Allemans, à M.</orig>
            <reg>Les Allemans, à M.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le Prince.</orig>
            <reg>le Prince.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fortitudinem noſtram ad te.</orig>
            <reg>Fortitudinem nostram ad te.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Reſp.</orig>
            <reg>Resp.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si non fuerint ſaturati murmurabunt.</orig>
            <reg>Si non fuerint saturati murmurabunt.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>M.</orig>
            <reg>M.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le Prince au Comte S.</orig>
            <reg>le Prince au Compte S.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Paul.</orig>
            <reg>Paul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auerterunt ſe &amp; ſeruauerunt pactum.</orig>
            <reg>Averterunt se et servaverunt pactum.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Reſp.</orig>
            <reg>Resp.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Omnes videntes ſe denſerunt me locuti ſunt labiis mouerunt caput.</orig>
            <reg>Omnes vitentes se denserunt me locuti sunt labiis mouerunt caput.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>M.</orig>
            <reg>M.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le Prince, à M.</orig>
            <reg>le Prince, à M.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de Vendoſme.</orig>
            <reg>de Vendôme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Memores eſtote congregationis noſtræ quia poſſediſtis ab initio.</orig>
            <reg>Mémores étote congrégationis nostræ quia possedistis ab initio.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Reſp.</orig>
            <reg>Resp.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mutauimus in ſimilitudinem vituli comedentis fœnum.</orig>
            <reg>Mutauimus in similitudinem vituli comédentis fœnum.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>M.</orig>
            <reg>M.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le Prince, au Comte d’Auuergne.</orig>
            <reg>le Prince, au Comte d'Auvergne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lazare, veni foras.</orig>
            <reg>Lazare, veni foras.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Reſp.</orig>
            <reg>Resp.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Humiliauerunt in compedibus pedes meos.</orig>
            <reg>Humiliaverunt in compédibus pédés meos.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Meßieurs de Paris, à M.</orig>
            <reg>Messieurs de Paris, à M.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le Prince.</orig>
            <reg>le Prince.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Fiat pax in virtute tua.</orig>
            <reg>Fiat pax in virute tua.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Reſp.</orig>
            <reg>Resp.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rogate quæ ad pacem ſunt mihi.</orig>
            <reg>Rogate quæ ad pacem sout mihi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les accuſez à M.</orig>
            <reg>Les accusés à M.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le Prince.</orig>
            <reg>le Prince.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peccauimus in cœlum &amp; coram te, fac nobis ſicut ſeruis mercenariis tuis.</orig>
            <reg>Peccauimus in cœlum et coram te, fac nobis sicut servis mercénariis tuis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Reſp.</orig>
            <reg>Resp.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amen dico vobis, neſcio vos.</orig>
            <reg>Amen dico vobis, nescio vos.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Royne à M.</orig>
            <reg>La Royne à M.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le Prince.</orig>
            <reg>le Prince.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parce illis Domine.</orig>
            <reg>Parce illis Domine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Reſp.</orig>
            <reg>Resp.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adhuc perſeuerant peccare deleantur de libro viuentium.</orig>
            <reg>Adhuc persévérant peccare deleantur de libro viventium.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Mareſchal d’Ancre, à M.</orig>
            <reg>Le Maréchal d'Ancre, à M.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le Prince.</orig>
            <reg>le Prince.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>In capite libri ſcriptum eſt de me, Reſp.</orig>
            <reg>In capité libri scriptum est de me, Resp.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Homo in honore eſſe non intellexit comparatus eſt iumentis inſipientibus &amp; ſimilis factus eſt illis.</orig>
            <reg>Homo in honore esse non intellexit comparatus est jumentis insipientibus et similis factus est illis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Mareſchalle d’Ancre à M.</orig>
            <reg>La Maréchalle d'Ancre à M.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le Prince.</orig>
            <reg>le Prince.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Miſerere mei Domine, vide humilitatem meam.</orig>
            <reg>Misère mei Domine, voit humilitatem meam.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Reſp.</orig>
            <reg>Resp.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vade retrõ ſatana.</orig>
            <reg>Vade rétro satana.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Chancelier à M.</orig>
            <reg>Le Chancelier à M.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le Prince.</orig>
            <reg>le Prince.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne meminetis iniquitatum noſtrarum antiquarum, &amp; propitius eſto peccatis noſtris.</orig>
            <reg>Ne meminetis iniquitatum nostrarum antiquarum, et propitius est peccatis nostris.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Reſp.</orig>
            <reg>Resp.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iniuſti punientur &amp; ſemen impiorum peribit.</orig>
            <reg>Iniusti punientur et semen impiorum péribit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Commandeur de Sillery à M.</orig>
            <reg>Le Commandeur de Sillery à M.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le Prince.</orig>
            <reg>le Prince.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Indica mihi cur me ita iudices?</orig>
            <reg>Indica mihi cur me ita judices?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Reſp.</orig>
            <reg>Resp.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iniuſtus ſimul &amp; ſtultus peribunt.</orig>
            <reg>Iniustus simul et stultus péribunt.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dubilion au meſme.</orig>
            <reg>Dubilion au même.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Noli me condemnare cum iſtis.</orig>
            <reg>Noli me condemnare cum istis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Reſp.</orig>
            <reg>Resp.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Similes illis fiant qui faciunt ei.</orig>
            <reg>Similes illis fiant qui faciunt ei.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dollé, à M.</orig>
            <reg>Dollé, à M.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le Princé.</orig>
            <reg>le Princé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tibi ſoli peccaui.</orig>
            <reg>Tibi soli peccaui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
    </body>
  </text>
</TEI>
