<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La naissance de Vénus , opéra en musique, représenté par l'Académie royale de musique</title>
        <author>Pic, Jean</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb33497554b"/>
          <author>
            <persName>Pic, Jean</persName>
          </author>
          <title>La naissance de Vénus , opéra en musique, représenté par l'Académie royale de musique</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1696" cert="high" resp="BNF">1696</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>AE JU T R OLOGUE</orig>
          <reg>AE JU T ÔLOGUE</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E TEMPS.</orig>
            <reg>ET TEMPS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les douze mois qui compoſent l'Annie</orig>
            <reg>Les douze mois qui composent l'Annie</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>La Suite des Graces.</orig>
          <reg>La Suite des Grâces.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>TESLOCUE Le I neatre repreiente dir ruperbe Palais, au nimeu duquer les Graces paroiſſent aſſoupies ſous un Pavillon magnifique.</orig>
          <reg>TESLOCUE Le I neatre repreiente dir ruperbe Palais, au nimeu duquer les Grâces paraissent assoupies sous un Pavillon magnifique.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE TEMPS, accompagné des douze Mois qui compoſent l’Année.</orig>
          <reg>LE TEMPS, accompagné des douze Mois qui composent l'Année.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE TEMPS.</orig>
            <reg>LE TEMPS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Orſque Mars renouvelle un funeſte ravage En cent Climats divers, Le plus grand Roy de l’Univers Met cet heureux ſéjour à couvert de l’orage.</orig>
            <reg>Orsque Mars renouvelle un funeste ravage En cent Climats divers, Le plus grand Roi de l'Univers Met cet heureux siéjour à couvert de l'orage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce HEROS, en faveur de ſon illuſtre Cour, Veut que je rappelle le jour Où Venus autrefois ſortit du ſein de l’onde;</orig>
            <reg>Ce HÉROS, en faveur de son illustre Cour, Veut que je rappelle le jour Où Venus autrefois sortit du sein de l'onde;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Graces en ces lieux goûtent par ſes bien-fait Un repos plein d’attraits;</orig>
            <reg>Les Grâces en ces lieux goûtent par ses bienfait Un repos plein d'attraits;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour plaire au plus grand Roy du monde Troublons une ſi douce paix omoncend ſey un oruit de Muſique, qui reüt les Graces de leur aſſoupiſſement.</orig>
            <reg>Pour plaire au plus grand Roi du monde Troublons une si douce paix omoncend sei un oruit de Musique, qui réunt les Grâces de leur assoupissement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>CENE SECONDE.</orig>
          <reg>CÈNE SECONDE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE TEMPS, LES TROIS GRACES Suite du Temps, Suite des Graces.</orig>
          <reg>LE TEMPS, LES TROIS GRACES Suite du Temps, Suite des Grâces.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LES TROIS GRACES.</orig>
            <reg>LES TROIS GRACES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Uelle voix nous appelle?</orig>
            <reg>Uelle voix nous appelle?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelle nouveauté!</orig>
            <reg>Quelle nouveauté!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quels Concerts!</orig>
            <reg>quels Concerts!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE TEMPS.</orig>
            <reg>LE TEMPS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Venus doit en ce jour ſortir du ſein des Mers, Du feuneſſe &amp; l'Amour paroitront avec elle;</orig>
            <reg>Venus doit en ce jour sortir du sein des Mers, Du feunesse et l'Amour paraîtront avec elle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Haſtez-vous, il eſt temps que vos yeux ſoient ouverts, Tout doit veiller dans l’Univers Pour voir cette beauté nouvelle.</orig>
            <reg>Hâtez-vous, il est temps que vos yeux soient ouverts, Tout doit veiller dans l'Univers Pour voir cette beauté nouvelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LES TROIS GRACES.</orig>
            <reg>LES TROIS GRACES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Temps peut-il avoir oublié qu’autrefois Il nou fit entendre ſa voix Pour celebrer une feſte ſi belle?</orig>
            <reg>Le Temps peut-il avoir oublié qu'autrefois Il nou fit entendre sa voix Pour célébrer une fête si belle?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE TEMPS.</orig>
            <reg>LE TEMPS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le plus parfait des Rois Veut qu'on l’a renouvelle.</orig>
            <reg>Le plus parfait des Rois Veut qu'on l'a renouvelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LES TROIS GRACES.</orig>
            <reg>LES TROIS GRACES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans nous, ſans nos agremens La beauté ne ſçauroit plaire;</orig>
            <reg>Sans nous, sans nos agréments La beauté ne saurait plaire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle ne s’attire guere De ſoins ny d’empreſſements Sans nous, ſans nos agrémens.</orig>
            <reg>Elle ne s'attire guère De soins ni d'empressements Sans nous, sans nos agréments.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>P REMIERE GRACE.</orig>
            <reg> PEMIÈRE GRACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De mes premiers regards on ne peut ſe défendre, Qui me voit un moment eſt forcé de ſe rendre:</orig>
            <reg>De mes premiers regards on ne peut se défendre, Qui me voit un moment est forcé de se rendre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pe lepuuute quuna je deure, Sur tout ce que je fais, une grace nouvelle, Et j’entraîne les vœux Du cœur le plus rebelle.</orig>
            <reg>pe lepute quuna je devre, Sur tout ce que je fais, une grâce nouvelle, Et j'entraîne les vœux Du cœur le plus rebelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE TEMPS.</orig>
            <reg>LE TEMPS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt à vous d’enſeigner le ſecret de charmer;</orig>
            <reg>C'est à vous d'enseigner le secret de charmer;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous forcez, tout à s’enflamer.</orig>
            <reg>Vous forcez, tout à s'enflammer,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SECONDE GRACE.</orig>
            <reg>SECONDE GRACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que l’art de plaire eſt un charmant partage l Avec cet heureux avantage On ſe paſſe de la beauté.</orig>
            <reg>Que l'art de plaire est un charmant partage l' Avec cet heureux avantage On se passe de la beauté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’eſt point de cœur ſi ſauvage Qui ne s'engage Quand j’attaque ſa liberté.</orig>
            <reg>Il n'est point de cœur si sauvage Qui ne s'engage Quand j'attaque sa liberté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TROISIE'ME GRACE.</orig>
            <reg>TROISIE'ME GRACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La plus grande beauté cauſeroit peu d’allarmes Sans mes attraits doux &amp; flateurs:</orig>
            <reg>La plus grande beauté causerait peu d'alarmes Sans mes attraits doux et flatteurs:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lors que je l’abandonne elle perd tous ſes charmes, Elle ſurprend les yeux, &amp; j’enchaîne les cœurs.</orig>
            <reg>Lors que je l'abandonne elle perd tous ses charmes, Elle surprend les yeux, et j'enchaîne les cœurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE TEMPS.</orig>
            <reg>LE TEMPS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous n’avez pour charmer qu’à vous faire connoitre, La mere des Amours Ax vojuiis s pau purqure, De voſtre aimable ſecours.</orig>
            <reg>Vous n'avez pour charmer qu'à vous faire connaître, La mère des Amours Ax vojuivis s au purqure, De votre aimable secours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LES TROIS GRACES.</orig>
            <reg>LES TROIS GRACES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour le plus grand Roy de la Terre Nous reſervons tous nos attraits.</orig>
            <reg>Pour le plus grand Roi de la Terre Nous réservons tous nos attraits.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mars le fait voir terrible dans la Guere Nous le rendons aimable dans la Paix.</orig>
            <reg>Mars le fait voir terrible dans la Guère Nous le rendons aimable dans la Paix.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>UNE GRACE.</orig>
            <reg>UNE GRACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Avec un ſoin fidele Sans ceſſe nous ſuivons ſes pass Juſques dans ſes refus on trouve des appas, Il eſt de tous les Rois le plus parfait modele.</orig>
            <reg>Avec un soin fidèle Sans cesse nous suivons ses pass Usque dans ses refus on trouve des appas, Il est de tous les Rois le plus parfait modèle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE TEMPS.</orig>
            <reg>LE TEMPS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout paroit allarmé Quand ſon Tonnerre gronde;</orig>
            <reg>Tout parait alarmé Quand son Tonnerre gronde;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſon bras n'eſt jamais armé Que pour donner la Paix au monde.</orig>
            <reg>Mais son bras n'est jamais armé Que pour donner la Paix au monde.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LES GRACES.</orig>
            <reg>LES GRACES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celebrons les Vertus, admirons les Exploits Du plus puiſſant des Rois.</orig>
            <reg>Célébrons les Vertus, admirons les Exploits Du plus puissant des Rois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHOEUR.</orig>
            <reg>LE CHOEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celebrons les Vertus, admirons les Exploits Du plus puiſſant des Rois.</orig>
            <reg>Célébrons les Vertus, admirons les Exploits Du plus puissant des Rois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA JEUNESSE.</orig>
            <reg>LA JEUNESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amants qui ſoûpireZ pour d’aimables appas, AimeZ ne vous rebutez pas:</orig>
            <reg>Amants qui soupirez pour d'aimables appas, Aimez ne vous rebutez pas:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aprés des rigueurs inhumaines, L’amour comblera vos deſirs, Al prenara jeiiz dt cos peagirs , Si vous ſçaveZ ſouffrir vos peines.</orig>
            <reg>Après des rigueurs inhumaines, L'amour comblera vos désirs, Al prenara jeis dût cos péagirs , Si vous savez souffrir vos peines.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amants qui ſoûpirez, &amp;c.</orig>
            <reg>Amants qui soupirez, etc.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA JÉUNESSE &amp; ſa ſuite.</orig>
            <reg>LA JUNESSE et sa suite.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Surbons tumour;</orig>
            <reg>Surbons tombour;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nous ne ſçaurions mieux fairé, Nous luy devons les plus beaux de nos jours;</orig>
            <reg>nous ne saurions mieux fairé, Nous lui devons les plus beaux de nos jours;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ses nœuds charmans ont toûjours de quoy plaire, Pour eſtre heureux il faut aimer toûjours.</orig>
            <reg>Ses nœuds charmands ont toujours de quoi plaire, Pour être heureux il faut aimer toujours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Les Chœurs repetent.</orig>
            <reg>Les Chœurs répètent.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celebrons les Vertus, admirons les Exploits Eu plas paiſfant des neons Tout paroît allarmé Quand ſon Tonnerre gronde;</orig>
            <reg>Célébrons les Vertus, admirons les Exploits Eu bras paissant des néons Tout paraît alarmé Quand son Tonnerre gronde;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſon bras n’eſt jamais armé Que pour donner la paix au monde.</orig>
            <reg>Mais son bras n'est jamais armé Que pour donner la paix au monde.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TEMPS.</orig>
            <reg>TEMPS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour plaire a ce fameux Heros On voit déja regner les Zephirs ſur les Eaux;</orig>
            <reg>Pour plaire à ce fameux Héros On voit déjà régner les Zéphirs sur les Eaux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Terre en devient plus brillante:</orig>
            <reg>La Terre en devient plus brillante:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ObeïſſeZ à ſes aimables loix, Joignez-vous à Venus, rendez-la plus charmante Qu'elle ne parut autrefois.</orig>
            <reg>Obéissez à ses aimables lois, Joignez-vous à Venus, rendez-la plus charmante Qu'elle ne parut autrefois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>F IN DU PROLOGUE.</orig>
            <reg> IN DU PROLOGUE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MIERCORE.</orig>
            <reg>MIERCORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>EOLE, Roy des Vents.</orig>
            <reg>ÉLE, Roi des Vents.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>BORE’E, &amp; les Vents qu'Eole tient ſous ſa puiſſance.</orig>
            <reg>BORE, et les Vents qu'Éole tient sous sa puissance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CEPHISE, Confidente d’Amphitrite.</orig>
            <reg>CÉPHISE, Confidente d'Amphitrite.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Divinitez de la Mer.</orig>
            <reg>Divinitez de la Mer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LES RIS, LES JEUX, LES GRACES, LES AMOURS.</orig>
            <reg>LES RIS, LES JEUX, LES GRACES, LES AMOURS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ET LES PLAISIRS, Troupe d’Européens, d’Aſiatiques, d'Affricains, &amp; d'Americainu, Peuples de l’Iſle de Cythere.</orig>
            <reg>ET LES PLAISIRS, Troupe d'Européens, d'Asiatiques, d'Africains, et d'Americainu, Peuples de l'Île de Cysthère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Suite de Vulcain.</orig>
            <reg>Suite de Vulcain.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peuples de differentes Nations que l'Amour appelle pour former ue Divertiſſement Comique.</orig>
            <reg>Peuples de différentes Nations que l'Amour appelle pour former ue Divertissement Comique.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>LIYNIITIOINNNCE DE VENOS.</orig>
          <reg>LIYNITIOINNCE DE VENOS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SOPERA.</orig>
          <reg>SOPERA.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>IICIE INENIILETC Le Theatre repreſente un endroit agreable de l’iſle de Cypre au bord de la Mer.</orig>
          <reg>IICIE INENIILETC Le Théâtre représente un endroit agréable de l'isle de Cypre au bord de la Mer.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>V EPTUNE, NERE’E.</orig>
          <reg>V VPTUNE, NERE'E.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>M E PTUNE.</orig>
            <reg>M E PTUNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>PRE’S tant de cruelles peines L’Amour termine enfin ſes rigueurs inhumaines, Amphitrite devient ſenſible à mes ſoupirs:</orig>
            <reg>PRÉ-S tant de cruelles peines L'Amour termine enfin ses rigueurs inhumaines, Amphitrite devient sensible à mes soupirs:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que le paſſage eſt doux des tourmens aux plaiſirs!</orig>
            <reg>Que le passage est doux des tourments aux plaisirs!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous vous troubleZ.</orig>
            <reg>Vous vous troublez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NERE’E.</orig>
            <reg>NERE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amphitrite vous at</orig>
            <reg>Amphitrite vous at</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NEPTUNE L’Amour a fait pour moy ce miracle nouveau, Si ſa cruauté fut extrême Mon triomphe en devient plus beau.</orig>
            <reg>NEPTUNE L'Amour a fait pour moi ce miracle nouveau, Si sa cruauté fut extrême Mon triomphe en devient plus beau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre amitié tendre &amp; conſtante S’intéreſſe toûjours à mes vœux les plus doux l'ay formé le deſſein d’une Feſte galante;</orig>
            <reg>Votre amitié tendre et constante S'intéresse toujours à mes vœux les plus doux l'ai formé le dessein d'une Fête galante;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour la rendre éclatante je veux me repoſer ſur vous.</orig>
            <reg>Pour la rendre éclatante je veux me reposer sur vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE SECONDE.</orig>
          <reg>SCÈNE SECONDE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NERE’E ſeul.</orig>
            <reg>NERE seul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Uelle indigne frayeur rend mon ame interdiue Pourquoy cacher mes feux par de lâches detours?</orig>
            <reg>Uelle indigne frayeur rend mon âme interdive Pourquoi cacher mes feux par de lâches détours?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si le Dieu des Eaux eſt aimé d'Amphitrite Eſt-ce à Nerée à ſervir ſes amours?</orig>
            <reg>Si le Dieu des Eaux est aimé d'Amphitrite Est-ce à Nerée à servir ses amours?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lors que du haut des Cieux le ſort le fit deſcendu, Pour me ravir l’Empire où je devois m’attendre;</orig>
            <reg>Lors que du haut des Cieux le sort le fit descendu, Pour me ravir l'Empire où je devais m'attendre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’hymen flattoit mes feux, j’allois eſtre charmé, Amphitrite à mes vœux eſtoit preſte à ſe rendre, Et nul autre que moy n’avoit droit de pretendre A la douceur d’en eſtre aimé.</orig>
            <reg>L'hymen flattait mes feux, j'allais être charmé, Amphitrite à mes vœux était prête à se rendre, Et nul autre que moi n'avait droit de prétendre À la douceur d'en être aimé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais faut-il que je garde une fatale chaîne?</orig>
            <reg>Mais faut-il que je garde une fatale chaîne?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je voy dans l’avenir mon deſtin rigoureux, Je voy l’abîme affreux Où mon amour m’entraîne, Et je ne puis briſer mes nœuds.</orig>
            <reg>Je vois dans l'avenir mon destin rigoureux, Je vois l'abîme affreux Où mon amour m'entraîne, Et je ne puis briser mes nœuds.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amphitrite paroiſt.</orig>
            <reg>Amphitrite paraît.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE TROISIE'ME.</orig>
          <reg>SCÈNE -TROISIE'ME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>NERE’E, AMPHITRITE.</orig>
          <reg>NERE, AMPHITRITE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EE.</orig>
            <reg>CE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>EN ce lieu ſolitaire Vous n’avez pas crû me trouver, y ous yoenes reocre</orig>
            <reg>EN ce lieu solitaire Vous n'avez pas cru me trouver, y yoenes reocre</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMPHITRITE.</orig>
            <reg>AMPHITRITE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Jaloux, inquiet &amp; colere.</orig>
            <reg>Jaloux, inquiète et colère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous vous plaigneZ inceſſamment.</orig>
            <reg>Vous vous plaignez incessamment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NHNE’E.</orig>
            <reg>NHNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je me plains toûjours vainement.</orig>
            <reg>Je me plains toujours vainement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne le voy que trop, vous fuyez, la preſence D'un Amant mal-traité;</orig>
            <reg>Je ne le vois que trop, vous fuyez, la présence D'un Amant mal-traité;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous rougiſſez, de ma conſtance, Et de voſtre infidelité.</orig>
            <reg>Vous rougissez, de ma constance, Et de votre infidélité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMPHITRITE.</orig>
            <reg>AMPHITRITE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel reproche oſez-vous me faire?</orig>
            <reg>Quel reproche osez-vous me faire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NERE’E.</orig>
            <reg>NERE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un autre a ſceu vous plaire Ceſſez de déguiſer.</orig>
            <reg>Un autre a su vous plaire Cessez de déguiser.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMPHITRITE.</orig>
            <reg>AMPHITRITE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceſſez de m’accuſer.</orig>
            <reg>Cessez de m'accuser.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lors que j’ay vû vos feux s’éteindre J’ay feint de ne vous plus aimer;</orig>
            <reg>Lors que j'ai vu vos feux s'éteindre J'ai feint de ne vous plus aimer;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je cherchois à vous allarmer Pour vous engager à vous plaindre.</orig>
            <reg>Je cherchais à vous alarmer Pour vous engager à vous plaindre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non mon cœur ne s’eſt dégagé Qu’aprés que vous avez, changé.</orig>
            <reg>Non mon cœur ne s'est dégagé Qu'après que vous avez, changé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RE’E.</orig>
            <reg>RÉL'E.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cruelle, vous feigneZ de ne me pas connoiſtre;</orig>
            <reg>Cruelle, vous feignez de ne me pas connaître;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’excés de mon ardeur n’a que trop ſçû paroiſtre Tom uvoir pù ſi-tost changer.</orig>
            <reg>L'excès de mon ardeur n'a que trop su paraître Tom uvoir pù sitôt changer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si je ne puis me dégager Quand je voy võtre cœur ſuivre une amour nouveli;</orig>
            <reg>Si je ne puis me dégager Quand je vois votre cœur suivre une amour nouveli;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment l’aurois-je fait quand vous eſtiez fideli</orig>
            <reg>Comment l'aurais-je fait quand vous étiez fidéli</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMPHITRITE.</orig>
            <reg>AMPHITRITE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rendez-vous aux vœux de Doris, Elle ſe livre à ſes douleurs profondes, Et cache dans les Ondes Sa honte, &amp; vos mépris.</orig>
            <reg>Rendez-vous aux vœux de Doris, Elle se livre à ses douleurs profondes, Et cache dans les Ondes Sa honte, et vos mépris.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NERE’E.</orig>
            <reg>NERE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand l’amour a forcé noſtre cœur à ſe rendre Eſt-il aiſe de le reprendre?</orig>
            <reg>Quand l'amour a forcé notre cœur à se rendre Est-il aise de le reprendre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il m'a ſoûmis à vos appas;</orig>
            <reg>Il m'a soumis à vos appas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’est mon ſort d’en dependre:</orig>
            <reg>C'est mon sort d'en dépendre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quana ſe vouurots m'en défendre Malgré voſtre rigueur, je ne le pourrois pas.</orig>
            <reg>Et quana se vourots m'en défendre Malgré votre rigueur, je ne le pourrais pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMPHITRITE.</orig>
            <reg>AMPHITRITE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne vous fais plus un miſtere D'un ſen qui me paroiſ enarmant.</orig>
            <reg>Je ne vous fais plus un mystère D'un sen qui me parais enarmant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Juſte Ciel!</orig>
            <reg>Juste Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ERE’E.</orig>
            <reg>ERÉRE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMPHITRITE.</orig>
            <reg>AMPHITRITE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le rival que mon cœur vous prefere Excuſe aſſeZ mon changement.</orig>
            <reg>Le rival que mon cœur vous préfère Excuse assez mon changement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>N EREE.</orig>
            <reg> ERCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſque dans voſtre cœur un autre a pris ma place, Ingrate, apprenez donc le ſort qui vous menace.</orig>
            <reg>Puisque dans votre cœur un autre a pris ma place, Ingrate, apprenez donc le sort qui vous menace.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>O Dieux!</orig>
            <reg>Ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AMPHITRITE.</orig>
            <reg>AMPHITRITE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NERE’E.</orig>
            <reg>NERE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si je ſuis outragé Bien-toſt je me verray vangé.</orig>
            <reg>Si je suis outragé Bientôt je me verrai vengé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nerée entre icy dans une fureur prophetique.</orig>
            <reg>Nerée entre ici dans une fureur prophétique.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tremble, Deeſſe infidelle, Tremble pour tes amours, je voy ſortir des flots Une beauté nouvelle;</orig>
            <reg>Tremble, Déesse infidèle, Tremble pour tes amours, je vois sortir des flots Une beauté nouvelle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ton amant va brûler pour elle:</orig>
            <reg>Ton amant va brûler pour elle:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son cœur briſe des nœuds que tu trouvois ſi beau Il te fuit, c’eſt en vain que ta voix le rappelle, Tremble, Deeſſe infidelle, fe te vois ſuccomber a l’exces de tes maux,</orig>
            <reg>Son cœur brise des nœuds que tu trouvais si beau Il te fuit, c'est en vain que ta voix le rappelle, Tremble, De infidèle, se te vois succomber à l'excès de tes maux,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE QUATRIE’ME.</orig>
            <reg>SCÈNE QUATRIE'ME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AMPHITRITE ſeule.</orig>
            <reg>AMPHITRITE seule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Uel Oracle a-t’il fait entendre?</orig>
            <reg>Oùel Oracle a-t-il fait entendre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>PCiel!</orig>
            <reg>PCiel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que viens-je d’apprendre?</orig>
            <reg>Que viens-je d'apprendre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que deviendray-je?</orig>
            <reg>Que deviendrai-je?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si Neptune s’attache à de nouveaux appas.</orig>
            <reg>Si Neptune s'attache à de nouveaux appas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pourquoy m’allarmer?</orig>
            <reg>Mais pourquoi m'alarmer?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce funeſte preſage Est peut-eſtre un effet de ſa jalouſe rage.</orig>
            <reg>Ce funeste présage Est peut-être un effet de sa jalouse rage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne me trompe point, une ſecrette horreur Se joint au tranſport qui l’inſpire;</orig>
            <reg>Je ne me trompe point, une secrète horreur Se joint au transport qui l'inspire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son oracle eſt trop ſûr, le trouble de mon cœur M’annonce le malheur qu’il vient de me predire.</orig>
            <reg>Son oracle est trop sûr, le trouble de mon cœur M'annonce le malheur qu'il vient de me prédire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE CINQUIE’ME.</orig>
          <reg>SCÈNE CINQUIE'ME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>NEPTUNE, AMPHITRITE.</orig>
          <reg>NEPTUNE, AMPHITRITE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMPHITRITE.</orig>
            <reg>AMPHITRITE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eptune vous m’aimez, &amp; vous m’allez V quiier</orig>
            <reg>Eptune vous m'aimez, et vous m'allez V quiier</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPTUNE.</orig>
            <reg>EPTUNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'entends-je?</orig>
            <reg>Qu'entends-je?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Ciel!</orig>
            <reg>Ô Ciel!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMPHITRITE.</orig>
            <reg>AMPHITRITE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous voyez une Amante Interdite &amp; tremblante Du coup affreux qu’on luy fait redouter;</orig>
            <reg>Vous voyez une Amante Interdite et tremblante Du coup affreux qu'on lui fait redouter;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Neptune vous m’aimeZ, &amp; vous m’allez quitter.</orig>
            <reg>Neptune vous m'aimez, et vous m'allez quitter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>laul Renus.</orig>
            <reg>laul Renus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Baniſſez ce ſoupçon, que voſtre trouble ceſſe;</orig>
            <reg>Banissez ce soupçon, que votre trouble cesse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je n'ay rien fait qui vous doive allarmer, Je vous aime belle Deeſſe, Et je ne puis jamais ceſſer de vous aimer.</orig>
            <reg>Je n'ai rien fait qui vous doive alarmer, Je vous aime belle Déesse, Et je ne puis jamais cesser de vous aimer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMPHITRITE.</orig>
            <reg>AMPHITRITE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nerée à qui le ſort a donné la Science De diſſiper la nuit du plus ſombre avenir, Vient de me menacer que par voſtre inconſtance:</orig>
            <reg>Nerée à qui le sort a donné la Science De dissiper la nuit du plus sombre avenir, Vient de me menacer que par votre inconstance:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nos deux cœurs vont ſe deſcunir.</orig>
            <reg>Nos deux cœurs vont se descunir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NEPTUNE.</orig>
            <reg>NEPTUNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le perfide Nerée oſe troubler ma flame.</orig>
            <reg>Le perfide Nerée ose troubler ma flamme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMPHITRITE.</orig>
            <reg>AMPHITRITE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Malgré tous ſes chagrins jaloux, Gon Oraote a jlappe mon uuve;</orig>
            <reg>Malgré tous ses chagrins jaloux, Gon Orate a jlappe mon uve;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je fais de vains efforts pour m’aſſurer de vous</orig>
            <reg>Je fais de vains efforts pour m'assurer de vous</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PTUNE.</orig>
            <reg>PTUNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je tiens les vaſtes mers ſous mon obeiſſance:</orig>
            <reg>Je tiens les vastes mers sous mon obéissance:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſouleve les flots, je calme leur veurroux;</orig>
            <reg>Je soulève les flots, je calme leur veut;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſans l’amour que j’ay pour vous Je compterois pour rien ma ſuprême puiſſance</orig>
            <reg>Mais sans l'amour que j'ai pour vous Je compterais pour rien ma suprême puissance</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ENSEMBLE.</orig>
            <reg>ENSEMBLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Gardons-nous de briſer un lien ſi charmant, Mimons-nous a une ardeur conſtante;</orig>
            <reg>Gardons-nous de briser un lien si charmant, Mimons-nous a une ardeur constante;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La grandeur la plus éclatante Vaut-elle la douceur que l’on goûte en aimant?</orig>
            <reg>La grandeur la plus éclatante Vaut-elle la douceur que l'on goûte en aimant?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Quel bruit ſe fait entendul On entend icy air bruit de minque qui marque une eſpeced revolution dans l’Empire de Neptune.</orig>
            <reg>Quel bruit se fait entendul On entend ici air bruit de minque qui marque une espèced révolution dans l'Empire de Neptune.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PTUNE.</orig>
            <reg>PTUNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Empire ſe trouble.</orig>
            <reg>Mon Empire se trouble.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ENSEMBLE.</orig>
            <reg>ENSEMBLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieux!</orig>
            <reg>Ô Dieux!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>NEPTUNE</orig>
          <reg>NEPTUNE</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NEPTUNE.</orig>
            <reg>NEPTUNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mercure vient, qui peut le faire icy deſcendre?</orig>
            <reg>Mercure vient, qui peut le faire ici descendre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel prodige nouveau que je ne puis comprendre!</orig>
            <reg>Quel prodige nouveau que je ne puis comprendre!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Semble occuper &amp; la Terre &amp; les Cieux.</orig>
            <reg>Semble occuper et la Terre et les Cieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>venus arrive dans une Concne tirée par des Dauphins, ajant rrimour ce ll Jeuneſſe à ſes coſtez:</orig>
            <reg>venus arrive dans une Concne tirée par des Dauphins, ajant rimour ce l Jeunesse à ses côtés:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Divinitez de la Mer paroiſſent hors des Eaux, pour voir ce ſpectacle.</orig>
            <reg>Les Divinités de la Mer paraissent hors des Eaux, pour voir ce spectacle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE SIXIE’ME.</orig>
          <reg>SCÈNE SIXIE'ME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>NEPTUNE, AMPHITRITE, MERCURE.</orig>
          <reg>NEPTUNE, AMPHITRITE, MERCURE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MERCURE.</orig>
            <reg>MERCURE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A Deeſſe d’amour vient de ſortir de l’Onde, Elle vient embellir le monde.</orig>
            <reg>À Déesse d'amour vient de sortir de l'Onde, Elle vient embellir le monde.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hos fouino opaer orpueno uumotus Cieux, Les fleurs dont la Terre ſe pare, Tout ce que l’Univers a de plus precieux, A nos reguru fuipris mofpie rien de ſi rare Que l’éclat de ſes yeux.</orig>
            <reg>Hos fouino paer orpueno ubumotus Cieux, Les fleurs dont la Terre se pare, Tout ce que l'Univers a de plus précieux, A nos ru fuipris molpie rien de si rare Que l'éclat de ses yeux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NEPTUNE.</orig>
            <reg>NEPTUNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je la vois, ô Ciel quelle eſt belle!</orig>
            <reg>Je la vois, ô Ciel quelle est belle!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce rivage en reçoit une grace nouvelle.</orig>
            <reg>Ce rivage en reçoit une grâce nouvelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>P EPTUNE, MERCURE.</orig>
            <reg>P EPTUNE, MERCURE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieux!</orig>
            <reg>Ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que de charmans appas!</orig>
            <reg>Que de charmants appas!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>P EPTUNE, AMPHITRITE.</orig>
            <reg>P EPTUNE, AMPHITRITE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quev bronele mne fuipr, ma ſurpriſe C ma frayeur ſt extren</orig>
            <reg>Quev bronèle mine fuipr, ma surprise Ç ma frayeur st extren</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMPHITRITE.</orig>
            <reg>AMPHITRITE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Conſerve moy tout ce que j’aime, allldl nle niuvandomrt pao.</orig>
            <reg>Conserve moi tout ce que j'aime, allerdi nle niuvandrt pao.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle ſort.</orig>
            <reg>Elle sort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE SEPTIE’ME.</orig>
          <reg>SCÈNE SEPTIE'ME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>NEPTUNE, VENUS, MERCURP L'AMOUR, LA JEUNESSE.</orig>
          <reg>NEPTUNE, VENUS, MERCURP L'AMOUR, LA JEUNESSE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MERCURE à Venus.</orig>
            <reg>MERCURE à Venus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E Dieu dont l’Univers adore la puiſſance DEt qui tient tous les Dieux ſous ſon obeïſſanct M’a fait quitter les Cieux Pour rendre hommage à vos beaux yeux.</orig>
            <reg>E Dieu dont l'Univers adore la puissance DEt qui tient tous les Dieux sous son obéissanct M'a fait quitter les Cieux Pour rendre hommage à vos beaux yeux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TUNE.</orig>
            <reg>TUNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On n'a point d’hommage à vous rendre Qui puiſſe égaler vos appas;</orig>
            <reg>On n'a point d'hommage à vous rendre Qui puisse égaler vos appas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout l’Univers ne ſuffit pas Aux honneurs éclatans que vous devez pretendre.</orig>
            <reg>Tout l'Univers ne suffit pas Aux honneurs éclatants que vous devez prétendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>US.</orig>
            <reg>US.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si pour le bien de l'Univers Le ſort m’avoit fait naiſtre, roicœur moins incertain s'appumunon peut-eſtre, Des honneurs qui me ſont offerts.</orig>
            <reg>Si pour le bien de l'Univers Le sort m'avait fait naître, roicœur moins incertain s'appumunon peut-être, Des honneurs qui me sont offerts.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NEPTUNE.</orig>
            <reg>NEPTUNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ParoiſſeZ ſur les Ondes, SorteZ de vos grottes profondes Divinitez des Eaux:</orig>
            <reg>Paraissez sur les Ondes, Sortez de vos grottes profondes Divinités des Eaux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>RendeZ hommages à des traits ſi beaux.</orig>
            <reg>Rendez hommages à des traits si beaux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE HUITIE'ME.</orig>
          <reg>SCÈNE HUITIE'ME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>VENUS, NEPTUNE, MERCURE, L’AMOUR ET LA JEUNESSE.</orig>
          <reg>VENUS, NEPTUNE, MERCURE, L'AMOUR ET LA JEUNESSE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Les Divinitez de la Mer.</orig>
          <reg>Les Divinités de la Mer.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>2le a nre leua A Deeſſe d’amour ſort de mon vaſte Empire, DElle donne des Loix à tout ce qui reſpire.</orig>
            <reg>2le à nère leva À Déesse d'amour sort de mon vaste Empire, DElle donne des Lois à tout ce qui respire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celebrez ſes attraits Vainqueurs, D’un ſeul de ſes regards elle enchaîne les cœurs.</orig>
            <reg>Célébrez ses attraits Vainqueurs, D'un seul de ses regards elle enchaîne les cœurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHOEUR.</orig>
            <reg>LE CHOEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celebrons ſes attraits Vainqueurs;</orig>
            <reg>Célébrons ses attraits Vainqueurs;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’un ſeul de ſes regards elle enchaîne les cœurs.</orig>
            <reg>D'un seul de ses regards elle enchaîne les cœurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MERCURE.</orig>
            <reg>MERCURE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que vos attraits naiſſans me paroiſſent à craindre!</orig>
            <reg>Que vos attraits naissants me paraissent à craindre!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous enchaînez déja les plus puiſſans des Dieux.</orig>
            <reg>Vous enchaînez déjà les plus puissants des Dieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ue de cœurs vont ſe plaindre Du pouvoir de vos yeux!</orig>
            <reg>Que de cœurs vont se plaindre Du pouvoir de vos yeux!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHOEURS des Tritons.</orig>
            <reg>CHOEURS des Tritons.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelle gloire pour la Mer D’avoir ainſi produit la merveille du monde M.</orig>
            <reg>Quelle gloire pour la Mer D'avoir ainsi produit la merveille du monde M.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iuliy.</orig>
            <reg>Juli.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette Divinité ſortant du ſein de l’Onde, N’y laiſſe rien de froid, n’y laiſſe rien d’amer.</orig>
            <reg>Cette Divinité sortant du sein de l'Onde, N'y laisse rien de froid, n'y laisse rien d'amer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Queue gioire pour ta Mer!</orig>
            <reg>Queue gioire pour ta Mer!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fin du premier Acte.</orig>
          <reg>Fin du premier Acte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>IECIEDLCON.</orig>
          <reg>JECIEDLCON.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le Theatre repreſente le Mont de Cythere, au pied duquel on voit des Bocages &amp; des Prairies agreables.</orig>
          <reg>Le Théâtre représente le Mont de Cythère, au pied duquel on voit des Bocages et des Prairies agréables.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>NEPTUNE ſeul.</orig>
          <reg>NEPTUNE seul.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Q 2 Velle douce langueur rend mon ame interdite?</orig>
            <reg> 2 Velle douce langueur rend mon âme interdite?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DO Ciel!</orig>
            <reg>DO Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De quelle ardeur je me laiſſe enP flamer?</orig>
            <reg>De quelle ardeur je me laisse enP flammer?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne reconnois plus mon cœur pour Amphitrite;</orig>
            <reg>Je ne reconnais plus mon cœur pour Amphitrite;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On momumme fuſfupour ceſſer de l’aimer.</orig>
            <reg>On momumme fusfupour cesser de l'aimer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, ceder ſans rien entreprendre?</orig>
            <reg>Quoi, céder sans rien entreprendre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ſert la reſiſtance?</orig>
            <reg>Que sert la résistance?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Contre Venus quel cœur peut ſe défendre?</orig>
            <reg>Contre Venus quel cœur peut se défendre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui peut éviter de ſe rendre A ſes charmans appas?</orig>
            <reg>Qui peut éviter de se rendre A ses charmants appas?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>CENE SECONDE NEPTUNE, NERE’E.</orig>
          <reg>CÈNE SECONDE NEPTUNE, NERE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NEPTUNE.</orig>
            <reg>NEPTUNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>upamimomu pous qupou gou fur mon an I Afe ne troubleray plus vostre amoureuſe ſia</orig>
            <reg>upamimomu pous quou gou fur mon an I Se ne troublerai plus votre amoureuse zia</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>I ERE’E.</orig>
            <reg>I JRÉRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Venus m’a delivré d’un rival dangereux.</orig>
            <reg>Venus m'a délivré d'un rival dangereux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais que me ſert helas, que vous brûliez pue elle ?</orig>
            <reg>Mais que me sert hélas, que vous brûliez pue elle ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je n’en ſeray pas plus heureux:</orig>
            <reg>Je n'en serai pas plus heureux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aimpuurite pour moy ſera toujours cruelle.</orig>
            <reg>Aympuvrite pour moi sera toujours cruelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vostre chaîne nouvelle Ne ſervira qu’à redoubler ſes feux.</orig>
            <reg>Votre chaîne nouvelle Ne servira qu'à redoubler ses feux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPTUNE.</orig>
            <reg>EPTUNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne vous rebutez point, cherchez toûjours à plirt La plus ſuperbe beauté, Contre un Amant qui perſevere, S’arme en vain de fierté.</orig>
            <reg>Ne vous rebutez point, cherchez toujours à plirt La plus superbe beauté, Contre un Amant qui persévère, S'arme en vain de fierté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J'ay beſoin de voſtre aſſiſtance:</orig>
            <reg>J'ai besoin de votre assistance:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans l’Empire des Eaux Venus a pris naiſſantt, Jupiter paroist obſtiné A me ravir ce bien que le ſort m’a donné.</orig>
            <reg>Dans l'Empire des Eaux Venus a pris naissant, Jupiter paraît obstiné À me ravir ce bien que le sort m'a donné.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mercure de ſa part, vient de me faire entendre Qu'en vain je voudrois y pretendre.</orig>
            <reg>Mercure de sa part, vient de me faire entendre Qu'en vain je voudrais y prétendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ENSEMBLE.</orig>
            <reg>ENSEMBLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oniſjons nos ejporta vonre ce Madis javonde , Ne ſouffrons pas qu’il triomphe de nous.</orig>
            <reg>Onisjons nos éjporta vonre ce Madis javonde , Ne souffrons pas qu'il triomphe de nous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE TROISTEME.</orig>
          <reg>SCÈNE -THROISTEME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>AMPHITRITE, NEPTUNE, NERE’E.</orig>
          <reg>AMPHITRITE, NEPTUNE, NERE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMPHTTRTTE à Neptune.</orig>
            <reg>AMPHTTRTTE à Neptune.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voy Nerée avec vous paroiſt d’intelligence?</orig>
            <reg>Vois Nerée avec vous paraît d'intelligence?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ciel!</orig>
            <reg>Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Neptune fuit ma preſence.</orig>
            <reg>Neptune fuit ma présence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>à Nerée.</orig>
            <reg>à Nerée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre Oracle fatal auroit-il réuſſi ?</orig>
            <reg>Votre Oracle fatal aurait-il réussi ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nerée expliqueZ-moy cet horrible miſtere:</orig>
            <reg>Nerée expliquez-moi cet horrible mystère:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parlez, voſtre ſecours m’eſt icy neceſſaire, Et mon cœur veut eſtre éclaircy.</orig>
            <reg>Parlez, votre secours m'est ici nécessaire, Et mon cœur veut être clairci.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E’E.</orig>
            <reg>E'É.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dois-je avoir part à voſtre confidence?</orig>
            <reg>Dois-je avoir part à votre confidence?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dois-je écoûter vos jalouſes fureurs?</orig>
            <reg>Dois-je écouter vos jalouses fureurs?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si Neptune vous fuit, s’il cauſe vos frayeurs, C’eſt à Neptune à rompre le ſilence.</orig>
            <reg>Si Neptune vous fuit, s'il cause vos frayeurs, C'est à Neptune à rompre le silence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE QUATRIE’ME AMPHITRITE, NEPTUNE.</orig>
          <reg>SCÈNE QUATRIE-ME AMPHITRITE, NEPTUNE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>AAPIITTRITE.</orig>
          <reg>AAPIITTRITE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>JOus ne jettez ſur moy que des regards glace</orig>
          <reg>JOus ne jettez sur moi que des regards glace</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>N EPTUNE.</orig>
            <reg>N EPTUNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vous aime toujours.</orig>
            <reg>Je vous aime toujours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMPHITRITE.</orig>
            <reg>AMPHITRITE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, vous me trahiſ Vous chercheZ en ces lieux une beauté nouvelle Ingrat, vous me quitteZ pour elle.</orig>
            <reg>Non, vous me trahis Vous cherchez en ces lieux une beauté nouvelle Ingrat, vous me quittez pour elle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NEPTUNE.</orig>
            <reg>NEPTUNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je voudrois vainement cacher ma trahiſon;</orig>
            <reg>Je voudrais vainement cacher ma trahison;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon changement n’a que trop ſceu paroiſtre:</orig>
            <reg>Mon changement n'a que trop su paraître:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſuis un infidelle, un traiſtre;</orig>
            <reg>Je suis un infidèle, un traître;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Di jefunomigievous &amp; malgré ma raiſon Que je ne puis ceſſer de l’eſtre.</orig>
            <reg>Dis jefunomigievous et malgré ma raison Que je ne puis cesser de l'être.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMPHITRITE.</orig>
            <reg>AMPHITRITE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'entends-je?</orig>
            <reg>Qu'entends-je?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NEPTUNE.</orig>
            <reg>NEPTUNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DonneZ-moy tous les noms odieux Que vous peut inſpirer une juſte colere:</orig>
            <reg>Donnez-moi tous les noms odieux Que vous peut inspirer une juste colère:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſuis indigne de vous plaire, Je ne refuſe point d’en rougir à vos yeux.</orig>
            <reg>Je suis indigne de vous plaire, Je ne refuse point d'en rougir à vos yeux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>AMPHITRIT</orig>
          <reg>AMPHITRIT</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMPHITRITE.</orig>
            <reg>AMPHITRITE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy vous pouvez briſer une chaîne ſi belle?</orig>
            <reg>Quoi vous pouvez briser une chaîne si belle?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy me jurieZ-vous de la rendre éternelle Si vous deviez manquer de foy?</orig>
            <reg>Pourquoi me juriez-vous de la rendre éternelle Si vous deviez manquer de foi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel tourment pour mon cœur!</orig>
            <reg>Quel tourment pour mon cœur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelle inquierade s Faut-il que je renonce à la douce habitude De vous voir ſenſible pour moy?</orig>
            <reg>Quelle inquierade s' Faut-il que je renonce à la douce habitude De vous voir sensible pour moi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>I EPTUNE.</orig>
            <reg>I IPTUNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Plaignez-vous j'y conſens;</orig>
            <reg>Plaignez-vous j'y consens;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>puniſſeZ un outrage Qui contre moy dou vvons jaire ettaier;</orig>
            <reg>punissez un outrage Qui contre moi dou vuons jaire ettaier;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon changement vous laiſſe un ſi triſte avantage.</orig>
            <reg>Mon changement vous laisse un si triste avantage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ingrat.</orig>
            <reg>Ingrat.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AMPHITRITE.</orig>
            <reg>AMPHITRITE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPTONE.</orig>
            <reg>ÉPTONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon cœur n’a point cedé ſans reſiſter:</orig>
            <reg>Mon cœur n'a point cédé sans résister:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour garder mes liens j’ay mis tout en uſage;</orig>
            <reg>Pour garder mes liens j'ai mis tout en usage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais l’Amour ſans me conſulter, Avec de nouveaux traits a détruit ſon ouvrage.</orig>
            <reg>Mais l'Amour sans me consulter, Avec de nouveaux traits a détruit son ouvrage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMPHITRIT E Eſtoit-ce aſſez de combattre un moment?</orig>
            <reg>AMPHITRIT E Stait-ce assez de combattre un moment?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPTUNE.</orig>
            <reg>EPTUNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je partage voſtre tourment.</orig>
            <reg>Je partage votre tourment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMPHITRITE.</orig>
            <reg>AMPHITRITE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va traiſtre, va revoir ton amante nouvelle;</orig>
            <reg>Va traître, va revoir ton amante nouvelle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fais briller à ſes yeux la gloire de tes fers, Tu comptes les momens que tu paſſes loin d'ellTon cœur que j’avois cru ſi tendre &amp; ſi fidelle Me reproche en ſecret les douceurs que tu perds</orig>
            <reg>Fais briller à ses yeux la gloire de tes fers, Tu comptes les moments que tu passes loin d'ellTon cœur que j'avais cru si tendre et si fidèle Me reproche en secret les douceurs que tu perds</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE CINQUIE’N VENUS, NEPTUNE.</orig>
          <reg>SCÈNE CINQUIE'N VENUS, NEPTUNE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPTUNE.</orig>
            <reg>EPTUNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Es ſoins d’une Cour qui vous aime, LN’ont rien qui puiſſe vous toucher.</orig>
            <reg>Es soins d'une Cour qui vous aime, LN'ont rien qui puisse vous toucher.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E I US.</orig>
            <reg>E I US.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De otoous me toreprocher ?</orig>
            <reg>De otoous me toreprocher ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le ſort me laiſſe-t’il diſpoſer de moy-meſme?</orig>
            <reg>Le sort me laisse-t-il disposer de moi-même?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il me ſoûmet aux loix du Souverain des Cieux</orig>
            <reg>Il me soumet aux lois du Souverain des Cieux</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPTUNE J'arreſteray ſes projets odieux.</orig>
            <reg>EPTUNE J'arrêterai ses projets odieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>S.</orig>
            <reg>S.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ye jpay que te jort m a jau naiſtre Dans l’Empire qui ſuit vos loix;</orig>
            <reg>ie jpai que te jort m a jau naître Dans l'Empire qui suit vos lois;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſçay tout ce que je vous dois, Et mon cœur est ſenſible autant qu’il le peut eſt</orig>
            <reg>Je sais tout ce que je vous dois, Et mon cœur est sensible autant qu'il le peut est</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>I EPTUNE.</orig>
            <reg>I IPTUNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non vous ne ſçavez pas mes ſentimens pour vous J'aimois, j'eſtois aimé de la belle Amphitrite:</orig>
            <reg>Non vous ne savez pas mes sentiments pour vous J'aimais, j'étais aimé de la belle Amphitrite:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je croyois tous les Dieux de mon bonheur jaloux.</orig>
            <reg>Je croyais tous les Dieux de mon bonheur jaloux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon ame, à voſtre abord, étonnée, interdite, Quviiu fon umour 5&amp; je lromou teunite A briſer des liens ſi doux.</orig>
            <reg>Mon âme, à votre abord, étonnée, interdite, Quivitu son umour 54 je lromou teunite À briser des liens si doux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E IUS.</orig>
            <reg> EUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amphitrite eſt belle &amp; charmante;</orig>
            <reg>Amphitrite est belle et charmante;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On doit à ſes attraits une flâme conſtante.</orig>
            <reg>On doit à ses attraits une flamme constante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Croyez-moy, repreneZ voſtre premiere ardeur, ReconnoiſſeZ voſtre bonheur extrême;</orig>
            <reg>Croyez-moi, reprenez votre première ardeur, Reconnaissez vôtre bonheur extrême;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amphitrite vous plaiſt, &amp; vous avez ſon cœur, On n’eſt pas toûjours ſur d’eſtre aimé quand on aime.</orig>
            <reg>Amphitrite vous plaît, et vous avez son cœur, On n'est pas toujours sur d'être aimé quand on aime.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PTUNE.</orig>
            <reg>PTUNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tous vos conſeils ſont ſuperflus, Mon effort ſeroit inutile;</orig>
            <reg>Tous vos conseils sont superflus, Mon effort serait inutile;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CroyeZ-vous qu’il me ſoit facile De reprendre des fers que vous avez rompus?</orig>
            <reg>Croyez-vous qu'il me soit facile Dé prendre des fers que vous avez rompus?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>14 Ce Je ne veux point troubler une flâme ſi belle;</orig>
            <reg>14 Ce Je ne veux point troubler une flamme si belle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Gardez vos premiers nœuds, ne les briſez jamais.</orig>
            <reg>Gardez vos premiers nœuds, ne les brisés jamais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans une amour nouvelle, Voſtre cœur trouveroit peut-eſtre moins d’attraits.</orig>
            <reg>Dans une amour nouvelle, Votre cœur trouverait peut-être moins d'attraits.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TUNE.</orig>
            <reg>TUNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Contre tous vos appas mon cœur eſt ſans défenſe;</orig>
            <reg>Contre tous vos appas mon cœur est sans défense;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L'amour eſt en voſtre puiſſance.</orig>
            <reg>L'amour est en votre puissance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>I De quoy vous plaignez-vous?</orig>
            <reg>I De quoi vous plaignez-vous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon amour malgré moy vient aſſez, de paroiſtre pous uoui uis ue connoiſtre Dans mes ſentimens jaloux.</orig>
            <reg>Mon amour malgré moi vient assez, de paraître pous ouvoui uis ue connaître Dans mes sentiments jaloux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ETTONE.</orig>
            <reg>ETTONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy vous m’aimez, belle Deeſſe?</orig>
            <reg>Quoi vous m'aimez, belle Déesse?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IS.</orig>
            <reg>IS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne ſçaurois vous cacher ma tendreſſe.</orig>
            <reg>Je ne saurais vous cacher ma tendresse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pmi bonnti?</orig>
            <reg>Pmi bonnti?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>EPTUNE.</orig>
            <reg>EPTUNE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>s.</orig>
            <reg>s.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Jupiter eſt contraire à nos vœure</orig>
            <reg>Jupiter est contraire à nos vœaire</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>UNE.</orig>
            <reg>UNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vaincray ſon effort barbare.</orig>
            <reg>Je vaincrai son effort barbare.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>S.</orig>
            <reg>S.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Noſtre amour ne peut eſtre heureux, S’il faut que le ſort nous ſepare.</orig>
            <reg>Notre amour ne peut être heureux, S'il faut que le sort nous sépare.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ENSEMBLE.</orig>
            <reg>ENSEMBLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Gardons nos liens, aimons-nous Malgré Jupiter en couroux.</orig>
            <reg>Gardons nos liens, aimons-nous Malgré Jupiter en courroux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>9.</orig>
            <reg>9.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel bruit ſe fait entendre?</orig>
            <reg>Quel bruit se fait entendre?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>N EPTUNE.</orig>
            <reg>N EPTUNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vulcain paroist, il vous cherche en ces lieux.</orig>
            <reg>Vulcain paraît, il vous cherche en ces lieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour conſerver ce que j'aime le mieux ſt quis tour cirrepronure.</orig>
            <reg>Pour conserve ce que j'aime le mieux st quis tour cirrepronure.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ELTM  XXÆ æxE</orig>
            <reg>ELTM XX æxE</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE SIXIEME.</orig>
          <reg>SCÈNE SIXIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>EN US,VULCAIN.</orig>
          <reg>EN US,VLCAIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LCAIN.</orig>
            <reg>LCAIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Our rendre hommage à vos appas T J’ay quitté les climats Ou je tiens mon Empire;</orig>
            <reg>Our rendre hommage à vos appas T 'ai quitté les climats Ou je tiens mon Empire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’Aſtre qui ramene lè jour En vous voyant briller, ſe cache &amp; ſe retire;</orig>
            <reg>L'Astre qui ramène lè jour En vous voyant briller, se cache et se retire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’amour donne des loix à tout ce qui reſpire, Et vous en donneZ à l’amour.</orig>
            <reg>L'amour donne des lois à tout ce qui respire, Et vous en donnez à l'amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>S.</orig>
            <reg>S.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si j’exerce un pouvoir ſuprême Dans l’Empire amoureux, Je goûte une douceur extrême A rendre tout le monde heureux.</orig>
            <reg>Si j'exerce un pouvoir suprême Dans l'Empire amoureux, Je goûte une douceur extrême A rendre tout le monde heureux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULCAIN.</orig>
            <reg>JULCAIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous me faites ſentir ce pouvoir redoutable.</orig>
            <reg>Vous me faites sentir ce pouvoir redoutable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ciel!</orig>
            <reg>Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qûelle puiſſance m’accable?</orig>
            <reg>Quuelle puissance m'accable?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je cede à des tranſports qui m’eſtoient inconnus.</orig>
            <reg>Je cède à des transports qui m'étaient inconnus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel Dieu vient ſurmonter mon courage indomtable?</orig>
            <reg>Quel Dieu vient surmonter mon courage indomptable?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vulcain juſqu'à ce jour n’a trouvé rien d’aimable.</orig>
            <reg>Vulcain jusqu'à ce jour n'a trouvé rien d'aimable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il n’avoit point veu la charmante Venus,</orig>
            <reg>Mais il n'avait point vu la charmante Venus,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>S.</orig>
            <reg>S.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si t'amour aufoura nuy vous cauſe des allarmes, Je n’ay point eu deſſein de luy préter des armes.</orig>
            <reg>Si t'amour aufoura nui vous cause des alarmes, Je n'ai point eu dessein de reste prêter des armes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VOLCATN.</orig>
            <reg>VOLCATN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et cependant je céde à vos divins appas.</orig>
            <reg>Et cependant je cède à vos divins appas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’amour peut vous bleſſer, mais je n’y conſens pas,</orig>
            <reg>L'amour peut vous blesser, mais je n'y consens pas,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ULCAIN.</orig>
            <reg>ULCAIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>uoy vous déſaprouvez le feu qui me ſurmonte?</orig>
            <reg>Quoi vous désaprouvez le feu qui me surmonte?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans mon ſuperbe cœur vos yeux l’ont allumé.</orig>
            <reg>Dans mon superbe cœur vos yeux l'ont allumé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Je veux vous épargner la honte D’aimer ſans estre aimé.</orig>
            <reg>Je veux vous épargner la honte D'aimer sans être aimé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fuyez, fuyez une amoureuſe chaîne Si voſtre cœur n'évite le danger De s’engager, Je prendray part à voſtre peine 12 Sans là pouvoir ſoulager.</orig>
            <reg>Fuyez, fuyez une amoureuse chaîne Si votre cœur n'évite le danger De s'engager, Je prendrai part à votre peine 12 Sans là pouvoir soulager.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mercure vient, quel deſſein le ramene?</orig>
            <reg>Mercure vient, quel dessein le ramène?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE SEPTIE'ME.</orig>
          <reg>SCÈNE SEPTIE'ME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>VENUS, MERCURE.</orig>
          <reg>VENUS, MERCURE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MERCURE.</orig>
            <reg>MERCURE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>MAlgré les ſoins divers Que le maiſtre des Cieux doit à tout l'Univers, Il ne neglige point ceux que l’on doit vous rendre, Ii ne ſemble occupe que de vous en ce jour, Pour vous former une brillante Cour, Aur fon brart entes teux vous me voyez deſcendre.</orig>
            <reg>MAlgré les soins divers Que le maître des Cieux doit à tout l'Univers, Il né glige point ceux que l'on doit vous rendre, Ji ne semble occupe que de vous en ce jour, Pour vous former une brillante Cour, Aur son brart entes teux vous me voyez descendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VENUS.</orig>
            <reg>VENUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne puis exprimer tout ce que je luy doy.</orig>
            <reg>Je ne puis exprimer tout ce que je lui dois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MERCURE.</orig>
            <reg>MERCURE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous pouveZ de ce ſoin vous repoſer ſur moy.</orig>
            <reg>Vous pouvez de ce soin vous reposer sur moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que les Graces, les Ris, les Jeux &amp; la Jeuneſſe, S’attachent ſans ceſſe A ſuivre les pas De la Deeſſe des appas.</orig>
            <reg>Que les Grâces, les Ris, les Jeux et la Jeunesse, S'attachent sans cesse A suivre les pas De la Déesse des appas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt le maiſtre des Dieux, c’eſt Iupiter luy-même, Qui les ſoumet à ſon pou voir ſuprême.</orig>
            <reg>C'est le maître des Dieux, c'est Jupiter lui-même, Qui les soumet à son pou voir suprême.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE, HUITIE’ME.</orig>
          <reg>SCÈNE, HUITIE'ME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>VENUS, MERCURE.</orig>
          <reg>VENUS, MERCURE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LES RIS, LES JEUX, LES GRACES LA JEUNESSE, LESPLAISIRS, ET LES AMOURS.</orig>
          <reg>LES RIS, LES JEUX, LES GRACES LA JEUNESSE, LÉPLAISIRS, ET LES AMOURS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>2 LA-JEUNESSE.</orig>
            <reg>2 LA-JEUNESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>NOut cede à vos loix ſouveraines, I Tout ſe plaiſt dans vos douces chaînes, Regnez, Deeſſe des attraits, Regnez ſur les cœurs à jamais.</orig>
            <reg>NOut cède à vos lois souveraines, I Tout se plaît dans vos douces chaînes, Regnez, Deesse des attraits, Regnez sur les cœurs à jamais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Chœurs repetent ces quatre Vers.</orig>
            <reg>Les Chœurs répètent ces quatre Vers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>UN PLAISIR.</orig>
            <reg>UN PLAISIR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hutuuni uuterme Ceux qu’il deſarme:</orig>
            <reg>Hutuuni uterme Ceux qu'il désarme:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſes faveurs Sont pour les tendres cœurs.</orig>
            <reg>Mais ses faveurs Sont pour les tendres cœurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>46 Il faut vous rendre, Que ſert d’attendre;</orig>
            <reg>46 Il faut vous rendre, Que sert d'attendre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vos longs detours Ne ſont d’aucun ſecours.</orig>
            <reg>Vos longs détours Ne sont d'aucun secours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MERCURE.</orig>
            <reg>MERCURE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>i inns préte des armes Au vainqueur des vainqueurs.</orig>
            <reg>y inns préte des armes Au vainqueur des vainqueurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par le pouvoir de ſes charmes L’amour triomphe des cœurs.</orig>
            <reg>Par le pouvoir de ses charmes L'amour triomphe des cœurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Chœurs repetent ces quatre Vers.</orig>
            <reg>Les Chœurs répètent ces quatre Vers.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fin du ſecond Acte.</orig>
            <reg>Fin du second Acte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE TROISIE’ME.</orig>
          <reg>ACTE -THROISIE'ME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le Theatre change, &amp; repreſente les Jardins, &amp; le Palais de Venus.</orig>
          <reg>Le Theatre change, et représente les Jardins, et le Palais de Venus.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>NEPTUNE, MERCURE, NERE’E.</orig>
          <reg>NEPTUNE, MERCURE, NERE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MERCURE.</orig>
            <reg>MERCURE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Upiter vous ſera contraire Si vous ne ſurmontez une fatale ardeur:</orig>
            <reg>OUiter vous sera contraire Si vous ne surmontez une fatale ardeur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L'Univers menacé d’un horrible malheur Attend de vous cet effort neceſſaire.</orig>
            <reg>L'Univers menacé d'un horrible malheur Attend de vous cet effort nécessaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NEPTUNE.</orig>
            <reg>NEPTUNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sur la Deeſſe des appas Jupiter n’a rien à pretendre.</orig>
            <reg>Sur la Déesse des appas Jupiter n'a rien à prétendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ce bien luy plaiſt, il ne l’obtiendra pas:</orig>
            <reg>Si ce bien amour plaît, il ne l'obtiendra pas:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les flots ne m’ont point fait ce preſent pour le rendre, Et je ſçauray bien le défendre.</orig>
            <reg>Les flots ne m'ont point fait ce présent pour le rendre, Et je saurai bien le défendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MERCURE.</orig>
            <reg>MERCURE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne ſuivez point un dangereux tranſport;</orig>
            <reg>Ne suivez point un dangereux transport;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si l’on a vù ſortir Venus du ſein de l’Onde, A ſon hymen vous aſpirez, à tort:</orig>
            <reg>Si l'on a vù sortir Venus du sein de l'Onde, À son hymen vous aspirez, à tort:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Venus eſt un bien que le ſort A pretendu donner au monde:</orig>
            <reg>Venus est un bien que le sort A tendu donner au monde:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne ſuive( point un dangereux tranſport.</orig>
            <reg>Ne suive( ici un dangereux transport.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Mercure s’envole.</orig>
          <reg>Mercure s'envole.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE SECONDE.</orig>
          <reg>SCÈNE SECONDE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>NEPTUNE, NERE’E.</orig>
          <reg>NEPTUNE, NERE'E.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PTUNE.</orig>
            <reg>PTUNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Erée annoncez ma vengeance Aux Dieux des Eaux ſoumis à mon obeïſſance.</orig>
            <reg>Erée annoncez ma vengeance Aux Dieux des Eaux soumis à mon obéissance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE TROISIE’ME.</orig>
            <reg>SCÈNE -TROISIE'ME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>EPTUNE ſeul.</orig>
            <reg>EPTUNE seul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ecoutons plus que mon courroux.</orig>
            <reg>Écoutons plus que mon courroux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce de Jupiter que Venus doit dépendre?</orig>
            <reg>Est-ce de Jupiter que Venus doit dépendre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce à luy d’entreprendre De me ravir l’objet de mes vœux les plus doux?</orig>
            <reg>Est-ce à peine d'entreprendre De me ravir l'objet de mes vœux les plus doux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſi dans ce deſſein le Dieu du Ciel s’engage, J'armeray contre luy l’Ocean furieux;</orig>
            <reg>si dans ce dessein le Dieu du Ciel s'engage, J'armerai contre lui l'Océan furieux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J'exciteray mes flots, j’attaqueray les Cieux, Je cauſeray par tout un horrible ravage;</orig>
            <reg>J'exciterai mes flots, j'attaquerai les Cieux, Je causerai par tout un horrible ravage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son Empire en ſera troublé;</orig>
            <reg>Son Empire en sera troublé;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et l'Univers entier ſous mes Eaux accablé, Servira de victime à ma jalouſe rage may aox ess am tes αsvtas anx aon don aso ddo perceè</orig>
            <reg>Et l'Univers entier sous mes Eaux accablé, Servira de victime à ma jalouse rage mais àox ès am tes usvtas anx aon don aso ddo perceèle</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE QUATRIE’ME.</orig>
          <reg>SCÈNE QUATRIE'ME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>VENUS, NEPTUNE.</orig>
          <reg>VENUS, NEPTUNE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>A ANeiez :</orig>
          <reg>A ANNeiez :</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ENUS.</orig>
          <reg>ENUS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TUNE.</orig>
            <reg>TUNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je crains peu le Maiſtre des humains, Si vous approuvez mes deſſeins.</orig>
            <reg>Je crains pu le Maître des humains, Si vous approuvez mes desseins.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Lors qu’au Maiſtre des Dieux vous declarez la Guerre, Tout cede à l'effort de vos toups;</orig>
            <reg>Lors qu'au Maître des Dieux vous déclarez la Guerre, Tout cède à l'effort de vos toups;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’Ocean irrité peut inonder la Terre.</orig>
            <reg>L'Océan irrité peut inonder la Terre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Du ſoin de ſe vanger, Jupiter en courroux Sur ſon tonnerre ſe repoſe;</orig>
            <reg>Du soin de se venger, Jupiter en courroux Sur son tonnerre se repose;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je verray tout perir, &amp; j’en ſeray la cauſe.</orig>
            <reg>Je verrai tout périr, et j'en serai la cause.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>UNE.</orig>
            <reg>UNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dois-je ſouffrir que Jupiter jaloux M’enleve un bien ſi doux?</orig>
            <reg>Dois-je souffrir que Jupiter jaloux M'enlève un bien si doux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hatons un bonheur plein de charmes, L’hymen nous prétera des armes.</orig>
            <reg>Hatons un bonheur plein de charmes, L'hymen nous prêtera des armes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Venus paroiſt tremblante &amp; incertaine.</orig>
            <reg>Venus paraît tremblante et incertaine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce projet n’a-ſ'il rien qui puiſſe vous flatter?</orig>
            <reg>Ce projet n'a-s'-il rien qui puisse vous flatter?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VENUS.</orig>
            <reg>VENUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’amour qui pour vous m'engage Vous en laiſſe-t’il douter?</orig>
            <reg>L'amour qui pour vous m'engage Vous en laisse-t-il douter?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Jupiter en courroux étonne mon courage, Et ce n’eſt point l’hymen qui me fait heſiter.</orig>
            <reg>Jupiter en courroux étonne mon courage, Et ce n'est point l'hymen qui me fait hésiter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſens mille peines ſecretes, Je ne puis diſſiper mes craintes inquietes.</orig>
            <reg>Je sens mille peines secrètes, Je ne puis dissiper mes craintes inquiètes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais malgré tout mon embaras, Et maigne fupuer qui soppoſe a ma flâme Je ſentirois cent fois plus de trouble en mon ame Si vous ne m’aimieZ pas.</orig>
            <reg>Mais malgré tout mon embarras, Et maigne fupuer qui soppose a ma flamme Je sentirais cent fois plus de trouble en mon âme Si vous ne m'aimiez pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VENUS &amp; NEPTUNE.</orig>
            <reg>VENUS et NEPTUNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Econuons cvernede Une ardeur ſi fidelle.</orig>
            <reg>Éconvons cvernede Une ardeur si fidèle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Goûtons d’un tendre amôut tos charmantes douceurs Eſt-ce au Maiſtre des Dieux à ſeparer nos cœurs!</orig>
            <reg>Goûtons d'un tendre amôut tos charmantes douceurs Est-ce au Maître des Dieux à séparer nos cœurs!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ENUS.</orig>
            <reg>ENUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Preparons à l’hymen un pompeux ſacrifice.</orig>
            <reg>Préparons à l'hymen un pompeux sacrifice.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TUNE.</orig>
            <reg>TUNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Junon nous ſera propice;</orig>
            <reg>Junon nous sera propice;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Jupiter luy paroiſt charmé de vos appas.</orig>
            <reg>Jupiter Seigneur paraît charmé de vos appas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vulcain paroit.</orig>
            <reg>Vulcain parait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>US.</orig>
            <reg>US.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Ciel!</orig>
            <reg>Ô Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je vaïs ſuivre vos pas.</orig>
            <reg>je vaïs suivre vos pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE CINQUIE’ME.</orig>
          <reg>SCÈNE CINQUIE'ME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>VENUS, VULCAIN.</orig>
          <reg>VENUS, VULCAIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VULCAIN.</orig>
            <reg>VULCAIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vec trop de mepris vous rejettez, l’hommage .</orig>
            <reg>Vec trop de mépris vous rejettez, l'hommage .</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I η vωm poucino uooos coups, Vous recevez, des vœux qui vous ſemblent plus doux, Un autre a ſur moy l’avantage.</orig>
            <reg>I Jette vωm poucino uoos coups, Vous recevez, des vœux qui vous semblent plus doux, Un autre a sur moi l'avantage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ENUS.</orig>
            <reg>ENUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vulcain doit-il estre abuſé?</orig>
            <reg>Vulcain doit-il être abusé?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce avec luy que l’on doit feindre?</orig>
            <reg>Est-ce avec peine que l'on doit feindre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Se ſeroit-il payé d’un amour déguiſé?</orig>
            <reg>Se serait-il payé d'un amour déguisé?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VULCAIN.</orig>
            <reg>VULCAIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J'ay toûjours ſujet de me plaindre, na quae juu peun fui pau esbre meprije.</orig>
            <reg>J'ai toujours sujet de me plaindre, na qua quae ju fui pau èbre meprije.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre ſincerité m’offenſe:</orig>
            <reg>Votre sincérité m'offense:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mes ſoins &amp; mes ſoûpirs devroient vous déſarmer:</orig>
            <reg>Mes soins et mes soupirs devraient vous désarmer:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vulcain ne ſçait-il point aimer, Pour trouver tant de reſiſtance?</orig>
            <reg>Vulcain ne sait-il point aimer, Pour trouver tant de résistance?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VENUS.</orig>
            <reg>VENUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour des attraits brillans &amp; doux L’amour peut aiſement domter un fier courage;</orig>
            <reg>Pour des attraits brillants et doux L'amour peut aisément dompter un fier courage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La conqueste d’un cœur qu’il veut bleſſer pour vous, Luy doit bien coûter d’avantagé.</orig>
            <reg>La conquête d'un cœur qu'il veut blesser pour vous, Lui doit bien coûter d'avantagé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ULCAIN.</orig>
            <reg>ULCAIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Malgré mon tendre amour, Neptune eſt preferé</orig>
            <reg>Malgré mon tendre amour, Neptune est préféré</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ENUS.</orig>
            <reg>ENUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On ne diſpoſe pas de ſon cœur à ſon gré.</orig>
            <reg>On ne dispose pas de son cœur à son gré.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VULCAIN.</orig>
            <reg>VULCAIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel aveu veneZ-vous de faire?</orig>
            <reg>Quel aveu venez-vous de faire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Dieu des Eaux a ſceu vous plaire.</orig>
            <reg>Le Dieu des Eaux a su vous plaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VENUS.</orig>
            <reg>VENUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faut-il eſtre étonné, ſi mon cœur aujourd’huy Se declare entre vous &amp; luy?</orig>
            <reg>Faut-il être étonné, si mon cœur aujourd'hui Se déclare entre vous et ton?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VULCAIN.</orig>
            <reg>VULCAIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ciel!</orig>
            <reg>Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que viens-je d’entendre?</orig>
            <reg>Que viens-je d'entendre?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>S.</orig>
            <reg>S.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cet aveu doit-il vous ſurprendre?</orig>
            <reg>Cet aveu doit-il vous surprendre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’amour d’un doux eſpoir favoriſe nos veux;</orig>
            <reg>L'amour d'un doux espoir favorise nos veux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il nous promet un ſort paiſible, Si je choiſis entre vous deux:</orig>
            <reg>Il nous promet un sort paisible, Si je choisis entre vous deux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>f'ay des yeux, &amp; je ſuis ſenſible.</orig>
            <reg>s'ai des yeux, et je suis sensible.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VULCAIN.</orig>
            <reg>VULCAIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DeveZ-vous m’accabler d’un rigoureux tourment Quand je vous aime conſtamment?</orig>
            <reg>Devez-vous m'accabler d'un rigoureux tourment Quand je vous aime constamment?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VENUS.</orig>
            <reg>VENUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un amant qu’on deſeſpere Doit ſe tirer d’affaire;</orig>
            <reg>Un amant qu'on désespère Doit se tirer d'affaire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par un dépit éclatant.</orig>
            <reg>Par un dépit éclatant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand on aime ſans eſperance, E anlour aijpenje.</orig>
            <reg>Quand on aime sans espérance, E anlour aijpénie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D'estre conſtant.</orig>
            <reg>D'être constant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE SIXIE’ME.</orig>
            <reg>SCÈNE SIXIE'ME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>VULCAIN ſeul.</orig>
            <reg>VULCAIN seul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ongeons à vanger cet outrage:</orig>
            <reg>Ongeons à venger cet outrage:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>OQuel mépris fait-elle éclater?</orig>
            <reg>OQuel mépris fait-elle éclater?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon amour ſe transforme en rage;</orig>
            <reg>Mon amour se transforme en rage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne veux écouter Que les noires fureurs qui viennent m’agiter.</orig>
            <reg>Je ne veux écouter Que les noires fureurs qui viennent m'agiter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nungeZ;</orig>
            <reg>nungez;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Reint det onua, oungt&amp; teite injuſtice:</orig>
            <reg>Reinte dét onua, oungtet teite injustice:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne m'avez-vous donné le jour Que pour m’expoſer au ſupplice Q an Mlatieureda amour :</orig>
            <reg>Ne m'avez-vous donné le jour Que pour m'exposer au supplice Q an Mlatièvreda amour :</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Junon deſcend dans ſon char.</orig>
          <reg>Junon descend dans son char.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE SEPTIE’ME.</orig>
          <reg>SCÈNE SEPTIE'ME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ULCAIN, JUNON.</orig>
          <reg>OÙLCAIN, JUNON.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ON.</orig>
            <reg>ON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>FTU vas voir en ce jour triompher ma puiſſance;</orig>
            <reg>ST vas voir en ce jour triompher ma puissance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I Pour calmer tes ennuis j’abandonne les Cieux, Venus &amp; ton Rival ſentiront ma vengeance, Avant que le Soleil ſe dérobe à tes yeux.</orig>
            <reg>I Pour calmer tes ennuis j'abandonne les Cieux, Venus et ton Rival sentiront ma vengeance, Avant que le Soleil se dérobe à tes yeux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce à Venus à m’arracher l’hommage?</orig>
            <reg>Est-ce à Venus à m'arracher l'hommage?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que l’on rendoit à ma beauté, Dois-je ſouffrir avec tranquillité Un ſi ſenſible outrage?</orig>
            <reg>Que l'on rendait à ma beauté, Dois-je souffrir avec tranquillité Un si sensible outrage?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Depuis qu'elle a reçeu le jour, Mon inpaéle Epoux neguge noſtre amour.</orig>
            <reg>Depuis qu'elle a reçu le jour, Mon inpaéle Époux néguge notre amour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va prevenir l’Hymen.</orig>
            <reg>Va prévenir l'Hymen.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Vulcain ſort.</orig>
            <reg>Vulcain sort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Haine &amp; ſa ſuite environnent Junon avec des flambeaux allumez qu’ils lui preſentent, pour lui inſpirer leur fureur.</orig>
            <reg>La Haine et sa suite environnent Junon avec des flambeaux allumés qu'ils lui présent, pour lui inspirer leur fureur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE HUITIEME.</orig>
            <reg>SCÈNE HUITIÈME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>JUNON ſeule.</orig>
            <reg>JUNON seule.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E ma haine funeſte, APreparons-luy les premiers coups;</orig>
            <reg>E ma haine funeste, APreparons-lui les premiers coups;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je veux qu’elle prenne un Epoux, Qu'elle abhorre &amp; qu'elle déteſte.</orig>
            <reg>Je veux qu'elle prenne un Époux, Qu'elle abhorre et qu'elle déteste.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Junon remonte dans le Ciel</orig>
          <reg>Junon remonte dans le Ciel</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE NEUVIE’ME.</orig>
          <reg>SCÈNE NEUIE'ME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>N EPTUNE, VENUS.</orig>
          <reg>N EPTUNE, VENUS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E NUS.</orig>
            <reg>E NUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Almez un courroux dangereux:</orig>
            <reg>Almez un courroux dangereux:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>UNE.</orig>
            <reg>UNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſi tout s’oppoſe à nos feux;</orig>
            <reg>si tout s'oppose à nos feux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut que tout periſſe, &amp; que ma fureur vole, Dans, l’Empire d’Eole, Pour déchaîner les vents impetueux:</orig>
            <reg>Il faut que tout périsse, et que ma fureur vole, Dans, l'Empire d'Éole, Pour déchaîner les vents impétueux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans ma fureur extrême;</orig>
            <reg>Dans ma fureur extrême;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Torgons jupiter meme , ITripondré à mes veux:</orig>
            <reg>Torgons jupiter même , ITripondré à mes veux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je quitte à regret ce que j’aime;</orig>
            <reg>Je quitte à regret ce que j'aime;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais que ne fait-on point pour devenir heureux?</orig>
            <reg>Mais que ne fait-on point pour devenir heureux?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE DIXIE’ME.</orig>
            <reg>SCÈNE DIXIE'ME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>VENUS ſeule.</orig>
            <reg>VENUS seule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>QUe je payeray cher les tranſports que Neptune, Fait éclater en ma faveur!</orig>
            <reg>QUe je payerai cher les transports que Neptune, Fait éclater en ma faveur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Souverain des Dieux s’oppoſe à ſon bon-heur:</orig>
            <reg>Le Souverain des Dieux s'oppose à son bonheur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les mortels vont bien-tost d’une plainte commune, De leurs communs malheurs déplorer la grandeur:</orig>
            <reg>Les mortels vont bientôt d'une plainte commune, De leurs communs malheurs déplorer la grandeur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je verrai l’Univers plein de trouble &amp; d’horreur, Accuſer de ſon infortune, L’Amour qui regne dans mon cœur:</orig>
            <reg>Je verrai l'Univers plein de trouble et d'horreur, Accuser de son infortune, L'Amour qui règne dans mon cœur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que je payeray cher les transports que Neptune Fait éclater en ma faveur!</orig>
            <reg>Que je payerai cher les transports que Neptune Fait éclater en ma faveur!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>LENE ONZTE’ME.</orig>
          <reg>LENE ONZTÉME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ENUS, L’AMOUR.</orig>
          <reg>ENUS, L'AMOUR.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’AMOUR.</orig>
            <reg>L'AMOUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E viens d’apprendre a tout le Monde,  Que les destins en ce grand jour, Ont fait ſortir du ſein de l’Onde, La Déeſſe d’Amour:</orig>
            <reg>E viens d'apprendre a tout le Monde, Que les destins en ce grand jour, Ont fait sortir du sein de l'Onde, La Déesse d'Amour:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous allez voir paroître, Mille peuples divers;</orig>
            <reg>Vous allez voir paraître, Mille peuples divers;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que j'aſſemble en ces lieux du bout de l'Univers;</orig>
            <reg>Que j'assemble en ces lieux du bout de l'Univers;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils m’ont reconnu pour leur maiſtre:</orig>
            <reg>Ils m'ont reconnu pour leur maître:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ils ont appris par ma voix, Que je juu ſoumis à vos loix.</orig>
            <reg>Mais ils ont appris par ma voix, Que je ju soumis à vos lois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE DOUZIE’ME.</orig>
          <reg>SCÈNE DOUZIE'ME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ENUS, L’AMOUR.</orig>
          <reg>ENUS, L'AMOUR.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Les Perſans, les Affricains, les Americains, les Europeens;</orig>
          <reg>Les Persans, les Africains, les Américains, les Europeens;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Suite de ces quatre Nations.</orig>
          <reg>Suite de ces quatre Nations.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’AMOUR.</orig>
            <reg>L'AMOUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Y Enus va triompher des hommes &amp; des Dieux;</orig>
            <reg>Y Enus va triompher des hommes et des Dieux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>V Admirons ſon pouvoir, celebrons ſa victoire:</orig>
            <reg>V Admirons son pouvoir, célébrons sa victoire:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’Amour ſe voit comblé de gloire, Le Chœur repete ces quatre Vers.</orig>
            <reg>L'Amour se voit comblé de gloire, Le Chœur repète ces quatre Vers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>UN EUROPEEN.</orig>
            <reg>UN EUROPÉEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aimez à vôtre tour, Eetre duseſe , Que ſert un vain détour?</orig>
            <reg>Aimez à votre tour, Eètre duses , Que sert un vain détour?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand l’Amour preſſe.</orig>
            <reg>Quand l'Amour se.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHOEUR.</orig>
            <reg>LE CHOEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mariex e dr</orig>
            <reg>Mariex eeur</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’EUROPEEN.</orig>
            <reg>L'EUROPÉEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce Dieu trouble la paix, D’un cœur tranquile:</orig>
            <reg>Ce Dieu trouble la paix, D'un cœur tranquille:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n'eſt contre ſes traits, Aucun azile.</orig>
            <reg>Il n'est contre ses traits, Aucun asile.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHOEUR.</orig>
            <reg>LE CHOEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aimez, &amp;c.</orig>
            <reg>Aimez, etc.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’EUROPEEN.</orig>
            <reg>L'EUROPÉEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Offrez-luy vos ſoupirs, Gardez ſes chaines;</orig>
            <reg>Offrez-lui vos soupirs, Gardez ses chaines;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>T'omn gomtur jes plaiſirs, Aimez ſes peines.</orig>
            <reg>T'omn gomtur jes plaisirs, Aimez ses peines.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LL CHOLUI.</orig>
            <reg>LL CHOLUI.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aimez, &amp;c.</orig>
            <reg>Aimez, etc.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Paiſibles lieux témoins de mes langueurs, Si vous vouleZ m’offrir de charmantes douceurs, Offrez-moy l’objet qui m’enflâme:</orig>
            <reg>Paisibles lieux témoins de mes langueurs, Si vous voulez m'offrir de charmantes douceurs, Offrez-moi l'objet qui m'enflamme:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout m'en parte icy;</orig>
            <reg>Tout m'en parte ici;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais helas!</orig>
            <reg>mais hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt pour rappeller dans mon ame, Lauomiont uue ne te voir pas.</orig>
            <reg>C'est pour rappeler dans mon âme, Lauomiont ive ne te voir pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fin du troiſiéme Acte.</orig>
          <reg>Fin du troisième Acte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>AEIEI A  Le incatre efange de reprerente laeaverne, où ſont enfermez les Vents qu’Eole tient ſous ſa puiſſance:</orig>
          <reg>AEIEI À Le incatre éfange de reprerente laeaverne, où sont enfermés les Vents qu'Éole tient sous sa puissance:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>les Vents paroiſſent enchaînez aux deux ecteE du Tneuere,</orig>
          <reg>les Vents paraissent enchaînés aux deux ecteE du Tneuère,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>BORE’E &amp; les autres Vents.</orig>
          <reg>BORÉE et les autres Vents.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>8 BORE’E.</orig>
            <reg>8 BORÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>OLE en ce ſéjour affreux, Tient enfermez les Vents impetueux;</orig>
            <reg>OLE en ce séjour affreux, Tient enfermés les Vents impétueux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il rend leur fureur impuiſſante, Sous la maſſe peſante, Des monts qu’il entaſſe ſur eux.</orig>
            <reg>Il rend leur fureur impuissante, Sous la masse pesante, Des monts qu'il entasse sur eux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ENSEMBLE.</orig>
            <reg>ENSEMBLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelle rigueur inhumaine;</orig>
            <reg>quelle rigueur inhumaine;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand pourons-nous briſer une ſi dure chaine?</orig>
            <reg>Quand pourrons-nous briser une si dure chaine?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BORE’E.</orig>
            <reg>BORÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tous nos efforts ſont ſuperflus:</orig>
            <reg>Tous nos efforts sont superflus:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Suis-je Borée?</orig>
            <reg>Suis-je Borée?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô Ciel!</orig>
            <reg>ô Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je ne me connois plus;</orig>
            <reg>je ne me connais plus;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si-tost que je me vois échapé de ma chaîne, Je remplis l’Univers d’effroy:</orig>
            <reg>Si-tôt que je me vois échappé de ma chaîne, Je remplis l'Univers d'effroi:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je ravage &amp; j’entraiſne Tout ce qui s’offre devant moy.</orig>
            <reg>je ravage et j'entraîne Tout ce qui s'offre devant moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſuis plus craint que le Tonnerre;</orig>
            <reg>Je suis plus craint que le Tonnerre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout cede à la fureur de mes emportements:</orig>
            <reg>Tout cède à la fureur de mes emportements:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſouléve les flots, je déſole la Terre, Et j’ébranſle ſes fondemens.</orig>
            <reg>Je soulève les flots, je désole la Terre, Et j'ébranle ses fondements.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais helas!</orig>
            <reg>Mais hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à ma vaine rage, Cet antre affreux ne laiſſe aucun paſſage, Pour ſortir de ces lieux voiſins du noir ſejour;</orig>
            <reg>à ma vaine rage, Cet antre affreux ne laisse aucun passage, Pour sortir de ces lieux voisins du noir séjour;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’eſt pour nous aucun détour:</orig>
            <reg>Il n'est pour nous aucun détour:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ENSEMBLE.</orig>
            <reg>ENSEMBLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelle rigueur inhumaine!</orig>
            <reg>quelle rigueur inhumaine!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quana pourrons-nous prifer une ſi dure chaîne?</orig>
            <reg>Quana pourrons-nous priser une si dure chaîne?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORE’E.</orig>
            <reg>ORÉRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Echappons-nous, que ces Monts entaſſez Soient par nos efforts renverſez.</orig>
            <reg>Échappons-nous, que ces Monts entassés Soient par nos efforts renversés.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ENSEMBLE.</orig>
            <reg>ENSEMBLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Echappons-nous, que ces Monts entaſſez, Soient par nos efforts entaſſez.</orig>
            <reg>Échappons-nous, que ces Monts entassés, Soient par nos efforts entassés.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>CENE SECONDE.</orig>
          <reg>CÈNE SECONDE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>EOLE, BORE’E &amp; LES VENTS.</orig>
          <reg>ÉLE, BORE'É et LES VENTS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>1 OLE.</orig>
            <reg>1 OLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vun uejenmre Oeut.</orig>
            <reg>vun éjenmre Œut.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel ravage ?</orig>
            <reg>Quel ravage ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Arrétez, c'eſt a moy d’appaiſer voſtre rage.</orig>
            <reg>Arrêtez, c'est a -moi d'apaiser votre rage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ObeïſſeZ Vents mutinéz:</orig>
            <reg>ObeïsseZ Vents mutinés:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BORE’E.</orig>
            <reg>BORÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Demeurez enchaîneZ.</orig>
            <reg>Demeurez enchaînés.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>PretendeZ-vous ſans ceſſe nous contraindre?</orig>
            <reg>Prétendez-vous sans cesse nous contraindre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans cet affreux ſéjour;</orig>
            <reg>Dans cet affreux séjour;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne verrons-nous jamais la lumiere du jour?</orig>
            <reg>Ne verrons-nous jamais la lumière du jour?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EOLE.</orig>
            <reg>ÉOLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les mortels auroient trop à craindre, Si l’obſtacle fatal qui vous force a vous plaindre, N’arrétoit voſtre cruaute.</orig>
            <reg>Les mortels auraient trop à craindre, Si l'obstacle fatal qui vous force à vous plaindre, N'arrétoit votre cruauté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceſt de voſtre eſclavage Que depend leur felicité:</orig>
            <reg>Cest de votre esclavage Que dépend leur félicité:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous faites de la liberté Un trop mauvais uſage.</orig>
            <reg>Vous faites de la liberté Un trop mauvais usage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On entend icy un bruit harmonieux:</orig>
            <reg>On entend ici un bruit harmonieux:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EOLE &amp; BORE’E.</orig>
            <reg>ÉLE et BORÉRÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel ſon harmonieux ſe repand dans les Airs?</orig>
            <reg>Quel son harmonieux se répand dans les Airs?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel bruit vient nous ſurprendre?</orig>
            <reg>Quel bruit vient nous surprendre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce le Dieu qu'adore l'Univers Qui doit icy deſcendre?</orig>
            <reg>Est-ce le Dieu qu'adore l'Univers Qui doit ici descendre?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EOLE.</orig>
            <reg>ÉOLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce bruit, ces concerts ſi nouveaux, Nous annoncent le Dieu des Eaux.</orig>
            <reg>Ce bruit, ces concerts si nouveaux, Nous annoncent le Dieu des Eaux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BORE’E &amp; LES VENTS.</orig>
            <reg>BORE et LES VENTS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous allons ſortir d’eſclavage;</orig>
            <reg>Nous allons sortir d'esclavage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Neptune vient dans cet Antre écarté, Dechainer notre rage:</orig>
            <reg>Neptune vient dans cet Antre écarté, Déchaîner notre rage:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous allons estre en liberie.</orig>
            <reg>Nous allons être en libérie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE TROISIE'ME.</orig>
          <reg>SCÈNE -TROISIE'ME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>NEPTUNE, EOLE, BORE’E.</orig>
          <reg>NEPTUNE, EOLE, BORE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; les autres Vents.</orig>
          <reg>et les autres Vents.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EOLE.</orig>
            <reg>ÉOLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Our plaire au Dieu des flots, que faut-il entreT prendre;</orig>
            <reg>Our plaire au Dieu des flots, que faut-il entreT prendre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous ſommes prêts à le défendre, Contre ſes plus fiers Ennemis:</orig>
            <reg>Nous sommes prêts à le défendre, Contre ses plus fiers Ennemis:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A ſes commandemens tous les vents ſont ſoumis.</orig>
            <reg>À ses commandements tous les vents sont soumis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPTUNE.</orig>
            <reg>EPTUNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Venus vient de ſortir du vaſte ſein de l’Onde:</orig>
            <reg>Venus vient de sortir du vaste sein de l'Onde:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle plaiſt au Maiſtre du monde;</orig>
            <reg>Elle plaît au Maître du monde;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais elle plaiſt encor plus à mes yeux:</orig>
            <reg>Mais elle plaît encor plus à mes yeux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il pretend malgré-moy la placer dans les Cieux;</orig>
            <reg>Il prétend malgré-moi la placer dans les Cieux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Contre une injuſte violence, Eole j’ay beſoin de toute ma puiſſance;</orig>
            <reg>Contre une injuste violence, Éole j'ai besoin de toute ma puissance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt à toy ſeul que j’ay recours, Préte-moy ton ſecours.</orig>
            <reg>C'est à toi seul que j'ai recours, Prête-moi ton secours.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>EOLE.</orig>
            <reg>ÉOLE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EOLE.</orig>
            <reg>ÉOLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Vents prennent pour vous une fureur nouvelle, Quand on oZe vous irriter;</orig>
            <reg>Les Vents prennent pour vous une fureur nouvelle, Quand on oZe vous irriter;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des que vvoire doix les appelle, Je ne puis les arréter.</orig>
            <reg>Des que voire doix les appelle, Je ne puis les arrêter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TUNE.</orig>
            <reg>TUNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>RapelleZ en ces lieux les Vents les plus paiſibles, Déchainez les plus terribles;</orig>
            <reg>Rapelez en ces lieux les Vents les plus paisibles, Déchainez les plus terribles;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que par leur courroux furieux, L’Ocean irrité s’éleve juſqu’aux Cieux:</orig>
            <reg>Que par leur courroux furieux, L'Océan irrité s'élève jusqu'aux Cieux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quu u omouis entier le uetiare la guerre;</orig>
            <reg>Quul om omouis entier le uetiare la guerre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ſes flots innondent la terre Et qu’ils faſſent trembler les hommes &amp; les Dieux.</orig>
            <reg>Que ses flots innondent la terre Et qu'ils fassent trembler les hommes et les Dieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Neptune ſort.</orig>
            <reg>Neptune sort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EOLE.</orig>
            <reg>ÉOLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sortez Vents furieux de vos grottes profondes;</orig>
            <reg>Sortez Vents furieux de vos grottes profondes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ObeiſſeZ au Duu des Ondes.</orig>
            <reg>Obeissez au Du des Ondes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE QUATRIE'ME.</orig>
          <reg>SCÈNE QUATRIE'ME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>EOLE, les Vents qui eſtoient ſur le Theatr ceux qui ſortent de leurs cachots.</orig>
          <reg>ÉLE, les Vents qui étaient sur le Théatr ceux qui sortent de leurs cachots.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp;</orig>
          <reg>et</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EOLE.</orig>
            <reg>ÉOLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>YciteZ vôtre affreux courroux, EContre ſes ennemis jaloux.</orig>
            <reg>Ycitez votre affreux courroux, ÉContre ses ennemis jaloux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ES VENTS.</orig>
            <reg>ES VENTS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Extuons noire aſfreux courroux, Contre ſes ennemis jaloux.</orig>
            <reg>Extuons noire asfreux courroux, Contre ses ennemis jaloux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Vents excitent leur courroux par leurs danſes</orig>
            <reg>Les Vents excitent leur courroux par leurs danses</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EOLE.</orig>
            <reg>ÉOLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Partez, volez, ſuivez vôtre fatale rage;</orig>
            <reg>Partez, volez, suivez votre fatale rage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Repondez au deßein où vous vous engagez, Et montrez par vôtre ravage, Quel eſt le Dieu que vous vangez.</orig>
            <reg>Répondez au de où où vous engagez, Et montrez par votre ravage, Quel est le Dieu que vous vengez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Vents s'envoler</orig>
            <reg>Les Vents s'envoler</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fin du quatriéme Acte.</orig>
          <reg>Fin du quatrième Acte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>AC L R7 Le Theatre change &amp; repreſente le bord de la Mer, &amp; le Temple de l’Hymen.</orig>
          <reg>ÀC L 7 Le Théâtre change et représente le bord de la Mer, et le Temple de l'Hymen.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIE’RE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIE'RE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TUNE ſeul.</orig>
          <reg>TUNE seul.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>8 lere:</orig>
            <reg>8 lere:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ES flots n’attendent plus que mes commandements, Pour confondre les Elements;</orig>
            <reg>ES flots n'attendent plus que mes commandements, Pour confondre les Éléments;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Avant que d’immoler le monde à ma coCherchons la Reyne de Cythere;</orig>
            <reg>Avant que d'immoler le monde à ma coCherchons la Reine de Cythere;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Evitons Amphitrite, Nertune fort.</orig>
            <reg>Évitons Amphitrite, Nertune fort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CCENE SECONDE AMPHITRITE, CEPHISE.</orig>
            <reg>CCENE SECONDE AMPHITRITE, CÉPHISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AMPHITRITE.</orig>
            <reg>AMPHITRITE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L ſuit d’autres appas:</orig>
            <reg>L suit d'autres appas:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mal-heureuſe, pourquoi, m'attacher à ſes pas?</orig>
            <reg>Mal-heureuse, pourquoi, m'attacher à ses pas?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp;8 Qu’il eſt aisé de faire un infidelle, Quand on laiſſe voir trop d’amour?</orig>
            <reg>et8 Qu'il est aisé de faire un infidèle, Quand on laisse voir trop d'amour?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ay-je dû ſoupçonner qu’un jour, Il trahiroit une flâme ſi belle:</orig>
            <reg>Ai-je dû soupçonner qu'un jour, Il trahirait une flamme si belle:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dluigrun mnuvon promsuumuituure éternelle;</orig>
            <reg>Dluigrun mennuvon promsuumuituure éternelle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon cœur y répondoit ſans uſer de détour:</orig>
            <reg>Mon cœur y répondait sans user de détour:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’il eſt aisé de faire un infidelle Quand on laiſſe voir trop d’amour?</orig>
            <reg>Qu'il est aisé de faire un infidèle Quand on laisse voir trop d'amour?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CEPHISE.</orig>
            <reg>CÉPHISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un cœur leger fuit quand on le rappelle;</orig>
            <reg>Un cœur léger fuit quand on le rappelle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt l'éloigner que de le ménager:</orig>
            <reg>C'est l'éloigner que de le ménager:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour le rendre fidelle, Il faut le-négliger:</orig>
            <reg>Pour le rendre fidèle, Il faut le-négliger:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un cœur leger fuit quand on le rappelle.</orig>
            <reg>Un cœur léger fuit quand on le rappelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne perdeZ point un doux espoir, Contre le Dieu des Eaux, Jupiter ſe déclare, Au gré de vos ſouhaits tout le Ciel ſe prepare, A faire éclater ſon pouvoir.</orig>
            <reg>Ne perdez point un doux espoir, Contre le Dieu des Eaux, Jupiter se déclare, Au gré de vos souhaits tout le Ciel se prépare, À faire éclater son pouvoir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’Hymen pour ces Amants paroît inexorable;</orig>
            <reg>L'Hymen pour ces Amants paraît inexorable;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMPHITRITE.</orig>
            <reg>AMPHITRITE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tour nous le rendre jacoravle, Allons implorer ſon ſecours.</orig>
            <reg>Tour nous le rendre jacoraule, Allons implorer son secours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE TROTSTEME.</orig>
          <reg>SCÈNE TROTSTEME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>NERE’E, AMPHITRITE, CEPHISE.</orig>
          <reg>NERE, APHITRITE, CÉPHISE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NERE’E, Nnumutne urrerei jmefunei-vous toûjours?</orig>
            <reg>NERE, Nnumutne urrerei jmefunei-vous toujours?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>T Mes ſoins, ma langueur, ma conſtance, Ne borneront-ils point le cours De corrt uifuoro seſipeunce ?</orig>
            <reg> Tes soins, ma langueur, ma constance, Ne borneront-ils point le cours De corrt uifuoro sesipeunce ?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMPHITRITE.</orig>
            <reg>AMPHITRITE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J'ay connu mes mal-heurs par ton barbare ſoin:</orig>
            <reg>J'ai connu mes malheurs par ton barbare soin:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Falloit-il à mes yeux les offrir de ſi loin?</orig>
            <reg>Fallait-il à mes yeux les offrir de si loin?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>F ERE’E.</orig>
            <reg> FRE'E.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je croyois ſauver vôtre gloire, Du tort que mon Rival a fait à vos attraits.</orig>
            <reg>Je croyais sauver votre gloire, Du tort que mon Rival a fait à vos attraits.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMPHITRITE.</orig>
            <reg>AMPHITRITE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il me reſtoit encor quelques moments à croire, Que ſon amour pour moy ne changeroit jamais.</orig>
            <reg>Il me restait encor quelques moments à croire, Que son amour pour moi ne changerait jamais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy me dérober ces moments pleins de charmes?</orig>
            <reg>Pourquoi me dérober ces moments pleins de charmes?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy dans l’avenir me montrer mon mal-heur?</orig>
            <reg>Pourquoi dans l'avenir me montrer mon malheur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’aurois encor joüy d’une ſi douce erreur Si tu n’avois avancé mes allarmet.</orig>
            <reg>J'aurais encor joui d'une si douce erreur Si tu n'avais avancé mes alarmet.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERE’E.</orig>
            <reg>ERÉRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J'ay voulu vainement, contre un rival heureux Vous inſpirer un dépit genereux, J'esperois voir finir vôtre rigueur extrême, En vous faiſant prévoir ſes volages amours;</orig>
            <reg>J'ai voulu vainement, contre un rival heureux Vous inspirer un dépit généreux, J'espérais voir finir votre rigueur extrême, En vous faisant prévoir ses volages amours;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour être aimé de ce qu’on aime, A quoi n’a-t’on pas recours?</orig>
            <reg>Pour être aimé de ce qu'on aime, A quoi n'a-t-on pas recours?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMPHITRITE.</orig>
            <reg>AMPHITRITE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Crois-tu pouvoir changer mon ame, Partes feux importuns dont tu brules pour moyg uand je brûle à mon tour d’une fatale flâme Qui me rend mille fois plus à plaindre que toy?</orig>
            <reg>Crois-tu pouvoir changer mon âme, Partes feux importuns dont tu brules pour moig and je brûle à mon tour d'une fatale flamme Qui me rend mille fois plus à plaindre que toi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERE’E.</orig>
            <reg>ERÉRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que me faites-vous entendre!</orig>
            <reg>que me faites-vous entendre!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mal-heureux, ay-je dù m’attendre, Que mes feux vous pourroient un jour importuner!</orig>
            <reg>Malheureux, ai-je dù m'attendre, Que mes feux vous pourraient un jour importuner!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vous qui les avez fait naître, Au gré de vos deſirs vous les aveZ vû croître:</orig>
            <reg>C'est vous qui les avez fait naître, Au gré de vos désirs vous les avez vu croître:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Est-ce à vous à les condamner?</orig>
            <reg>Est-ce à vous à les condamner?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMPHITRITE.</orig>
            <reg>AMPHITRITE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Guery-toy, n’aigris point mon déſespoir horrible, Mon cœur ne ſuffit pas à mes vives douleurs;</orig>
            <reg>Guéri-toi, n'aigris point mon désespoir horrible, Mon cœur ne suffit pas à mes vives douleurs;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peux-tu croire qu’à tes mal-heurs, Il puiße encor être ſenſible?</orig>
            <reg>Peux-tu croire qu'à tes malheurs, Il puisse encor être sensible?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NERE’E.</orig>
            <reg>NERE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce ainſi que vous partage!</orig>
            <reg>Est-ce ainsi que vous partage!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les malheurs où vous m’engageZ Vous avez approuvé l’ardeur qui me dévore;</orig>
            <reg>Les malheurs où vous m'engagez Vous avez approuvé l'ardeur qui me dévore;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mouo ne couuex jumais voir éteindre mes feux;</orig>
            <reg>mouo ne couvex jumais voir éteindre mes feux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous voulez aujour d’huy que je change de vœux;</orig>
            <reg>Vous voulez aujour d'hui que je change de vœux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J'ay trop bien obey pour obeïr encore.</orig>
            <reg>J'ai trop bien obéi pour obéir encore.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMPATINITE.</orig>
            <reg>AMPATINITE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laiſſe-moy m'otcuper dts viens que puy perdus.</orig>
            <reg>Laisse-moi m'otcuper dûts viens que puy perdus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va, ceſſe de m’offrir des ſoupirs ſuperflus.</orig>
            <reg>Va, cesse de m'offrir des soupirs superflus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE QUATRIE’ME.</orig>
          <reg>SCÈNE QUATRIE'ME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>NERE’E ſeul.</orig>
          <reg>NERE seul.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Prés tous ſes mépris.</orig>
            <reg>Près tous ses mépris.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>faut-il que je l’aime?</orig>
            <reg>faut-il que je l'aime?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eilon amour me uou nenure ouieux à moymeſme:</orig>
            <reg>Éilon amour me ou nenure ouieux à moymesme:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quittons-la pour jamais;</orig>
            <reg>Quittons-la pour jamais;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mon cœur n’y conſent pas.</orig>
            <reg>mon cœur n'y consent pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand je veux m’arracher à ſa rigueur extrême Il m'oppoſe toûjours ſes dangereux appas.</orig>
            <reg>Quand je veux m'arracher à sa rigueur extrême Il m'oppose toujours ses dangereux appas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Conſervons l’eſperance;</orig>
            <reg>Conservons l'espérance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut du Dieu des Eaux ſeconder la vengeance:</orig>
            <reg>Il faut du Dieu des Eaux seconder la vengeance:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ſon triomphe eſt aſſuré Mon ſort n'eſt pas déſeſperé.</orig>
            <reg>Si son triomphe est assuré Mon sort n'est pas désespéré.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Memei de Pis mes vine e vM SCENE CINQUIE'ME.</orig>
          <reg>Memei de Pis mes vine est vU SCÈNE CINQUIE'ME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>PTUNE, VENUS, NEREEdl lo lſ.</orig>
          <reg>PTUNE, VENUS, NEREEdl lo ls.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DJ’Un ſort mal éclaircy pénétrons le miſtere.</orig>
          <reg>D'Un sort mal éclairci pénétrons le mystère.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>’ENUS.</orig>
            <reg>’ENUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ciel!</orig>
            <reg>Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le Temple ſe ferme, &amp; tout nous eſt contraire Que vois-je?</orig>
            <reg>le Temple se ferme, et tout nous est contraire Que vois-je?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieux!</orig>
            <reg>Ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Temple ſe ferme.</orig>
            <reg>Le Temple se ferme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AEA A D0 C’eſt la Reine des Cieuxs</orig>
            <reg>AEA A D0 C'est la Reine des Cieuxs</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>CENE STXTE ME.</orig>
          <reg>CÈNE STXTE ME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>NEPTUNE, JUNON, VENUS, NER'EE, AMPHITRITE.</orig>
          <reg>NEPTUNE, JUNON, VENUS, NERÈRE, AMPHITRITE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ON.</orig>
            <reg>ON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enus, c’eſt vainement que ton ame obſtinée V S’attend de voir icy couronner ton amour.</orig>
            <reg>Enus, c'est vainement que ton âme obstinée V attend de voir ici couronner ton amour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu vas connoître avant la fin du jour, Que je préſide à l’hymenée.</orig>
            <reg>Tu vas connaître avant la fin du jour, Que je préside à l'hyménée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Junon s’envole?</orig>
            <reg>Junon s'envole?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>NEPTUNE à Venus.</orig>
            <reg>NEPTUNE à Venus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt temps d’éclater, demeurez en ces lieux Vous me verreZ bien-tôt victorieux.</orig>
            <reg>Il est temps d'éclater, demeurez en ces lieux Vous me verrez bientôt victorieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE</orig>
          <reg>SCÈNE</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>S CENE SEPTIE'ME.</orig>
            <reg> SENE SEPTIE-ME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>VENUS, AMPHITRITE.</orig>
            <reg>VENUS, AMPHITRITE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>VENUS, ſans appercevoir Amphitrite.</orig>
            <reg>VENUS, sans apercevoir Amphitrite.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E perds pour jamais ce que j’aime;</orig>
            <reg>E perds pour jamais ce que j'aime;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Jupiter a pour luy tout le pouvoir ſuprême.</orig>
            <reg>Jupiter a pour lui tout le pouvoir suprême.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMPHITRITE.</orig>
            <reg>AMPHITRITE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans quel affreux danger Le Dieu des Eaux va s’engager.</orig>
            <reg>Dans quel affreux danger Le Dieu des Eaux va s'engager.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Ondes de la Mer s’élevent</orig>
            <reg>Les Ondes de la Mer s'élèvent</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ENSEMBLE.</orig>
            <reg>ENSEMBLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Ciel!</orig>
            <reg>Ô Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel funeſte ravage?</orig>
            <reg>quel funeste ravage?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les flots impetueux ſurmontent le rivage.</orig>
            <reg>Les flots impétueux surmontent le rivage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>DEDITOIIIEME.</orig>
          <reg>DÉDITOIIEME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>AMPHITRITE, VENUS, NEPTUNE, NERE’E, LES TRITONS, VULCAIN.</orig>
          <reg>AMPHITRITE, VENUS, NEPTUNE, NERERE, LES TRITONS, VULCAIN.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>NERE’E, NEPTUNE.</orig>
          <reg>NERE, NEPTUNE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Oûlevez-vous, flots furieux;</orig>
          <reg>Oûlevez-vous, flots furieux;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>S'Attaquez la Terre &amp; les Cieux.</orig>
          <reg>S'Attaquez la Terre et les Cieux.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VULCAIN.</orig>
            <reg>VULCAIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Maiſtre de l’Univers, armeZ-vous du Tonnerre SecoureZ le Ciel &amp; la Terre.</orig>
            <reg>Maître de l'Univers, armez-vous du Tonnerre Secourez le Ciel et la Terre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On entend icy un bruit du Tonnerre.</orig>
            <reg>On entend ici un bruit du Tonnerre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Jupiter lance la foudre, &amp; l’air paroiſt tout en feu</orig>
            <reg>Jupiter lance la foudre, et l'air paraît tout en feu</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMPHITRITE.</orig>
            <reg>AMPHITRITE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Calmez voſtre courroux, puiſſant maiſtre des Dieux</orig>
            <reg>Calmez votre courroux, puissant maître des Dieux</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>3.</orig>
            <reg>3.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſupuer arnitɇ ia foudre, Vous allez tout réduire en poudre.</orig>
            <reg>supuer arnitɇ ja foudre, Vous allez tout réduire en poudre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NEPTUNE &amp; NERE’E.</orig>
            <reg>NEPTUNE et NERE'E.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Soûlevez-vous flots furieux, Attaquez la Terre &amp; les Cieux.</orig>
            <reg>Soulevez-vous flots furieux, Attaquez la Terre et les Cieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>S.</orig>
            <reg>S.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieu de la Mer faites rentrer les Ondes Dans leurs grottes profondes:</orig>
            <reg>Dieu de la Mer faites rentrer les Ondes Dans leurs grottes profondes:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne puis ſoûtenir des malheurs ſi cruels:</orig>
            <reg>Je ne puis soutenir des malheurs si cruels:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je renonce à mes feux pour le bien des mortels,</orig>
            <reg>Je renonce à mes feux pour le bien des mortels,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EPTUNE.</orig>
            <reg>EPTUNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous me quittez inhumaine Deeſſe;</orig>
            <reg>Vous me quittez inhumaine Déesse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aviez-vous reſervé ce prix à ma tendreſſe?</orig>
            <reg>Aviez-vous réservé ce prix à ma tendresse?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Je vous perds à regret, j’en atteſte les Dieux!</orig>
            <reg>Je vous perds à regret, j'en atteste les Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour l’intereſt commun mon cœur ſe ſacrifie, Si j’en pouvois perdre la vie Mon amour me feroit expirer à vos yeux.</orig>
            <reg>Pour l'intérêt commun mon cœur se sacrifie, Si j'en pouvais perdre la vie Mon amour me ferait expirer à vos yeux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE NEUVIE'ME.</orig>
          <reg>SCÈNE NEUIE'ME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>NEPTUNE, VENUS, AMPHITRITE, ULCAIN, NERE’E, JUPITER dans la gloire, avec toute la Cour Celeſte.</orig>
          <reg>NEPTUNE, VENUS, AMPHITRITE, ULCAIN, NERE, JUPITER dans la gloire, avec toute la Cour Celeste.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JPITER.</orig>
            <reg>JPITER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>POur donner la paix à la Terre, Les Dieux ſont obligez de vaincre leur courroux.</orig>
            <reg>POur donner la paix à la Terre, Les Dieux sont obligés de vaincre leur courroux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout l’Univers alloit expirer ſous nos coups, Si Venus n’euſt finy cette fatalle guerre.</orig>
            <reg>Tout l'Univers allait expirer sous nos coups, Si Venus n'eût fini cette fatalle guerre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour ne point faire de jaloux, Le ſort veut que Vulcain devienne ſon époux:</orig>
            <reg>Pour ne point faire de jaloux, Le sort veut que Vulcain devienne son époux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que Neprade pohr ampblirne, Forme de nouveaux nœuds;</orig>
            <reg>Que Néprade phr ampblirne, Forme de nouveaux nœuds;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que Nerée à Doris adreſſe enfin ſes vœux.</orig>
            <reg>Que Nerée à Doris adresse enfin ses vœux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amour, tout vous invite A rendre ces Amants heureux.</orig>
            <reg>Amour, tout vous invite A rendre ces Amants heureux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’AMOUR.</orig>
            <reg>L'AMOUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les plus grands Dieux du Ciel, de la Terre &amp; de l’Onde, Sont ſoumis par le ſort au pouvoir de mes traits;</orig>
            <reg>Les plus grands Dieux du Ciel, de la Terre et de l'Onde, Sont soumis par le sort au pouvoir de mes traits;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je cauſe, au gré de mes ſouhaits, Tout le bien &amp; le mal du monde:</orig>
            <reg>Je cause, au gré de mes souhaits, Tout le bien et le mal du monde:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans contraindre vos cœurs, je puis changer vos vœux, Et je ſçay faire aimer les feux que je fais naître;</orig>
            <reg>Sans contraindre vos cœurs, je puis changer vos vœux, Et je sais faire aimer les feux que je fais naître;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Avec de nouveaux traits je veux vous rendre heureux.</orig>
            <reg>Avec de nouveaux traits je veux vous rendre heureux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ne le pouvez être, Qu’en formant d’autres nœuds,</orig>
            <reg>Vous ne le pouvez être, Qu'en formant d'autres nœuds,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PITER.</orig>
            <reg>PITER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que le ſombre chagrin ſoit banny de la Terre Que tout reſſente ici les douceurs de la Paix:</orig>
            <reg>Que le sombre chagrin soit banni de la Terre Que tout ressente ici les douceurs de la Paix:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres tes jureurs dt lax Guene, Qu’il eſt doux de gouter un repos plein d’attraits!</orig>
            <reg>Après tes jureurs dût lax Guène, Qu'il est doux de goûter un repos plein d'attraits!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE DIXIEME.</orig>
            <reg>SCÈNE DIXIÈME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Acteurs de la Scene precedente, les Peuples de Cythers.</orig>
            <reg>Les Acteurs de la Scène précédente, les Peuples de Cyteurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſuite de Neptune, ſuite de Venus, ſuite de Vulcain.</orig>
            <reg>suite de Neptune, suite de Venus, suite de Vulcain.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chœurs des Peuples de Cythere, &amp; de la ſuite de Vulcain, Ouïßons d’une Paix profonde;</orig>
            <reg>Chœurs des Peuples de Cythère, et de la suite de Vulcain, Ouïssons d'une Paix profonde;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>JLe puiſſant Dieu de l’Onde, A calmé ſon trasport jaloux:</orig>
            <reg>ILe puissant Dieu de l'Onde, À calmé son trasport jaloux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Souverain du monue, A retenu les coups Du Tonnerre en courroux:</orig>
            <reg>Le Souverain du monue, A retenu les coups Du Tonnerre en courroux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Joüiſſons d’une Paix profonde.</orig>
            <reg>Jouissons d'une Paix profonde.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’AMOUR.</orig>
            <reg>L'AMOUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous qui pour vous ſoûmettre à mon doux eſclavage De l’auſtere raiſon abandonneZ rufagt;</orig>
            <reg>Vous qui pour vous soumettre à mon doux esclavage De l'austère raison abandonnés rufagt;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Accourez, venez faire voir Que je puis adoucir le cœur le plus ſauvage Et que je trouble le plus ſage Quand je veux faire éclater mon pouvoirVous ne le pouvez être, Qu’en formant d’autres nœuds,</orig>
            <reg>Accourez, venez faire voir Que je puis adoucir le cœur le plus sauvage Et que je trouble le plus sage Quand je veux faire éclater mon pouvoirVous ne le pouvez être, Qu'en formant d'autres nœuds,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PITER.</orig>
            <reg>PITER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que le ſombre chagrin ſoit banny de la Terre Que tout reſſente ici les douceurs de la Paix:</orig>
            <reg>Que le sombre chagrin soit banni de la Terre Que tout ressente ici les douceurs de la Paix:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres tes jureurs dt lax Guene, Qu’il eſt doux de gouter un repos plein d’attraits!</orig>
            <reg>Après tes jureurs dût lax Guène, Qu'il est doux de goûter un repos plein d'attraits!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE DIXIEME.</orig>
            <reg>SCÈNE DIXIÈME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Acteurs de la Scene precedente, les Peuples de Cythers.</orig>
            <reg>Les Acteurs de la Scène précédente, les Peuples de Cyteurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſuite de Neptune, ſuite de Venus, ſuite de Vulcain.</orig>
            <reg>suite de Neptune, suite de Venus, suite de Vulcain.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chœurs des Peuples de Cythere, &amp; de la ſuite de Vulcain, Ouïßons d’une Paix profonde;</orig>
            <reg>Chœurs des Peuples de Cythère, et de la suite de Vulcain, Ouïssons d'une Paix profonde;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>JLe puiſſant Dieu de l’Onde, A calmé ſon trasport jaloux:</orig>
            <reg>ILe puissant Dieu de l'Onde, À calmé son trasport jaloux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Souverain du monue, A retenu les coups Du Tonnerre en courroux:</orig>
            <reg>Le Souverain du monue, A retenu les coups Du Tonnerre en courroux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Joüiſſons d’une Paix profonde.</orig>
            <reg>Jouissons d'une Paix profonde.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’AMOUR.</orig>
            <reg>L'AMOUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous qui pour vous ſoûmettre à mon doux eſclavage De l’auſtere raiſon abandonneZ rufagt;</orig>
            <reg>Vous qui pour vous soumettre à mon doux esclavage De l'austère raison abandonnés rufagt;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Accourez, venez faire voir Que je puis adoucir le cœur le plus ſauvage Et que je trouble le plus ſage Quand je veux faire éclater mon pouvoir</orig>
            <reg>Accourez, venez faire voir Que je puis adoucir le cœur le plus sauvage Et que je trouble le plus sage Quand je veux faire éclater mon pouvoir</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
    </body>
  </text>
</TEI>
