<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Critique de l'Escole des femmes, comedie. Par I. B. P. Moliere</title>
        <author>Molière</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb386509152"/>
          <author>
            <persName>Molière</persName>
          </author>
          <title>La Critique de l'Escole des femmes, comedie. Par I. B. P. Moliere</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1663" cert="high" resp="BNF">1663</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>Extraict du Priuilege du Roy.</orig>
          <reg>Extrait du Privilège du Roi.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>DAR Grace &amp; Priuilege du Roy, donné à TParis le 10.</orig>
          <reg>DAR Grâce et Privilège du Roi, donné à TParis le 10.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Iuin 1663.</orig>
          <reg>Juin 1663.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Signé, par le Roy en ſon Conſeil, BOVCHARD.</orig>
          <reg>Signé, par le Roi en son Conseil, BOUCHARD.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il eſt permis à CHARLES DE SERCY Marchand Libraire de noſtre bonne Ville de Paris, de faire imprimer vne Piéce de Theatre, de la compoſition du Sieur de MOLIERE, intitulée La Critique de l’Eſcole des Femmes, pendant le temps de ſept années;</orig>
          <reg>Il est permis à CHARLES DE SERCY Marchand Libraire de notre bonne Ville de Paris, de faire imprimer une Pièce de Théâtre, de la composition du Sieur de MOLIERE, intitulée La Critique de l'École des Femmes, pendant le temps de sept années;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et deffences ſont faites à toutes perſonnes de quelque qualité &amp; condition qu’ils ſoient, d’imprimer, vendre ny debiter ladite Comedie de La Critique de l’Eſcole des Femmes, à peine de mil llures d'amende;</orig>
          <reg>Et défenses sont faites à toutes personnes de quelque qualité et condition qu'ils soient, d'imprimer, vendre ici débiter ladite Comédie de La Critique de l'École des Femmes, à peine de mille lures d'amende;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ee cetoue deſpens, dommages &amp; intereſts:</orig>
          <reg>ce cetoue dépens, dommages et intérêts:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Comme il eſt plus amplement porté par leſdites Lettres.</orig>
          <reg>Comme il est plus amplement porté par lesdites Lettres.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Et ledit De SERCy a fait part du Priuilege cydeſſus, aux Sieurs IOLY, DE LVYNE, BILLAINE, LOYSON, GVIGNAD, BARBIN, &amp; QVINET, pour en joui le cemps porté par iceluy.</orig>
          <reg>Et ledit De SERCy a fait part du Privilège cydessus, aux Sieurs JOLI, DE LUYNE, BILAINE, LOISON, GUIGNAD, BARBIN, et QUINET, pour en joui le cemps porté par icelui.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Regiſtré ſur le Liure de la Communauté des Maroounas nuiuit &amp; impumeurs, le 21.</orig>
          <reg>Registré sur le Livre de la Communauté des Marovinas nuit et impumeurs, le 21.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Iuillet 1663.</orig>
          <reg>Juillet 1663.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Signé MARTIN, Syndic.</orig>
          <reg>Signé MARTIN, Syndic.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Acheué d’imprimer pour la premiere fois lez.</orig>
            <reg>Achevé d'imprimer pour la première fois lez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aouſt 1663.</orig>
            <reg>Août 1663.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>LES PERSONNAGES.</orig>
          <reg>LES PERSONNAGES.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LA CRITIQVE DE L'ESCOLE EE LEMMES, COMEDIE.</orig>
          <reg>LA CRITIQUE DE L'ÉCOLE CE LEMMES, COMÉDIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE VRANIE, ELISE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE VRANIE, ELISE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>VRANIE.</orig>
          <reg>VRANIE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>VoY, Couſine, perſon&amp;ne ne t’eſt venu rendre viſite?</orig>
          <reg>Vovi, Cousine, personetne ne t'est venu rendre visite?</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Perſonne du monde.</orig>
            <reg>Personne du monde.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRANIE.</orig>
            <reg>VRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vrayment voila qui m’étonne, que nous ayons eſté ſeules, l’vne &amp; l’autre, tout aujourd’huy.</orig>
            <reg>Vraiment voilà qui m'étonne, que nous ayons été seules, l'une et l'autre, tout aujourd'hui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cela m’eſtonne auſſi;</orig>
            <reg>Cela m'étonne aussi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>car ce n’eſt gueres noſtre coûtume, &amp; voſtre maiſon, Dieumercy, eſt le refuge ordinaire de tous les Faineans de la Cour.</orig>
            <reg>car ce n'est guère notre coutume, et votre maison, Dieumerci, est le refuge ordinaire de tous les Faineants de la Cour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRANIE.</orig>
            <reg>VRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’apreſ-dinée, à dire vray.</orig>
            <reg>L'après-dinée, à dire vrai.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>m’a ſemblé fort longue.</orig>
            <reg>m'a semblé fort longue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moy ie l’ay trouuée fort courte.</orig>
            <reg>Et moi quelque l’ai trouvée fort courte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRANIE.</orig>
            <reg>VRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt que les beaux eſprits, Couſine, àyment la fontude,</orig>
            <reg>C'est que les beaux esprits, Cousine, àyment la fontude,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tres-humble ſeruante au bel eſprit, vous ſçauez que ce n’eſt pas là que ie viſe.</orig>
            <reg>très-humble servante au bel esprit, vous savez que ce n'est pas là que ie vise.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRANIE.</orig>
            <reg>VRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Foul moy layille la compagnie, ie l’auoue.</orig>
            <reg>Foul moi layille la compagnie, Elle l'avoue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie l’ayme auſſi ;</orig>
            <reg>Je l'aime aussi ;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais ie l’ayme choiſie, &amp; la quantité des ſottes viſites qu’il vous faut enuyer parmy les dutres, eſt cauſe bien ſouuent que ie prens plaiſir d’eſtre ſeule.</orig>
            <reg>mais ainsi l'aime choisie, et la quantité des sottes visites qu'il vous faut envier parmi les dutres, est cause bien souvent que je prends plaisir d'être seule.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRANIE.</orig>
            <reg>VRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La delicateſſe eſt trop gran A I de, de ne pouuoir ſouffrir que des gelis trleE.</orig>
            <reg>La délicatesse est trop gran A I de, de ne pouvoir souffrir que des gelis trêleE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et la complaiſance eſt trop generale, de ſouffrir indifferemment toutes ſortes de perſonnes.</orig>
            <reg>Et la complaisance est trop générale, de souffrir indifféremment toutes sortes de personnes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRANIE.</orig>
            <reg>VRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie gouſte ceux qui ſont railonnables, &amp; me diuertis des extrauagans.</orig>
            <reg>Je goûte ceux qui sont railonnables, et me divertis des extravagants.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma foy, les extrauagans ne vont gueres loin ſans vous ennuyer, &amp; la plus-part de ces gens là ne ſont plus plaiſans dés la ſeconde viſite.</orig>
            <reg>Ma foi, les extravagants ne vont guère loin sans vous ennuyer, et la plupart de ces gens -là ne sont plus plaisants dés la seconde visite.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais à propos d’extrauagans, ne voulez-vous pas me défaire de voſtre Marquis incommode?</orig>
            <reg>Mais à propos d'extravagants, ne voulez-vous pas me défaire de votre Marquis incommode?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>penſez-vous me le laiſſer toûjours ſur les bras, &amp; que ie puiſſe durer à ſes turlupinades perpetuelles?</orig>
            <reg>pensez-vous me le laisser toujours sur les bras, et que je puisse durer à ses turlupinades perpétuelles?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRANIE.</orig>
            <reg>VRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce langage eſt à la mode, &amp; lon le counic en plaranterie à la Cour.</orig>
            <reg>Ce langage est à la mode, et lon le counic en plaranterie à la Cour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tant-pis pour ceux qui le font, &amp; qui ſe tuent tout le iour à parler ce jargon obſcur.</orig>
            <reg>Tant-pis pour ceux qui le font, et qui se tuent tout le jour à parler ce jargon obscur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La belle choſe de faire entrer aux conuerſations du Louure de vieilles équiuoques ramaſſées parmy les bouës des Halles &amp; de la Place Maubert!</orig>
            <reg>La belle chose de faire entrer aux conversations du Louvre de vieilles équivoques ramassées parmi les boues des Halles et de la Place Maubert!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La jolie façon de plaiſanter -.</orig>
            <reg>La jolie façon de plaisanter -.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C pour des Courtiſans!</orig>
            <reg>Ç pour des Courtisans!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; qu’vn homme monſtre d’eſprit lors qu’il vient vous dire;</orig>
            <reg>et qu'un homme montre d'esprit lors qu'il vient vous dire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, vous eſtes dans la Place Royale, &amp; tout le monde vous voit de trois lieuës de Paris, car chacun vous voit de bon œil;</orig>
            <reg>Madame, vous êtes dans la Place Royale, et tout le monde vous voit de trois lieues de Paris, car chacun vous voit de bon œil;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à cauſe que Boneüil eſt vn village a trois lieuës d’icy.</orig>
            <reg>à cause que Bonueil est un village a trois lieues d'ici.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cela n’eſt-il pas bien galant &amp; bien ſpirituel;</orig>
            <reg>Cela n'est-il pas bien galant et bien spirituel;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; ceux qui trouuent ces belles rencontres, n’ont-ils pas lieu de s’en glorifier?</orig>
            <reg>et ceux qui trouvent ces belles rencontres, n'ont-ils pas lieu de s'en glorifier?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRANIE.</orig>
            <reg>VRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On ne dit pas cela auſſi, comme vn choſe ſpirituelle, &amp; la plus-part de ceux qui affectent ce langage, ſçauent bien eux-meſmes qu’il eſt ridicule.</orig>
            <reg>On ne dit pas cela aussi, comme un chose spirituelle, et la plupart de ceux qui affectent ce langage, Savent bien eux-mêmes qu'il est ridicule.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tant-pis encore, de prendre peine à dire des ſottiſes, &amp; d’eſtre mauuais plaiſants de deſſein formé.</orig>
            <reg>Tant-pis encore, de prendre peine à dire des sottises, et d'être mauvais plaisants de dessein formé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie les en tiens moins excuſables;</orig>
            <reg>Je les en tiens moins excusables;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp;, ſi i’en eſtois juge, ie ſçay bien à quoy le condaimcrois tous ces Meſſieurs les Turlupins.</orig>
            <reg>et, si j'en étais juge, on sais bien à quoi le condaimcrois tous ces Messieurs les Turlupins.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRANIE.</orig>
            <reg>VRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laiſſons cette matiere, qui t'échauffe vn peu trop, &amp; diſons que Dorante vient bien tard, à mon auis, pour le ſoûpé que nous deuons faire enſemble.</orig>
            <reg>Laissons cette matière, qui t'échauffe un peu trop, et disons que Dorante vient bien tard, à mon avis, pour le soupé que nous devons faire ensemble.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut-eſtre l’a-t’il oublié, &amp; que.</orig>
            <reg>Peut-être l'a-t-il oublié, et que.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II GALOPIN, VRANIE ELISE.</orig>
          <reg>SCÈNE II GALOPIN, VRANIE ÉLISE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>GA LOPIN.</orig>
          <reg>GA LOPIN.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>OILA Climene, Mada&amp; des g le, qui vient lcy pour vous voir.</orig>
          <reg>ÔILA Climène, Madaet des g le, qui vient l' pour vous voir.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NANTE.</orig>
            <reg>NANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eh mon Dieu!</orig>
            <reg>Eh mon Dieu!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’elle viſite.</orig>
            <reg>qu'elle visite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous vous pruigmer d’eſtre ſeule, auſſi:</orig>
            <reg>Vous vous pruigmer d'être seule, aussi:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le Ciel vous en punit.</orig>
            <reg>le Ciel vous en punit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRANIE.</orig>
            <reg>VRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Viſte, qu’on aille dire que ie n’y ſuis pas.</orig>
            <reg>Vite, qu'on aille dire que je n'y suis pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GALOPIN.</orig>
            <reg>GALOPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On a déja dit que vous eſtiez.</orig>
            <reg>On a déjà dit que vous étiez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRANIE.</orig>
            <reg>VRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qui eſt le ſot, qui l’a dit?</orig>
            <reg>Et qui est le sot, qui l'a dit?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>GALOPIN.</orig>
            <reg>GALOPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy, Madame.</orig>
            <reg>Moi, Madame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRANIE.</orig>
            <reg>VRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Diantre ſoit le petit vilain.</orig>
            <reg>Diantre soit le petit vil.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous apprendray bien à faire vos réponccs de vousmeſme.</orig>
            <reg>Je vous apprendrai bien à faire vos réponccs de vousmesme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GALOPIN.</orig>
            <reg>GALOPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vais luy dire, Madame, que vous voulez eſtre ſortie.</orig>
            <reg>Je vais sens dire, Madame, que vous voulez être sortie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRANIE.</orig>
            <reg>VRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Arreſtez animal, &amp; la laiſſez monter, puiſque la ſottiſe eſt faite.</orig>
            <reg>Arrêtez animal, et la laissez monter, puisque la sottise est faite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GALOPIN.</orig>
            <reg>GALOPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle parle encore à vn homſne dalis la TuC.</orig>
            <reg>Elle parle encore à un homsne dalis la TuC.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRANIE.</orig>
            <reg>VRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Couſine, que cette viſite m’embaraſſe à l’heure qu’il eſt.</orig>
            <reg>Cousine, que cette visite m'embarrasse à l'heure qu'il est.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray que la Dame eſt vn peu embaraſſante de ſon naturel:</orig>
            <reg>Il est vrai que la Dame est un peu embarrassante de son naturel:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>j’ay touſiours eu pour elle vne furieuſe auerſion;</orig>
            <reg>j'ai toujours eu pour elle une furieuse aversion;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp;, n'en déplaiſe à ſa quunite;</orig>
            <reg>et, n'en déplaise à sa quunite;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt la plus ſotte beſte qui ſe ſoit lailluis ieice de lallonncr.</orig>
            <reg>c'est la plus sotte bête qui se soit lailluis insice de lallonncr.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRANIE.</orig>
            <reg>TRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’epitthete eſt vn peu forte.</orig>
            <reg>L'épitthète est un peu forte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez, allez, elle merite bien cela, &amp; quelque choſe de plus, ſi on luy faiſoit juſtice.</orig>
            <reg>Allez, allez, elle mérite bien cela, et quelque chose de plus, si on lui taît justice.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce qu’il y a vne perſonne qui ſoit plus veritablement qu’elle, ce qu’on appelle Pretieuſe, à prendre le mot dans ſa plus mauuaiſe ſignification?</orig>
            <reg>Est-ce qu'il y a une personne qui soit plus véritablement qu'elle, ce qu'on appelle Pretieuse, à prendre le mot dans sa plus mauvaise signification?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRANIE.</orig>
            <reg>VRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle le denend blen de ce nom, pourtant.</orig>
            <reg>Elle le denend blen de ce nom, pourtant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE Il eſt vray, elle ſe deffend du nom;</orig>
            <reg>ELISE Il est vrai, elle se défend du nom;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais non pas de la choſe:</orig>
            <reg>mais non pas de la chose:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>car enfin elle l’eſt depuis les pieds iuſqu’à la teſte, &amp; la plus grande façonnerie du monde.</orig>
            <reg>car enfin elle l'est depuis les pieds jusqu'à la tête, et la plus grande façonnerie du monde.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſemble que tout ſon corps ſoit démonté, &amp; que les mouuemens de ſes hanches, de ſes eſpaules, &amp; de ſa teſte, n’aillent que par reſſorts.</orig>
            <reg>Il semble que tout son corps soit démonté, et que les mouvements de ses hanches, de ses épaules, et de sa tête, n'aillent que par ressorts.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle affecte toûjours vn ton de voix languiſſant, &amp; niais;</orig>
            <reg>Elle affecte toujours un ton de voix languissant, et etais;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>fait la mouë, pour montrer vne petite bouche, &amp; roule les yeux, pour les faire paroiſtre grands.</orig>
            <reg>fait la moue, pour montrer une petite bouche, et roule les yeux, pour les faire paraître grands.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRANIE.</orig>
            <reg>VRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Doucement donc, ſi elle venoit à entendre.</orig>
            <reg>Doucement donc, si elle venait à entendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Point, point, elle ne monte pas encore.</orig>
            <reg>Point, point, elle ne monte pas encore.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie me ſouuiens toûjours du ſoir qu’elle eut enuie de voir Damon, ſur la reputation qu’on luy donne, &amp; les choſes que le public a veues veuës de luy.</orig>
            <reg>Je me souviens toujours du soir qu'elle eut envie de voir Damon, sur la réputation qu'on lui donne, et les choses que le public a vues vues de même.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous connoiſſez l’homme, &amp; ſa naturelle pareſſe à ſouſtenir la conuerſation.</orig>
            <reg>Vous connaissez l'homme, et sa naturelle paresse à soutenir la conversation.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle l’auoit inuité à ſoûpé, comme bel eſprit, &amp; iamais il ne parut ſi ſot, parmy vne demie douzaine de gens, à qui elle auoit fait feſte de luy, &amp; qui le regardoient auec de grands yeux, comme vne perſonne qui ne deuoit pas eſtre faite comme les autres.</orig>
            <reg>Elle l'avait invité à soupé, comme bel esprit, et jamais il ne parut si sot, parmi une demie douzaine de gens, à qui elle avait fait fête de grand, et qui le regardaient avec de grands yeux, comme une personne qui ne devait pas été faite comme les autres.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils penſoient tous qu’il eſtoit là pour d’effrayer la Compagnie de bons mots;</orig>
            <reg>Ils pensaient tous qu'il était là pour d'effrayer la Compagnie de bons mots;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que chaque parole qui ſortoit de ſa bouche deuoit eſtre extraordinaire;</orig>
            <reg>que chaque parole qui sortait de sa bouche devait être extraordinaire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’il deuoit faire des Impromptus ſur tout ce qu’on diſoit, &amp; ne demander a boire qu’auec vne pointe.</orig>
            <reg>qu'il devait faire des Impromptus sur tout ce qu'on disait, et ne demander a boire qu'avec une pointe.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il les trompa fort par ſon ſilence;</orig>
            <reg>Mais il les trompa fort par son silence;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; la Dame fut auſſi mal ſatisfaite de luy, que ie le fus d’elle.</orig>
            <reg>et la Dame fut aussi mal satisfaite de Seigneur, que tu le fus d'elle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRANIE.</orig>
            <reg>VRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pay coy, le vuidlu loecuolr à la porte de la chambre.</orig>
            <reg>Pay coi, le vidèlu loecuolr à la porte de la chambre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Encore vn mot.</orig>
            <reg>Encore un mot.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie voudrois bien la voir mariée auec le Marquis, dont nous auons paritiovecraſſemblage que ce ſeroit d’vne Pretieuſe, &amp; d’vn Turlupin!</orig>
            <reg>Je voudrais bien la voir mariée avec le Marquis, dont nous avons paritiovecrassemblage que ce serait d'une Pretieuse, et d'un Turlupin!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRANIE.</orig>
            <reg>VRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Veux-tu te taire;</orig>
            <reg>Veux-tu te taire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>la voicy.</orig>
            <reg>la voici.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLIMENE, VRANIE, ELISE, P GALOPIN.</orig>
          <reg>CLIMENE, VRANIE, ÉLISE, P GALOPIN.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>VRANIE.</orig>
          <reg>VRANIE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>RAYMENT c’eſt bien tard que.</orig>
          <reg>RAYMENT c'est bien tard que.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLIMENE.</orig>
          <reg>CLIMENE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Eh de grace, ma chere, faites-moy viſte donner vn ſiege.</orig>
          <reg>Eh de grâce, ma chère, faites-moi vite donner un siège.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRANIE.</orig>
            <reg>VRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vh fauteun, promptement.</orig>
            <reg>vh fauteun, promptement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah mon Dieu !</orig>
            <reg>Ah mon Dieu !</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRANIE.</orig>
            <reg>TRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’eſt-ce donc?</orig>
            <reg>Qu'est-ce donc?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>B i</orig>
            <reg>B y</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de Men puis pius.</orig>
            <reg>de Men puis pius.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRANIE.</orig>
            <reg>VRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'auez-vous ?</orig>
            <reg>Qu'avez-vous ?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le cœur me manque.</orig>
            <reg>Le cœur me manque.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRANIE.</orig>
            <reg>VRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>monecotapeuis, qui vous ont priſe?</orig>
            <reg>monecotapeuis, qui vous ont prise?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Non.</orig>
            <reg>Non.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CEIMENE.</orig>
            <reg>CEIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig></orig>
            <reg></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRANIE.</orig>
            <reg>TRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voulez-vous, que l’on vous delaſſe?</orig>
            <reg>Voulez-vous, que l'on vous délasse?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>CLIMENE.</orig>
          <reg>CLIMENE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mon Dieu non.</orig>
          <reg>Mon Dieu non.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ah!</orig>
          <reg>Ah!</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRANIE.</orig>
            <reg>VRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel eſt donc voſtre mal?</orig>
            <reg>Quel est donc votre mal?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; de puis quand vous a-t’il pris?</orig>
            <reg>et de puis quand vous a-t-il pris?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il y a plus de trois heures, &amp; ie l’ay rapporté du Palais Royal.</orig>
            <reg>Il y a plus de trois heures, et Seigneur l'ai rapporté du Palais Royal.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRANIE.</orig>
            <reg>VRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment?</orig>
            <reg>Comment?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie viens de voir, pour mes pechez, cette meſchante Rap ſodie de l’Eſcole des Femmes.</orig>
            <reg>Je viens de voir, pour mes péchés, cette méchante Rap sodie de l'École des Femmes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis encore en défaillance du mal de cœur, que cela m’a donné, &amp; ie penſe que ie n’en reuiendray de plus de quinze iours.</orig>
            <reg>Je suis encore en défaillance du mal de cœur, que cela m'a donné, et je pense que ici n'en reviendrai de plus de quinze jours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyez vn peu, comme les maladies arriuent ſans qu’on y ſonge.</orig>
            <reg>Voyez un peu, comme les maladies arrivent sans qu'on y songe.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRANIE.</orig>
            <reg>VRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne ſçay pas de quel temperament nous ſommes ma couſine &amp; moy;</orig>
            <reg>Je ne sais pas de quel tempérament nous sommes ma cousine et moi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais nous fuſmes-auant hier à la meſme Piece, &amp; nous en reuinſmes toutes deux ſaines &amp; gaillardes.</orig>
            <reg>mais nous fûmes-avant hier à la même Pièce, et nous en revinsmes toutes deux saines et gaillardes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLINIENL.</orig>
            <reg>CLINIENL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, vous l’auez veuë?</orig>
            <reg>Quoi, vous l'avez vue?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRANIE.</orig>
            <reg>VRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy;</orig>
            <reg>Oui;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; écoutée d’vn bout à l’autre.</orig>
            <reg>et écoutée d'un bout à l'autre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le vous freir auez pas eſté iuſques aux conuulſions, ma chere?</orig>
            <reg>Le vous freyr avez pas été jusques aux convulsions, ma chère?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRANIE Ie ne ſuis pas ſi délicate, ue nnſeoit ues Pemmes.</orig>
            <reg>VRANIE -Je ne suis pas si délicate, ue nnseoit Pemmes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>19 Dieu mercy;</orig>
            <reg>19 Dieu merci;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; ie trouue pour moy, que cette Comedie ſeroit plûtoſt capable de guerir les gens, que de les rendre malades.</orig>
            <reg>et été trouve pour moi, que cette Comédie serait plutôt capable de guérir les gens, que de les rendre malades.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah mon Dieu, que ditesvous là !</orig>
            <reg>Ah mon Dieu, que ditesvous là !</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette propoſition peut-elle eſtre auancée par vne perſonne, qui ait du reuenu en ſens commun?</orig>
            <reg>Cette proposition peut-elle avoir avancée par une personne, qui ait du revenu en sens commun?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut-on, impunêment, comme vous faites, rompre en viſiere à la raiſon?</orig>
            <reg>Peut-on, impunément, comme vous faites, rompre en visière à la raison?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; dans le vray de la choſe, eſt-il vn eſprit ſi affamé de plaiſanterie, qu’il puiſſe taſter des fadaiſes dont cette Comedie eſt aſſaiſonnée?</orig>
            <reg>et dans le vrai de la chose, est-il un esprit si affamé de plaisanterie, qu'il puisse tâter des fadaises dont cette Comédie est assaisonnée?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour moy, ie vous auouë, que ie n’ay pas trouué le moindre grain de ſel dans tout cela.</orig>
            <reg>Pour moi, je vous avoue, que ici n'ai pas trouvé le moindre grain de sel dans tout cela.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les enfans par l’oreille m’ont parû d’vn gouſt deteſtable;</orig>
            <reg>Les enfants par l'oreille m'ont paru d'Han goût détestable;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La tarte à la crême m’a affady le cœur;</orig>
            <reg>La tarte à la crème m'a affadi le cœur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; i’ay penſé vômir au potage.</orig>
            <reg>et j'ai pensé vômir au potage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Dieu!</orig>
            <reg>Mon Dieu!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que tout cela eſt dit élegamment.</orig>
            <reg>que tout cela est dit élégamment.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’aurois cru que cette Piece eſtoit bonne;</orig>
            <reg>J'aurais cru que cette Pièce était bonne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais Madame à vne eloquence ſi perſuaſiue, elle tourne les choſes d’vne maniere ſi agreable, qu’il faut eſtre de ſon ſentiment, malgré qu’on en ait.</orig>
            <reg>mais Madame à une éloquence si persuasive, elle tourne les choses d'une manière si agréable, qu'il faut être de son sentiment, malgré qu'on en ait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRANIE.</orig>
            <reg>VRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour moy ie n’ay pas tant de complaiſance, &amp; pour dire ma penſée, ie tiens cette Comedie vne des plus plaiſantes que l’Autneul ait prouurtes.</orig>
            <reg>Pour moi votre n'ai pas tant de complaisance, et pour dire ma pensée, tu tiens cette Comédie une des plus plaisantes que l'Autneul ait eûtes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous me faites pitié, de parler ainſi;</orig>
            <reg>vous me faites pitié, de parler ainsi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; ie ne ſçaurois vous ſouffrir cette obſcurité de diſcernement.</orig>
            <reg>et petit ne saurais vous souffrir cette obscurité de discernement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut-on, ayant de la vertu, trouuer de l’agrément dans vne Piece, qui tient ſans ceſſe la pudeur en allarme, &amp; ſalit à tous momens l’imagination?</orig>
            <reg>Peut-on, ayant de la vertu, trouver de l'agrément dans une Pièce, qui tient sans cesse la pudeur en alarme, et salit à tous moments l'imagination?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les jolies façons de parler, que voila!</orig>
            <reg>Les jolies façons de parler, que voilà!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que vous eſtes, Madame, vne rude ioüeuſe en Critique;</orig>
            <reg>Que vous êtes, Madame, une rude ioüeuse en Critique;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; que ie plains le pauure Moliere de vous 22 La Critique auoir pour ennemie.</orig>
            <reg>et que personne plains le pauvre Molière de vous 22 La Critique avoir pour ennemie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Croyez-moy ma chere, corrigez de bonne foy voſtre iugement, &amp; pour voſtre honneur, n’allez point dire par le monde que cette coiedie vous ait plû.</orig>
            <reg>Croyez-moi ma chère, corrigez de bonne foi votre jugement, et pour votre honneur, n'allez point dire par le monde que cette coiédie vous ait plu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRANIE.</orig>
            <reg>VRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy, ie ne ſçay pas ce que vous y auez trouué qui bleſſe la pudeur.</orig>
            <reg>Moi, Seigneur ne sais pas ce que vous y avez trouvé qui blesse la pudeur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas tout;</orig>
            <reg>Hélas tout;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; ie mets en fait, qu’vne honneſte femme ne la ſçauroit voir, ſans confuſion;</orig>
            <reg>et personne mets en fait, qu'une honnête femme ne la saurait voir, sans confusion;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tant i’y ay déſcouuert d’ordures, &amp; de ſaletez.</orig>
            <reg>tant j'y ai déscouuert d'ordures, et de saleté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRANIE.</orig>
            <reg>VRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut donc que pour les ordures, vous ayez des lumieres, que les autres n’ont pas:</orig>
            <reg>Il faut donc que pour les ordures, vous ayez des lumières, que les autres n'ont pas:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>car pour moy ie n’y en ay point veu.</orig>
            <reg>car pour moi ici n'y en ai point vu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt que vous ne voulez pas y en auoir veu, aſſeurément:</orig>
            <reg>C'est que vous ne voulez pas y en avoir vu, assurément:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>car enfin toutes ces ordures, Dieu mercy, y ſont à viſage découuert.</orig>
            <reg>car enfin toutes ces ordures, Dieu merci, y sont à visage découvert.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elles n’ont pas la moindre enueloppe que les couure;</orig>
            <reg>Elles n'ont pas la moindre enveloppe que les couvre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; les yeux les plus hardis ſont effrayez de leur nudité.</orig>
            <reg>et les yeux les plus hardis sont effrayés de leur nudité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hay, hay, hay.</orig>
            <reg>Hais, haï, ha.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>VRANIE.</orig>
            <reg>VRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais encore, s’il vous plaiſt, marquez-moy vne de ces ordures que vous dites.</orig>
            <reg>Mais encore, s'il vous plaît, marquez-moi une de ces ordures que vous dites.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas, eſt-il neceſſaire de vous les marquer?</orig>
            <reg>Hélas, est-il nécessaire de vous les marquer?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRANIE.</orig>
            <reg>VRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy:</orig>
            <reg>Oui:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie vous demande ſeulement vn endroit, qui vous ait fort choquée.</orig>
            <reg>Ne vous demande seulement un endroit, qui vous ait fort choquée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En faut-il d’autre que la ſcene de cette Agnes, lors qu’elle dit ce que l’on luy a pris?</orig>
            <reg>En faut-il d'autre que la scène de cette Agnès, lors qu'elle dit ce que l'on lui a pris?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>VRANIE.</orig>
          <reg>VRANIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRANIE.</orig>
            <reg>VRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et bien, que trouuez-vous là de ſale?</orig>
            <reg>Et bien, que trouvez-vous là de sale?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRANIE.</orig>
            <reg>VRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De grace?</orig>
            <reg>De grâce?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>y.</orig>
            <reg>y.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CEIMNNE.</orig>
            <reg>CEIMNE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRAINVIE.</orig>
            <reg>VRAINVIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais encore?</orig>
            <reg>Mais encore?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CETMIENE.</orig>
            <reg>CETMIENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’ayrien à vous dire.</orig>
            <reg>Je n'airien à vous dire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRANIE.</orig>
            <reg>VRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour moy, ie n’y entens point de mal.</orig>
            <reg>Pour moi, Seigneur n'y entends point de mal.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tant pis pour vous.</orig>
            <reg>Tant pis pour vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRANIE.</orig>
            <reg>VRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tant mieux plûtoſt, ce me ſemble.</orig>
            <reg>Tant mieux plutôt, ce me semble.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie regarde les choſes du coſté qu’on me les monſtre;</orig>
            <reg>Je regarde les choses du côté qu'on me les montre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; ne les tourne point, pour y chercher ce qu’il ne faut pas voir.</orig>
            <reg>et ne les tourne point, pour y chercher ce qu'il ne faut pas voir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OEPAADRVES L’honneſteté d’vne femme.</orig>
            <reg>OEPAADRVES L'honnêteté d'une femme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRANIE.</orig>
            <reg>VRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’honneſteté d’vne femme n’eſt pas dans les grimaces.</orig>
            <reg>L'honnêteté d'une femme n'est pas dans les grimaces.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſied mal de vouloir eſtre plus ſage, que celles qui ſont ſages.</orig>
            <reg>Il sied mal de vouloir être plus sage, que celles qui sont sages.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’affectation en cette matiere eſt pire qu’en toute autre;</orig>
            <reg>L'affectation en cette matière est pire qu'en toute autre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; ie ne voy rien de ſi ridicule, que cette delicateſſe d’honneur, qui prend tout en mauuaiſe part;</orig>
            <reg>et petit ne vois rien de si ridicule, que cette délicatesse d'honneur, qui prend tout en mauvaise part;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>donne vn ſens criminel aux plus innocentes paroles;</orig>
            <reg>donne un sens criminel aux plus innocentes paroles;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; s’offence de l’ombre des choſes.</orig>
            <reg>et s'offense de l'ombre des choses.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Croyez-moy, celles qui font tant de façons n’en ſont pas eſtimées plus femmes de bien.</orig>
            <reg>Croyez-moi, celles qui font tant de façons n'en sont pas estimées plus femmes de bien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au contraire, leur ſeuerité myſterieuſe, &amp; leurs grimaces affectées irritent la cenſure de tout le monde, contre les actions de leur vie.</orig>
            <reg>Au contraire, leur sévérité mystérieuse, et leurs grimaces affectées irritent la censure de tout le monde, contre les actions de leur vie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On eſt rauy de découurir ce qu’il y peut auoir à redire;</orig>
            <reg>On est ravi de découvrir ce qu'il y peut avoir à redire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; pour tomber dans l’exemple, il y auoit l’autre jour des Femmes à cette Comedie, vis-à-vis de la Loge où nous eſtions, qui par les mines qu’elles affecterent durant toute la Piece;</orig>
            <reg>et pour tomber dans l'exemple, il y avait l'autre jour des Femmes à cette Comédie, vis-à-vis de la Loge où nous étions, qui par les mines qu'elles affectèrent durant toute la Pièce;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>leurs détournemens de teſte;</orig>
            <reg>leurs détournements de tête;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; leurs cachemens de viſage, firent dire de tous coſtez cent ſottiſes de leur conduite, que l’on n’auroit pas dites ſans cela;</orig>
            <reg>et leurs cachements de visage, firent dire de tous côtés cent sottises de leur conduite, que l'on n'aurait pas dites sans cela;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; quelqu’vn meſme des Laquais cria tout haut, qu’elles eſtoiẽt prus enartes des orcines que de tout le reſte du corps.</orig>
            <reg>et quelqu'autre même des Laquais cria tout haut, qu'elles étaient prus enartes des orcines que de tout le reste du corps.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin il faut eſtre aueugle dans cette Piece, &amp; ne pas faire ſemblant d’y voir les choſes.</orig>
            <reg>Enfin il faut être aveugle dans cette Pièce, et ne pas faire semblant d'y voir les choses.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>V ANCIE.</orig>
            <reg>V VNCIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne faut pas y vouloir voir ce qui n’y eſt pas.</orig>
            <reg>Il ne faut pas y vouloir voir ce qui n'y est pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie ſoûtiens, encore vn coup, que les ſaletez y creüent les yeux.</orig>
            <reg>Il soutiens, encore un coup, que les saletés y cruent les yeux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRANIE.</orig>
            <reg>VRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moy, ie ne demeure pas d’accord de cela.</orig>
            <reg>Et moi, Seigneur ne demeure pas d'accord de cela.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy la pudeur n’eſt pas viſiblement bleſſée par ce que dit Agnes dalis Tendrole dont nous parlons?</orig>
            <reg>Quoi la pudeur n'est pas visiblement blessée par ce que dit Agnes dalis Tendrole dont nous parlons?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRANIE.</orig>
            <reg>VRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non vrayment.</orig>
            <reg>Non vraiment.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle ne dit pas vn mot, qui de ſoy ne ſoit fort honneſte;</orig>
            <reg>Elle ne dit pas un mot, qui de soi ne soit fort honnête;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; ſi vous voulez entendre deſſous quelque autre choſe, c’eſt vous qui faites l’ordure, &amp; non pas elle;</orig>
            <reg>et si vous voulez entendre dessous quelque autre chose, c'est vous qui faites l'ordure, et non pas elle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>puiſqu’elle parle ſeulement d’vn Pubalr ju en lay a pllas</orig>
            <reg>puisqu'elle parle seulement d'un Pubalr ju en lay a pllas</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ruban, tant qu’il vous plaira ;</orig>
            <reg>ruban, tant qu'il vous plaira ;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais ce, le, ou elle s’arreſte, n’eſt pas mis pour des prunes.</orig>
            <reg>mais ce, le, ou elle s'arrête, n'est pas mis pour des prunes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il vient ſur ce, le, d’eſtranges penſées.</orig>
            <reg>Il vient sur ce, le, d'étranges pensées.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce, le, ſcandaliſe furieuſement;</orig>
            <reg>Ce, le, scandalise furieusement;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; quoy que vous puſſſiez dire, vous ne ſçauriez deffendre l’inſolence de ce, le.</orig>
            <reg>et quoi que vous pusssiez dire, vous ne sauriez défendre l'insolence de ce, le.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray, ma couſine;</orig>
            <reg>Il est vrai, ma cousine;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie ſuis pour Madame contre ce, le.</orig>
            <reg>Il suis pour Madame contre ce, le.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce, le, eſt inſolent au dernier point.</orig>
            <reg>Ce, le, est insolent au dernier point.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vous auez tort de deffendre ce, le.</orig>
            <reg>Et vous avez tort dé fendre ce, le.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il a vne obcenité qui n’eſt pas ſupportable.</orig>
            <reg>Il a été obcénité qui n'est pas supportable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment dites-vous ce mot là, Madame.</orig>
            <reg>Comment dites-vous ce mot là, Madame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CETIABNCMO Obcenité, Madame.</orig>
            <reg>CETIABNCOMO Obcenité, Madame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mon Dieu!</orig>
            <reg>mon Dieu!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>obcenité.</orig>
            <reg>obcénité.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne ſçay ce que ce mot veut dire;</orig>
            <reg>Je ne sais ce que ce mot veut dire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais ie le trouue le plus ioly du monde.</orig>
            <reg>mais avait le trouve le plus joli du monde.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin vous voyez, comme voſtre ſang prend mon party.</orig>
            <reg>Enfin vous voyez, comme votre sang prend mon parti.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRANIE.</orig>
            <reg>VRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eh!</orig>
            <reg>Eh!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mon Dieu;</orig>
            <reg>mon Dieu;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt vne cauſeuſe, qui ne dit pas ce qu’elle penſe.</orig>
            <reg>c'est assez causeuse, qui ne dit pas ce qu'elle pense.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne vous y fiez pas beducoup, A vous in en voulez croire.</orig>
            <reg>Ne vous y fiez pas beducoup, À vous in en voulez croire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que vous eſtes meſchante, de me vouloir rendre ſuſpecte a Madame.</orig>
            <reg>que vous êtes méchante, de me vouloir rendre suspecte a Madame.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyez vn peu où i'en ſerois, ſi elle alloit croire ce que vous dites.</orig>
            <reg>Voyez un peu où j'en serais, si elle allait croire ce que vous dites.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Serois-ie ſi mal-heureuſe, Madame, que vous euſſiez de moy cette penſée?</orig>
            <reg>Serais-je si malheureuse, Madame, que vous eussiez de moi cette pensée?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, ie ne m’arreſte pas à ſes paroles, &amp; ie vous croy plus ſincere, qu’elle ne dit.</orig>
            <reg>Non, non, Madame ne m'arrête pas à ses paroles, et je vous crois plus sincère, qu'elle ne dit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que vous auez bien raiſon, Madame;</orig>
            <reg>que vous avez bien raison, Madame;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; que vous me rendrez juſtice, quand vous croirez que ie vous trouue la plus engageante perſonne du monde;</orig>
            <reg>et que vous me rendrez justice, quand vous croirez que votre vous trouve la plus engage personne du monde;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que i’entre dans tous vos ſentiflleris, ce rurs cnurinée de toutes les expreſſions, qui ſortent de voſtre bouche.</orig>
            <reg>que j'entre dans tous vos sentiflleris, ce rurs cnurinée de toutes les expressions, qui sortent de votre bouche.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie parle ſans affectation.</orig>
            <reg>On parle sans affectation.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On le voit bien, Madame &amp; que tout eſt naturel en vous.</orig>
            <reg>On le voit bien, Madame et que tout est naturel en vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vos paroles, le ton de voſtre voix, vos regards, vos pas, voſtre action, &amp; voſtre ajuſtement ont ie ne ſçay quel air de qualité, qui enchante les gens.</orig>
            <reg>Vos paroles, le ton de vôtre voix, vos regards, vos pas, votre action, et votre ajustement ont su ne sais quel air de qualité, qui enchante les gens.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous étudie des yeux &amp; des oreilles;</orig>
            <reg>Je vous étudie des yeux et des oreilles;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; ie ſuis ſi remplie de vous, que ie taſenſe d’eitre voitle iinge, &amp; de vous contrefaire en tout.</orig>
            <reg>et ie suis si remplie de vous, que deux tasense d'éitre voitle jinge, et de vous contrefaire en tout.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous vous mocquez de moy, Madame.</orig>
            <reg>Vous vous moquez de moi, Madame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pardonnez-moy, Madame, Qui voudroit ſe mocquer de vous?</orig>
            <reg>Pardonnez-moi, Madame, Qui voudrait se moquer de vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne ſuis pas vn bon modele, Madame.</orig>
            <reg>Je ne suis pas un bon modèle, Madame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEIOES O que ſi, Madame.</orig>
            <reg>LEIOES Ô que si, Madame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous me flattez, Madame.</orig>
            <reg>Vous me flattez, Madame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Point du tout, Madame.</orig>
            <reg>Point du tout, Madame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CEMENE.</orig>
            <reg>CEMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſpargnez-moy, s’il vous plaiſt, Madame.</orig>
            <reg>Épargnez-moi, s'il vous plaît, Madame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous eſpargne auſſi, Madame;</orig>
            <reg>Je vous épargne aussi, Madame;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; ie ne dis pas la moitié de ce que ie penſe, Madame.</orig>
            <reg>et ici ne dis pas la moitié de ce que Seigneur pense, Madame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah mon Dieu!</orig>
            <reg>Ah mon Dieu!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>briſons là, de grace:</orig>
            <reg>brisons là, de grâce:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous me ietteriez dans vne confuſion épouuentable.</orig>
            <reg>Vous me jeteriez dans une confusion épouuentable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin nous voila deux contre vous, &amp; l’opiniatreté ſied ſi mal aux perſonnnes ſpirituelles.</orig>
            <reg>Enfin nous voilà deux contre vous, et l'opiniatreté sied si mal aux personnes spirituelles.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE</orig>
          <reg>SCÈNE</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV LE MARQVIS, CLIMENE, S GVALOPIN, VRANIE, S ELISE, GALOPIN.</orig>
          <reg>SCÈNE IV LE MARQUIS, CLIMENE, S ALOPIN, VRANIE, S ELISE, GALOPIN.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>RRESTEZ, s’il vous plaiſt, Monſieur.</orig>
          <reg>RRÊTEZ, s'il vous plaît, Monsieur.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE MARQVIS.</orig>
          <reg>LE MARQUIS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tu ne me connois pas, ſans doute.</orig>
          <reg>Tu ne me connais pas, sans doute.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>di do flRu.</orig>
            <reg>di do flamu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sifet, ie vous connois;</orig>
            <reg>Sifet, Seigneur vous connais;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais vous n’entrerez pas.</orig>
            <reg>mais vous n'entrerez pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQVIS.</orig>
            <reg>LE MARQUIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah que de bruit, petit laquais!</orig>
            <reg>Ah que de bruit, petit laquais!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GALOPIN.</orig>
            <reg>GALOPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cela n’eſt pas bien de vouIoil entier malgre ſes gens,</orig>
            <reg>Cela n'est pas bien de vouIoil entier malgré ses gens,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQVIS.</orig>
            <reg>LE MARQUIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux voir ta Maiſtreſſe.</orig>
            <reg>Je veux voir ta Maîtresse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GALOPIN.</orig>
            <reg>GALOPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle n’y eſt pas, vous dis-ie.</orig>
            <reg>Elle n'y est pas, vous dis-je.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EE MAIRVIO.</orig>
            <reg>CE MAIRVIO.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La voila dans la chambre.</orig>
            <reg>La voilà dans la chambre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GALOPIN.</orig>
            <reg>GALOPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il’eſt vray, la voila;</orig>
            <reg>Il’est vrai, la voilà;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais elle n’y eſt pas.</orig>
            <reg>mais elle n'y est pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRANIE.</orig>
            <reg>VRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’eſt-ce donc qu’il y a là?</orig>
            <reg>Qu'est-ce donc qu'il y a là?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MIlIRQVIO.</orig>
            <reg>LE MIlIRQUIO.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2 C’eſt voſtre Laquais, Madame, qui fait le ſot.</orig>
            <reg>2 C'est votre Laquais, Madame, qui fait le sot.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GALOPIN.</orig>
            <reg>GALOPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie luy dis que vous n’y eſtes de l’Eſcole des Femmes.</orig>
            <reg>Je te dis que vous n'y êtes de l'École des Femmes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>39 pas, Madame, &amp; il ne veut pas lalſer dentier.</orig>
            <reg>39 pas, Madame, et il ne veut pas lalser dentier.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRANIE.</orig>
            <reg>VRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pourquoy dire à Monneurque le ny rdis pas</orig>
            <reg>Et pourquoi dire à Monneurque le Seigneur rédis pas</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GALOPIN.</orig>
            <reg>GALOPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous me grondâtes l’autre iour, de luy auoi dit que vous y eſtiez.</orig>
            <reg>Vous me grondâtes l'autre jour, de lui avoi dit que vous y étiez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRANIE.</orig>
            <reg>VRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyez cét inſolent!</orig>
            <reg>Voyez cet insolent!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous prie, Monſieur, de ne pas cloire ce quindid.</orig>
            <reg>Je vous prie, Monsieur, de ne pas cloire ce quindid.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ceſt vn petit éceruelé, qui vous a pris pour vn autre.</orig>
            <reg>cest un petit écervelé, qui vous a pris pour un autre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQVIS.</orig>
            <reg>LE MARQUIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie l’ay bien veu, Madame;</orig>
            <reg>Je l'ai bien vu, Madame;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; ſans voſtre reſpect, ie lu L aurois appris à connoiſtre les Qviis de quanlte.</orig>
            <reg>et sans votre respect, assez lu L aurais appris à connaître les Qviis de quanlte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma couſine vous eſt fort obiigce de cette deicrence.</orig>
            <reg>Ma cousine vous est fort objet de cette déricrence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRANIE.</orig>
            <reg>VRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn ſiege donc, impertinent.</orig>
            <reg>Un siège donc, impertinent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQVIS.</orig>
            <reg>LE MARQUIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voitre petit Laquais, Madement.</orig>
            <reg>voitre petit Laquais, Madement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dame, a du mépris pour ma perſonne.</orig>
            <reg>dame, a du mépris pour ma personne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il auroit tort, ſans doute.</orig>
            <reg>Il aurait tort, sans doute.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQVIS.</orig>
            <reg>LE MARQUIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt peut-eſtre que ie paye l’intereſt de ma mauuaiſe mine:</orig>
            <reg>C'est peut-être que ici paye l'intérêt de ma mauvaise mine:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>hay, hay, hay, hay.</orig>
            <reg>haï, haï, haï, haï.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pagiebnoix plus éclairé en honneſtes gens.</orig>
            <reg>Pagiebnoix plus éclairé en honnêtes gens.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQVIS.</orig>
            <reg>LE MARQUIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sur quoy en eſtiez-vous, Meſdames, lors que ie vous ay interrompuës?</orig>
            <reg>Sur quoi en étiez-vous, Mesdames, lors que je vous ai interrompues?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRANIE.</orig>
            <reg>VRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sur la Comedie de l’Eſcole des Feiiiiles.</orig>
            <reg>Sur la Comédie de l'École des Feiiiiles.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQVIS.</orig>
            <reg>LE MARQUIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne fais que d’en ſortir.</orig>
            <reg>Je ne fais que d'en sortir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et bien, Monſieur, com D iij ment la trouuez-vous, s’il vousplant</orig>
            <reg>Et bien, Monsieur, complant J ij à la trouvez-vous, s'il vousplant</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQVIS.</orig>
            <reg>LE MARQUIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iout a fait impertinente.</orig>
            <reg>Jout a fait impertinente.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah que i’en ſuis rauie!</orig>
            <reg>Ah que j'en suis ravie!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQVIS.</orig>
            <reg>LE MARQUIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt la plus méchante choſe du monde.</orig>
            <reg>C'est la plus méchante chose du monde.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment, diable!</orig>
            <reg>Comment, diable!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>a peine ay-ie pû trouuer place.</orig>
            <reg>a peine ai-je pu trouver place.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay penſé eſtre étoufé à la porte;</orig>
            <reg>J'ai pensé être étouffé à la porte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; iamais on ne m’a tant marche ſur les pieds.</orig>
            <reg>et jamais on ne m'a tant marche sur les pieds.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyez comme mes canons, &amp; mes rubans en ſont ajuſtez, de grace.</orig>
            <reg>Voyez comme mes canons, et mes rubans en sont ajustez, de grâce.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE Il eſt vray que cela crie vengeance contre l’Eſcole des de r'Ejeole des Femmes 43 Femmes, &amp; que vous la condamnez adec jurciecs.</orig>
            <reg>ÉLISE Il est vrai que cela crie vengeance contre l'École des de rÉsjeole des Femmes 43 Femmes, et que vous la condamnez adec juriecs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQ IS.</orig>
            <reg>LE MARQ IS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne s’eſt iamais fait, ie penſe, vne ſi méchante Comedie.</orig>
            <reg>Il ne s'est jamais fait, Seigneur pense, une si méchante Comédie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>YRANIE.</orig>
            <reg>YRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voicy Dorante que nous attendions.</orig>
            <reg>voici Dorante que nous attendions.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE V DORANTE,LE MARQVIS, CLIMENE, ELISE.</orig>
            <reg>SCÈNE V ORANTE,LE MARAUIS, CLIMENE, ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>VRANIE.</orig>
            <reg>VRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>DORANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ebougez, de grace, &amp; &amp; n’interrompez point voſtre diſcours.</orig>
            <reg>Ébougez, de grâce, et et n'interrompez point votre discours.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous eſtes là ſur vne matiere, qui depuis quatre iours fait preſque l’entretien de toutes les maiſons de Paris;</orig>
            <reg>Vous êtes là sur une matière, qui depuis quatre jours fait presque l'entretien de toutes les maisons de Paris;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; iamais on n’a rien veu de ſi plaiſant, que la diuerſité des jugemnenis, qui ſe font là deſſus.</orig>
            <reg>et jamais on n'a rien vu de si plaisant, que la diversité des jugemnénis, qui se font là -dessus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car enfin, i’ay ouy condamner cette Comedie à certaines gens, par les meſmes choſes, que i’ay veu d'autres citimer le pius.</orig>
            <reg>Car enfin, j'ai oui condamner cette Comédie à certaines gens, par les mêmes choses, que j'ai vu d'autres citer le pius.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRANIE.</orig>
            <reg>VRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila Monſieur le Marquis, qui en dit force mal.</orig>
            <reg>Voilà Monsieur le Marquis, qui en dit force mal.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQVIS.</orig>
            <reg>LE MARQUIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray, ie la trouue déteſtable;</orig>
            <reg>Il est vrai, venir la trouve détestable;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>morbleu déteſtable du dernier deteſtable;</orig>
            <reg>morbleu détestable du dernier détestable;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce qu’on appelle déteſtable.</orig>
            <reg>ce qu'on appelle détestable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>DORANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne moyy mon cher Marquis, ie trouue le jugement déteſtable.</orig>
            <reg>ne moii mon cher Marquis, Seigneur trouve le jugement détestable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQVIS.</orig>
            <reg>LE MARQUIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy Cheualier, eſt-ce que tu pretens ſouſtenir cette Piece?</orig>
            <reg>Quoi Chevalier, est-ce que tu prétends soutenir cette Pièce?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>DORANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy ie pretens la ſouſtenir.</orig>
            <reg>Où ici prétends la soutenir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQVIS.</orig>
            <reg>LE MARQUIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parbleu, ie la garantis déteſtable.</orig>
            <reg>Parbleu, Seigneur la garantis détestable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>DORANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La caution n’eſt pas Bourgeoiſe.</orig>
            <reg>La caution n'est pas Bourgeoise.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, Marquis, par quelle raiſon, de grace, cette Comedie eſt-elle ce que tu dis?</orig>
            <reg>Mais, Marquis, par quelle raison, de grâce, cette Comédie est-elle ce que tu dis?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQVIS.</orig>
            <reg>LE MARQUIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquay encele decertable?</orig>
            <reg>Pourquai encele décertable?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>DORANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy.</orig>
            <reg>Oui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQVIS.</orig>
            <reg>LE MARQUIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle eſt déteſtable, parce qu’elle eſt déteſtable.</orig>
            <reg>Elle est détestable, parce qu'elle est détestable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>DORANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres cela il n’y a plus rien à dire:</orig>
            <reg>Après cela il n'y a plus rien à dire:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voila ſon procez fait.</orig>
            <reg>voilà son procès fait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais encore inſtruis nous, &amp; nous dy les derauts qui y ront.</orig>
            <reg>Mais encore instruis nous, et nous dis les derauts qui y ront.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQVIS.</orig>
            <reg>LE MARQUIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ſçay-je moy?</orig>
            <reg>Que sais-je moi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je ne me ſuis pas ſeulement donné la peine de l’eſcouter.</orig>
            <reg>je ne me suis pas seulement donné la peine de l'écouter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais enfin je ſçay bien que ie n’ay iamais rien veu de ſi méchant, Dieu me duine, ee Dorilas, contre qui j’eſtois a eſté de mon aduis.</orig>
            <reg>Mais enfin je sais bien que ici n'ai jamais rien vu de si méchant, Dieu me duine, ce Dorilas, contre qui j'étais a été de mon avis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>DORANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’authorité eſt belle, &amp; te voila bien appuyé.</orig>
            <reg>L'autorité est belle, et te voilà bien appuyé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQVIS.</orig>
            <reg>LE MARQUIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne faut que voir les con-tou tinuels éclats de rire que le Parterre y fait:</orig>
            <reg>Il ne faut que voir les contou tinuels éclats de rire que le Parterre y fait:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie ne veux point d’autre choſe, pour témoigner qu’elle ne vaut rien.</orig>
            <reg>Ne ne veux point d'autre chose, pour témoigner qu'elle ne vaut rien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>DORANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu es donc, Marquis, de ces Meſſieurs du bel air, qui ne veulent pas que le Parterre ait du ſens commun, &amp; qui ſeroient faſchez d’auoir ry auec luy, fut-ce de la meilleure choſe du monde?</orig>
            <reg>Tu es donc, Marquis, de ces Messieurs du bel air, qui ne veulent pas que le Parterre ait du sens commun, et qui seraient fâchez d'avoir ri auecjours, fut-ce de la meilleure chose du monde?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vis l’autre jour ſur le Thatre vn de nos amis qui ſe rendit ridicule par là.</orig>
            <reg>Je vis l'autre jour sur le Thatre int de nos amis qui se rendit ridicule par là.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il écouta toute la la Piece auec vn ſerieux le plus ſombre du monde:</orig>
            <reg>Il écouta toute la la Pièce avec un sérieux le plus sombre du monde:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; tout ce qui égayoit les autres ridoit ſon front.</orig>
            <reg>et tout ce qui égayait les autres ridait son front.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A tous les éclats de riſée, il hauſſoit les eſpaules, &amp; regardoit le Parterre en pitié;</orig>
            <reg>À tous les éclats de risée, il haussait les épaules, et regardait le Parterre en pitié;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; quelquefois auſſi le regardant auec dépit, il luy diſoit tout haut, Ry donc, Parterre, ry donc.</orig>
            <reg>et quelquefois aussi le regardant toujours dépit, il lui disait tout haut, Ri donc, Parterre, ri donc.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce fut vne ſeconde Comedie, que le chagrin de noſtre amy;</orig>
            <reg>Ce fut une seconde Comédie, que le chagrin de notre ami;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il la donna en galand homme à toute l’aſſemblée;</orig>
            <reg>il la donna en galant homme à toute l'assemblée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; chacun demeura d’accord qu’on ne pouuoit pas mieux joüer, qu’il fit.</orig>
            <reg>et chacun demeura d'accord qu'on ne pouvait pas mieux jouer, qu'il fit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apprens, Marquis, ie te prie, &amp; les autres auſſi, que le bon ſens n’a point de place déterminée à la Comedie;</orig>
            <reg>Apprends, Marquis, Seigneur te prie, et les autres aussi, que le bon sens n'a point de place déterminée à la Comédie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que la difference du demy Loüis d’or, &amp; de la piece de quinze ſols, ne fait rien du tout au bon gouſt;</orig>
            <reg>que la différence du demi Louis d'or, et de la pièce de quinze sols, ne fait rien du tout au bon goût;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que debout &amp; aſſis on peut donner vn mauuais jugement;</orig>
            <reg>que debout et assis on peut donner un mauvais jugement;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; qu’enfin, à le prendre en general, je me fierois aſſez à l’approbation du Parterre, par la raiſon qu’entre ceux qui le compoſent, il y en a pluſieurs qui ſont capables de juger d’vne piece ſelon les regles, &amp; que les autres çon d’en juger, qui eſt de ſe laiſſer prendre aux choſes, &amp; de n’auoir ny preuention de l’Eſcole des Femmes.</orig>
            <reg>et qu'enfin, à le prendre en général, je me fierais assez à l'approbation du Parterre, par la raison qu'entre ceux qui le composent, il y en a plusieurs qui sont capables de juger d'une pièce selon les règles, et que les autres çon d'en juger, qui est de se laisser prendre aux choses, et de n'avoir ici prévention de l'École des Femmes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>51 aueugle, ny complaiſance affectée, ny délicateſſe ri dicule.</orig>
            <reg>51 aveugle, ni complaisance affectée, ni délicatesse ri dicule.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQVIS.</orig>
            <reg>LE MARQUIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Te voila donc, Cheualier, le deffenſeur du Parterre?</orig>
            <reg>Te voilà donc, Chevalier, le défenseur du Parterre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parbleu, je m’en réjouys, &amp; ie ne manqueray pas de l’aduertir, que tu es de ſes amis.</orig>
            <reg>Parbleu, je m'en réjouis, et ici ne manquerai pas de l'avertir, que tu es de ses amis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hay, hay, hay, hay, hay, hay.</orig>
            <reg>Hay, haï, haï, haï, haï, ha.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>DORANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ry tant que tu voudras;</orig>
            <reg>Ri tant que tu voudras;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je ſuis pour le bon ſens, &amp; ne ſçaurois ſouffrir les ébuE ij litions de cerueau, de nos Marquis de Maſcarille.</orig>
            <reg>je suis pour le bon sens, et ne saurais souffrir les ébuE ije litions de cerveau, de nos Marquis de Mascarille.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’enrage de voir de ces gens qui fe traduiſent en ridicules;</orig>
            <reg>J'enrage de voir de ces gens qui se traduisent en ridicules;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>malgré leur qualité;</orig>
            <reg>malgré leur qualité;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de ces gens qui décident touſiours, &amp; parlent hardiment de toutes choſes, ſans s’y connoiſtre;</orig>
            <reg>de ces gens qui décident toujours, et parlent hardiment de toutes choses, sans s'y connaître;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qui dans vne Comedie ſe récrierõt aux méchans endroits, &amp; ne branſleront pas à ceux qui ſont bons;</orig>
            <reg>qui dans une Comédie se récrierõt aux méchants endroits, et ne branleront pas à ceux qui sont bons;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qui voyant vn tableau, où écoutant vn concert de muſique, blaſment de meſme, &amp; loüent tout à contre ſens, prennent par où ils peuuent les termes de l’Art qu’ils attrappent, &amp; ne manquent jamais de les de l'Eſcoit des Iemmey:</orig>
            <reg>qui voyant un tableau, où écoutant un concert de musique, blâment de même, et louent tout à contre sens, prennent par où ils peuvent les termes de l'Art qu'ils attrapent, et ne manquent jamais de les de l'Escoit des Iemmei:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>5:</orig>
            <reg>5:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eſtropier, &amp; de les mettre hors de place.</orig>
            <reg>estropier, et de les mettre hors de place.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eh!</orig>
            <reg>Eh!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Morbleu, Meſſieurs, taiſez-vous, quand Dieu ne vous a pas donc né la connoiſſance d’vne choſe;</orig>
            <reg>Morbleu, Messieurs, taisez-vous, quand Dieu ne vous a pas donc né la connaissance d'une chose;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>n’appreſtez point à rire à ceux qui vous entendent parler;</orig>
            <reg>n'apprêtez point à rire à ceux qui vous entendent parler;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; ſongez qu’en ne diſant mot, on croira, peut- eſtre, que vous eſtes d’habiles gens.</orig>
            <reg>et songez qu'en ne disant mot, on croira, peut- être, que vous êtes d'habiles gens.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQVIS.</orig>
            <reg>LE MARQUIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parbleu, Cheualier, tu le prens la.</orig>
            <reg>Parbleu, Chevalier, tu le prends la.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>DORANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Dieu Marquis ce n’eſt E iij pas à toy que je parle.</orig>
            <reg>Mon Dieu Marquis ce n'est E j à -toi que je parle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt à vne douzaine de Meſſieurs qui deshonnorent les gens de Cour par leurs manieres extrauagantes, &amp; font croire parmy le peuple que nous nous reſſemblons tous.</orig>
            <reg>C'est à une douzaine de Messieurs qui déshonorent les gens de Cour par leurs manières extravagantes, et font croire parmi le peuple que nous nous ressemblons tous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour moy je m’en veux juſtifier, le plus qu’il me ſera poſſible;</orig>
            <reg>Pour moi je m'en veux justifier, le plus qu'il me sera possible;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; ie les dauberay tant, en toutes rencontres, qu’à la fin ils ſe rendront ſages.</orig>
            <reg>et personne les dauberai tant, en toutes rencontres, qu'à la fin ils se rendront sages.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQVIS.</orig>
            <reg>LE MARQUIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dy-moy, vir pou;</orig>
            <reg>Dis-moi, vir pou;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cneualier, crois-tu que Lyſandre ayt de l’eſprit?</orig>
            <reg>Cnèvalier, crois-tu que Lysandre ait de l'esprit?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>DORANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, ſans doute, &amp; beaucoup.</orig>
            <reg>Oui, sans doute, et beaucoup.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRANIE.</orig>
            <reg>VRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vne choſe qu’on ne Peut pas Mer.</orig>
            <reg>C'est une chose qu'on ne Peut pas Mer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQVIS.</orig>
            <reg>LE MARQUIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Demandez luy ce qui luy ſemble de l’Eſcole des Femmes:</orig>
            <reg>Demandez -lui ce qui lui semble de l'École des Femmes:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous verrez qu’il vous dira, qu’elle ne luy plaiſt pas.</orig>
            <reg>vous verrez qu'il vous dira, qu'elle ne Vous plaît pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>DORANTE.</orig>
          <reg>DORANTE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Eh mon Dieu!</orig>
          <reg>Eh mon Dieu!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>il y en a beaucoup que le trop d’eſprit gaſte;</orig>
          <reg>il y en a beaucoup que le trop d'esprit gâte;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>qui voyent mal les choſes à force de lumiere;</orig>
          <reg>qui voient mal les choses à force de lumière;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; meſme qui ſeroient bien faſchez d’eſtre de l’aduis des E iiij autres, pour auoir la gloire de decider.</orig>
          <reg>et même qui seraient bien fâchés d'être de l'avis des E jijà autres, pour avoir la gloire de décider.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRANIE.</orig>
            <reg>VRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray;</orig>
            <reg>Il est vrai;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>noſtre amy eſt de ces gens-là, ſans doute.</orig>
            <reg>notre ami est de ces gens-là, sans doute.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il veut eſtre le premier de ſon opinion, &amp; qu’on attende par reſpect ſon jugement.</orig>
            <reg>Il veut être le premier de son opinion, et qu'on attende par respect son jugement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toute approbation qui marche auant la ſienne eſt vn il ſe vange hautement en prenant le contraire party.</orig>
            <reg>Toute approbation qui marche avant la sienne est un il se venge hautement en prenant le contraire parti.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il veut qu’on le conſulte ſur toutes les affaires d’eſprit;</orig>
            <reg>Il veut qu'on le consulte sur toutes les affaires d'esprit;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; ie ſuis ſeure que ſi l’Autheur luy euſt monſtré ſa Comedie, auant que de la faire voir au de l’Eſcole des Femmes public, il l’eut trouuée la prus bertt du monde.</orig>
            <reg>et petit suis sûre que si l'Auteur lui eût montré sa Comédie, avant que de la faire voir au de l'École des Femmes public, il l'eut trouvée la prus bertt du monde.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQVIS.</orig>
            <reg>LE MARQUIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que direz-vous de la Marquiſe Araminte, qui la publie par tout pour épouuentable, &amp; dit qu’elle n’a pû iamais ſouffrir les ordures dont elle eſt pleine?</orig>
            <reg>Et que direz-vous de la Marquise Araminte, qui la publie par tout pour épouuentable, et dit qu'elle n'a pu jamais souffrir les ordures dont elle est pleine?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>DORANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie diray que cela eſt digne du Caractere qu’elle a pris;</orig>
            <reg>Je dirai que cela est digne du Caractère qu'elle a pris;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; qu’il y a des perſonnes, qui ſe rendent ridicules, pour vouloir auoir trop d’honnneur.</orig>
            <reg>et qu'il y a des personnes, qui se rendent ridicules, pour vouloir avoir trop d'honneur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bien qu’elle ait de l’eſprit, elle a ſuiuy le mauuais exemple de celles, qui eſtant ſur le retour de l’âge, veulent remplacer de quelque choſe ce qu’elles voyent qu’elles perdent;</orig>
            <reg>Bien qu'elle ait de l'esprit, elle a suivi le mauvais exemple de celles, qui étant sur le retour de l'âge, veulent remplacer de quelque chose ce qu'elles voient qu'elles perdent;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; pretendent que les grimaces d’vne pruderie ſcrupuleuſe, leur tiendront lieu de jeuneſſe &amp; de beauté.</orig>
            <reg>et prétendent que les grimaces d'une pruderie scrupuleuse, leur tiendront lieu de jeunesse et de beauté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celle-cy pouſſe l’affaire plus auant qu’aucune, &amp; l’habileté de ſon ſcrupule découure des ſaletez, où iamais perſonne n’en auoit veu.</orig>
            <reg>Celle-cy pousse l'affaire plus avant qu'aucune, et l'habileté de son scrupule découvre des saleté, où jamais personne n'en avait vu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On tient qu’il va, ce ſcrupule, iuſques à deffigurer noſtre langue, &amp; qu’il n’y a point preſque de mots, dont la ſeuerité de cette Dame ne veüille retrancher ou la teſte, ou la queuë, –*C VRANIE.</orig>
            <reg>On tient qu'il va, ce scrupule, jusqu' à défigurer notre langue, et qu'il n'y a point presque de mots, dont la sévérité de cette Dame ne veuille retrancher ou la tête, ou la queue, *C VRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>58 pour les ſyllabes deshonneſtes qu’elle y ciouue.</orig>
            <reg>58 pour les syllabes déshonnêtes qu'elle y cive.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Vous eſtes bien fou, Cheualier.</orig>
            <reg>Vous êtes bien fou, Chevalier.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQ IS.</orig>
            <reg>LE MARQ IS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin, Cheualier, tu crois deffendre ta Comedie, en faiſant la ſatyre de ceux qui la condamnent.</orig>
            <reg>Enfin, Chevalier, tu crois défendre ta Comédie, en faisant la satire de ceux qui la condamnent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>DORANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>n ton pas;</orig>
            <reg>n ton pas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais ie tiens que cette Dame ſe ſcandaliſe à tort.</orig>
            <reg>mais quelque tiens que cette Dame se scandalise à tort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout beau, Monſieur le Cheualier:</orig>
            <reg>Tout beau, Monsieur le Chevalier:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il pourroit y en auoir d’autres qu’elles, qui ſeroient dans les meſmes ſentimens.</orig>
            <reg>il pourrait y en avoir d'autres qu'elles, qui seraient dans les mêmes sentiments.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>DORANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçay bien que ce n’eſt pas vous, au moins;</orig>
            <reg>Je sais bien que ce n'est pas vous, au moins;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; que lors que vous auer reu cette repreſention.</orig>
            <reg>et que lors que vous aver réu cette représention.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray, mais i’ay changé d’auis, &amp; Madame ſçait appuyer le ſien, par des raiſons ſi conuaincantes, qu’elle m’a entraiſnée de ſon coſté.</orig>
            <reg>Il est vrai, mais j'ai changé d'avis, et Madame sait appuyer le sien, par des raisons si convaincantes, qu'elle m'a entraînée de son côté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>DORANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, ie vous demande pardon;</orig>
            <reg>Madame, Seigneur vous demande pardon;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; ſi vous le voulez, ie me dédiray, pour l’amour l’amour de vous, de tout ce que i’ay dit.</orig>
            <reg>et si vous le voulez, je me dédirai, pour l'amour l'amour de vous, de tout ce que j'ai dit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne veux pas que ce ſoit pour l’amour de moy;</orig>
            <reg>Je ne veux pas que ce soit pour l'amour de moi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais pour l’amour de la raiſon:</orig>
            <reg>mais pour l'amour de la raison:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>car enfin cette piece, à le bien prendre, eſt tout à fait indefTendable;</orig>
            <reg>car enfin cette pièce, à le bien prendre, est tout à fait indfTendable;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; je ne conçois pas.</orig>
            <reg>et je ne conçois pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRANIE.</orig>
            <reg>VRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voicy l’Autheur Monſieur Lyſidas:</orig>
            <reg>voici l'Auteur Monsieur Lysidas:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il vient tout à propos, pour cette matiere.</orig>
            <reg>il vient tout à propos, pour cette matière.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur Lyſidas;</orig>
            <reg>Monsieur Lysidas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>prenez vn ſiege vous-meſme, &amp; vous mettez-là.</orig>
            <reg>prenez un siège vous-même, et vous mettez-là.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV LYSIDAS, DORANTE, LE MARQVIS, ELISE, 8 VRANIE, CLIMENE, BM LYSIDAS.</orig>
          <reg>SCÈNE IV LYSIDAS, DORANTE, LE MARQUIS, ÉLISE, 8 VRANIE, CLIMENE, BM LYSIDAS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ADAME;</orig>
          <reg>ADAME;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie viens vn avτς peu tard;</orig>
          <reg>Je viens un avanc peu tard;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais il m’a fallu lire ma Piece chez Madame la Marquiſe, dont ie vous auois parlé;</orig>
          <reg>mais il m'a fallu lire ma Pièce chez Madame la Marquise, dont ie vous avais parlé;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; les loüanges, qui ldy ont elte données, m’ont retenu vne heure, plus que ie ne croyois.</orig>
          <reg>et les langes, qui lédi ont élte données, m'ont retenu une heure, plus que sans ne croyais.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vn grand charme que de l'Eſcole des Femmes.</orig>
            <reg>C'est un grand charme que de l'École des Femmes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>63 les loüanges pour arreſter vn Autheur.</orig>
            <reg>63 les louanges pour arrêter un Auteur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRANIE.</orig>
            <reg>VRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aſſeyez-vous donc, Monſieur Lyſidas;</orig>
            <reg>Asseyez-vous donc, Monsieur Lysidas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nous lirons voſtre Piece apres ſoupẽ.</orig>
            <reg>nous lirons votre Pièce après soupẽ.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSIDAS.</orig>
            <reg>LYSIDAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tous ceux qui eſtoient là, doiuent venir à ſa premiere repreſentation, &amp; m'ont promis de faire leur deuoir cõme il faut.</orig>
            <reg>Tous ceux qui étaient là, doivent venir à sa première représentation, et m'ont promis de faire leur devoir comme il faut.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRANIE.</orig>
            <reg>VRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie le croy:</orig>
            <reg>Je le crois:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais encore vne fois aſſeyez-vous, s’il vous plant.</orig>
            <reg>mais encore une fois asseyez-vous, s'il vous plant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ivous roiimles ley fur vne matiere que ie ſeray bien aiſe que nous pouſſions.</orig>
            <reg>Ivous roiimles lei fur une matière que personne serai bien aise que nous poussions.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSIDAS.</orig>
            <reg>LYSIDAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie penſe Madame, que vous retiendrez auſſi vne loge pour ce loul Id.</orig>
            <reg>Je pense Madame, que vous retiendrez aussi une loge pour ce loul Id.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRANIE.</orig>
            <reg>VRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous verrons.</orig>
            <reg>Nous verrons.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourſuiuons de grace noſtre diſcours.</orig>
            <reg>Poursuivons de grâce notre discours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSIDAS.</orig>
            <reg>LYSIDAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous donne aduis, Madume, qu'enles rone preique toutes retenuës.</orig>
            <reg>Je vous donne avis, Madume, qu'enles rone préique toutes retenues.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRANIE.</orig>
            <reg>VRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila qui eſt bien.</orig>
            <reg>Voilà qui est bien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin i’auois beſoin de vous, lors que vous eſtes venu, &amp; tout le monde eſtoit icy contre moy.</orig>
            <reg>Enfin j'avais besoin de vous, lors que vous êtes venu, et tout le monde était ici contre moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il s’eſt mis d’abord de voſtre coſté, mais maintenant qu’il ſçait que Madame eſt à la teſte du party contraire, ie penſe que vous n’auez qu’à cſicrciei vi autre leeouro,</orig>
            <reg>Il s'est mis d'abord de votre côté, mais maintenant qu'il sait que Madame est à la tête du parti contraire, ie pense que vous n'avez qu'à csicrie vi autre leteouro,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, ie ne voudrois pas qu’il fiſt mal ſa Cour auprés de Madame voſtre couſine, &amp; ie permets à ſon eſpiit d'eltre du parej de ron cœur.</orig>
            <reg>Non, non, je ne voudrais pas qu'il fît mal sa Cour auprès de Madame votre couine, et été permets à son épiit d'eltre du parej de ron cœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>DORANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auec cette permiſſion, Madame, ie prendray la hardieſſe de me deffendre.</orig>
            <reg>Avec cette permission, Madame, je prendrai la hardiesse de me défendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRANIE.</orig>
            <reg>VRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ivrais terparauaire içachons vn peu les ſentimens de Monſieur Lyſidas.</orig>
            <reg>Juvrais terparavaire içachons un peu les sentiments de Monsieur Lysidas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSIDAS.</orig>
            <reg>LYSIDAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sur quoy, Madame?</orig>
            <reg>Sur quoi, Madame?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>F ii.</orig>
            <reg> Fi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRANIE.</orig>
            <reg>VRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sur le ſujet de l’Eſcole des Femmes.</orig>
            <reg>Sur le sujet de l'École des Femmes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>LYSIDAS.</orig>
          <reg>LYSIDAS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ha, ha.</orig>
          <reg>Ha, ha.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DORANTE.</orig>
          <reg>DORANTE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que vous en ſemble.</orig>
          <reg>Que vous en semble.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSIDAS.</orig>
            <reg>LYSIDAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’ay rien à dire là deſſus;</orig>
            <reg>Je n'ai rien à dire là -dessus;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; vous ſçauez qu’entre nous autres Autheurs, nous deuons parler des Ouurages les vns des autres, auec beaucoup de circonſpection.</orig>
            <reg>et vous savez qu'entre nous autres Auteurs, nous devons parler des Ouvrages les uns des autres, avec beaucoup de circonspection.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANVIE.</orig>
            <reg>DORANVIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais encore, entre nous, que pẽſez-vous de cette Comedie?</orig>
            <reg>Mais encore, entre nous, que pensez-vous de cette Comédie?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSIDAS.</orig>
            <reg>LYSIDAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy, Monſieur?</orig>
            <reg>Moi, Monsieur?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRANIE.</orig>
            <reg>VRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De bonne foy, ditesnous voitre aduis.</orig>
            <reg>De bonne foi, ditesnous voitre avis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSIDAS.</orig>
            <reg>LYSIDAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie la trouue fort belle.</orig>
            <reg>Je la trouve fort belle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>DORANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aſſeurément?</orig>
            <reg>Assurément?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSIDAS.</orig>
            <reg>LYSIDAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aſſeurément;</orig>
            <reg>Assurément;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pourquoy non?</orig>
            <reg>pourquoi non?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’eſt-elle pas en effect la plus belle du monde?</orig>
            <reg>N'est-elle pas en effet la plus belle du monde?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>DORANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hom, hom, vous eſtes vn meſchant diable, Monſieur Lyſidas;</orig>
            <reg>Hom, hom, vous êtes un méchant diable, Monsieur Lysidas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous ne dites pas ce que vous peniez.</orig>
            <reg>vous ne dites pas ce que vous péniez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSIDAS.</orig>
            <reg>LYSIDAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pardonnez-moy.</orig>
            <reg>Pardonnez-moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>DORANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Dieu, ie vous con</orig>
            <reg>Mon Dieu, Seigneur vous con</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISIDAS.</orig>
            <reg>LISIDAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hay, hay, hay.</orig>
            <reg>Hais, haï, ha.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>DORANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auoüez, ma foy, que c’eſt vne méchante choſe que cette Comedie.</orig>
            <reg>Allez, ma foi, que c'est une méchante chose que cette Comédie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSIDAS.</orig>
            <reg>LYSIDAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray qu’elle n’eſt pas approuuée par les Connoiſſeurs.</orig>
            <reg>Il est vrai qu'elle n'est pas approuvée par les Connaisseurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQVIS.</orig>
            <reg>LE MARQUIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma foy, Cheualier, tu en tiens, &amp; te voila payé de ta raillerie, ah, ah, ah, ah, ah.</orig>
            <reg>Ma foi, Chevalier, tu en tiens, et te voilà payé de ta raillerie, ah, ah, ah, ah, ah.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>DORANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pouſſe, mon cher Marquis, pouſſe.</orig>
            <reg>Pousse, mon cher Marquis, pousse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQVIS.</orig>
            <reg>LE MARQUIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu vois que nous auonsies Sçauans de noſtre côté.</orig>
            <reg>Tu vois que nous avonsies Savants de notre côté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>DORANTE.</orig>
          <reg>DORANTE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il eſt vray, le iugement de Monſieur Lyſidas eſt quelque choſe de conſiderable;</orig>
          <reg>Il est vrai, le jugement de Monsieur Lysidas est quelque chose de considérable;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais Monſieur Lyſidas veut bien que ie ne me rende pas pour cela.</orig>
          <reg>mais Monsieur Lysidas veut bien que sans ne me rende pas pour cela.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et puiſque i’aybien l’audace de me deffendre contre les ſentimens de Madame, il ne trouuera pas mauuaîs que le coinbaete les Hels.</orig>
          <reg>Et puisque j'aibien l'audace de me défendre contre les sentiments de Madame, il ne trouvera pas mauvais que le coinbaète les Hels.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>oy vous voyez contre vous Madame, Monſieur le Marquis, &amp; Monſieur Lyſidas, &amp; vous oſez reſiſter encore?</orig>
            <reg>ois -vous voyez contre vous Madame, Monsieur le Marquis, et Monsieur Lysidas, et vous osez résister encore?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ey que cela ert de mauuaiſe grace.</orig>
            <reg>Ei que cela ert de mauvaise grâce.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila qui me confond, pour moy que des perſounes raiſonnables ſe puinent mettre en teſte de donner protection aux ſottiſes de cette Piece!</orig>
            <reg>Voilà qui me confond, pour moi que des persounes raisonnables se puinent mettre en tête de donner protection aux sottises de cette Pièce!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQVIS.</orig>
            <reg>LE MARQUIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieu me damne, Madame, elle eſt miſerable depuis le commencement iuſqu’à la fin.</orig>
            <reg>Dieu me damne, Madame, elle est misérable depuis le commencement jusqu'à la fin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>DORANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cela eſt bien-toſt dit, Marquis;</orig>
            <reg>Cela est bientôt dit, Marquis;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il n’eſt rien plus ayſé que de trancher ainſi, &amp; ie ne vois aucune choſe, qui puiſſe eitre à couuert de la ſouuerainneté de tes deciſions.</orig>
            <reg>il n'est rien plus aisé que de trancher ainsi, et Seigneur ne vois aucune chose, qui puisse eitre à couvert de la souuerainneté de tes décisions.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQVIS.</orig>
            <reg>LE MARQUIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parbleu, tous les autres Comediens qui eſtoient là pour la voir, en ont dit tous les maux du monde.</orig>
            <reg>Parbleu, tous les autres Comédients qui étaient là pour la voir, en ont dit tous les maux du monde.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>DORANTE.</orig>
          <reg>DORANTE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ah!</orig>
          <reg>Ah!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ie ne dis plus mot, tu as raiſon Marquis;</orig>
          <reg>Ne ne dis plus mot, tu as raison Marquis;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>puiſque les autres Comediens en dilent du mal, il faut les en croire aſſeurément.</orig>
          <reg>puisque les autres Comédients en dilent du mal, il faut les en croire assurément.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ce ſont tous gens eclairez, &amp; qui parlent ſans intereſt, il n’y a plus rien à di-pus le, le ine rends.</orig>
          <reg>Ce sont tous gens éclairez, et qui parlent sans intérêt, il n'y a plus rien à di-pus le, le ine rends.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rendez-vous, où ne vous rendez pas, ie ſçay ſort bien que vous ne me perſuaderez point de ſouffrir les immodeſties de cette Piece;</orig>
            <reg>Rendez-vous, où ne vous rendez pas, notre sais sort bien que vous ne me persuaderez point de souffrir les immodesties de cette Pièce;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>non plus que les latyles del-obiigcantes qu’on y voit contre les Fẽmes.</orig>
            <reg>non plus que les latyles délobiigantes qu'on y voit contre les Femmes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRANIE.</orig>
            <reg>VRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour moy, ie me garderay bien de m’en offencer, &amp; de prendre rien ſur mon conte de tout ce qui s’y dit.</orig>
            <reg>Pour moi, Seigneur me garderai bien de m'en offenser, et de prendre rien sur mon conte de tout ce qui s'y dit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces ſortes de ſatyres tombent directement ſur les mœurs, &amp; ne frappent les perſonnes que par reflexion.</orig>
            <reg>Ces sortes de satyres tombent directement sur les mœurs, et ne frappent les personnes que par réflexion.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’allons point nous de lEſcoit den mede yy nous appliquer nous-meſmes les traits d’vne cenſure geherale;</orig>
            <reg>N'allons point nous de lÉcoit den mède yi nous appliquer nous-mêmes les traits d'une censure ghérale;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; profitons de la leçon, ſi nous pouuons, ſans faire ſemblant qu’on parle à nous.</orig>
            <reg>et profitons de la leçon, si nous pouvons, sans faire semblant qu'on parle à nous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toutes les peintures ridicules qu’on expoſe ſur les Theatres doiuent eſtre regardées ſans chagrin de tout le monde.</orig>
            <reg>Toutes les peintures ridicules qu'on expose sur les Théatres doivent être regardées sans chagrin de tout le monde.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſont miroirs publics ou il ne faut iamais témoigner qu’on ſe voye;</orig>
            <reg>Ce sont miroirs publics ou il ne faut jamais témoigner qu'on se voie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; c’eſt ſe taxer hautement d’vn deffaut, que ſe ſcandaliſer qu’on le reprenne.</orig>
            <reg>et c'est se taxer hautement d'un défaut, que se scandaliser qu'on le reprenne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour moy ie ne parle pas de ces choſes, par la part que i’y puiſſe auoir;</orig>
            <reg>Pour moi ici ne parle pas de ces choses, par la part que j'y puisse avoir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; ie penſe que ie vis d’vn air dans le monde, à ne pas craindre d’eſtre cherchée dans les pemtures qu’on fait là des femmes qui ſe gouuernent mal.</orig>
            <reg>et petit pense que je vis d'une air dans le monde, à ne pas craindre d'être cherchée dans les pémtures qu'on fait là des femmes qui se gouvernent mal.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aſſeurément, Madame, on ne vous y cherchera point;</orig>
            <reg>Assurément, Madame, on ne vous y cherchera point;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voſtre conduite eſt aſſez connuë;</orig>
            <reg>votre conduite est assez connue;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; ce ſont de ces ſortes de choles qui ne ſont conteſtées de perſonne.</orig>
            <reg>et ce sont de ces sortes de choles qui ne sont contestées de personne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRANIE.</orig>
            <reg>VRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auſſi, Madame, n’ay-ie rien dit qui aille à vous;</orig>
            <reg>Aussi, Madame, n'ai-je rien dit qui aille à vous;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; mes paroiies, conmſie les Satyres de la Comcdie, demeurent dans la theſe generale.</orig>
            <reg>et mes paroyies, conmsie les Satyres de la Comcie, demeurent dans la très générale.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’en doute pas, Madame.</orig>
            <reg>Je n'en doute pas, Madame.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>uit t'Ejeole des Femmes, 75 Mais enfin paſſons ſur ce chapitre.</orig>
            <reg>Que t'Éjeole des Femmes, 75 Mais enfin passons sur ce chapitre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne ſçay pas de quelle façon vous receuez les injures qu’on dit à noſtre ſexe dans vn certain endroit de la piece;</orig>
            <reg>Je ne sais pas de quelle façon vous recevez les injures qu'on dit à notre sexe dans un certain endroit de la pièce;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; pour moy ie vous auouë que ie ſuis dans vne colere épouuentable, de voir que cét autheur impertinent nous appene des animaux.</orig>
            <reg>et pour moi ici vous avoue que je suis dans une colère épouuentable, de voir que cet auteur impertinent nous appène des animaux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRANIE.</orig>
            <reg>VRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nie voyez-vous pas que c’eſt vn ridicule qu’il fait par ler?</orig>
            <reg>nie voyez-vous pas que c'est un ridicule qu'il fait par ler?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>DORANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et puis, Madame, ne ſçauez vous pasque les injures des Amans n’offencent iamais?</orig>
            <reg>Et puis, Madame, ne savez -vous pâque les injures des Amants n'offensent jamais?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’il eſt des amours emportez auſſi bien que des doucereux?</orig>
            <reg>qu'il est des amours emportez aussi bien que des doucereux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; qu’en de pareilles occaſions les parolles les plus eſtranges, &amp; quelque choſe de pis encore, ſe prennent bien ſouuent pour des marques d’affection par celles meſmes qui les reçoiuent?</orig>
            <reg>et qu'en de pareilles occasions les paroles les plus étranges, et quelque chose de pis encore, se prennent bien souvent pour des marques d'affection par celles mêmes qui les reçoivent?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dites tout ce que vous voudrez, ie ne ſçaurois digerer cela, non plus que le potage;</orig>
            <reg>Dites tout ce que vous voudrez, on ne saurais digérer cela, non plus que le potage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; la tarte à la crême, dont Madame a parlé tantoſt.</orig>
            <reg>et la tarte à la crême, dont Madame a parlé tantôt.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MAR IS.</orig>
            <reg>LE MAR IS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ma foy ouy, tarte à la crême.</orig>
            <reg>ma foi oui, tarte à la crème.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voilà ce que i’auois remarqué tantoſt;</orig>
            <reg>Voilà ce que j'avais remarqué tantôt;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tarte à la crême.</orig>
            <reg>tarte à la crème.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ie vous ſuis obligé, Madame, de m’auoir fait ſoude l'Eſcole des Femmes.</orig>
            <reg>Que ici vous suis obligé, Madame, de m'avoir fait soude l'École des Femmes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>77 uenir de tarte à la créme.</orig>
            <reg>77 ouvenir de tarte à la crème.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Y at’il aſſez de pommes en Normandie pour tarte à la crême?</orig>
            <reg>Y at'il assez de pommes en Normandie pour tarte à la crème?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tarte à la crême, morbleu, tarte à la crême!</orig>
            <reg>Tarte à la crème, morbleu, tarte à la crème!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>DORANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et bien que ia-tu dire, tarte à la crême?</orig>
            <reg>Et bien que ja-tu dire, tarte à la crême?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQVIS.</orig>
            <reg>LE MARQUIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parbleu, tarte à la crême, Cheualier.</orig>
            <reg>Parbleu, tarte à la crème, Chevalier.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE, Mais encore?</orig>
            <reg>DORANTE, Mais encore?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LE MARQVIS.</orig>
            <reg>LE MARQUIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Yaite a la creme.</orig>
            <reg>Yaite à la crème.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2</orig>
            <reg>2</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>DORANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dis nous vn peu tes raiſons.</orig>
            <reg>Dis nous un peu tes raisons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQVIS.</orig>
            <reg>LE MARQUIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tarte à la crême.</orig>
            <reg>Tarte à la crème.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>iij</orig>
          <reg>jij</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRANIE.</orig>
            <reg>VRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il faut expliquer ſa pemlee, ce me ſemble.</orig>
            <reg>Mais il faut expliquer sa pemlée, ce me semble.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQVIS.</orig>
            <reg>LE MARQUIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iarte à la crême, Madame.</orig>
            <reg>Jarte à la crème, Madame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRANIE.</orig>
            <reg>VRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que trouuez-vous là à redire?</orig>
            <reg>Que trouvez-vous là à redire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EB MITIQQVIS.</orig>
            <reg>EB MITIQUIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy, rien;</orig>
            <reg>Moi, rien;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tarte à la crême.</orig>
            <reg>tarte à la crème.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Y RISIRLE Ah!</orig>
            <reg>Y RISIRLE Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie le quite.</orig>
            <reg>ie le quite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur le Marquis s’y prend bien, &amp; vous bourre de la belle maniere.</orig>
            <reg>Monsieur le Marquis s'y prend bien, et vous bourre de la belle manière.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie voudrois bien que Monſieur Lyſidas vouluſt les acheuer, &amp; leur donner quelques petits coups de ſa façon.</orig>
            <reg>Mais fort voudrais bien que Monsieur Lysidas voulût les achever, et leur donner quelques petits coups de sa façon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A LYSIDAS.</orig>
            <reg>À LYSIDAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n’eſt pas ma couſtume de rien blaſmer, &amp; ie ſuis aſſez indulgent pour les ouurages:</orig>
            <reg>Ce n'est pas ma coutume de rien blâmer, et tu suis assez indulgent pour les ouvrages:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>des autres.</orig>
            <reg>des autres.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais enfin, ſans choquer l’amitié que Monſieur le Cheualier témoigne pour l’Autheur, on m’auouëra que ces ſortes de Comedies ne ſont pas proprement des Comedies, &amp; qu’il y a vne grande difference de toutes ces bagatelles, à la beauté des pieces ſerieuſes.</orig>
            <reg>Mais enfin, sans choquer l'amitié que Monsieur le Chevalier témoigne pour l'Auteur, on m'avouera que ces sortes de Comédies ne sont pas proprement des Comédies, et qu'il y a une grande différence de toutes ces bagatelles, à la beauté des pièces sérieuses.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cependant tout le monde donne la dedans aujourd’huy;</orig>
            <reg>Cependant tout le monde donne la dedans aujourd'hui;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>on ne court plus qu’à cela;</orig>
            <reg>on ne court plus qu'à cela;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; l’on vore vhe rentude effroyable aux grands ouurages, lors que des ſottiſes ont tout Paris.</orig>
            <reg>et l'on vore vhe rentude effroyable aux grands ouvrages, lors que des sottises ont tout Paris.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie G iiij vous auouë que le cœur m’et ſeigne quelquefois, &amp; cela eſ Aonteux pour la France.</orig>
            <reg>Je G jijà vous avoue que le cœur m'et seigne quelquefois, et cela es Onteux pour la France.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray que le gouſt des gens eſt eſtrangement gâté làdeſſus, &amp; que le ſiecle s’encanaille furieuſement.</orig>
            <reg>Il est vrai que le goût des gens est rangement gâté làdessus, et que le siècle s'encanaille furieusement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celuy-là eſt joly encore, s’encanaiſſe.</orig>
            <reg>Celui-là est joli encore, s'encanaisse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce vous qui l’auez inuenté, Madame.</orig>
            <reg>Est-ce vous qui l'avez inventé, Madame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Hé!</orig>
            <reg>Hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie m’en ſuis bien doutée.</orig>
            <reg>Je m'en suis bien doutée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>DORANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous croyez donc;</orig>
            <reg>Vous croyez donc;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur Lyſidas, que tout l’eſprit at l'Ejtort ues Femmes.</orig>
            <reg>Monsieur Lysidas, que tout l'esprit at l'Éjtort Femmes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>81 &amp; toute la beauté ſont dans les Poëmes ſerieux, &amp; que les pieces Comiques ſont des niaiſeries qui ne meritent aucune loüange?</orig>
            <reg>81 et toute la beauté sont dans les Poèmes sérieux, et que les pièces Comiques sont des niaiseries qui ne méritent aucune lange?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRANIE.</orig>
            <reg>VRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n’eſt pas mon ſentiment, pour moy.</orig>
            <reg>Ce n'est pas mon sentiment, pour moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Tragedie, ſans doute, eſt quelque choſe de beau quand elle eſt bien touchée;</orig>
            <reg>La Tragédie, sans doute, est quelque chose de beau quand elle est bien touchée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais la Comedie a ſes charmes, &amp; ie tiens que l’vne n’eſt pas moins difficile à faire que l’autre.</orig>
            <reg>mais la Comédie a ses charmes, et un tiens que l'une n'est pas moins difficile à faire que l'autre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>DORANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aſſeurément, Madame, &amp; quand pour la difficulté vous mettriez vn plus du coſté de la Comedie, peut-eſtre que vous ne vous abuſeriez pas.</orig>
            <reg>Assurément, Madame, et quand pour la difficulté vous mettriez un plus du côté de la Comédie, peut-être que vous ne vous abuseriez pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ca enfin, ie trouue qu’il eſt bier plus aiſé de ſe guinder lur de grands ſentimens, de brauer en Vers la Fortune, accuſer lec Deſtins, &amp; dire des injures aux Dieux, que d’entrer comme il faut dans le ridicule des hommes, &amp; de rendre agreablement ſur le Theatre les deffauts de tout le monde.</orig>
            <reg>Ca enfin, Seigneur trouve qu'il est bier plus aisé de se guinder lur de grands sentiments, de braver en Vers la Fortune, accuser le Destins, et dire des injures aux Dieux, que d'entrer comme il faut dans le ridicule des hommes, et de rendre agréablement sur le Théâtre les défauts de tout le monde.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lors que vous peignez des Heros, vous faites ce que vous voulez;</orig>
            <reg>Lors que vous pelez des Héros, vous faites ce que vous voulez;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce ſont des portraits à plaiſir, où l’on ne cherche point de reſſemblance;</orig>
            <reg>ce sont des portraits à plaisir, où l'on ne cherche point de ressemblance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; vous n’auez qu’à ſuiure les traits d’vne imagination qui ſe donne l’eſſor, &amp; qui ſouuent laiſſe le vray pour attraper le merueilleux.</orig>
            <reg>et vous n'avez qu'à suivre les traits d'une imagination qui se donne l'essor, et qui souvent laisse le vrai pour attraper le merveilleux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais lors que vous peignez les hommes, il faut peindre d’aprés Nature;</orig>
            <reg>Mais lors que vous peignez les hommes, il faut peindre d'après Nature;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>on veut que ces portraits reſſemblent;</orig>
            <reg>on veut que ces portraits ressemblent;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; vous n’auez rien fait ſi vous n’y faites reconnoître les gens de voſtre ſiecle.</orig>
            <reg>et vous n'avez rien fait si vous n'y faites reconnaître les gens de votre siècle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En vn mot, dans les pieces ſerieuſes, il ſuffit, pour n’eſtre point blaſmé, de dire des choſes qui ſoient de bon ſens, &amp; bien eſcrites:</orig>
            <reg>En un mot, dans les pièces sérieuses, il suffit, pour n'être point blâmé, de dire des choses qui soient de bon sens, et bien écrites:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ce n’eſt pas aſſez dans les autres;</orig>
            <reg>Mais ce n'est pas assez dans les autres;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il y faut plaflarieer;</orig>
            <reg>il y faut plaflarieer;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ous cit vne eſtrange entrepriſe que celle de faire rire les honneſtes gens.</orig>
            <reg>ous cit une étrange entreprise que celle de faire rire les honnêtes gens.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie crois eſtre du nombre des honneſtes gens, &amp; cependant ie n’ay pas trouué le mot pou Afre dans tout ce que ray veu.</orig>
            <reg>Je crois être du nombre des honnêtes gens, et cependant tu n'ai pas trouvé le mot pouLèvre dans tout ce que rai vu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQVIS.</orig>
            <reg>LE MARQUIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma foy, ni moy non plus.</orig>
            <reg>Ma foi, ni moi non plus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>DORANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour toy, Marquis, ie ne m’en eſtonne pas;</orig>
            <reg>Pour toi, Marquis, ie ne m'en étonne pas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt que tu 1j de ponnt crouue de lurlupinades.</orig>
            <reg>c'est que tu 1j de ponnât crouve de lurlupinades.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSIDAS.</orig>
            <reg>LYSIDAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma foy, Monſieur, ce qu’on y rencontre ne vaut gueres mieux, &amp; toutes les plaiſanteries y ſont aſſez froides, à mon auis.</orig>
            <reg>Ma foi, Monsieur, ce qu'on y rencontre ne vaut guère mieux, et toutes les plaisanteries y sont assez froides, à mon avis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LORANIE.</orig>
            <reg>LORANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Cour n’a pas trouué cela.</orig>
            <reg>La Cour n'a pas trouvé cela.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSIDAS.</orig>
            <reg>LYSIDAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, la Cour.</orig>
            <reg>Monsieur, la Cour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>DORANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>DORANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Acheuez, Monſieur Lyſidas.</orig>
            <reg>Achevez, Monsieur Lysidas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le vois bien que vous voulez dire que la Cour ne ſe connoiſt pas à ces choſes;</orig>
            <reg>le vois bien que vous voulez dire que la Cour ne se connaît pas à ces choses;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; c’eſt le refuge ordinaire de vous autres Meſſieurs les Autheurs, dans le mauuais ſuccés de vos ouurages, que d’accuſer l’injuſtice du ſiecle, &amp; le peu de lumiere des Courtiſans.</orig>
            <reg>et c'est le refuge ordinaire de vous autres Messieurs les Auteurs, dans le mauvais succès de vos ouvrages, que d'accuser l'injustice du siècle, et le peu de lumière des Courtisans.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçachez, s’il vous plaiſt, Monſieur Lyſidas, que les Courtiſans ont d’auſſi bons yeux que d’autres;</orig>
            <reg>Sachez, s'il vous plaît, Monsieur Lysidas, que les Courtisans ont d'aussi bons yeux que d'autres;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’on peut eſtre habile auec vn point de Veniſe, &amp; des plumes, auſſi bien qu’auec vne perruque courte, &amp; vn petit rabat vny:</orig>
            <reg>qu'on peut être habile avec un point de Venise, et des plumes, aussi bien qu'avec une perruque courte, et un petit rabat uni:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que la grande eſpreuue de toutes vos Comedies, c’eſt le iugement de la Cour;</orig>
            <reg>que la grande épreuve de toutes vos Comédies, c'est le jugement de la Cour;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que c’eſt ſon gouſt qu’il faut eſtudier pour trouuer l’art de reüſſir;</orig>
            <reg>que c'est son goût qu'il faut étudier pour trouver l'art de réussir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’il n’y a point de lieu où les déciſions foient ſi iuſtes;</orig>
            <reg>qu'il n'y a point de lieu où les décisions soient si justes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; ſans mettre en ligne de conte tous les gens ſçauans qui y ſont, que du ſimple bon ſens naturel &amp; du commerce de tout le beau monde, on s’y fait vne maniere d’eſprit, qui, ſans comparaiſon, iuge plus finement des choſes, que Pedans.</orig>
            <reg>et sans mettre en ligne de compara tous les gens savants qui y sont, que du simple bon sens naturel et du commerce de tout le beau monde, on s'y fait manière d'esprit, qui, sans comparaison, juge plus finement des choses, que Pédant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRANIE.</orig>
            <reg>VRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray que pour peu qu’on y demeure, il vous paſſe là tous les iours aſſez de choſes deuant les yeux, pour acquerir quelque habitude de les connoiſtre, &amp; ſur tout pour ce qui eſt de là bonne &amp; mauuaiſe plaiſanterie.</orig>
            <reg>Il est vrai que pour peu qu'on y demeure, il vous passe là tous les jours assez de choses devant les yeux, pour acquérir quelque habitude de les connaître, et sur tout pour ce qui est de là bonne et mauvaise plaisanterie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>DORANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Cour a quelques ridicules, i’en demeure d’accord, &amp; ie ſuis, comme on voit, le premier à les fronder.</orig>
            <reg>La Cour a quelques ridicules, j'en demeure d'accord, et je suis, comme on voit, le premier à les fronder.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, ma foy, il y en a vn grand nombre parmy les beaux Eſprits de profeſſion;</orig>
            <reg>Mais, ma foi, il y en a un grand nombre parmi les beaux Esprits de profession;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; ſi l’on jouë quelques Marquis, ie trouue qu’il y a bien plus dequoy jouer les Autheurs, &amp; que ce ſeroit vne choſe plaiſante à mettre ſur le Theatre, que leurs grimaces ſçauantes, &amp; leurs rafinemens  - ridicules;</orig>
            <reg>et si l'on joue quelques Marquis, une trouve qu'il y a bien plus dequoy jouer les Auteurs, et que ce serait une chose plaisante à mettre sur le Théâtre, que leurs grimaces savantes, et leurs rafinements - ridicules;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>leur vicieuſe couſtume d’aſſaſſiner les gens de leurs ouurages;</orig>
            <reg>leur vicieuse coutume d'assassiner les gens de leurs ouvrages;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>leur friandiſe de louanges;</orig>
            <reg>leur friandise de louanges;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>leurs ménagemens de penſées;</orig>
            <reg>leurs ménagements de pensées;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>leur trafic de reputation;</orig>
            <reg>leur trafic de réputation;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; leurs ligues offenſi ues &amp; deffenſiues;</orig>
            <reg>et leurs ligues offensi ues et défensives;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>auſſi bien que leurs guerres d’eſprit, &amp; leurs combats de Proſe, &amp; de Vers.</orig>
            <reg>aussi bien que leurs guerres d'esprit, et leurs combats de Prose, et de Vers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>LYSIDAS.</orig>
          <reg>LYSIDAS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Moliere eſt bien heureux, Monſieur, d’auoir vn protecteur auſſi chaud que vous.</orig>
          <reg>Molière est bien heureux, Monsieur, d'avoir un protecteur aussi chaud que vous.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais enfin, pour venir au fait, il eſt queſtion de ſçauoir ſi ſa piece eſt bonne, &amp; ie m’offre d’y montrer par tout cent défauts viſibles.</orig>
          <reg>Mais enfin, pour venir au fait, il est question de savoir si sa pièce est bonne, et toujours m'offre d'y montrer par tout cent défauts visibles.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>A L.</orig>
          <reg>À L.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>.</orig>
          <reg>.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig></orig>
          <reg></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRANIE.</orig>
            <reg>VRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vne eſtrange choſe de vous autres Meſſieurs les Poëtes, que vous condamniez toûjours les Pieces où tout le monde court, &amp; ne diſiez iamais du bien que de celles où perſonne ne va.</orig>
            <reg>C'est une étrange chose de vous autres Messieurs les Poètes, que vous condamniez toujours les Pièces où tout le monde court, et ne disiez jamais du bien que de celles où personne ne va.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous montrez pour les vnes vne haine inuincible, &amp; pour les autres vne tendreſſe qui n’eſt pas conceuable.</orig>
            <reg>Vous montrez pour les unes une haine invincible, et pour les autres un tendresse qui n'est pas concevable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>DORANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt qu’il eſt genereux de ſe ranger du coſté des affligez.</orig>
            <reg>C'est qu'il est généreux de se ranger du côté des affligés.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRANIE.</orig>
            <reg>VRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais de grace, Monſieur Lyſidas, faites nous voir ces défauts, dont ie ne me ſuis point apperceuë.</orig>
            <reg>Mais de grâce, Monsieur Lysidas, faites nous voir ces défauts, dont personne ne me suis point aperçue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSIDAS.</orig>
            <reg>LYSIDAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceux qui poſſedent Ariſtote &amp; Horace voyent d’abord Madame, que cette Comedie peche contre toutes les regles de Tart.</orig>
            <reg>Ceux qui possèdent Aristote et Horace voient d'abord Madame, que cette Comédie pèche contre toutes les règles de Tart.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRANIE.</orig>
            <reg>VRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous auouë que ie n’ay aucune habitude auec ces Meſneurs-la, &amp; que ie ne ſçay point les regles de l’art.</orig>
            <reg>Je vous avoue que personne n'ai aucune habitude avec ces Mêneurs-la, et que ie ne éclair point les règles de l'art.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>DORANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous eſtes de plaiſantes gens auec vos regles dont vous embaraſſez les ignorans, &amp; nous eſtourdiſſez tous les iours.</orig>
            <reg>Vous êtes de plaisantes gens était vos règles dont vous embarrassez les ignorants, et nous étourdissez tous les jours.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſemble, à vous ouir parler, que ces regles de l’art ſoyent les plus grands Myſteres du monde, &amp; cependant ce ne ſont que quelques obſeruatiõs aiſées que le bon ſens a faites ſur ce qui peut oſter le plaiſir que l’on prend à ces ſortes de Poëmes;</orig>
            <reg>Il semble, à vous ouïr parler, que ces règles de l'art soient les plus grands Mystères du monde, et et ce ne sont que quelques obseruatiõs aisées que le bon sens a faites sur ce qui peut ôter le plaisir que l'on prend à ces sortes de Poèmes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; le meſme bon ſens qui a fait autrefois ces obſeruations, les fait aiſément tous les iours, ſans le ſecours d’Horace &amp; d’Ariſtote.</orig>
            <reg>et le même bon sens qui a fait autrefois ces observations, les fait aisément tous les jours, sans le secours d'Horace et d'Aristote.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie voudrois bien ſçauoir ſi la grande regle de toutes les regles n’eſt pas de plaire;</orig>
            <reg>Je voudrais bien savoir si la grande règle de toutes les règles n'est pas de plaire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; ſi vne piece de Theatre qui a attrapé ſon but n’a pas ſuiuy vn bon chemin.</orig>
            <reg>et si une pièce de Théâtre qui a attrapé son but n'a pas suivi un bon chemin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Veut-on que tout vn public s’abuſe ſur ces ſortes de choſes, &amp; que chacun n’y ſoit pas iuge du plaiſir qu’il y prend?</orig>
            <reg>Veut-on que tout un public s'abuse sur ces sortes de choses, et que chacun n'y soit pas juge du plaisir qu'il y prend?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRANIE.</orig>
            <reg>VRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay remarqué vne choſe de ces Meſſięurs-là;</orig>
            <reg>J'ai remarqué une chose de ces Messięurs-là;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt que ceux qui parlent le plus des regles &amp; qui les ſçauent mieux que les autres, font des Comedies que perſonne ne trouue belles.</orig>
            <reg>c'est que ceux qui parlent le plus des règles et qui les savent mieux que les autres, font des Comédies que personne ne trouve belles.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>DORANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et c’eſt ce qui marque, Madame, comme on doit s’arreſter peu à leurs diſputes embaraſſées.</orig>
            <reg>Et c'est ce qui marque, Madame, comme on doit s'arrêter peu à leurs disputes embarrassées.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car enfin, ſi les pieces qui ſont ſelon les regles ne plaiſent pas, &amp; que celles qui plaiſent ne ſoient pas ſelon les regles, il faudroit de neceſſité que les regles cuſſent eſté mal faites.</orig>
            <reg>Car enfin, si les pièces qui sont selon les règles ne plaisent pas, et que celles qui plaisent ne soient pas selon les règles, il faudrait de nécessité que les règles cussent été mal faites.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mocquons nous donc de cette chicane où ils veulent aſſujettir le gouſt du public, &amp; ne conſultons dans vne Comédie que l’effet qu’elle fait ſur nous.</orig>
            <reg>Moquons nous donc de cette chicane où ils veulent assujettir le goût du public, et ne consultons dans une Comédie que l'effet qu'elle fait sur nous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laiſſons nous aller de bonne foy aux choſes qui nous prennent par les entrailles, &amp; ne cherchons point de raiſonneilielis pour nous empeſcher d’auoir du plaiſir.</orig>
            <reg>Laissons nous aller de bonne foi aux choses qui nous prennent par les entrailles, et ne cherchons point de raisonneilielis pour nous empêcher d'avoir du plaisir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>.</orig>
            <reg>.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>.</orig>
            <reg>.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRANIE.</orig>
            <reg>VRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour moy, quand ie vois vne Comedie, ie regarde ſeulement ſi les choſes me touchent, &amp; lors que ie m’y ſuis bien diuertie, ie ne vais point demander ſi i’ay eu tort, &amp; ſi les regles d’Ariſtote me deffendoient de rire.</orig>
            <reg>Pour moi, quand je vois une Comédie, ie regarde seulement si les choses me touchent, et lors que sans m'y suis bien divertie, je ne vais point demander si j'ai eu tort, et si les règles d'Aristote me défendaient de rire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>DORANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt iuſtement comme vnins homme qui auroit trouué vnen ſauſſe, excellente, &amp; qui vou-n droit examiner ſi elle eſt bonne.</orig>
            <reg>C'est justement comme unins homme qui aurait trouvé unen sausse, excellente, et qui vou droit examiner si elle est bonne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſur les preceptes du ouiſinier François.</orig>
            <reg>sur les préceptes du ouisinier Français.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRANIE.</orig>
            <reg>VRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray;</orig>
            <reg>Il est vrai;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; i’admire les rafinemens de certaines gens ſur des choſes que nous dcuons ſentir par nous-meſmes.</orig>
            <reg>et j'admire les rafinements de certaines gens sur des choses que nous dcuons sentir par nous-mêmes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>DORANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous auez raiſon Madame, de les trouuer eſtranges tous ces rafinemens myſterieux.</orig>
            <reg>Vous avez raison Madame, de les trouver étranges tous ces rafinements mystérieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car enfin, s’ils ont lieu, nous voilà reduits à ne nous plus croire;</orig>
            <reg>Car enfin, s'ils ont lieu, nous voilà réduits à ne nous plus croire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nos propres ſens ſeront eſclaues en outes choſes;</orig>
            <reg>nos propres sens seront esclaves en outes choses;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; iuſques au nanger &amp; au boire nous n’oſeons plus trouuer rien de bon, oſans le congé de Meſſieurs les perts.</orig>
            <reg>et jusques au nanger et au boire nous n'oseons plus trouver rien de bon, ans le congé de Messieurs les perts.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSIDAS.</orig>
            <reg>LYSIDAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin, Monſieur, toute vôtre raiſon, c’eſt que l’Eſcole des Femmes a pleu;</orig>
            <reg>Enfin, Monsieur, toute votre raison, c'est que l'École des Femmes a pleu;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; vous ne vous ſouciez point qu’elle ne ſoit pas dans les regles pour ueu.</orig>
            <reg>et vous ne vous souciez point qu'elle ne soit pas dans les règles pour .</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>DORANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout beau, Monſieur Lyſidas, ie ne vous accorde pas cela.</orig>
            <reg>Tout beau, Monsieur Lysidas, Seigneur ne vous accorde pas cela.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie dis bien que le grand art eſt de plaire, &amp; que cette Comedie ayant pleu à ceux pour qui elle eſt faite, ie trouue que c’eſt aſſez pour elle, &amp; qu’elle doit A peu ſe ſoucier du reſte.</orig>
            <reg>Je dis bien que le grand art est de plaire, et que cette Comédie ayant pleu à ceux pour qui elle est faite, Seigneur trouve que c'est assez pour elle, et qu'elle doit A peu se soucier du reste.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Maisous auec cela, ie ſoûtiens qu’elle nenot peche contre aucune des regles dont vous parlez.</orig>
            <reg>Maisous avec cela, allé soutiens qu'elle nenot pèche contre aucune des règles dont vous parlez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie les a leuës, Dieu mercy, autant qu’vn autre, &amp; ie ferois voir aiſément que peut-eſtre, n’auons-nous poit de piece au Iilcatre plus reguliere que celle-là.</orig>
            <reg>Je les a lues, Dieu merci, autant qu'un autre, et je ferais voir aisément que peut-être, n'avons-nous poit de pièce au Jilcatre plus régulière que celle-là.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Courage, Monfieur Lyſidas, nous ſommes perdus ſi vous reculez.</orig>
            <reg>Courage, Monfieur Lysidas, nous sommes perdus si vous reculez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSIDAS.</orig>
            <reg>LYSIDAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, Monſieur, la Protaſe, l’Epitaſe, &amp; la Péripetie?</orig>
            <reg>Quoi, Monsieur, la Protase, l'Épitase, et la Péripétie?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>DORANTE.</orig>
          <reg>DORANTE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DORANTE.</orig>
          <reg>DORANTE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ah!</orig>
          <reg>Ah!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Monſieur Lyſidas, vous nous aſſommés auec vos grands mots.</orig>
          <reg>Monsieur Lysidas, vous nous assommès avec vos grands mots.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ne paroiſſez point ſi ſçauant, de grace;</orig>
          <reg>Ne paraissez point si savant, de grâce;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>humaniſez vôtre diſcours, &amp; parlez pour eſtre entendu.</orig>
          <reg>humanisez votre discours, et parlez pour être entendu.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Penſez-vous qu’vn nom Grec donne plus de poids à vos raiſons?</orig>
          <reg>Pensez-vous qu'un nom Grec donne plus de poids à vos raisons?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et ne trouueriez-vous pas qu’il fuſt auſſi beau de dire, l’expoſition du ſujet, que la Protaſe;</orig>
          <reg>Et ne trouveriez-vous pas qu'il fût aussi beau de dire, l'exposition du sujet, que la Protase;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>le nœud, que l’Epitaſe;</orig>
          <reg>le nœud, que l'Épitase;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; le dénouëment, que la Peripetie?</orig>
          <reg>et le dénouëment, que la Péripétie?</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSIDAS.</orig>
            <reg>LYSIDAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſont termes de l’art dont il eſt permis de ſe ſeruir.</orig>
            <reg>Ce sont termes de l'art dont il est permis de se servir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais puis que ces mots bleſſent vos oreilles, ie mexpliqueray d’vne autre façon, &amp; ie vous prie de répondre poſitiuemẽt à trois ou quatre choſes que ie vais dire.</orig>
            <reg>Mais puis que ces mots blessent vos oreilles, Elle mexpliquerai d'une autre façon, et Seigneur vous prie de répondre positivement à trois ou quatre choses que je vais dire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut--on ſouffrir vne piece qui peche contre le nom propre des pieces de Theatre?</orig>
            <reg>Peut-on souffrir une pièce qui pèche contre le nom propre des pièces de Thètre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>car enfin le nom de poëme Dramatique vient d’vn mot grec, qui ſignifie agir, pour monſtrer que la nature de ce poëme conſiſte dans l’action;</orig>
            <reg>car enfin le nom de poème Dramatique vient d'un mot grec, qui signifie agir, pour montrer que la nature de ce poème consiste dans l'action;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; dans cette comediecy il ne ſe paſſe point d’actions, oocode comito endoonoeres que vient faire ou Agnes ou Horace.</orig>
            <reg>et dans cette comédieci il ne se passe point d'actions, oocode comito endoonoeres que vient faire ou Agnès ou Horace.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQVIS.</orig>
            <reg>LE MARQUIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, ah, Cheualier.</orig>
            <reg>Ah, ah, Chevalier.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila qui eſt ſpirituellement dt l'Ejeote ues Femmes.</orig>
            <reg>Voilà qui est spirituellement d 'Ejeote Femmes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>95 remarqué, &amp; c’eſt prendre le fin des cholcs.</orig>
            <reg>95 remarqué, et c'est prendre le fin des cholcs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSIDAS.</orig>
            <reg>LYSIDAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-il rien de ſi peu ſpirituel, ou pour mieux dire, rien de ſi bas, que quelques mots où tout le monde rit, &amp; ſur tout celu des enfans par l’oreille?</orig>
            <reg>Est-il rien de si peu spirituel, ou pour mieux dire, rien de si bas, que quelques mots où tout le monde rit, et sur tout celu des enfants par l'oreille?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1</orig>
            <reg>1</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fort bien.</orig>
            <reg>Fort bien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSIDAS.</orig>
            <reg>LYSIDAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Scene du valet &amp; de la ſeruante au dedans de la maiſon, n’eſt-elle pas d’vne longueur ennuyeuſe, &amp; tout à fait impertinente?</orig>
            <reg>La Scène du valet et de la servante au dedans de la maison, n'est-elle pas d'une longueur ennuyeuse, et tout à fait impertinente?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il a raiſon.</orig>
            <reg>Il a raison.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSIDAS.</orig>
            <reg>LYSIDAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Arnolphe ne donne-t’il pas trop librement ſon argent à Horace;</orig>
            <reg>Arnolphe ne donne-t-il pas trop librement son argent à Horace;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; puis que c’eſt le perſonnage ridicule de la piece, falloit-il luy faire faire l’action d’vn honneſte homme?</orig>
            <reg>et puis que c'est le personnage ridicule de la pièce, fallait-il avait faire faire l'action d' Honnête homme?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERMANO VIS.</orig>
            <reg>ERMANO VIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bon, la remarque eſt encore bonne.</orig>
            <reg>Bon, la remarque est encore bonne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Admirable.</orig>
            <reg>Admirable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ivierdelleule.</orig>
            <reg>Ivierdelleule.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSIDAS.</orig>
            <reg>LYSIDAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le ſermon, &amp; les maximes ne ſont elles pas des choſes ridicules, &amp; qui choquent, meſme, ne rupect que l’on doit à nos myſteres?</orig>
            <reg>Le sermon, et les maximes ne sont elles pas des choses ridicules, et qui choquent, même, ne rupect que l'on doit à nos mystères?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQVTOS C’eſt-bien dit.</orig>
            <reg>LE MARQUTOS C'est-bien dit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CEIMENE.</orig>
            <reg>CEIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila parlé comme il faut.</orig>
            <reg>Voilà parlé comme il faut.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne ſe peut rien de mieux.</orig>
            <reg>Il ne se peut rien de mieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSIDAS.</orig>
            <reg>LYSIDAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ce Monſieur de la Souche, enfin, qu’on nous fait vn hômme d’eſprit, &amp; qui paroiſt ſu ſerieux en tant d’endroits, ne deſcend-il point dans quelque choſe de trop Comique, &amp; de trop outré au cinquieſme Acte, lors qu’il explique à Agnes la violence de ſon amour auec ces roulemens d’yeux extrauagans, ces ſoûpirs ridicules, &amp; ces larmes niaiſes qui font rire tout le monde?</orig>
            <reg>Et ce Monsieur de la Souche, enfin, qu'on nous fait un hômme d'esprit, et qui paraît su sérieux en tant d'endroits, ne descend-il point dans quelque chose de trop Comique, et de trop outré au cinquième Acte, lors qu'il explique à Agnès la violence de son amour avec ces roulements d'y extravagants, ces soupirs ridicules, et ces larmes niaises qui font rire tout le monde?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQVIS.</orig>
            <reg>LE MARQUIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Morbleu, merueille!</orig>
            <reg>Morbleu, merveille!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Miracle!</orig>
            <reg>Miracle!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Viuat, Monſieur Lyſidas.</orig>
            <reg>Vivat, Monsieur Lysidas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSIDAS.</orig>
            <reg>LYSIDAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie laiſſe cent mille autres choſes depeur d’eſtre ennuyeux.</orig>
            <reg>Je laisse cent mille autres choses dépeur d'être ennuyeux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQVIS.</orig>
            <reg>LE MARQUIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parbleu, Cheualier te voila mal ajuſté.</orig>
            <reg>Parbleu, Chevalier te voilà mal ajusté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>DORANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut voir.</orig>
            <reg>Il faut voir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQVIS.</orig>
            <reg>LE MARQUIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>a d as crou.</orig>
            <reg>a d as crou.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nhomme, ma foy.</orig>
            <reg>nhomme, ma foi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORAVTE.</orig>
            <reg>DORAUTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut-eſtre.</orig>
            <reg>Peut-être.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQVIS.</orig>
            <reg>LE MARQUIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Reſpon, reſpon, reſpon, reſpon.</orig>
            <reg>Responds, répon, répon, répon.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>DORANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>VOIOHejelo.</orig>
            <reg>VOIOHéjélo.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il.</orig>
            <reg>Il.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LE MARQVIS.</orig>
            <reg>LE MARQUIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Reſpon donc, ie te prie.</orig>
            <reg>Responds donc, Seigneur te prie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>DORANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laiſſe mov donc faire.</orig>
            <reg>Laisse mou donc faire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si.</orig>
            <reg>Si.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>I iiij</orig>
          <reg>I Jijà</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQVIS.</orig>
            <reg>LE MARQUIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parbleu, ie te deffie de reſpondre.</orig>
            <reg>Parbleu, Seigneur te défie de répondre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>DORANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, ſi tu parles toujours.</orig>
            <reg>Oui, si tu parles toujours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De grace écoutons ſes raiſons.</orig>
            <reg>De grâce écoutons ses raisons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>DORANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Premierement, il n’eſt pas vray de dire que toute la piece n’eſt qu’en recits.</orig>
            <reg>Premièrement, il n'est pas vrai de dire que toute la pièce n'est qu'en récits.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On y voit beaucoup d’actions qui ſe paſſent ſur la Scene;</orig>
            <reg>On y voit beaucoup d'actions qui se passent sur la Scène;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; les recits eux meſmes y ſont des actions ſuiuant la conſtitution du ſujet, dautant qu’ils ſont tous faits innocemment, ces recits, à la perſonne intereſſée, qui par là de l’Eſcole des Femmes.</orig>
            <reg>et les récits eux mêmes y sont des actions suivant la constitution du sujet, dautant qu'ils sont tous faits innocemment, ces récits, à la personne intéressée, qui par là de l'École des Femmes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>105 entre à tous coups dans vne confuſion à reſiouir les ſpectateurs, &amp; prend à chaque nouuelles toutes les meſures qu’il peut pour ſe parer du malheur qu’il craint.</orig>
            <reg>105 entre à tous coups dans une confusion à réjouir les spectateurs, et prend à chaque nouvelles toutes les mesures qu'il peut pour se parer du malheur qu'il craint.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRANIE.</orig>
            <reg>VRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour moy, ie trouue que la beauté du ſujet de l’Eſcole des femmes conſiſte dans cette confidence perpetuelle;</orig>
            <reg>Pour moi, ie trouve que la beauté du sujet de l'École des femmes consiste dans cette confidence perpétuelle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; ce qui me paroiſt aſſez plaiſant, c’eſt qu’vn homme qui a de l’Eſprit &amp; qui eſt aduerty de tout par vne innocente qui eſt ſa maiſtreſſe &amp; par vn eſtourdy qui eſt ſon riual, ne puiſſe auec cela euiter ce qui luy arriue.</orig>
            <reg>et ce qui me parait assez plaisant, c'est qu'un homme qui a de l'Esprit et qui est averti de tout par une innocente qui est sa maîtresse et par un étourdi qui est son rival, ne puisse avec cela éviter ce qui lui arrive.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQVIS.</orig>
            <reg>LE MARQUIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dagatene, Dagâtelle.</orig>
            <reg>Dagatne, Dagâtelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Foible reſponſe.</orig>
            <reg>Faible réponse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mauuaiſes raiſons.</orig>
            <reg>Mauvaises raisons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>DORANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour ce qui eſt des enfans par l’oreille, ils ne ſont plaiſans que par reflexion à Arnolphe;</orig>
            <reg>Pour ce qui est des enfants par l'oreille, ils ne sont plaisants que par réflexion à Arnolphe;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; l’Autheur n’a pas mis cela pour eſtre de ſoy vn bon mot:</orig>
            <reg>et l'Auteur n'a pas mis cela pour être de soi un bon mot:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais ſeulement pour vnc choſe qui caracteriſe l’homme, &amp; peint d’autant mieux ſon extrauagance, puis qu’il rapporte vne ſottiſe triuiale qu’a dite Agnes, comme la choſe la plus belle du monde &amp; qui luy donde l'Eſcole des Femmès.</orig>
            <reg>mais seulement pour unc chose qui caractérise l'homme, et peint d'autant mieux son extravagance, puis qu'il rapporte une sottise trivale qu'a dite Agnès, comme la chose la plus belle du monde et qui lui donde l'École des Femmés.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>107 ſe vne ioye meoneeuable.</orig>
            <reg>107 se une joie meonevable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQVIS.</orig>
            <reg>LE MARQUIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt mar reſpondre.</orig>
            <reg>C'est mar répondre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cela ne ſatisfait point.</orig>
            <reg>Cela ne satisfait point.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DHTSE.</orig>
            <reg>DHTSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt ne rien dire.</orig>
            <reg>C'est ne rien dire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>DORANTE.</orig>
          <reg>DORANTE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quant à l’argent qu’il donne librement, outre que la lettre de ſon meilleur amy luy eſt vne caution ſuffiſante, il n’eſt pas incompatible qu’vne perſonne ſoit ridicule en de certaines choſes, &amp; honneſte homme en d’autres.</orig>
          <reg>Quant à l'argent qu'il donne librement, outre que la lettre de son meilleur amy luy est quelque caution suffisante, il n'est pas incompatible qu'une personne soit ridicule en de certaines choses, et honnête homme en d'autres.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et pour la Scene d’Alain &amp; de Georgette dans le logis, que quelques-vns ont trouuée longue &amp; froide, il eſt certain qu’elle n’eſt pas ſans raiſon;</orig>
          <reg>Et pour la Scène d'Alain et de Georgette dans le logis, que quelques-uns ont trouvée longue et froide, il est certain qu'elle n'est pas sans raison;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; de meſme qu’Arnolphe ſe trouue attrapé pendant ſon voyage, par la pure innocence de ſa maiſtreſſe, il demeure au retour long-temps à ſa porte par l’innocence de ſes valets, afin qu’il ſoit par tout puny par les choſes qu’il a creû raire la ſeureté de ſes precautions.</orig>
          <reg>et de même qu'Arnolphe se trouve attrapé pendant son voyage, par la pure innocence de sa maîtresse, il demeure au retour longtemps à sa porte par l'innocence de ses valets, afin qu'il soit par tout puni par les choses qu'il a cru raire la sûreté de ses précautions.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MANCILI Voila des raiſons qui ne valent rien.</orig>
            <reg>LE MANCILI Voilà des raisons qui ne valent rien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CEIMEME.</orig>
            <reg>CEIME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout cela ne fait que blanchir.</orig>
            <reg>Tout cela ne fait que blanchir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cela fait pitié.</orig>
            <reg>Cela fait pitié.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>DORANTE.</orig>
          <reg>DORANTE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DORANTE.</orig>
          <reg>DORANTE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pour le diſcours moral que vous appellez vn ſermon, il eſt certain que de vrais deuots qui l’ont ouy n’ont pas trouué qu’il choquaſt ce que vous dites;</orig>
          <reg>Pour le discours moral que vous appelez un sermon, il est certain que de vrais dévots qui l'ont oui n'ont pas trouvé qu'il choquât ce que vous dites;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; ſans doute que ces parolles d’enfer &amp; de chaudieres boüillantes ſont aſſez iuſtifiées par l’extrauagance d’Arnolphe &amp; par l’innocence de celle à qui il parle.</orig>
          <reg>et sans doute que ces paroles d'enfer et de chaudières bouillantes sont assez justifiées par l'extravagance d'Arnolphe et par l'innocence de celle à qui il parle.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et quant au tranſport amoureux du cinquieſme Acte qu’on accuſe d’eſtre trop outré &amp; trop comique, ie voudrois bien ſçauoir ſi ce n’eſt pas faire la ſatyre des amans, &amp; ſi les honneſtes gens meſme, &amp; les plus ſerieux, en de pareilles occaſions, ne font pas des cholc8.</orig>
          <reg>Et quant au transport amoureux du cinquième Acte qu'on accuse d'être trop outré et trop comique, ie voudrais bien savoir si ce n'est pas faire la satire des amants, et si les honnêtes gens même, et les plus sérieux, en de pareilles occasions, ne font pas des cholc8.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQVIS.</orig>
            <reg>LE MARQUIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma foy, Cheualier, tu ferois mieux de te Taire.</orig>
            <reg>Ma foi, Chevalier, tu ferais mieux de te Taire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>DORANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fort bien.</orig>
            <reg>Fort bien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais enfin ſi nous nous regardions nous meſmes, qualid lous iolſes bien às moureux?</orig>
            <reg>Mais enfin si nous nous regardions nous mêmes, qualid lous jolses bien às moureux?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQVIS.</orig>
            <reg>LE MARQUIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne veux pas ſeulement t’écouter.</orig>
            <reg>Je ne veux pas seulement t'écouter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2</orig>
            <reg>2</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>DORANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſcoute moy ſi tu veux.</orig>
            <reg>Écoute moi si tu veux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt- de l'Eſcoit uis Femmes.</orig>
            <reg>Est- de l'Écoit uis Femmes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>111 ce que dans la violence de la palſion.</orig>
            <reg>111 ce que dans la violence de la palsion.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>.</orig>
            <reg>.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQVIS.</orig>
            <reg>LE MARQUIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La, la, la, la, lare, la, la, la, la, la, la.</orig>
            <reg>La, la, la, la, lare, la, la, la, la, la, la.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il chante.</orig>
            <reg>Il chante.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>DORANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy ?</orig>
            <reg>Quoi ?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQ 1S.</orig>
            <reg>LE MARQ 1S.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La, la, la, la, fare, la, la, la, la, la, la.</orig>
            <reg>La, la, la, la, sare, la, la, la, la, la, la.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANAT.</orig>
            <reg>DORANAT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne ſçay pas ſi?</orig>
            <reg>Je ne sais pas si?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQ 1S.</orig>
            <reg>LE MARQ 1S.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La, la, la, la, lare, la, la, la, la, la, la, la.</orig>
            <reg>La, la, la, la, lare, la, la, la, la, la, la, la.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>K ij</orig>
          <reg>§ ij</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRANIE.</orig>
            <reg>VRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il me ſemble que.</orig>
            <reg>Il me semble que.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQVIS.</orig>
            <reg>LE MARQUIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La, la, la, lare, la, la, la, la, la, la, la, la, la, la.</orig>
            <reg>La, la, la, lare, la, la, la, la, la, la, la, la, la, la.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRANIE.</orig>
            <reg>VRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſe paſſe des choſes aſſez plaiſantes dans noſtre diſpute.</orig>
            <reg>Il se passe des choses assez plaisantes dans notre dispute.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie trouue qu’on en pourroit bien faire vne petite Comedie, Ce que celu ne feroit pas trop mal à la queuë de l’école des femmes.</orig>
            <reg>Je trouve qu'on en pourrait bien faire un petite Comédie, Ce que celu ne ferait pas trop mal à la queue de l'école des femmes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>DORANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous auez raiſon.</orig>
            <reg>Vous avez raison.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MARQVIS.</orig>
            <reg>LE MARQUIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parbleu, Cheualier, tu jouërois là dedans vn rolle qui ne te ſeroit pas auantageux.</orig>
            <reg>Parbleu, Chevalier, tu jouerais là -dedans un rolle qui ne te serait pas avantageux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>DORANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray, Marquis.</orig>
            <reg>Il est vrai, Marquis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour moy, ie ſouhaiterois que cela ſe fiſt, pourueu qu’on traitaſt l’affaire comme elle s’eſt paſſée.</orig>
            <reg>Pour moi, notre souhaiterais que cela se fît, pourvu qu'on traitât l'affaire comme elle s'est passée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELISE.</orig>
            <reg>ÉLISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moy ie fournirois de bon cœur mon perſonage.</orig>
            <reg>Et moi ie fournirais de bon cœur mon personage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSIDAS.</orig>
            <reg>LYSIDAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne refuſerois pas le mien, K iij que ie penſe.</orig>
            <reg>Je ne refuserais pas le mien, que ie pense.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRANIE.</orig>
            <reg>VRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis que chacun en ſeroit content, Cheualier, faites vn memoire de tout, &amp; le donnez à Moliere que vous contt oiſſez, I pour le mettre en Comedie.</orig>
            <reg>Puis que chacun en serait content, Chevalier, faites un mémoire de tout, et le donnez à Molière que vous cont oissez, I pour le mettre en Comédie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’auroit garde, ſans doute, e cene ſioit pas des vers à la loüange.</orig>
            <reg>Il n'aurait garde, sans doute, é cène siait pas des vers à la lange.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRANIE.</orig>
            <reg>VRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Point, point;</orig>
            <reg>Point, point;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie connoy ſon humeur;</orig>
            <reg>Les connais son humeur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il ne ſe ſoucie pas qu’on fronde ſes pieces, pourueu qu’il y vienne du monde,</orig>
            <reg>il ne se soucie pas qu'on fronde ses pièces, pourvu qu'il y vienne du monde,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORANTE.</orig>
            <reg>DORANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy;</orig>
            <reg>Oui;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais quel denoüement pourroit-il trouuer à cecy?</orig>
            <reg>mais quel denoüement pourrait-il trouver à ceci?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car il ne ſçauroit y auoir ny mariage, ny reconnoiſſahce;</orig>
            <reg>Car il ne saurait y avoir ici mariage, ni reconnaissahce;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; ie ne ſçay point par où l’on pourroit faire finir la diſpute.</orig>
            <reg>et petit ne sais point par où l'on pourrait faire finir la dispute.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRANIE.</orig>
            <reg>VRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faudroit reſuer quelque incident pour cela.</orig>
            <reg>Il faudrait rêver quelque incident pour cela.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>rien trouuer de plus naturel.</orig>
            <reg>rien trouver de plus naturel.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On diſputera fort &amp; ferme de part &amp; d’autre, comme nous auons fait, ſans que lperſonne ſe rende;</orig>
            <reg>On disputera fort et ferme de part et d'autre, comme nous avons fait, sans que lpersonne se rende;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vn petit laquais| viendra dire qu’on a ſerui;</orig>
            <reg>Un petit laquais| viendra dire qu'on a servi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>on ſe le uera;</orig>
            <reg>on se le uera;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; chacun ira ſouper.</orig>
            <reg>et chacun ira souper.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VRANIE.</orig>
            <reg>VRANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Comedie ne peut i' pas mieux finir, &amp; nous ferons bien d’en demeurer-là.</orig>
            <reg>La Comédie ne peut i' pas mieux finir, et nous ferons bien d'en demeurer-là.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>FIN.</orig>
          <reg>FIN.</reg>
        </seg>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
