<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>L'heureux desesperé trage-comedie pastorelle . Par, C. A. Seigneur de C.</title>
        <author/>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb39325065b"/>
          <author>
            <persName/>
          </author>
          <title>L'heureux desesperé trage-comedie pastorelle . Par, C. A. Seigneur de C.</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1613" cert="high" resp="BNF">1613</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>A.</orig>
          <reg>A.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>S.</orig>
          <reg>S.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>B.</orig>
          <reg>B.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>M.</orig>
          <reg>M.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mes au cẽtre où tẽdent toutes leslig-tic nes deſesaffectiõs, &amp; au diuin ſeC cours qui a ranimé ſa vie &amp;s ralumé su ſesardeurs il cõſacre l’hiſtoire fidelle fei de ſa fidelité, non moins à vous par am la puiſſãce de vos diuins merites queles par celle des obligations immenſesbe qu’il vous recognoiſt auoir, il cache &amp; Ie cours de ſes deſtinees &amp; de ſon a-dre mour d’vn deſguiſement agreable, d'ſçachant que les felicitez amoureu-pei ſes comme les bonnes odeurs, &amp; du les eſſences plus spiritueuſes s'e- jug xalent &amp; dißipent au grand aire blu c’est aſſez que ceux aqui ce Dieu per liu met l’entrèe de ſon ſanctuaire &amp; ue la iouiſſance de ſes delices entendẽt tra ſes mysteres, &amp; ie me ſeray par- an faictement exprime ſi mon inten- j'e tion vous eſt perceptible, &amp; content ſi'elle vous contente, permetãtqu’vn eutre ſoleil que ceux d’ont les rayõs feirent germer ce deſſein en mon ame conçeu parmy le deſeſpoir e les douleurs vo aiée ceſt eſcrit t'obey aux d'eſpens de ma reputation &amp; de voſtre gloire d’ont les moindres traicts comme les portraits d'Alexandre, ne doiuent eſtre depeints que par les plus rares eſprits du ſiecle:</orig>
          <reg>mes a cẽtre où tẽdent toutes leslig -tic vos desesaffectiõs, et au divin seC ours qui a ranimé sa vie ets ralumé su sesardeurs il confsacre l'histoire fidèle fey de sa fidélité, non moins à vous par am la puissãce de vos divins mérites que par celle des obligations immensesbe qu'il vous reconnaître avoir, il cache et Je cours de ses destines et de ses des-dre et de son agréable, d'un déguis félicitez amoureu-pey ses ales bonnes odeurs, et du les essences plus spiritueuses '- xalent et dissipent a grand aire est assez que ceux aqui ce Dieu per l met entrèe de son sanctuaire et ue la iouissance de ses oli té ses mystères, et ie me serai par- an ç exprime si mon inten- j' tion vous est perceptible, et content elle vous ode, urs, et soleil que ceux ont les rayõs feirent germer ce dessein en mon âme ç parmi le y les douleurs v aiée cest écrit t'obéi aux d'espens de ma réputation et de vôtre gloire ont les moindres traicts comme les portraits d'Alexandre, ne doiuent et dépeints que par les plusrares esprits de siècle:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais puiſque vous m'en iugés digne comme celuy qui reſſent plus que nul autre les effects de vos diuines perfections, i'ayme mieux quel’õ me blaſme dignorãce que d’in gratitude, de temerité que deſobeiſſance, ioinct qu'eſtant tout voſtre, il n'est en mon pouuoir, ny en ma volonté de repugner à la loy inui olable de vos pouuoirs &amp; volõtez ſoubs l’obeiſſance deſquels ie veux viure &amp; mourir en qualité de</orig>
          <reg>mais puisque vous m'en jugez digne comme celui qui ressent plus que nul autre les effets de vos divines perfections, j'aime mieux quel'on me blâme dignorance que d'in gratitude, de témérité que désobéissance, joint qu'étant tout vôtre, il n'est en mon pouvoir, ni en ma volonté de répugner à la loi inui olable de vos pouvoirs et volontés sous l'obéissance desquels ie desquels viure et mourir en qualité de</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIEEVNDVZS DESESPERE', TRAGE, COMEDIE, PASTORELLE Thiphis, Floridon, Riual, d'Angeralde, Dimitille, Nimphe.</orig>
            <reg>LIEEVNDVZS DÉSESPÉRÉ, TRAGE, COMÉDIE, PASTORELLE Thyphis, Floridon, Rival, d'Angeralde, Dimitille, Nymphe.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2 &amp; pure J 2 E viens tout à ceſte heure d’apprendre le retour d’Angeralde, &amp; qu’il a eſté reuoquede ſon oſtraſiſme par Phenice, qui a autant de regret de l’auoir oſ fenſé, qu’el a eu de promptitude en ceſte action, ie deſire auec paſſion de le voir, A 2 voulez vous ô gentils Paſteurs, eſtre de la partie?</orig>
            <reg>2 et pure J 2 E viens tout à cette heure d'apprendre le retour d'Angeralde, et qu'il a été reuoquede son ôtrasisme par Phénice, qui a autant de regret de l'avoir os sensé, qu'elle a eu de promptitude en cette action, notre désire avec passion de le voir, A 2 voulez vous ô gent Pasteurs, été de la partie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quad cela ne ſeroit des droicts de l’amitie que nous deuons à ſon merite.</orig>
            <reg>quad cela ne serait des droits de l'amitié que nous devons à son mérite.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt de ceux de la ciuilité, a laquelle ie m’aſſeure que nul de vous ne deſire manquer.</orig>
            <reg>Il est de ceux de la civilité, a laquelle esprit m'assure que nul de vous ne désire manquer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Floridon.</orig>
            <reg>Floridon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Encor que i’aye eſté ſon riual, &amp; que ſuiuant les paſſions violentes des a moure ux paſſionnez, dont il eſt vrayemẽt le Monarque, il m’aye voulu mal autant que i’ay voulu du bien à ſa maiſtreſſe, ſi ne vous ron peray-ie compagnie, la cauſe de ſon melcontentement dura peu, &amp; ainſi l’effect car nous n’auons laiſſé de nous voir &amp; aimer du deſpuis, s’il auoit eſté auſſi ſage que moy il n’auroit pas tant veu de pays, ie neferois pas pour toutes les femmes enſemble, la milieſme partie de ce qu’ila faict pour teſmoigner ſon amour à celle là qui comme moy n’aime rien, c’eſt dommage que nos affections ne ce ſont rencontrees comme nos humeurs, nous euſſions faict vne race de libertins qui n’euſſent guere importuné l’a mour de leurs offrandes, ie di ceſt obſtiné que les autres ap pellent conſtant.</orig>
            <reg>Encor que j'aie été son rival, et que suivant les passions violentes des a moure ux passionnés, dont il est vraiment le Monarque, il m'aie voulu mal autant que j'ai voulu du bien à sa maîtresse, si ne vous ron peray-je compagnie, la cause de son melcontentement dura peu, et ainsi l'effet car nous n'avons laissé de nous voir et aimer du depuis, s'il avait été aussi sage que moi il n'aurait pas tant vu de pays, je neferois pas pour toutes les femmes ensemble, la milième partie de ce qu'ila faict pour témoigner son amour à celle qui comme moi aime rien, est dommage que ' ai ne ce sont rencontrées me nos humeurs, nous eussions faict race de libertins qui eussent guère importuné a mour de leurs offrandes, ie cest obstiné que les autres pellent constant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>A ij Tout le monde n’eſt pas variable comme vous, qui ne voudriés auec le moindre trauail vous acquerir l’immortalité meſme, le Ciel ne faict point naiſtre les Roſes ſans les eſpines, la peine precede le plaiſir, la chaſſe la priſe, la difficulté &amp; la reſiſtance aſſaiſonnet nos contentemens, &amp; leur donnentvne pointe plus agreable:</orig>
          <reg>A Ajour Tout le monde n'est pas variable comme vous, qui ne voudriez avec le moindre travail vous acquérir l'immortalité même, le Ciel ne fait point naître les Roses sans les épines, la peine précède le plaisir, la chasse la prise, la difficulté et la résistance assaisonnet nos contentements, et leur donnentuune pointe plus agréable:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>nous ne cognoiſſons le doux que par l’amer, la paix que par la guerre &amp; l’amour eſt ſans delices, auquel nous paruenons comme les beſtes, pluſtoſt pout eſtaindre noſtre brutalité que pour iouir des contentemens que l'eſpritſauourepar le diſcours, &amp; les ſens par la iouiſſance qui doit eſtre pourſuiuie, meritèe, &amp; cherie, ſi l’on veut en gou ſter les douceurs.</orig>
          <reg>nous ne connaissons le doux que par l'amer, la paix que par la guerre et l'amour est sans délices, auquel nous parvenons comme les bêtes, plutôt pout étaindre notre brutalité que pour jouir des contentements que l'espritsavourepar le discours, et les sens par la jouissance qui doit être poursuivie, méritée, et chérie, si l'on veut en gou ter les douceurs.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>na 1*Thiphis.</orig>
          <reg>na 1*Thyphis.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vous eſtes touſiours appointez contraires, car combiẽ que l’or de vos beaux cheueux attire Floridon, ſi n’a-il aſſez de pouuoir pour fixcer l’idragire de ces humeurs.</orig>
          <reg>Vous êtes toujours appointés contraires, car combien que l'or de vos beaux cheveux attire Floridon, si n'a-il assez de pouvoir pour fixcer l'idragire de ces humeurs.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Floridon.</orig>
          <reg>Floridon.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Adiouſtez ny n’aura.</orig>
          <reg>Ajoutez rien n'aura.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Dimitille, ie ne courray iamais apres ce qui eſt de toutes pris &amp; de toutes quité.</orig>
          <reg>Dimitille, Madame ne courrai jamais après ce qui est de toutes pris et de toutes quité.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Floridon.</orig>
          <reg>Floridon.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ſi ne ſuis-ie pas ſi miſerable d’eſtre ſãs maiſtreſſe ſi l’õpeut 6 ainſi nomer, vne qui a agreable de me poſſeder, &amp; que ie la poſſede) le tout de mon coſté pour le moings ſans ialouſie &amp; ſans paſſion:</orig>
          <reg>si ne suis-je pas si misérable d'être sans maîtresse si l'onput 6 ainsi nomer, une qui a agréable de me posséder, et que je la possède) le tout de mon côté pour le moings sans jalousie et sans passion:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais voicy ce ſecond Aminthe, voyons s’il ſe porte mieux que moy, &amp; s’il trouue plus de gouſt à ſe plaindre, que moy à railler.</orig>
          <reg>mais voici ce second Aminthe, voyons s'il se porte mieux que moi, et s'il trouve plus de goût à se plaindre, que moi à railler.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Dimitillo, contentez vous d’aimer le vice, &amp; ne blaſmés point la vertu:</orig>
          <reg>Dimitillo, contentez -vous d'aimer le vice, et ne blâmez point la vertu:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>il eſt de beſoing qu’il y aye des hommes conſtans &amp; véritables, ſi vous n’auez ces perfections, priez les Dieux qu’ils vous les octroyent, &amp; mettez peine de vous en rehurs ulgne.</orig>
          <reg>il est de besoin qu'il y aie des hommes constants et véritables, si vous n'avez ces perfections, priez les Dieux qu'ils vous les octroient, et mettez peine de vous en rehurs ulgne.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Floridon, ce n'eſt pas ſur quoy ie</orig>
          <reg>Floridon, ce n'est pas sur quoi -je</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>deſire les importuner, ie traiterois de mon vtille premier que de ce point, qui ne ſera iamais a mon point, viue viue la liberté, i’ayme mieux eltre ſain, pauure &amp; libre, que valetudinaire, riche &amp; captif.</orig>
          <reg>désire les importuner, votre traiterais de mon ville premier que de ce point, qui ne sera jamais à mon point, vi ve la liberté, j'aime mieux elle sain, pauvre et libre, que valétudinaire, riche et captif.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Angeralde, Philandre, Thiphis Floridon, Dimitille.</orig>
          <reg>Angeralde, Philandre, Thyphis Floridon, Dimitille.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Angeralde.</orig>
          <reg>Angeralde.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>2 E long temps qu’il y a Ey que ie ſuis abſent de ce lieu, mes ennuis, les continuelles larmes qui ont auec leur torrent emporte partie de la vigueur de mes yeux, m’rmpeſchent de recognoiE ochrch.</orig>
          <reg>2 E long temps qu'il y a e que ie suis absent de ce lieu, mes ennuis, les continuelles larmes qui ont avec leur torrent emporte partie de la vigueur de mes yeux, m'rmpêchent de recognoiE ochrchr.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>e ſtre ceſte troupe quis achemine vers nous.</orig>
          <reg>Je stre cette troupe quis achemine vers nous.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il eſt vray que le penſe remarquer Floridon, ſon port, ſa taille, &amp; la deuiſe qu’il porte à ſa guirlande, où eſt exprimée, ſon humeur, me le font remarquer auec plus de certitude que nul des autres.</orig>
          <reg>Il est vrai que le pense remarquer Floridon, son port, sa taille, et la devise qu'il porte à sa guirlande, où est exprimée, son humeur, me le font remarquer avec plus de certitude que nul des autres.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Philandre Il eſt vray que ce panonceau ou giroüette ataché à ſa guirlande auec ces parolE.</orig>
          <reg>Philandre Il est vrai que ce panonceau ou giroüette ataché à sa guirlande avec ces parolE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>les (à tous vents ) le rend recognoiſſable entre tous les Bergers de ceſte contree, &amp; exprime parfaictement ſa legereté.</orig>
          <reg>les (à tous vents ) le rend reconnaissable entre tous les Bergers de cette contrée, et exprime parfaitement sa légèreté.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L’autre Paſteur eſt Thiphis, &amp; la Nimphe Dimitille;</orig>
          <reg>L'autre Pasteur est Thyphis, et la Nymphe Dimitille;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ie m’aſſeure qu’ils nous cherchent pour ce contouir de voſtre heureux retour.</orig>
          <reg>Ne m'assure qu'ils nous cherchent pour ce contouir de votre heureux retour.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>1* Floridon.</orig>
          <reg>1* Floridon.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le Ciel vous rende auſſi heureux, O geneteux Angeralde, que vous le merſtez &amp; que nous le deſirons.</orig>
          <reg>Le Ciel vous rende aussi heureux, Ô geneteux Angalde, que vous le merstez et que nous le désirons.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>1Angeralde.</orig>
          <reg>1Angeralde.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Puiſſe il en rouanche de ce deſii, dont vous m’obligez, vous cobler de toutes ſortes de ibon heur, m’octroyant pour grace ſinguliere, l’heur de nous rendre à tous quelque ſeruice digne de voſtre vertu &amp; courtoiſie, &amp; de l’affection paſſionnee que i’auray eternelle, a ce qui eſt de</orig>
          <reg>Puisse il en rouanche de ce desii, dont vous m'obligez, vous cobler de toutes sortes de ibon heur, m'octroyant pour grâce singulière, l'heur de nous rendre à tous quelque service dès de votre vertu et courtoisie, et de l'affection passion passion m'aurai éternelle, à ce qui est de</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>y dude Thiphis.</orig>
          <reg>y dude Thyphis.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le temps, les accidens, les changemens de païs, ne vous changeront iamais, vos vertus iſont naturaliſées, &amp; la courtoiſie eſt tellement anex cec a vos mœurs;</orig>
          <reg>Le temps, les accidents, les changements de pays, ne vous changeront jamais, vos vertus isont naturalisées, et la courtoisie est tellement anex a vos mœurs;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>que vous n’auez, ny actions ny parolles qui ne la facent voir auec toute ſa bien-ſceance.</orig>
          <reg>que vous n'avez, ni actions rien paroles qui ne la fassent voir avec toute sa bienstance.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Dimitille.</orig>
          <reg>Dimitille.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il ne ſeroit pas auoué de Phenice, s’il n’excelloiten ſon lexe comme elle au ſien, les merites de l’vn &amp; de l’autre.</orig>
          <reg>Il ne serait pas avoué de Phénice, s'il n'excellait son lexe comme elle au sien, les mérites de l'un et de l'autre.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ſont dignes d’eſtre pluſtoſt --.</orig>
          <reg>sont dignes d'être plutôt --.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Admirees que loüees.</orig>
          <reg>Admirees que loue.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>8  Angeralde.</orig>
          <reg>8 Angeralde.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>.</orig>
          <reg>.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>4 L’excez de voſtre louange mefaict croire que vous penſez parler de vous, ou de celuy que voſtre eſlection rendra tel que vous me repreſentez belle Nimphe s’il eſt vray que l’aueu de celle dont vous parlezſoitcapable de gaigner quelque choſe, ſur les opinions à mon auantage, mais c’eſt vn honneur duquel ie ne me puis preualoir, auſſi ne le merite ie pas:</orig>
          <reg>4 L'excès de votre louange mefaict croire que vous pensez parler de vous, ou de celui que votre élection rendra tel que vous me représentez belle Nimphe s'il est vrai que l'aveu de celle dont vous parlezsaitcapable de gagner quelque chose, sur les opinions à mon avantage, mais c'est un honneur duquel Ne ne me puis prévaloir, aussi ne le mérite ie pas:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ſi ce n’eſt par l’excez de mes affections qui paroiſtront touſiours au premier rang des plus fidelles paſ ſionés &amp; durables, ſi Phenice daigne me dire ſien, c’eſtceſte recognoiſſance qui l’incline à cela, ou la pitié qu’elle a eu de ma condition deplorable ſujets deſquels ie ne puis ny ne dois m’attribuer aucune gloire qui ne ſe refere à elle à qui veritablement ie doy &amp; veux tout deuoir.</orig>
          <reg>si ce n'est par l'excès de mes affections qui paraîtront toujours au premier rang des plus fidèles pas sionés et durables, si Phénice daigne me dire sien, c'estées recognoissance qui l'incline à cela, ou la pitié qu'elle a eu de ma condition déplorable sujets desquels après ne puis seulement ne dois m'attribuer aucune gloire qui ne se réfère à elle à qui véritablement ie dois et veux tout devoir.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Dimitille.</orig>
          <reg>Dimitille.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ces parolles ſont dignes de voſtre amour &amp; de ces merites, mais quoy voſtre nauigage n’aura-il point de port?</orig>
          <reg>Ces paroles sont dignes de votre amour et de ces mérites, mais quoi votre navigage n'aura-il point de port?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>4 vos peines de fin?</orig>
          <reg>4 vos peines de fin?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>vos trauaux de repos, ſerés vous touſiours aux mains auec la fortune &amp; les accidens auſſi memorable en vos malheurs?</orig>
          <reg>vos travaux de repos, serez vous toujours aux mains avec la fortune et les accidents aussi mémorable en vos malheurs?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>comme en voſtre fidelite Nonnon cela ne ſe doit eſpeDeſeſpere.</orig>
          <reg>comme en votre fidélité Nonnon cela ne se doit espéDesespère.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>rer de la iuſtice d’amour, ny de la recognoiſſance de celle que vous ſeruez, dont les bõnes graces, quoy que meritantes au de là de ce que l’on ſe peut imaginer, ont neantmoins eſté miſes a l’enchere par l’excez de voſtre fidelité &amp; conſtance.</orig>
          <reg>rer de la justice d'amour, ni de la reconnaissance de celle que vous servez, dont les bonnes graces, quoi que méritantes au de là de ce que l'on se peut imaginer, ont néanmoins été mises à l'enchère par l'excès de votre fidélité et constance.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Floridon.</orig>
          <reg>Floridon.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pour moy te me contenté de faire mon offre qui ne fut ſi toſt refuſée, que ie ne me re tiraſſe ſans regret &amp; ſans amour, tant ie ſuis admirable à me reſoudre aux accidens, tout ce que la Philoſophie taſ chè à perſuader, auec tant d’eloquence &amp; de raiſons c’eſt -- .</orig>
          <reg>Pour moi te me contenté de faire mon offre qui ne fut si tôt refusée, que personne ne me re tirasse sans regret et sans amour, tant ie suis admirable à me résoudre aux accidents, tout ce que la Philosophie tas che à persuader, avec tant d'éloquence et de raisons c'est -- .</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>.</orig>
          <reg>.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>treuuè miraculeuſement accomply en mon naturel, peu de choſes me meuuẽt, &amp; ie me reſouds à toutes auec facilite, les maux volontaires ne me bourrellent iamais, ien attẽs aſſez de nature &amp; du ſort, le paſſé ny l’auenir ne m’afligẽt point, ie cherche en l’vn que quelque agreable eſperance, à laquelle ie ne m’arreſte que peu de crainte qu’il ne me trauaille, &amp; en l’autre des ſouuenances de meſme ſorte, &amp; pour le preſent i’embraſſe ce que ie iuge m’eſtre vtile ou de lectable ſans deſir paſſionnè de le poſſeder &amp; ſans crainte --- .</orig>
          <reg>treuuè miraculeusement accompli en mon naturel, peu de choses me meuuẽt, et autre me résouds à toutes avec facilite, les maux volontaires ne me bourrellent jamais, yen attends assez de nature et du sort, le passéagez l'avenir ne m'afligt point, je cherche en l'un que quelque agréable espérance, à laquelle monde ne m'arrête que peu de crainte qu'il ne me travaille, et en l'autre des souvenances de même sorte, et pour le présent j'embrasse ce que ie iuge j'être te ou de lectable sans désir passionnè ou de posséder et sans crainte -- .</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>2.</orig>
          <reg>2.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Si i’eſtois capable d’eſtimer autre choſe que mon ſeruage ce ſeroit voſtre humeur, chacune condition aſſemble neantmoins ſes contraires, tout eſt mixte icy bas, &amp; ne croy point que parmy ceſte li berté, il ne ſe treuue des deſplaiſirs &amp; des gehennes, nous ne ſommes non pluscapables de gouſter la pureté des delices que celle de la verite:</orig>
          <reg>Si j'étais capable d'estimer autre chose que mon servage ce serait votre humeur, chacune condition assemble néanmoins ses contraires, tout est mixte ici bas, et ne crois point que parmi cette li berté, il ne se trouve dé plaisirs et des géhennes, nous ne sommes non pluscapables de goûter la pureté des délices que celle de la vérité:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>c’eſt pourquoy ie m’eſtime heureux, puis qu’il faut ſouffrir d’auoir faict choix d’vne ſi belle gehenne.</orig>
          <reg>c'est pourquoi Madame m'estime heureux, puis qu'il faut souffrir d'avoir fait choix d'une si belle géhenne.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Thiphis.</orig>
          <reg>Thyphis.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Laiſſez ceſte humeur me .</orig>
          <reg>Laissez cette humeur me .</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>.</orig>
          <reg>.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>.</orig>
          <reg>.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>x plumee, &amp; nous diſtes ſi vous n’eſperez pas quelque choſe de mieux de voſtre amour, que vous n’auez faict iuſques à ce iour, ie le lis dans voſtre viſage &amp; voſtre deuiſe chãgee qui eſtoit vne branche de mir the ſeiche ſeule, or alliee auec ceſt e verde &amp; ces mots (deſpues el verno biene el verané) bien cotraires à ces triſtes parolles (es muerte mi eſperanſe) veues auec tant de regret de tous les pa ſteurs de ceſte contree, me font eſtimer que voſtre vertu triomphera des accidens qui l’ont ſi longuement &amp; cruel lement combatue.</orig>
          <reg>Ôx plumée, et nous dîtes si vous n'espérez pas quelque chose de même de votre amour, que vous n'avez fait jusques à ce jour, ie le lis dans votre visage et votre deuise changée qui était une branche de mir thé che seule, or allie avec cette ce et ces mots (despues ver de e verané) bien cotraires ces tristes parolles mot mi esperanse) veues auec ( dé regret de tous les p steurs de ceste contrée, me font estimer que vôtre vertu triomphera des accidens qui ont si en et cruel lement combatue.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>12 Si ie me pouuois promettre quelque choſe du ſort qui m'a eſté iuſques a ce iour ſi contraire, ou que mon merite euſt quelques charmes capables de faire eſtimer mes vœux, ie vous laiſſerois viure en l’opinion de ce que ie deſire, auec le plus de paſſion, croire auec aparence, mais ie vous diray que ie ſuis encor de ceux qui cherchent aſſez, deſirent beaucoup, &amp; eſperent peu.</orig>
          <reg>12 Si tu me pouvais promettre quelque chose du sort qui m'a été jusques à ce jour si contraire, ou que mon mérite eût quelques charmes capables de faire estimer mes vœux, on vous laisserais vivre en l'opinion de ce que sans désire, avec le plus de passion, Seigneur avec apparence, mais ie vous dirai que je suis encor de ceux qui cherchent assez, désirent beaucoup, et espèrent peu.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Dimitille.</orig>
          <reg>Dimitille.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il n’eſt pas raiſonnable Bergers, d’eſtre ſi ialoux de la preſence d’Angeralde, que nous en priuions plus longuemẽt ces autres amis, laiſſons les en ioüir à leur tour, luyſouhaitãt autant de felicité en ſes deſirs que ſa perſonne a de merite, ce ſera aſlés pour le rendre par faictement heureux.</orig>
          <reg>Il n'est pas raisonnable Bergers, d'être si jaloux de la présence d'Angeralde, que nous en présuions plus longuement ces autres amis, laissons les en jouir à leur tour, luysouhaitãt autant de félicité en ses désirs que sa personne a de mérite, ce sera assez pour le rendre par faitement heureux.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>2 Floridon.</orig>
          <reg>2 Floridon.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Adieu Berger, nous receurons la poſſeſſion de voſtre veuë, auec plus de loiſir.</orig>
          <reg>Adieu Berger, nous recevrons la possession de votre vue, avec plus de loisir.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Angeralde.</orig>
          <reg>Angeralde.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L’honneur &amp; le contentement m’en demeurera auec le deſir de vous rendre à tous ſer uice.</orig>
          <reg>L'honneur et le contentement m'en demeurera avec le désir de vous rendre à tous ser vice.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Nerine &amp; Phalerine Phees.</orig>
          <reg>Nerine et Phalerine Phées.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>A Vés vous ſceu le retour Y A d’Angeralde, &amp; le repentir de Phenie (Phalerine) ie me ſuis curieuſement enquiſe de l’vn &amp; de l’autre, mais helas!</orig>
          <reg>A Avez -vous su le retour Y A d'Angeralde, et le repentir de Phénie (Phalerine) grande me suis curieusement enquise de l'un et de l'autre, mais hélas!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ie ne preuoy que trop ce qui auiendra de ceſte tardiue recognoiſſance:</orig>
          <reg>On ne prévois que trop ce qui aviendra de cette tardive reconnaissance:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>il euſt mieux valu mille ſois au pauure Angeralde, que Phenice euſt perſeueré en ſo in gratitu de, ſa perte ne luyeuſt pas laiſſè des regrets, qui le traineront au cercueil, ſi quelque aſtre heureux ne corige la malignité de ceux qui luyont rédu ceſte affection ſi funeſte (Nerine) il ſẽble neantmoins ---  que le Ciel le vueille rendre auſſi heureux qu’il a eſte miſerable iuſques à ce iour, ie tiens la reminiſcence de Phenie entiere:</orig>
          <reg>il eût mieux valu mille sois au pauvre Angeralde, que Phénice eût perseueré en so in grattitu de, sa perte ne avait pas laissé des regrets, qui le traîneront au cercueil, si quelque astre heureux ne corige la malignité de ceux qui avait rédu cette affection si funeste (Nerine) il semble neantmoins -- que le Ciel le veuille rendre aussi heureux qu'il a été misérable jusques à ce jour, Seigneur tiens la réminiscence de Phénie entière:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>car depuis que nous recognoiſſons auoir offencé ce qui nous ayme, &amp; que noſtre repentir receu a bras ouuers, ſemble r’animer l'affection de la choſe aimee, ou nous n’auons point eu d’a mour, où nous deuons bruſler d’amour, pource quinous aime auec vne affectionſi fer uente, il ſe voit peu d’ames comme celle d’Angeralde, qui ne ſoyent acceſſibles au iuſte reſſentiment qu’apporte le deſdain de la choſe aimée:</orig>
          <reg>car depuis que nous reconnaissons avoir offensé ce qui nous aime, et que notre repentir reçu à bras ouvers, semble ranimer l'affection de la chose aimée, ou nous n'avons point eu d'a mour, où nous devons brûler d'amour, pource quinous aime avec une affectionsi fer ente, il se voit peu d'ames comme celle d'Angerale, qui ne soient accessibles au juste ressentiment qu'apporte le dédain de la chose aimée:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>d 21 le meſpris eſt ſi intolerable, que ie m’eſtonne comme vn bon courage le peut endurer.</orig>
          <reg> 21 le mépris est si intolérable, que Elle m'étonne comme un bon courage le peut endurer.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Phalerine) auſſi ſi vous y prenez garde ceſt ament qui ſe peut dire l’exemple &amp; le modelle de la fidelité conſentit pluſtoſt à ce priuer de la veue de celle qu’il aimoit qu’a luy voir fouler aux pieds, ſa conſentence &amp; ſon amour, il ne la peut haïr veritablemẽt ny s’épeſcher de l’aimer, mais il s’eſt priué de ſa chere preſen ce auſſi toſt qu’elle a eu du deſdain pour luy, ce que tous les perils qui ce peuuent imagine rn’euſſent ſceu gaïgner ſur ce braue, ce à quoy la poſſeſſion de l’Empire du monde ne l’euſt ſceu incliner, a eſté parfaictement obtenu par vn ſeul meſpris, tant les ames gentilles ſont ſenſiblement touchees de ſon venin, qui peut ſtupifier nos cœurs à l’affection, &amp; y loger la haine:</orig>
          <reg>Phalerine) a eut vous y prenez garde cette ament qui se peut dire l'exemple et le modèle de la fidélité consentit plustost à ce priver de la vue de celle qu'il aimait qu'a avait voir fouler aux pieds, sa consentence et son amour, il ne la peut haïr veritablemẽt ni s'épescher de l'aimer, mais il s'est privé de sa chère pres ce aussi tôt qu'elle a eu du dédain pour lui, ce que tous les périls qui ce peuvent imagine reuneussent sceu gaïgner sur ce brave, ce à quoi la possession de l'Empire du monde ne l'est sceu incliner, a esté fay obtenu par seul mépris, tant les ames gentilles sont sensiblement touchées de son venin, qui peut stupifier nos cœurs affection, et y loger la haine:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ce qui par miracle n’eſt point aduenu en ce miracle des amens;</orig>
          <reg>ce qui par miracle n'est point avenu en ce miracle des amends;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>l’exemple &amp; le modelle de la fidelité qui ſe concenta de ſe banir de la choſe aimée, ſans paſſer à la Haine.</orig>
          <reg>l'exemple et le modèle de la fidélité qui se concenta de se banir de la chose aimée, sans passer à la Haine.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ny meſme diminuer que peu de ſon amour.</orig>
          <reg>Elle même diminuer que peu de son amour.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il eſtoitraiſonnable que ce luy qui indiſcretement, auoit voulu des romdre ieuis affe ctiõs en propoſaſt le reſtabliſ ſemẽt c’eſtoit aſſés, voire trop faire à Angeralde, de teſmoigner du regret pour le mal de celle qui luy en auoit tant pro curé, c’eſt eſtre de nature diuine que de rendre la compaſ ſion pour le meſpris, &amp; d’oublier les iniures, lors que nous voions en affliction ceux qui nous les ont faict receuoir.</orig>
          <reg>Il estoitraisonnable que ce lui qui indiscrètement, avait voulu des romdre jeuis asse comptions en proposât le rétablis semeut c'était assez, voire trop faire à Angalde, de témoigner du regret pour le mal de celle qui nous en avait tant pro guré, c'est être de nature divine que de rendre la compas sion pour le mépris, et d'oublier les injures, lors que nous voyons en affliction ceux qui nous les ont fait recevoir.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Phalerine) ce peu de ioye coblera ce pauure amant de dou leurs ſachez ô Nerine, que iaſi ſte à la naiſſance de ce gentil paſteur de laquelle i’ay pris ex actement, non ſeulement l’eure, mais la minute &amp; le moment, fabriquent auec toute ſortes deſoings, d’obſeruation &amp; de ſcience, ſon horoſcope, mais ie ne treuue point que ceſt amour luy promit de roſes, qu’enuironnées d’eſpines, ie luy ay predit ces deux voyages, le premier cauſé par la vanité de ſa maiſtreſſe qui ne l’eſtimoit pas capable de ſes bonnes graces, ſi auec mille perfections qui le rendoient admirable par deſſus ſon aage &amp; ſes egaux, il n’euſt encore veu les regions plus eſloignees, ſacrifiant à ſa vanité, &amp; ſon amant, &amp; ces pro pres delices:</orig>
          <reg>Phalerine) ce peu de joie coblera ce pauvre amant de dou leurs sachez ô Nérine, que jasi sainte à la naissance de ce gentil pasteur de laquelle j'ai pris ex tement, non seulement l'eure, mais la minute et le moment, fabriquent avec toute sortes désoings, d'observation et de science, son horoscope, mais même ne trouve point que cest amour lui promit de roses, qu'environnées d'épines, été lui ai prédit ces deux voyages, le premier causé par la vanité de sa maîtresse qui ne l'estimait pas capable de ses bonnes graces, si auec mille perfections qui le rendoient admirable par dessus son aage et ses égaux, il neût encore les régions plus esloignees, sacrifiant sa vanité, et son amant, et ces pro pres délices:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ce dernier qui a penſe deſnoüer le nœud gerdien, que renibre auoir eſté Eiipere.</orig>
          <reg>ce dernier qui a pense dénouer le nœud gerdien, que renibre avoir été Eiipere.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>faict des mains d’amour &amp; du deſtin, pour aſſembler ces cœurs a eſté preueu par moy qui ay eſtè iuſques à ce iour ſon oracle, mais quoy, toutes mesperſuaſions n’ont ſçeu le deſtourner de ce pernicieux amour, dont ie ne luy ay oſé dire la fin de peur de le faire finir.</orig>
          <reg>fait des mains d'amour et du destin, pour assembler ces cœurs a été preu par moi qui ai est élever à ce jour son oracle, mais quoi, toutes mespersuasions n'ont apprendre le détourner de ce pernicieux amour, dontonc ne lui ay osé dire la fin de peur de le faire finir.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Scachez doncques que Phenice mourra de la maladie qui la detient, &amp; que Angeralde pouſſé de deſeſpoir &amp; de rage, tachera de ſe donner la mort, &amp; fera vne vie ſi ennemiedeſavie, que les rochers meſme en auront prre Ie veux aduertir Philandre &amp; ſes plus chers a mis de le le qui T 2 ter pendant que ſes malignes influances s’arreſterõt ſur ſon zenit, apres quoy Targante &amp; moy metrons peine de luy faire reuenir les ſens &amp; l’eſperance d’vne meilleure condition (Nerine) vous me dictes là des choſes eſtranges, &amp; auſ.</orig>
          <reg>Scachez donc que Phénice mourra de la maladie qui la détient, et que Angeralde poussé de désespoir et de rage, tachera de se donner la mort, et fera asse vie si ennemiedesavie, que les rochers même en auront prères Je veux avertir Philandre et ses plus chers a mis de le le qui 2 ter pendant que ses malignes influances s'arresterõt sur son zénit, après quoi Targante et moi métrons peine de lui faire revenir les sens et l'espérance d'une meilleure condition (Nerine) vous me dictes p ré choses étranges, ) vous.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>quelles vous deuezremedier, les ayant ſi admirablement preiugees (Philandre) Le deſtin eſt ſi abſolu que ce qui eſt preueu de nous, ne peut pas meſme eſtre euitè de nous, il nous faict tomber en ſes rets, lors que nous les penſons eſloigner, &amp; comme la medecine n’a pas pouuoir de pro longer la vle, allia d'uco ureh – O .</orig>
          <reg>quelles vous devezremedier, les ayant si admirablement préjugees (Philandre) Le destin est si absolu que ce qui est prévu de nous, ne peut pas avoir être euitè re nous, de nous fait tomber en ses rets, lors que nous les pensons éloigner, et comme la médecine n'a pas pouvoir de prolonger la , allia d'u ne Ô .</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>.</orig>
          <reg>.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>.</orig>
          <reg>.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Dejejpere, &amp; moderer les douleurs, la preuoyance n’a autre priuilege ſur le deſtin que de rendre ſes coups moings rudes &amp; de ſe preualoir des occaſions que la foibleſſe qui luy offre pour luy eſquiuer à demy.</orig>
          <reg>Dejejpere, et modérer les douleurs, la prévoyance n'a autre privilège sur le destin que de rendre ses coups moings rudes et de se prévaloir des occasions que la faiblesse qui lui offre pour mieux esquiuer à demi.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Nerine ( doù vient donc ce prouerbe qui dit, que la prudence domine les aſtres?</orig>
          <reg>Nerine ( doù vient donc ce proverbe qui dit, que la prudence domine les astres?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Phaler cela s’entend des inclinations &amp; non des accidens, les maux qui nous viennent a cauſe de nous, peuuent eſtre aucunement euitez de nous, encorqu’il n’appartiẽt qu’aux ames du tout fortes de reſiſter à ſes cauſes internes, qui perpetuellement lone uum ihains B ij auec noſtre vertu, laquelle ne peut que trop difficilement eſtre touſiours en garde, mais des coups repentins, les ſubits accidens nous en portent premier que nous nous puiſſions roidir contre’eux, &amp; bien que nous voyos venir le torrent qui nous va entrainer quelque choſe de ſecretclouë nos pieds &amp; nous laiſſez emporter à ce que les autres eſtiment que nous pouuions euiter) ie vay taſcher de parler à Philandre à qui i’ay des-ia dict quelquechoſedece que ie vous viens de daclarer:</orig>
          <reg>Phaler cela s'entend des inclinations et non des accidents, les maux qui nous viennent à cause de nous, peuvent être aucunement évitez de nous, encorqu'il n'appartiẽt qu'aux âmes du tout fortes de résister à ses causes internes, qui perpétuellement lone um ihains B ij toujours notre vertu, laquelle ne peut que trop difficilement être toujours en garde, mais des coups repentins, les sujets accidents nous en portent premier que nous nous puissions roidir contreeux, et bien que nous puis si le on qui nous ra entraîner quelque con de secretclouë et que et nous voyez emporter ce nir le autres estiment qui nous va éviter)aine vay tâcher que parler Philandre que çay dese de quelquechosedece que ie lou viens de daclarer:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>de là iray voir Terganté, pour auec ſon aduis rerneurera cc</orig>
          <reg>de là irai voir Terganté, pour avec son avis retreurera cent</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>aflalrrear.</orig>
          <reg>aflalrrear.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Nerine, Mais n’y a il point moien de ſauuer Phenice?</orig>
          <reg>Nerine, Mais n'y a il point moyen de sauver Phénice?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Phalerine) non, les Dieux ſeuls peuuẽt re nouer ſa trame, i’ay recogneu enſon viſage tous les ſignes de mort.</orig>
          <reg>Phalerine) non, les Dieux seuls peuvent re nouer sa trame, j'ai reconnu enson visage tous les signes de mort.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Nerine) mais quoy?</orig>
          <reg>Nerine) mais quoi?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>elle eſt encoreſibelle (Phalerine l’amour ne deſemparera de ſes yeux, que par la mort, sy ſon image eſt capable de toucher de paſſion.</orig>
          <reg>elle est encoreibelle (Phalerine l'amour ne désemparera de ses yeux, que par la mort, sy son image est capable de toucher de passion.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pourquoy veux tu que ce chef d’œuure de nature perde ſes atraits ſãs la vie?</orig>
          <reg>Pourquoi veux -tu que ce chef d'œuvre de nature perde ses atraits chang la vie?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Nerine) Ie ſuis reſolue de t’accompagner (Phalecine) ce me ſera vne extreme conſolation, allons.</orig>
          <reg>Nerine) Je suis résolue de t'accompagner (Phalecine) ce me sera une extrême consolation, allons.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>B.</orig>
          <reg>B.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>iii.</orig>
          <reg>ji.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Angeralde.</orig>
          <reg>Angeralde.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Philandre.</orig>
          <reg>Philandre.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Les diſcours que tu me fis l’autre iour.</orig>
          <reg>Les discours que tu me fis l'autre jour.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ton viſage, mes ſonges &amp; ces preſages prodigieux que le Ciel m’enuoie, &amp; grauët en moy iene ſcayquelle terreur, que i’ay touſiours remarquee preceder tous mes accidens, sy le commandement de Phenice ne mobligeoit à attendre icy ſon retour, bien que ſes letres m’aſſeurent de ſa ſanté, ſil’on peut apeller ainſi vne moderation de douleur, ie l’irois trouuer.</orig>
          <reg>Ton visage, mes songes et ces présages prodigieux que le Ciel m'envoie, et gravait en moi iene scayquelle terreur, que j'ai toujours remarque précéder tous mes accidents, sy le commandement de Phénice ne mobligeait à attendre ici son retour, bien que ses letres m'assurent de sa santé, s'on peut appeler ainsi ainsi modération de douleur, je l'irais trouver.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Car le cœur me preſaige ie ne neu quoy de ſiniſtre, O dieux deſtournés ceſt orage, ou s’il eſt ordonné que ie ſouffre que mes maux ſoient purementmies &amp; non cauſes par la perte ou lemal de ceque vous cognoiſſes que i’aime plus que moy meſme:</orig>
          <reg>Car le cœur me presaige ie ne nu quoi de sinistre, Ô dieux destournés cest orage, ou s'il est ordonné que sans souffre que mes maux soient purementmies et non causes par la perte ou lemal de ceque vous cognoisses que j'aime plus que moi -même:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>l’ançès vos dards ſur moy, &amp; me receués pour victime:</orig>
          <reg>l'ançès vos dards sur moi, et me recevez pour victime:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>que mon ſang &amp; mes larmes eſtaignet le feu de voſtre courroux:</orig>
          <reg>que mon sang et mes larmes étaignet le feu de votre courroux:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>aies moy pour butte de voſtre rigueur, &amp; elle pour but de vos e graces &amp; faueurs, qu’elle viue &amp; que ie meure;</orig>
          <reg>aies -moi pour butte de votre rigueur, et elle pour but de vos grâces et faveurs, qu'elle vive et que A meure;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>car auſſi bien n’aurois ie point de vie, qui ne fuſt vne continuelle mort, ſi i’eſtois priue de celle pour qui ſeulle i’ayme, cheris &amp; conſerue mõ eſtre (Philandre) Voſtre repos n’eſt qu’vne B.</orig>
          <reg>car aussi bien n'aurais croire point de vie, qui ne fût une continuelle mort, si j'étais prive de celle pour qui seulle j'aime, chéris et conserve men être (Philandre) Votre repos n'est qu'une B.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>iiij continuelle agitation, les hõmes ſages attendent les malheurs, &amp; vous leur courés au de uant, l’on les euitte, vous les cerchés, l’on taſche à dimi nuer leur rigueur, &amp; ce les repreſente lon moindres, vous les allez cercher dans le futur, pour les accompagner à voſtre ruine cen leur haut appareil.</orig>
          <reg>iiij on agitation, les hommes sages attendent les malheurs, et vous leur courez au de Zwant, l'on les évitte, vous les cerchez, l'on tâche à dimi nuer leur rigueur, et ce les représente lon moindres, vous les allez cercher dans le futur, pour les accompagner à votre ruine cen leur haut appareil.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Nous auons aſſez de peines reelles, ſenſibles &amp; veritables, ſans nous en forger d’iluſoires:</orig>
          <reg>Nous avons assez de peines revelles, sensibles et véritables, sans nous en forger d'ilusoires:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>vous n’eſtes pas content de chargervoſtre memoire de ce dont vn chacun taſche à ſoulager la ſiene:</orig>
          <reg>vous n'êtes pas content de chargervôtre mémoire de ce dont un chacun tâche à soulager la siene:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>il faut que voſtre imagination vous porte dans l’auenir, pour y conſiderer des fleaux deſquels vous ne ſerez peut eſtre iamais affligé.</orig>
          <reg>il faut que votre imagination vous porte dans l'avenir, pour y considérer des fléaux desquels vous ne serez peut être jamais affligé.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ceſſés, ceſſés, ô Angeralde, de viure ennemy de vous meſme, &amp; de vous rendre malheureux auant le temps:</orig>
          <reg>Cessez, cessez, ô Angalde, de vivre ennemi de vous même, et de vous rendre malheureux avant le temps:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mon viſage ne peut eſtre gay, le voſtre eſtant l’image dela triſteſſe, mes paroles ſont ſans deſſeing de vous aſfltger, &amp; moy ſans cognoiſſance de choſe qui vous en puiſſe donner aucun ſubiect pour les ſonges, le penſer ſeulement à ce que l’on a ſongé eſt indigne d’vn eſprit ſerieux &amp; bien inſtitué Angeralde) Sutu auois paſſé B v E nehrche tes iours ſoubs la dominatiõ d’Amour de la fortune &amp; d’vne femme, tu ne blaſmerois pas sy aigrement mes doutes.</orig>
          <reg>mon visage ne peut être gai, le vôtre étant l'image déla tristesse, mes paroles sont sans desseing de vous asfltger, et moi sans connaissance de chose qui vous en puisse donner aucun sujet pour les songes, le penser seulement à ce que l'on a songé est indigne d'un esprit sérieux et bien institué Angeralde) Sutu avais passé B v TES jours tes iours sous la domination d'Amour de la fortune et d'une femme, tu ne blâmerais pas sy aigrement mes doutes.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et ſi au calme où tu es le ſonge que i’ay fait t’eſtoit aduenu d’vne perſonne chere;</orig>
          <reg>Et si au calme où tu es le songe que j'ai fait t'était avenu d'une personne chère;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>tu douterois de ſon ſalut, &amp; en receuerois ie m’aſſeure de l’afflictio.</orig>
          <reg>tu douterais de son salut, et en receverais a pprassure de l'afflictio.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pourquoy donc veux tu que ie n’aye point d’alarmes ſi c’eſt de ce que tu ſçais que i’aime mieux que moy meſme, que ces soges ſemblent me preſagier la perte?</orig>
          <reg>Pourquoi donc veux -tu que ici n'aie point d'alarmes si c'est de ce que tu sais que j'aime mieux que moi -même, que ces soges semblent me presquagier la perte?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>donne moy loiſir de te le raconten.</orig>
          <reg>donne moi loisir de te le raconten.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſtoit ſur le point que la mante de Cephale deſcontoit le lour, 4 Beſejpere.</orig>
          <reg>C'était sur le point que la mante de Céphale descontait le lour, 4 Besejpere.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; que la Region du catay ſemee de roſes &amp; de lis commẽçoit à chaſſer les tenebres, &amp; faire reluire ſur ſon orizon, vne ie ne ſçay quelle clarté sẽblable à peu pres à ces Arcs en Ciel artificiels, que tu as veuquelque fois des grottes, dont l’eau ſe teinct par la reflectiõ du ſoleil, heure où l’on dict que le ſonge entre en nous, par la porte d’yuoire, &amp; en laquelle l’on tient quẽ noſtre eſprit comme deſchargé des plus craſſes exalaiſonsque luy enuoie l’eſtomac, eſt plus capable derecepuoirl’impreſſion des choſes que le corps cache à ſa veue penetrante:</orig>
          <reg>et que la Region du catai semée de roses et de lis commençait à chasser les ténèbres, et faire reluire sur son orison, un ie ne sais quelle clarté sẽblable à peu pres à ces Arcs en Ciel artificiels, que tu as vuquelque fois des grottes, dont l'eau se teinct par la reflectiõ du soleil, heure où l'on dit que le songe entre en nous, par la porte d'yvoire, et en laquelle l'on tient quẽ nôtre esprit comme déchargé des plus crasses exalaisonsque lui envoie l'estomac, est plus capable deimpression l' es que le corps cache saveuepénétrante:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>le mien trauail de ces continuelles inquietudes commençoit a ſe laiſſer empor ter au ſommeil mes yeux alangouris tant de temps inac ceſſibles au ſome, &amp; deſpuis peu auec tous mes ſens rendus plus capables de leurs fonctions naturelles eſtoient à demi clos, quand ie penſe voir pres de mon lict Phenice, non telle qu’elle a touſiours ſemblé à mes yeux;</orig>
          <reg>le mien travail de ces continuelles inquiétudes commençait à se laisser empor ter au sommeil mes yeux alangouris tant de temps inac cessibles au some, et despuis peu avec tous mes sens rendus plus capables de leurs fonctions naturelles étaient à demi clos, quand a pense voir près de mon lit Phénice, non telle qu'elle a toujours semblé à mes yeux;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais palle, &amp; portant ſur la face l’horreur &amp; les traicts de la mort, qui ouurant ſes leucutis lis auoient chaſſé les roſes, me diſt Angeralde, le Ciel vangeur de l’iniure que i’ay faict a ta fidelité me retire, &amp;nemepermet d’amender par mes bons offices la faute que i’ay comiſe en ton endroit, ie te prie de me le pardonner, &amp; de receuoir l’offrande de mon affection pour le ſacrifice que t’auoit voué mon cœur, de tout ce que pouuoit ma perſonne pour les communs delices de noſtre Amour, à Dieu:</orig>
          <reg>mais pale, et portant sur la face l'horreur et les traits de la mort, qui ouvrant ses leucutis lis avaient chassé les roses, me dît Angeralde, le Ciel vengeur de l'injure que j'ai fait a ta fidélité me retire, etnemepermet d'amender par mes bons offices la faute que j'ai compise en ton endroit, Madame te prie de me le pardonner, et de recevoir l'offrande de mon affection pour le sacrifice que t'avait voué mon cœur, de tout ce que pouvait ma personne pour les communs délices de sa Amour, à Dieu:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ſouuiens toy de moy, &amp; ſi tu dois aymer par ſi apres, que le ſubject ſeroit ſi digne, qu’il n’offence mon merite ny le tien, ie lete en ce moment les bras vers elle, &amp; m’eſueille en ce mouuement;</orig>
          <reg>souviens toi de moi, et si tu dois aimer par si après, que le sujet serait si digne, qu'il n'offense mon mérite ni le tien, je lète en ce moment les bras vers elle, et m'éveille en ce mouvement;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>les yeux pleins de larmes, le corps de ſu .</orig>
          <reg>les yeux pleins de larmes, le corps de su .</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C .</orig>
          <reg>Ç .</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>A a- .</orig>
          <reg>A a- .</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>G03 MT Cues eur &amp;tremblant, &amp; le cœur sy alarmé, qu’il ſembloit ſe vouloir faire vn paſſage pour ſortir de mon miſerable corps.</orig>
          <reg>G03 MT Cues eur ettremblant, et le cœur sy alarmé, qu'il semblait se vouloir faire un passage pour sortir de mon misérable corps.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Philandre) vous auez l’eſprit tellemẽt attaché au ſuiet que vous cheriſés, il vous a ſi cruellement traicté depuis vn an, ſa maladie vous eſt ſi preſente, &amp; voſtre imagination eſt tellement preoccupee de Fhabitude que nous auès fait en la triſteſſe, que vos ſonges ne peuuent manquer à tenir des cauſes de vos malheurs paſſés, &amp; de vos aprehenſions prrrtirrpes procedans de ces cauſes ils ne ſont de ceux aqui l’on peut adiouter quelque Dejejpere.</orig>
          <reg>Philandre) vous avez l'esprit tellement attaché au sujet que vous chérisez, il vous a si cruellement traité depuis un an, sa maladie vous est si présente, et votre imagination est tellement préoccupe de Fhabitude que nous avez fait en la tristesse, que vos songes ne peuvent manquer à tenir des causes de vos malheurs passés, et de vos appréhensions prrrtirrpes procedans de ces causes ils ne sont de ceux aqui l'on peut ajouter quelque Dejejpere.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>foy, ſi nous en pouuonsauoir en ce qui eſt la plus vaine, fantaſtique &amp; menſongere choſe du monde.</orig>
          <reg>foi, si nous en pouuonsauoir en ce qui est la plus vaine, fantastique et mensongère chose du monde.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Angeralde.</orig>
          <reg>Angeralde.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ne m’as tu point ouy raconter la meſme choſe, lors de la mort de ouy mõ cher perent?</orig>
          <reg>Ne m'as tu point oui raconter la même chose, lors de la mort de ouï mon cher perent?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Philandre) voſtre diſpoſition eſtoit autrequ’ellen eſt, ioinct qu’vnefleur ne faict pas leprin temps &amp; qu’ẽtre mille ſonges ſur leſquels l’on pourroit augurer ou du bien ou du mal, vn ſeul auec quelque verité, nedoit pas faire eſtimerqu’il y aye quelque verité ſolide aux autres, non plus que nous n’eſtimons pas que l’accident transforme la choſe bien qu’il ſemble l’alterer, (Angeralde) aye la patience d’entendre les Augures qui ont ſuccede à ce ſonge, ie me leue auec l’effroy que iet ay repreſenté, &amp; auec la creance des ames pieuſes, qui eſtiment que l’oraiſonarreſte le foudre de la vangeance des Dieux, brandy &amp; demy elançé ſur nos teſtes:</orig>
          <reg>Philandre) vôtre disposition était autrequ'en est, joint qu'vnefleur ne fait pas leprin temps et qu'endre mille songes sur lesquels l'on pourrait augurer ou du bien ou du mal, un seul avec quelque vérité, nédait pas faire estimerqu'il y aie quelque vérité solide aux autres, non plus que nous n'estimons pas que l'accident transforme la chose bien qu'il semble l'altérer, (Angeralde) aie la patience d'entendre les Augures qui ont succède à ce songe, je me lève à çeffroi queoint l' une, et me l' estimons pas que jeté, qui et que yoraisonarreste et foudre de la vangeance des Dieux, brandy et est elançé sur que testes:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ie m’an 24 chemine au Temple, &amp; me mets en prieres, inuoque leur ſecours auec toute la ferueur dont vne ame toucheb de la crainte de perdre ce qu’elle aime mieux eſt capable, mes pleurs &amp; monſilence prioſent, i'auois les yeunammjeoinon 2  142 – Deſejpere.</orig>
          <reg>ie m'an 24 chemine au Temple, et me mets en prières, invoque leur secours avec toute la ferveur dont une âme touche de la crainte de perdre ce qu'elle aime mieux est capable, mes pleurs et monsilence priosent, j'avais les yeunammjeoinon 2 142 après Desejpere.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>cœur emporté ſur le zèle de mes paroles ſembloit tout diſtilãt de larmes de ſang, s’offrir pour hoſtie en lieu de celle dont ie crains plus les moin dres deplaiſirs que mes extreſmes afflictions:</orig>
          <reg>cœur emporté sur le zèle de mes paroles semblait tout distilant de larmes de sang, s'offrir pour hostie en lieu de celle dont je crains plus les moin dres déplaisirs que mes extrêmes afflictions:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais ie me leue ſans ceſte interne conſolation, que diſent receuoir ceux de qui les Dieux entremettent les ſuplications, &amp; me ioignant auec pluſieurs, qui eſtoient venus au l’emple, ie fus eſtõné que le vieil Neriande, frere de Phalerine, me feit aperceuoir, que l’eſcharpe que m’auoit dõné Phenice à laquelle allant à la chaſſe, elle attachoit ſon carquois &amp; meſme le nœud dõt elle areſtoit ſa guirlande, dont ſa belle main m’auoit honnore à mon dernier voiage, eſtoit taché de certeines gouttes de ſang:</orig>
          <reg>mais mille me lève sans cette interne consolation, que disent recevoir ceux de qui les Dieux entremettent les suplications, et me joignant avec plusieurs, qui étaient venus au l'emple, ainsi fus estõné que le vieil Nériande, frère de Phalerine, me feyt apercevoir, que l'écharpe que m'avait donné Phénice à laquelle allant à la chasse, elle attachait son carquois et et le nœud dõt elle art sa guirlande, dont sa belle main m'avait honore à mon dernier goutte, estoit taché de certeines gouttes de sang,</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ce que ie recogneu eſtre aduenu durat ma priere, d’autant que ie ne ſuis iamais ſeul ſans reguarder fixemẽt l’vn, &amp; que i’arrache mon chapeau mille fois en vne heure pour baiſer le nœud que ſa belle main y a mis cepreſage m'eſtó̂ na de telle ſorte que ſi Phalerine n’y fuſt arriueé (dõt l’eloquence iointe au reſpect que ie luy porte, a toute puiſſance ſur moy) ie n’euſſe iamais ſor ty de ce lieu fans yfamfer la vie</orig>
          <reg>ce que ici reconnu être avenu durât ma prière, d'autant que ici ne suis jamais seul sans réguarder fixement l'un, et que j'arrache mon chapeau mille fois en une heure pour baiser le nœud que sa belle main y a mis cepresage m'estó̂ na de telle sorte que si Phalerine n'y fut arriueé (donne l'éloquence jamais au respect que ie lui porte, a toute puissance sur moi) ie n'eusse jamais sor de ce ce sur moi famfer la vie</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>43 ou l’eſprit, ie remarqué toutes fois que ſes diſcours tendoient plus à me reſoudre au mal qu’a me faire eſperer le bien:</orig>
          <reg>43 ou l'esprit, je remarqué toutes fois que ses discours tendaient plus à me résoudre au mal qu'à me faire espérer le bien:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ce qui me confirma d’autant plus en mes ſoubçõs deſquels ie te coniure Philãdré, de iuger ſans ſubçon.</orig>
          <reg>ce qui me confirma d'autant plus en mes soubçõs desquels était te conjure Philãdré, de juger sans subçon.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Philandre.</orig>
          <reg>Philandre.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>A Les Dieux ſeuls peuuent decider ce dont tu m’eſtablis arbitre:</orig>
          <reg>À Les Dieux seuls peuvent décider ce dont tu m'établis arbitre:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>entends, ô Angeralde en homme, ie dy raiſonnable, courageux &amp; conſtãt, le bien &amp; le mal:</orig>
          <reg>entends, ô Angeralde en homme, ainsi dis raisonnable, courageux et constãt, le bien et le mal:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>reçoy l’vn auec graces, l’autre comme vn mal neceſſaire &amp; ineuitable ſans te geſner ſur ce qui doit auenir, &amp; tu viuras, loit au calme ſoit en l’orage auſſi heureux que tu as eſté iuſquesà ce iour miſerable.</orig>
          <reg>reçois l'un avec grâces, l'autre comme un mal nécessaire et inévitable sans te gêner sur ce qui doit avenir, et tu vivras, lait au calme soit en l'orage aussi heureux que tu as été jusquesà ce jour misérable.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Angeralde.</orig>
          <reg>Angeralde.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>3 Qu’il eſt aiſé au ſain de cõſeiller le mala de &amp; à celuy qui eſt à l’abry de la fortune ſe reſouldre par diſcours aux plus rudes accidens de la fortunel Mais autant que la theorique en eſt facile &amp; fondée en argu ma de I gre C me mens demonſtratifs &amp; ſoli¬ rõt des, autant en voyons nous la mo pratique dificile:</orig>
          <reg>3 Qu'il est aisé au sain de conseiller le mala de et à celui qui est à l'abri de la fortune se résouldre par discours aux plus rudes accidents de la fortun Mais autant que la théorique en est facile et fondée en argu ma de I guerre Ç me mens démonstratifs et soli rõt des, autant en voyons nous la mo pratique le:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>allons atten dre l’euenement de ces trop for lan certains Augures, &amp; eſperons re, du ciel qui nous enuoiera del le mal, leremede à iceluy, caf mes ie ne cognots pomle ta nde des pouuoit voir ſans l’aimer 3 d’ont les regards rompoient laudaçe des cœurs plus libres, la glaçe des plus froids, qui ne marchoit qu’auec toutes les graçes, qui ſembloit auoir delpouillè la nature &amp; le ciel, pour que l’vniuers luy rendiſt le tribut de ſes volõtes:</orig>
          <reg>allons atten dre l'événement de ces trop for tes certains Augures, et espérons re, du ciel qui nous envoyera del le mal, leremede à icelui, cas mes esprit ne cognots pomle ta nède des pouvait voir sans l'aimer 3 d'ont les regards rompaient laudaçe des cœurs plus libres, la glaçe des plus froids, qui ne marchait qu'avec toutes les graçes, qui semblait avoir delpouillè des nature et le ciel, que pour l'univers lui rendît le tribut de ses volõtes:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ô belle Cypre, celle qui ſeulle nous menoit plus de Pelerins, que ce qui reſte d’aimable au mode, a quité le monde, entendés moy vous Bergers, &amp; vous Nimphes, &amp; vous tous qui auez la marque de raiſon nables, &amp; vous auſſi qui ne nous diferez que par la parol le, la forme, &amp; la latiochatie - --- Ca* v' a P n C me no ce m intellectuelle, prenés part à ce dueil, qui doit meſme toucher les corps inſenſibles puis qu’il s’agiſt de la priuation d’vne choſe, qui ſembloit par ſon aſpec animer toutes choſesyous vousemeuſtes rocher auſon de la harpe d’Orphée, Pourquoy ne fendrez vous point à l’eclat penetrant de nos plaintes?</orig>
          <reg>ô belle Cypre, celle qui seulle nous menait plus de Pelerins, que ce qui reste d'aimable au mode, a quité le monde, entendez moi vous Bergers, et vous Nymphes, et vous tous qui avez la marque de raison nables, et vous aussi qui ne nous disférez que par la parol le, la forme, et la fo - -- a Çme nô ce m intellectuelle, prenés et ce dueil, qui doit même toucher les corps insensibles puis il agît de la priuation chose, qui sembloit a son aspec animer toutes chosesyous vousemeustes rocher auzon de la harpe Orphée, Pourquoy ne fendrez vous point éclat pénétrant de nos plaintes?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; vous amans, que l’amour oula fortune cache ſoub ſes eſcorces, ſerés vous ſi priués de ſentiment que vousnereſſentiés pointce malheur?</orig>
          <reg>et vous amants, que l'amour oula fortune cache soub ses écorces, serez -vous si privez de sentiment que vousneressentiez pointée malheur?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CH.</orig>
          <reg>CH.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quelles triſtes nouüelles nous veux tu anoncer, &amp; quelle perte peut tellement affliger l’vniuers, que les b 5.</orig>
          <reg>Quelles tristes nouvelles nous veux tu anoncer, et quelle perte peut tellement affliger l'Hivers, que les b 5.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>A AO choſes inſenſibles y prenent part (Meſſager) Paſteurs &amp; Nymphes), ceſt la mort de Phenice, de celle que l’eloquence meſme ne ſçauroit louer, approchant de ſon merite qu’vn Oc cean de laimes ne ſçauroit plorer dignement (Meſſager) ô malheur!</orig>
          <reg>A ÀO choses insensibles y prennent part (Messager) Pasteurs et Nymphes), cet la mort de Phénice, de celle que l'éloquence avait ne saurait louer, approchant de son mérite qu'un Oc an de laimes ne saurait plorer dignement (Messager) ô malheur!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>O douleur!</orig>
          <reg>Ô douleur!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>celle que nous penſions immortelle, qui n'a iamais rien eu d’humain que ceſte derniere action, par la quelle elle s’eſt reioincte à ſon principe a veu voiler ſes yeur dubandeau de la mort.</orig>
          <reg>celle que nous pensions immortelle, qui n'a jamais rien eu d'humain que cette dernière action, par la quelle elle s'est rejointe à son principe a veu voiler ses y dubandeau de la mort.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que feras tu, ô pauure amour d’e ſarmé de ton foudre, &amp; pri ué de tes dureureenee urre fal ſoit homage par des courages dignes de la conqueſte de l’vniuersneſtant plus n’eſpere plus auoir d’ofrandes, ſy ce ne ſont de ces ames ſeruilles, qui incapables de gaigner tes faueurs par leurs merites tabiurent par ta pitié.</orig>
          <reg>Que feras tu, ô pauvre amour d'e sarmé de ton foudre, et privé de tes dure dureureenee ouvre sal soit hommage par des courages dignes de la conquête de l'vniuersnestant plus n'espère plus avoir d'ofrandes, sy ce ne sont de ces âmes servilles, qui incapables de gagner tes faveurs par leurs mérites tabivrent par ta pitié.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et toy infortuné Angeralde, qui ſembleseſtre n’ay pour pa roiſtre, monſtre de la fortune, &amp; de l’amour comme enfant de leurs cauſes plus violentes, que diras-tu?</orig>
          <reg>Et toi infortuné Angeralde, qui sembles n'ai pour pa roître, montre de la fortune, et de l'amour comme enfant de leurs causes plus violentes, que diras-tu?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ne ſeras tu point par l’exces de la douleur priué cõme Niobe de ſentiment &amp; de vie?</orig>
          <reg>ne seras tu point par l'excès de la douleur privé comme Niobe de sentiment et de vie?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ton diſcours ô Paſteur nous auoit bien preparés à quenquo mmamous extremement funeſte.</orig>
          <reg>ton discours ô Pasteur nous avait bien préparés à quenquo mémamous extrêmement funeste.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais comme il n’y a point de perte qui ſe puiſſe egaller a cellecy, auſſi n’y a il poinct de diſcours qui la puiſſent exprimer, ny de plainctes aſſés douloureuſes pour la dignement plaindre:</orig>
          <reg>Mais comme il n'y a point de perte qui se puisse égaller a cellecy, aussi n'y a il point de discours qui la puissent exprimer, ni de plaintes assez douloureuses pour la dignement plaindre:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>dy nous comme elle mourut ( Meſſager comme elle auoit veſcu ſans trouble &amp; ſans regret quede la meſcognoiſſãce qu’elle auoit eue de la fidelité d’Angeralde, de qui elle plaignoit la condition deplorable apres elle, ſur le point de ſa fin, nous viſmes en ſes yeux vn contraſte entre l’amour &amp; la mort:</orig>
          <reg>dis nous comme elle mourut ( Messager comme elle avait vécu sans trouble et sans regret que la méconnaissance qu'elle avait eue de la fidélité d'Angeralde, de qui elle plaignait la condition déplorable après elle, sur le point de sa fin, nous vîmes en ses yeux un contraste entre l'amour et la mort:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>l’vne vouloit vaincre &amp; portoit en ſes mains l’arreſt du deſtin fauoriſe par des armes ineuitables, l’autre, premier que de deſemparer la place qui luy auoit acquiſe tant de cœurs, euſt voulu perir s’il euſt eſté mortel, de ſorte que l’on voyoit ſes leures ainſi qu’vne chãdelle, rendre leur lumiere plus claire:</orig>
          <reg>l'une voulait vaincre et portait en ses mains l'arrêt du destin favorise par des armes inévitables, l'autre, premier que de désemparer la place qui lui avait acquise tant de cœurs, eût voulu périr s'il eût été mortel, de sorte que l'on voyait ses lèvres ainsi qu'une chandelle, rendre leur lumière plus claire:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>plus ils aprochoient du moment qui les deuoit pour iamais eſteindre, les excés de ſa douleur, l’aprehenſion de ceſte ſeparation redoutable &amp; de la priuation de l’eſtre ne tirerent ny ſouſpirs de ſa bouchenileslarmes deſesyeux ne la forcerẽt pas meſmeà vne action deſagreable oinrrrais loit que celle qui auoit vefcũ accompaignée des graces &amp; des atraits mouruſt auec labié ſeance.</orig>
          <reg>plus ils approchaient du moment qui les devait pour jamais éteindre, les excès de sa douleur, l'appréhension de cette séparation redoutable et de la privation de l'être ne tirèrent ni souspirs de sa bouchèrileslarmes desesyeux ne la forcerêt pas été action désagréable oinrrrais loit que celle qui avait vefcũ accompagnée des grâces et des atraits mourût mourût labié séance.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Meſſager) Elle expira, ayant peu de temps auarauant perdu la parole.</orig>
          <reg>Messager) Elle expira, ayant peu de temps avaravant perdu la parole.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais ſi doucement bien que ſes douleurs fuſſent extremement violentes qu’elle ſembla pluſtoſt paſſer de l’aſſoupiſſement au ſommeil que de la vie à la mort:</orig>
          <reg>Mais si doucement bien que ses douleurs fussent extrêmement violentes qu'elle sembla plutôt passer de l'assoupissement au sommeil que de la vie à la mort:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>voila la fin de celle qui ne deuoit iamais finir, ſi les beautés du corps &amp; de l’ame auoiẽt aſſés de force, pour nous exempter de ceſte commune loy, qui ieſgale la houlette aux ſceptres.</orig>
          <reg>voilà la fin de celle qui ne devait jamais finir, si les beautés du corps et de l'âme avaient assez de force, pour nous exempter de cette commune loi, qui iesgale la houlette aux sceptres.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>I’ay charge d’aſſeurer Angeralde, qu’elle eſt morte, eſtimant ſes affections &amp; auec volonté de les cherir, ſi le ciel n’euſt preüenu ſes deſſeins.</orig>
          <reg>J'ai charge d'assurer Angalde, qu'elle est morte, estimant ses affections et avec volonté de les chérir, si le ciel n'eût prévenu ses desseins.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Elle le coniure aporter ceſt accident auec autant de conſtance.</orig>
          <reg>Elle le conjure apporter cet accident avec autant de constance.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>qu’il en a eu en la ſeruant, &amp; de ſe repreſenter, que puis que la mort eſt naturelle &amp; ineuitable, il n’y a point de raiſon de plaindre celuy qui s’acquite, ny de vouloir aſſuletir le deſtin &amp; la nature meſme a nos affections, ſur leſquelles il ſemble que l’vn &amp; l’autre ayent vne puiſſance, ſinon legitime, du moins abſo.</orig>
          <reg>qu'il en a eu en la servant, et de se représenter, que puis que la mort est naturelle et inévitable, il n'y a point de raison de plaindre celui qui s'acquite, ni de vouloir assuletir le destin et la nature même à nos affections, sur lesquelles il semble que l'autre et l'autre aient une puissance, sinon légitime, du moins abso.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>luë &amp; neceſſaire:</orig>
          <reg>lue et nécessaire:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>du reſte elle achoiſi ſa ſepulture en ceſte iſle au lieu où elle faiſoit ſa demeure.</orig>
          <reg>du reste elle achaisi sa sépulture en cette isle au lieu où elle faisait sa demeure.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HOEVR DE  Ma G S Nymphes ſe reſpondans.</orig>
            <reg>HOUR DE Ma G G Nymphes se réponds.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C44 2 Onc ceſte beauté agreable Qui n'aiamais eu des ẽblable A peu eſtre priuée du iour!</orig>
            <reg>C4 2 Onc cette beauté agréable Qui n'aiamais eu des emblable À peu être privée du jour!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mort inhumaine &amp; cruelle Vous aues tue auec elle Le ris, les graces &amp; l’amour.</orig>
            <reg>Mort inhumaine et cruelle Vous avez tue auec elle Le ris, les grâces et l'amour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deſpuis vne ſi grande perte Noſtre contrée ſemble deferte, Noſtre temple n’a plus d’amans.</orig>
            <reg>Despuis une si grande perte Notre contrée semble déserte, Notre temple n'a plus d'amants.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Außi le pouuoir de ces charmes Pouuoit plus amour, que tes armes Et que tes charmes plus puiſſans Deſpuis que l’eſcume de l’Onde</orig>
            <reg>Aussi le pouvoir de ces charmes Pouvait plus amour, que tes armes Et que tes charmes plus puissants Despuis que l'écume de l'Onde</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Beſeſpere.</orig>
          <reg>Besespère.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Fit voir ceſte beauté au monde, Que l’on a creu mere d’amour, Rien ne s’est veu de ſi aimable, De ſi beau, de ſi agreable Que Phenice, de l’œil du iour.</orig>
          <reg>Fit voir cette beauté au monde, Que l'on a cru mère d'amour, Rien ne s'est vu de si aimable, De si beau, de si agréable Que Phénice, de l'œil du jour.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Phenice, le Phenix des belles, Auoit rauy des immortelles La majesté &amp; les attraicts, Et le cœur eſtoit inſenſible Qui ne ſe rendoit acceſsible A la puiſſance de ſes traicts Faut il qu’vne ſi belle choſe Aye le viure d’vne Roſe!</orig>
          <reg>Phénice, le Phénix des belles, Avait ravi des immortelles La majesté et les attraits, Et le cœur était insensible Qui ne se rendait accessible À la puissance de ses traits Faut il qu'une si belle chose AYe le vivre d'une Rose!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cruel destin &amp; ciel ialoux, Ce qui eſt de plus agreable Aux mortels est le moings durable, Amans vous le cognoiſſez tous.</orig>
          <reg>Cruel destin et ciel jaloux, Ce qui est de plus agréable Aux mortels est le moings durable, Amants vous le connaissez tous.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pour plorer la belle des belles, Il fauldroit que par nos prunelles</orig>
          <reg>Pour plorer la belle des belles, Il faudrait que par nos prunelles</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>C iiij L’occean d’eſchargeaſt ſes eaux Et qu’il en decoulaſt des fleuues Encores ſeroient- ce des preuues eouveta euteis nes ee tros mane.</orig>
            <reg>Ç Cijà Eoccean d'eschargeast ses eaux Et qu'il en découlât des fleuves Encorez seraient- ce des prévues eouveta euteis nés ce tros mane.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>PHALERINE ANGERALDE ET Philandre.</orig>
          <reg>PHALERINE ANGERALDE ET Philandre.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ACTE.</orig>
          <reg>ACTE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>II.</orig>
          <reg>II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il quoy Angeralde?</orig>
          <reg>Il quoi Angeralde?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ivoitre laſcheté veut dõc rendre mes propheties vaines, &amp; vous fruſtrer des biens que le cielvous prepare apres tant de peines?</orig>
          <reg>joitre lascheté veut do rendre mes prophéties vaines, et vous frustrer des biens que le cielvous prépare après tant de peines?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>vous vous ſouuiendrés donc tat d’vne infortune que vous perdrés le ſouuenir de vous meſme.</orig>
          <reg>vous vous souviendriez donc tat d'une infortune que vous perdrez le souvenir de vous même.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ne vous remettez vous poinct deuant les yeux que la fortune peut ſur nous, &amp; non pas nous ſur elle, &amp; que le plus grand deplaiſir qu’elle puiſſe receuoir, eſt de voir ſes efforts rendus inutilles par noſtre conſtance?</orig>
          <reg>Ne vous remettez -vous point devant les yeux que la fortune peut sur nous, et non pas nous sur elle, et que le plus grand déplaisir qu'elle puisse recevoir, est de voir ses efforts rendus inutilles par notre constance?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>La plaincte que nous faiſons des pertes irrecouurables, ſe doit pluſtoſt attribuer à manque de courage, qu’a excés d’affection, ou à bon naturelie concede pluſieurs iours à ton dueil:</orig>
          <reg>La plainte que nous faisons des pertes irrecouurables, se doit plutôt attribuer à manque de courage, qu'a excès d'affection, ou à bon naturelie concède plusieurs jours à ton dueil:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais rores que tous me diſent que tu ne cerches que la mort, &amp; que tu n'as plus rien del’homme que laformh, ie te viens appoprer!</orig>
          <reg>Mais rores que tous me disent que tu ne cerches que la mort, et que tu n'as plus rien dél'homme que laformh, Seigneur te viens appoprer!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>le remede que ma fitrerciallos 4 E DeArel ctiõ m’oblige à t’offrir, &amp; t’admoneſte de te voir dans le miroir de la raiſon, affin que t’y eſtant recognu tout autre que tu ne dois eſtre, tu rentres en toy meſme ſubiſſat aux arres du deſtin, tu te dois contenterde grauer lamemoirede ce que tu as chery par tes eſcrits, au lieu plus voyant du Temple de l’immortalité:</orig>
          <reg>le remède que ma fitrercialos 4 E DeArel tions m'oblige à t'offrir, et t'admoneste de te voir dans le miroir de la raison, afin que t'y étant reconnu tout autre que tu ne dois être, tu rentres en toi -même subissat aux arres du destin, tu te dois contenterde graver lamemoirede ce que tu as cheri par tes écrits, au lieu plus voyant du Temple de l'immortalité:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>quand les euenemẽs des choſes ne s’accỗmodent pas à noſtre volonté, il nous faut accommoder à eux, ou du moins tolerer leur rigueur:</orig>
          <reg>quand les événements des choses ne s'accỗmodent pas à notre volonté, il nous faut accommoder à eux, ou du moins tolérer leur rigueur:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>aſſeure toy Angeralde, que ta fortune a faict ſa reuolution, qu’elle eſt preltodoteremonHeſejpere.</orig>
          <reg>assure toi Angeralde, que ta fortune a fait sa révolution, qu'elle est preltodoteremonHesejpere.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>terplus haut qu’elleneta abaiſlé, &amp; de te faire gouſter plus de miel que tu n’as iamais deuoré d’aloës (Angeralde) Que peut la fortune pour celuy !</orig>
          <reg>terplus haut qu'elleneta abaisé, et de te faire goûter plus de miel que tu n'as jamais dévoré d'aloès (Angerale) Que peut la fortune pour celui !</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ô ſage Phalerine, qui n’a plusde deſir ny d’eſperance qu’en la mort, à qui tout eſt oſté, &amp; à qui il ne reſte plus que cequ’il veut d’eterminément perdre, qui eſt vne vie mourante parmy les ennuis &amp; le deſeſpoir?</orig>
          <reg>ô sage Phalerine, qui n'a plusde désir ni d'espérance qu'en la mort, à qui tout est ôté, et à qui il ne reste plus que cequ'il veut d'eterminément perdre, qui est une vie mourante parmi les ennuis et le désespoir?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Phalerine) La vie nous eſt donnee du ciel, comme vn ſacré depoſt, duquel nous ne pouuons ny deuons vſer que par le conſentement de celuy de qui nous la tenons, celuy qui meurt pour toren des peſ4 E ſscarcar nes qui l’affligent, doit eſtre eſtime ſans courage puis qu’il ſelaiſſe emporter à ceſte extremité, pour la crainte d’auoir plus d’ennuy que de cõſtance:</orig>
          <reg>Phalerine) La vie nous est donnée du ciel, comme un sacré dépôt, duquel nous ne pouvons homme devons user que par le consentement de celui de qui nous la tenons, celui qui meurt pour toren des pes4 E sscarcar nés qui l'affligent, doit être estime sans courage puis qu'il selaisse emporter à cette extrémité, pour la crainte d'avoir plus d'ennui que de cõstance:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>tous maux ſont remediables iuſques là:</orig>
          <reg>tous maux sont remédiables jusques -là:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; tant qu’vn bon courage a vie, il ne doit rien d’eſeſperer, puis que la fortune eſtextrememẽt puiſ ſante &amp; variable, &amp; quil n’ya point de condition ſiheureuſe, qui ne puiſſe deuenir miſerable, ny de ſi miſerable, qui ne puiſſe deuenir heureuſe.</orig>
          <reg>et tant qu'un bon courage a vie, il ne doit rien d'esesperer, puis que la fortune estextrememẽt puis santé et variable, et quil n'ya point de condition siheureuse, qui ne puisse devenir misérable, ni de si misérable, qui ne puisse devenir heureuse.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Aye bonne eſperance mon fils.</orig>
          <reg>Aye bonne espérance mon fils.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Angeralde) Pluſtoſt le ciel me foudroye, pluſtoſt la terre m’engloutiſſe, les fiers animaux ſe gorgent de mon triſte corps, que l’on me voye encore croire le conſeil d’vne menteuſe, &amp; ſuiure les enſeignes d’vn perfide, l’vne &amp; l’autre ſont mortes pour moy, à qui tout eſt indifferent que la mort (Philandre) &amp; tes amis Angeralde?</orig>
          <reg>Angeralde) Plutôt le ciel me foudroie, plutôt la terre m'engloutisse, les fiers animaux se gorgent de mon triste corps, que l'on me voie encore croire le conseil d'une menteuse, et suivre les enseignes d'un perfide, l'une et l'autre sont mortes pour moi, à qui tout est indifférent que la mort (Philandre) et tes amis Angerale?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Angeralde,) Mes amis, ô Dieux!</orig>
          <reg>Angeralde,) Mes amis, ô Dieux!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>n’auez vous point de peur que quelque extreme malheur ne vous auienne?</orig>
          <reg>n'avez -vous point de peur que quelque extrême malheur ne vous avienne?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ſçaches que tout ce qui m’aime, ou qui eſt aymé de moy, eſt dés l’heure meſme que ſon affection ou la mienne a commẽcé à naiſtre par la rigueur du ſort deuoüé à ſeruir de butte à toute ſorte de (5-e47 Cee ) (.</orig>
          <reg>saches que tout ce qui m'aime, ou qui est aimé de moi, est dès l'heure même que son affection ou la mienne a commencé à naître par la rigueur du sort deuoüé à servir de butte à toute sorte de (5-47 Cée ) (.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>le e dedu Ve Pem.</orig>
          <reg>le é dédu Ve Pem.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ca Pr Cre d eu Pevr accidens, l’exces de mon malheur eſt peſtilent, il ſe communique a ceux qui me pratiquent, c’eſt pourquoy ie veux ceſſer d’aymer autruy, depeur de luy cauſer du mal, &amp; ceſſerois de m'aymer moy meſme.</orig>
          <reg>ca Pré Cre d eu Pevr accidents, l'excès se mon ur est pestilent, il se communique à ceux qui me pratiquent, c'est pourquoi ie veux cesser d'aimer autrui, dépeur de lui causer du mal, et cesserais de m'aimer moi -même.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ſans que ie deſireauec paſſion d’eſtre accablé en quelque ſorte que ce ſoitſoubs la châte de mon eſpoir, &amp; c’eſt pour quoy ie vous coiure, &amp; pour voſtre bien, &amp; pour le contentement de ce miſerable, de nous eſloigner de luy, &amp; de le laiſſer ſeul lamenter ſes malheurs, ( Phalerine, Non, non, n'eſpere pas que la crainte du mar pauamenuegr - 2 S nes, nous deuoir auenir à to occaſion, nous effraye:</orig>
          <reg>sans que ici désireavec passion d'être accablé en quelque sorte que ce soitsoubs la châte de mon espoir, et c'est pour quoi je vous coivre, et pour et bien, et pour le contentement de ce misérable, de nous éloigner de Seigneur, et de le laisser seul lamenter ses malheurs, ( Phalerine, Non, non, n'espère pas que la crainte du mar pauamenuegr - 2 GRânes, nous devoir avenir à to occasion, nous effraie:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>que pleuſt au Ciel que la part que nous prenons en ton deſplaiſir diminuaſt le tien!</orig>
          <reg>que plût au Ciel que la part que nous prenons en ton déplaisir diminuât le tien!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>tu te ſẽtirois ie m’aſſeure ſoulagé, nous ne tequiterõs point &amp; empeſcherons à noſtre pouuoir tes inhumaines deliberations, tu m’as touſiours recogneue veritable, ſache &amp; ie te le iure, par tout ce qui m’eſt de plus ſainct &amp; venerable, que ſi ton obſtination ne retranche le cours des aſtres qui entrent en la maiſon du Seigneur de ta naiſſance, que tu ſeras le plus heureux amãt qui viue, (Angeralde,) Amant ô miſerable!</orig>
          <reg>tu te soutirais ainsi m'assure soulagé, nous ne tequitterons point et empêcherons à notre pouvoir tes inhumaines délibérations, tu m'as toujours reconnue véritable, sache et un te le jure, par tout ce qui m'est de plus saint et vénérable, que si ton obstination ne retranche le cours des astres qui entrent en la maison du Seigneur de ta naissance, que tu seras le plus heureux amours qui vive, (Angeralde,) Amant ô misérable!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>qui pourrois tu aymer?</orig>
          <reg>qui pourrais tu aimer?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>aurois tu encor vn cœur &amp; des affections?</orig>
          <reg>aurais -tu encor un cœur et des affections?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>non non grande Pheé, n'eſpere pas que quand ie reſterois au monde (ceque ie ne veux ny ne dois faire, ayant perdu ce qui m’y faiſoit aimer) que le fiſſe ceſte iniureà la memoire de Phenice, ſon tobeau enterrera mon cœur, mes deſirs &amp; mes affections, ie n’attens plus qu’à le voir eſleuer pour l’arroſer de mon ſang, &amp; rendre à ces Manes, auec les derniers ſouſpirs, les derniers vœux de mo amouf (Phalerine,) mais ſi tu eſtois cerſain que romieoronunile * - * du deſplaiſir de ta mort, qu’el le deſiraſt ta vie &amp; tinct point pour violence à a fidelité, celle que tu ferois en ta perſone, viurois tu?</orig>
          <reg>non non grande Phé, n'espère pas que quand on resterais au monde (ceque ie ne veux toujours ne dois faire, ayant perdu ce qui m'y faisait aimer) que le fisse ceste injureà la mémoire de Phénice, son tobeau enterrera mon cœur, mes désirs et mes affections, Seigneur n'attends plus qu'à le voir élever pour l'arroser de mon sang, et rendre à ces Manes, Seigneur les derniers soupirs, les derniers vœux de mo gnous (Phalerine,) mais si tu étais cersain que romieoronile * - * du déplaisir de ta mort, qu'elle le désirât ta vie et tinct point ta vie e a tint, celle que tu ferois en ta pô, ur tu?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Angeralde,) n’eſtime pas que l’exces de mes deſplaiſirs, m’aye encore tellement alteré l’eſprit que ie ne ſache bien que les morts ont perdu la ſouuenance des choſes terreſtres:</orig>
          <reg>Angeralde,) n'estime pas que l'excès de mes déplaisirs, m'aie encore tellement altéré l'esprit que ieans sache bien que les morts ont perdu la souvenance des choses terrestres:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ayant beu dans le fleuue d’oubly, ils vont aux champs d’eliſſe, ou aux enfers ſans memoire de ce qu’ils ont laiſſe (Phalerine) il eſt auſſi impertinent decroi re qu’ils ne ſe ſouuiennent de rien, que de dire qu’ils ſe ſouuiennent de toûtes les cho aduenues à cauſe des paſſions de l’ame, &amp; auſqueles par vn long vſage, elle a paſſé l’action reiteree en habitude, &amp; l’habitude en nature, demeurent infalliblement empreintes en icelle, laiſſant au corps ce qui fut de luy, remportant le caractere de ce où elle aeula meilleure part auec elle:</orig>
          <reg>ayant bu dans le fleuve d'oubli, ils vont aux champs d'élisse, ou aux enfers sans mémoire de ce qu'ils ont laisse (Phalerine) il est aussi impertinent décroi re qu'ils ne se souviennent de rien, que de dire qu'ils se souviennent de toujours les cho advenues à cause des passions de l'âme, et ausqueles sans vn long vsage, elle a passé l'action réitérée en habitude, et l'habitude en nature, demeurent infalliblement empreintes en icelle, laissant au corps ce qui fut de dire, remportant le caractère de ce qu' elle a meilleure tant le ca:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>or tu ne douttes pas que l’amour ne ſoit du genre de ſes paſſions, que tes ſeruices n’ayent eu le pouuoir de le grauer en c’eſte, belle amein'e &amp; ſtime poinct en conſequence qu’elle n’aye du ſouuenir &amp; duſoing de toy, &amp; iuges par toy meſme que ſi l’amour e ſtoit mortel &amp; du tout attaché à nos ſens, qu’il ſeroit mort auſſi toſt que l’objet qui le faiſoit viure en ton ame, a ceſſe comme nous ceſſons de reſſentir l’effect des objets lors que la cauſe ou l'eſperance de les poſſederceſt cequi eſmouuoit nos puiſſances quand elles ne touchent que nos ſens (Angeralde) il eſt vray que iaymeroismieux cõſeruer ma vie parmy toutes ſortes de geſnes, quede mourir ſi i’eſtimois en cela contreuenir non à ce qu’elle ſouhaite àpreſent de moy, vos raiſons quoy que fortes, ne pouuans me faire croire que les morts ayent ſoing des viuans, mais a ce qu’elle a deſité en mourant, &amp; ſerois pluſtoſt mil ans trainant mes enfers, &amp; mes peines, que d’outrepa.</orig>
          <reg>or tu ne douttes pas que l'amour ne soit du genre de ses passions, que tes services n'aient eu le pouvoir de le graver en c'elle, belle âmeinée et stime point en conséquence qu'elle n'aie du souvenir et dusoing de toi, et juges par toi -même que si l'amour é taît mortel et du tout attaché à nos sens, qu'il serait mort aussi tôt que l'objet qui le faisait vivre en ton âme, a cesse comme nous cessons de ressentir l'effect des objet lors que la cause ou l'espérance de les possedercest cequi m nos puissances quand elles ne touchent que nos sens (Angeralde) il est vrai que iaymeroismieux ç a vie parmi toutes sortes de gesnes, quede mourir si estimois en cela contreuenir non ce elle sa àpresent de moi, vos raisons quoi que fortes, ne pouuans me faire croire que les mortsaient soing des viuans, mais a et qu'elle a ne en mourant, etche plustost mil ans traînant mes enfers, et mes peines, que nô.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ſſer d’vn moment ce que ie iugerois luy auoir eſtéagreable ( Phalerine) ie vous rẽdray content ſur ce ſubjet, attendant moderés vos paſſions, &amp; n’itritez d’auantage le Ciel, qui veut que nous prenios ce qu’il nous enuoye, ſinon auec alegreſſe, du moings auec patience, ie ſeray auſſi toſt de retour, &amp; vous Philandre, monſtres vous touſiours tel que vous aues elte, ce nendigner vO69 ſtre amy, car il n’y a point de conſolation ſi agreable, ny ſi forte, que celle qui nous vient d’vne perſonne qui cognoiſt noſtre mal, &amp; y ſimpatize.</orig>
          <reg>senser d'un moment ce que ainsi jugerais lui avoir estéagreable ( Phalerine) ie vous rẽdray content sur ce sujet, attendant modérez vos passions, et n'itritez d'avantage le Ciel, qui veut que nous prenios ce qu'il nous envoie, sinon avec alégresse, du moins avec patience, était serai aussi tôt de retour, et vous Philandre, monstres vous toujours tel que vous aurez elte, ce nendigner vO69 tre ami, car il n'y a point de consolation si agréable, celle qui forte, que personne qui nous vient d'une personne qui nous voulez mal, et y simpatize.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Philan.</orig>
          <reg>Philan.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Adieu ſage Phalerine, ne nous quitez que le moings que vous pourrés (Phalerine) le vous verray tout auſſi toſt.</orig>
          <reg>Adieu sage Phalerine, ne nous quitez que le moings que vous pourrez (Phalerine) le vous verrai tout aussi tôt.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Satyre 4.</orig>
          <reg>Satire 4.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Omme les feres ſortent I de leurs cauernes, preſſésde la faim, ie ſors de la miéne preſſé de l’amour, ſi ainſi ſe doit apeller vn deſir violent qui me faict ſouhaiter non affection, mais la iouiſſance l’vne femme, ie cours à l’eau meſure que le feu me gaigne ſans deſſeinautre que d’eſtain dre ma braiſe, toutes femmes me ſont eſgalement agreables pourueu qu’il ne leur manque rien de ce qui eſt neceſſaire à les faire veritable.</orig>
          <reg>Omme les ferez sortent I de leurs cavernes, pressésde la faim, Seigneur sors de la miène pressé de l'amour, si ainsi se doit appeler un désir violent qui me fait souhaiter non affection, mais la jouissance l'une femme, quelque cours à l'eau mesure que le feu me gagne sans desseinautre que d'étain dre ma braise, toutes femmes me sont également agréables pourvu qu'il ne leur manque rien de ce qui est nécessaire à les faire véritable.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mẽt apeller telles, ie nay point le gouſt delicat, car pourueu que ie faceceſſer ce chatouille ment qui m’inquiete, il m'eſt indifferant de quelle ſorten auec qui:</orig>
          <reg>mont apeler telles, je nay point le goût délicat, car pourvu que sans facecesser ce chatouille ment qui m'inquiète, il m'est indifférant de quelle sorten sez qui:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>tant que dure l’a ction dure l’amour, apres le ne men ſouuiens iuſques à vn autre temps, &amp; me ris de tous ces bergers, qui font les paſſionnez &amp; recherchent auec tant de temps &amp; de ſubmi ſſion, vn bien que ie ne de mande iamais;</orig>
          <reg>tant que dure l'a ction dure l'amour, après le ne men souviens jusques à un autre temps, et me ris de tous ces bergers, qui font les passionnez et recherchent avec tant de temps et de submi sension, un bien que je ne de mande jamais;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ma force, &amp; ma viteſſe m’acquierent en vn moment, ce qu’ils perdent tant de temps à rechercher quelques fois inutillement.</orig>
          <reg>ma force, et ma vitesse m'acquièrent en un moment, ce qu'ils perdent tant de temps à rechercher quelques fois inutillement.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il eſt vray que ie le poſſe de le plus ſouuent auec larmes des nymphes &amp; bergeres ce qu’ils reçoiuent volontairement, mais qu’importe, ie n’en veux que pour le n’eceſſaire, &amp; non pas pour le delectable mais ce pendant que ie m’amuſe à diſcourir, le ſoleil monte ſur noſtre orizon, &amp; des-ja i’entens ces valons rettantir du bruict que fait l’inſtrument det paſtres, &amp; la voix des bergeres:</orig>
          <reg>Il est vrai que venir le posse de le plus souvent avec larmes des nymphes et bergères ce qu'ils reçoivent volontairement, mais qu'importe, pleins n'en veux que pour le n'écessaire, et non pas pour le délectable mais ce pendant que je çruse à discourir, le soleil monte sur notre orizon, et déjà j'entends ces valons rettantir du bruit que fait l'instrument dét pâtres, et la voix des bergères:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ie me vais embuſquer en quel2 Ebenreux que lieu, ie te ſuplie ô Pan, de fauoriſer mes deſſeins.</orig>
          <reg>On me vais embusquer en quel2 Ébénreux que lieu, ie te suplie ô Pan, de favoriser mes desseins.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Nicandre, Gilon, Perrot, e Leſbin.</orig>
          <reg>Nicandre, Gilon, Perrot, Lesbin.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Oicy le lieu oui’ay dõné le rendés vous ames copagnons, ſi leurs pas ont eſté auſſi inutilles que les miens nous pouuons bien tous en ſemble nous banir volontairement de noſtre cherepatrie, puis que la rigueur des noſtres ne nous y pourroit ſouffrir auec repos.</orig>
          <reg>Oici le lieu oui'ai donner le rendez vous âmes copagnons, si leurs pas ont été aussi inutilles que les miens nous pouvons bien tous en semble nous banir volontairement de notre chèrepatrie, puis que la rigueur des nôtres ne nous y pourrait souffrir able repos.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>O maudite aua rice ſemence de tous les maux qui nous oppreſſent!</orig>
          <reg>Ô maudite aua rice semence de tous les maux qui nous oppressent!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ô mots ſorciers, de tien &amp; de mien, dont l’efficace donne tant de trauaux aux pauures humains, faict faict des mers de ſang acharné le frere contre le frere, le pere contre le fils, &amp; rend l’home qui auparauant eſtoit Dieu, à l’hõme loup, à l’hõme vous eſtes bien le venin plus dangereux, &amp; peſtilent, que les Dieux ayent l’ogé dans l’etuy de Pandore, puis que par vous la ſocieté ſe diſſoult, les Empires ſe deſolent, les villes ſe ſacagent, la campagne deuient deſerte, &amp; les Elemens meſme sõt violẽtez par vous;</orig>
          <reg>ô mots sorciers, de tien et de mien, dont l'efficace donne tant de travaux aux pauvres humains, fait faict des mers de sang acharné le frère contre le frère, le père contre le fils, et rend l'home qui auparavant estoit Dieu, à l'homme loup, à l'homme vous êtes bien le venin plus dangereux, et pestilent, que les Dieux aient l'ogé dans l'étui de Pandore, puis que par vous la société se dissoult, les Empires se désolent, les Empires se sacagn, de campagne de deserte, et les Elemens même solut violẽtez par vous;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>le feu iadis aplique au ſeruice des Dieux, à nous garantir de l’iniure de l’air, &amp; à leruir à la neceſſitè de noſtre vie, &amp; employé à desfaire J deſtruire &amp; ruiner noſtre eſpece, a façonner le fer duquel nous deſchirons &amp; nos entrailles &amp; celles de noſtre commune mere, pour en tirer directement ou indirectement l’Or &amp; les richeſſes, ſans leſquelles, l’homme viuroit auec autant de repos, qu’il a d’inquietude par vous:</orig>
          <reg>le feu jadis applique au service des Dieux, à nous garantir de l'injure de l'air, et à lervir à la necessitè de notre vie, et employé à défaire Y détruire et ruiner notre espèce, a façonner le fer duquel nous déchirons et nos entrailles et celles de notre commune mère, pour en tirer directement ou indirectement l'Or et les richesses, sans lesquelles, l'homme vivrait avoir autant de repos, qu'il a d'inquiétude par vous:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>les eaux ont veu la temerité, ainçoys l’auaricedes hommes trauercer leurs flots, qui ſembloient ſeruir de bornes aux nations;</orig>
          <reg>les eaux ont vu la témérité, ainçoys l'avaricedes hommes travercer leurs flots, qui semblaient servir de bornes aux nations;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; l’Occean meſme ſi grand, ſi furieux, a ploié les eſpaulles ſoubs les maiſons vogãtes des mortels;</orig>
          <reg>et l'Océan même si grand, si furieux, a ployé les épaulles soups les maisons vogtes des mortels;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>lesfleuues ont eſté ſechez les exſerciſe &amp; debordés parle ſang qui ont verſé en leurs ondes, l’air impalpable, dont le corps leger, lucide &amp; tranſparant, tient la terre &amp; les eaux ſuſpendues ſe void par vous infecté de la quantité des cadauers que renuerſe ceſte enuie, d’auoir &amp; de maintenir &amp; l’homme, a qui;</orig>
          <reg>lesfleuves ont été séchez les exsercise et débordés parle sang qui ont versé en leurs ondes, l'air impalpable, dont le corps luger, lucide et transparant, tient la terre et les eaux suspendues se voit par vous infecté de la quantité des caders que renverse cette envie, d'avoir et de maintenir et l'homme, à qui;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>il ne faut que ſept pieds de terre, à peine eſt content de toute la terre, le mal que vous cauſés, n’eſt poinct comme quelques vns pẽſent, particulier, il infecte auſſi bien nos cabanes que les Palais des Roys, Princes, &amp; grands D ij C Seigneurs, mon pere, &amp; mere, qui ont des ia paſſé leur an cli.</orig>
          <reg>il ne faut que sept pieds de terre, à peine est content de toute la terre, le mal que vous causez, n'est point comme quelques uns pensent, particulier, il infecte aussi bien nos cabanes que les Palais des Rois, Princes, et grands D ij Ç Seigneurs, mon père, et mère, qui ont des ja passé leur an cli.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>matericque que les iours cotraignent a regarder perpetuellemẽt le lieu dont ils ſont ſortis, &amp; à qui ils doiuẽt bien toſt rendre le depoſt de leurs corps riches autat que la pauureté de leur cõditiõ le porte, ſe deſeſperent pour le larcin qui leur a eſtéfaitd’vn bœuf &amp; nous baniſſent mes freres &amp; moy come ſi nous en eſtiõs la cauſe, nous contraignas par l’excés de leur auarice d’auoir recours a ce qui ne ſe doit pas meſme tenter pour la prolongation de la vie, manutenſiõ de la ſante, &amp; acquiſition de la ſageſſe, qui sõtles trois choſes deſquelles l’on doit auoir le plus de ſoing, mais ie pen:</orig>
          <reg>materique que les jours cotraignent a regarder perpétuellement le lieu dont ils sont sortis, et à qui ils doivent bien tôt rendre le dépôt de leurs corps riches autat que la pauvreté de leur cõditiõ le porte, se désespèrent pour le larcin qui leur a estéfaitd’un bœuf et nous bannissent mes frères et moi come si nous en étiez la cause, nous contraignas par l'excès de leur avarice d'avoir recours à ce qui ne se doit pas un tenter pour la prolongation de la vie, manutensiõ de la santé, et acquisition de la sagesse, qui sõtles trois choses desquelles on doit a le plus de se, qui s' on:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ſe voir mes freres, ce ſont eux ſans doute, voſtre voyage eſt extremement long, il y a plus de deux heures que ie vous attés en celieu, (Gilon) Nous auons eſté retardez par vn eſtrange accident, &amp; pour vn bon œuure.</orig>
          <reg>se voir mes frères, ce sont eux sans doute, votre voyage est extrêmement long, il y a plus de deux heures que enfin vous attès en celieu, (Gilon) Nous avons été retardez par un étrange accident, et pour un bon œuvre.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Nicandre) contez le moy.</orig>
          <reg>Nicandre) comptez le moi.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>I Gilon ] Ainſi que nous en reuenios de l’antre de Targante paſſant dedãs la foreſt de l’Echo enchanté, nous auons aperceu Angeralde de loing ayant a roir enapeau vne teſte de mort d’yuoi re entre deux branches de mirthe &amp; de ciprés;</orig>
          <reg>I Gilon ] Ainsi que nous en revenios de l'antre de Targante passant dedans la forêt de l'Écho enchanté, nous avons aperçu Angèralde de loin a a roir enapeau un tête de mort d'yvoi re entre deux branches de mirthe et de cyprès;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>au bas de laquelle y a quelques paroles que nous n’auos peu lire pour ce qu’il apeu arreſt auec nous, (Nicandre) Ie les ay veuës, ce beleſprit ne peut eſtre du tout Iuffoque par le poix deſes deſplaiſirs, il faict à trauers ces nuages paroiſtre touſiours quelque traict de ſagẽtilleſſe;</orig>
          <reg>au bas de laquelle y a quelques paroles que nous n'avos peu lire pour ce qu'il apeu arrêt avec nous, (Nicandre) Je les ai vues, ce belesprit ne peut être du tout Juffoque par le poix des déplaisirs, il fait à travers ces nuages paraître toujours quelque trait de sagẽtillesse;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>elles ſont Eſpagnolles, &amp; qui expriment viuement ſon deſespoir.</orig>
          <reg>elles sont Espagnolles, et qui expriment vivement son désespoir.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Perrot, ) dites les nous.</orig>
          <reg>Perrot, ) dites -les -les.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Nicandre), Il y a (no quiero mas) faiſant alluſion de ſa girlande &amp; de ceſte teſte de mort, à ſes deſirs que ne reſpirent que la mort apres le tres pas de Phemce, conthrdez voſtre diſcours, (Gilot] Il nous aſaluez auec ſa courtoiſie accouſtumeé, mais auec vn maintien ſi triſte, que la triſteſſe meſme en euſt eu pitie:</orig>
          <reg>Nicandre), Il y a (no quiéro mas) faisant allusion de sa girlande et de cette tête de mort, à ses désirs que ne respirent que la mort après le très pas de Phemce, conthrdez votre discours, (Got] Il nous asaluez sous sa courtoisie accoutumée, mais avec un maintien si triste, que la tristesse même en eût eu pitié:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>nous luy auons demandè où il alloit ainſi ſeul?</orig>
          <reg>nous lui avait demandé où il allait ainsi seul?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>il nous a dict qu’il ſe pourmenoit en ce lieu ſolitaire pour mieux en tretenir ſes d’ouloureuſes peſees, &amp; interrompu par ſes ſouſpirs, &amp; par ſes larmes, nous a quités;</orig>
          <reg>il nous a dit qu'il se pourmenait en ce lieu solitaire pour mieux en tretenir ses d'ouloureuses pères, et interrompu par ses soupirs, et par ses larmes, nous a quités;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>s’acheminat au grand pas à trauers vne peti8 te route, où il n’a ſi toſt entré, que nous n’ayons veu paroiſtre Philandre &amp; Phalerine, courat vers nous qui de loin;</orig>
          <reg>s'acheminât au grand pas à travers une peti8 te route, où il n'a si tôt entré, que nous n'ayons vu paraître Philandre et Pherine, courat vers nous qui de loin;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>8 nous ont- huché que nous D iiij O2 L DCMTCAX l’arreſtaſſions, &amp; qu’il s’eſtoit derobe d’eux, en intention de ſe mesfaire, cela nous a faict le ſuiure, ce qu’il n’a ſi toſt recogneu qu’il n’aye cõmencéa fuir de toute ſa force.</orig>
          <reg>8 nous ont- huché que nous D ijà MUCHÉ DCTCAX l'arrêtassions, et qu'il s'était derobe d'eux, en intention de se mesfaire, cela nous a fait le suivre, ce qu'il n'a si tôt reconnu qu'il n'aie cõmencéa fuir de toute sa force.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais l’ennuy &amp; le long ieuſne l’auoyent tellement affoibly, qu’il n’euſt pas couru cẽt pas, que nous le veiſſiõs tomber comme mort:</orig>
          <reg>Mais l'ennui et le long jeûne l'avaient tellement affaibli, qu'il n'eût pas couru content pas, que nous le véissions tomber comme mort:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>nous ariuaſmes &amp; le prenans quaſi ſuuoqué, chacun taſche à le ſecourir, mais ie croy que c’euſt eſté en vain, ſi Phalerine n’y fuſt ſuruenue qui nous le feit promptemẽt porter à la fontaine del’Echo là où apres luy auoir arrou olulacej pour le faire reuenir de pamaiso, elle luy fit ſentir certaines eaux.</orig>
          <reg>nous ariuasmes et le prenants quasi suuoqué, chacun tâche à le secourir, mais ainsi crois que c'eût été en vain, si Phalerine n'y fût survenue qui nous le fit promptemẽt porter à la fontaine délAine là où après lui avoir arrou olulacej pour le faire revenir de pô, elle lui fit sentir certaines eaux.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>qui ont rauiué ſes eſprits, elle luy en a voulu faire prendre, mais elle n’a ſçeu, il ne parloit point, mais ſon geſte le faiſoit recognoiſtre tellemẽt reſolu à mourir, &amp; auoir tant à contre cœur noſtre ſecours, que ie n’eſpere pas que l’on le puiſſe empeſcher d’vne choſe qui ſẽble eſtre en noſtre diſpo ſitiõ en tous lieux &amp; en toutes heures.</orig>
          <reg>qui ont ravivé ses esprits, elle lui en a voulu faire prendre, mais elle n'a su, il ne parlait point, mais son geste le faisait reconnaître tellement résolu à mourir, et avoir tant à contre cœur notre secours, que sans n'espère pas que l'on le puisse empêcher d'une chose qui sẽble être en notre dispo sitiõ en tous lieux et en tous heures.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Dautres paſteurs y ſont ſuruenus &amp; nous auons ſuiuy noſtre deſſein nous voyans inutiles tus leeours.</orig>
          <reg>Dautres pasteurs y sont survenus et nous avons suivi notre dessein nous voyant inutiles tus leeours.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Nicandre) Vous me cõrés là vn effet pitoyable de l’amour l’on peut bien dire quil a entré dans le cœur de ce paſteur pour y eſtre auſſi domageable, que celuy des panthenaux animaux terreſtres, du poulpe &amp; du Dauphin aux aquatiques.</orig>
          <reg>Nicandre) Vous me cõrés là un effet pitoyable de l'amour l'on peut bien dire quil a entré dans le cœur de ce pasteur pour y être aussi domageable, que celui des panthénaux animaux terrestres, du poulpe et du Dauphin aux aquatiques.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Heureux veritablement celuy qui ayme &amp; eſt aymé, &amp; plus heureux encore qui n’aime poinct du tout, ou qui d’vne ſubtille main, d’vn delicat iugement cueille les roſes du parterre d’amour, ſans ſe laiſſer toucher aux eſpines qui les enuironnent;</orig>
          <reg>Heureux véritablement celui qui aime et est aimé, et plus heureux encore qui n'aime point du tout, ou qui d'une subtille main, d'un délicat jugement cueille les roses du parterre d'amour, sans se laisser toucher aux épines qui les environnent;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>le mal de ce paſteur eſt plus deplorable que remediable:</orig>
          <reg>le mal de ce pasteur est plus déplorable que remédiable:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>continue à nous dire ce que tu as apprins de -C- ** Targante, touchãt le ſubiect des ton voyage:</orig>
          <reg>continue à nous dire ce que tu as apprins de -Ç- * Targante, touchant le sujet des ton voyage:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>il nous a demandè terme, affin de nous reſpondre, &amp; donné charge de luy mener vn enfant ſoubs l’aage de ſept ans;</orig>
          <reg>il nous a demandé terme, afin de nous répondre, et donné charge de même mener un enfant soups l'âge de sept ans;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>nous auons auiſé que L’eſbin noſtre nepueu ſeroit propre a cela(Nicandre) Vous eſtes vous engagez à de luy amener?</orig>
          <reg>nous avons avisé que L'ébin notre nepueu serait propre à cela (Nicandre) Vous êtes vous engagez à de rendre amener?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Perrot) Fort bien, autrement il ne nous euſt aſſeurés de rien.</orig>
          <reg>Perrot) Fort bien, autrement il ne nous eût assurés de rien.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>[ Nicandre, ] Miſerables!</orig>
          <reg>[ Nicandre, ] Misérables!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>que ſçauez vous s’il le veut point deuoüer aux demons?</orig>
          <reg>que Savez -vous s'il le veut point dévouer aux démons?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; ſi pour recouurer vn bœuf, nous ne perdrons point par noſtre impudence vne creature noſtre proche pa rente [ Gillon ] Non, non Targante eſt tel qu’il commãde aux eſprits pour les forcer à faire du bien, &amp; non de ceux qui leur obeiſſent à faire du mal:</orig>
          <reg>et si pour recouvrer un bœuf, nous ne perdrons point par notre impudence une créature à faire du rente [ Gillon ] Non, non Targante est tel qu'il command aux esprits pour les forcer à faire du bien, et non de ceux qui leur obéissent à faire du mal:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ie voy bien que tu ignores la diſtinctiõ qui eſt entre le magicien, &amp; le ſorcier, dont l’vn commande aux eſprits en maiſtre, &amp; l’autre leur obeiſt en vallet.</orig>
          <reg>Les vois bien que tu ignores la distinctions qui est entre le magicien, et le sorcier, dont l'un commande aux esprits en maître, et l'autre leur obéît en valet.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>I Nicandre ] Iapprouue, eſtime &amp; loue tout ce qui ſe peut faire par voyes natureles, &amp; ſçay que les aſtres, les animaux mineraux &amp; vegetaux ont des vertus occultes, dont les effets ſemblent ſupernaturels, mais deſpuis qu’on vient a lacomDeſeſpere.</orig>
          <reg>I Nicandre ] Japprouve, estime et loue tout ce qui se peut faire par voies natureles, et sais que les astres, les animaux minéraux et végetaux ont des vertus occultes, dont les effets semblent supernaturels, mais despuis qu'on vient a lacomDesespère.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>munication des eſprits qui ſont les capitaux ennemis de noſtre eſpece, en quelque façon que ce ſoit, ie me retire de là, n’ayant pas aſſés de foy pour croire que ces tranſcendantes intelligences ſe puiſſẽt brider par la noſtre foible:</orig>
          <reg>munication des esprits qui sont les capitaux ennemis de notre espèce, en quelque façon que ce soit, Seigneur me retire de là, n'ayant pas assez de foi pour croire que ces transcendantes intelligences se puissent brider par la vôtre faible:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>auſſi ne le font ils qu’e apparen ce &amp; pour ſe ſeruir de nous à noſtre ruyne, &amp; celle de nos ſemblables.</orig>
          <reg>aussi ne le font ils qu'e apparen ce et pour se servir de nous à notre ruine, et celle de nos semblables.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Perrot) Il y en a de bons &amp; de m’auuais, (Nicandre) Ie le confeſſe:</orig>
          <reg>Perrot) Il y en a de bons et de m'auvais, (Nicandre) Je le confesse:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais les bons ſe rendent peu communicables ſi ce n’eſt aux bons, n’y en ayat que peu parmy nous, ou point du tout de ceſte uipece, il en à croire que ceux qui ſe rendẽt plus faciles à communiquer, ſont du coſté où nous inclinons le plus, qui eſt au mal;</orig>
          <reg>Mais les bons se rendent peu communicables si ce n'est aux bons, n'y en ayat que peu parmi nous, ou point du tout de cette uipèce, il en à croire que ceux qui se rendent plus faciles à communiquer, sont du côté où nous inclinons le plus, qui est au mal;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>à grand peine me ſieroys ie aux banis du ciel, que ie me deffie de ceux de la terre.</orig>
          <reg>à grand peine me sieroysais aux banis du ciel, que tu me défie de ceux de la terre.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Gilon, ſi ſe.</orig>
          <reg>Gilon, si se.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>rons nous bien toſt de ceſte condition, ſi nous ne nous ſeruons des remedes, dont tu m’as eſtimé l’art.</orig>
          <reg>rons nous bien tôt de cette condition, si nous ne nous servons des remèdes, dont tu m'as estimé l'art.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Nicandre.</orig>
          <reg>Nicandre.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie me ſuis laiſſé aller à ceſt aduis, forcé par le voſtre, ie ſupplie le ciel qu’il ne nous rende poinct ſi malheureux que nous meritons de l’eſtre.</orig>
          <reg>Je me suis laissé aller à cet avis, forcé par le vôtre, tu supplie le ciel qu'il ne nous rende point si malheureux que nous méritons de l'être.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ceſt trop diſcouru ſur vne reſolution prinſe, alſons cercher Leibinanc içais tu pas oilon, que Nicandre eſt de ceux qui d’outent de tout, qui croient la verité impenetrable, &amp; qui ne s’aſſeurent ne n’aſſeurẽtce qu’ils voyẽt meſme?</orig>
          <reg>Cest trop discouru sur une résolution prinse, alsons cercher Libinanc re tu pas oilon, que Nicandre est de ceux qui d'outent de tout, qui croient la vérité impénétrable, et qui ne s'assurent ne n'asseurẽtce n'ils voyẽt mesme?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Gilõ Il eſt vray nous ne faiſos que perdre le tempsà entédre ces ſophiſmes, tout l’eſmeut, rié ne le reſoult.</orig>
          <reg>Gil Il était vrai nous ne faisos que perdre le tempsà entendre ces sophismes, tout l'émut, réso ne , résoult.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Allõs, vienne ſi bon luy ſemble.</orig>
          <reg>Allons, vienne si bon homme semble.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cloridan Caualier alant en queste.</orig>
          <reg>Cloridan Cavalier alant en quête.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Thiphis, Cloridan, Nicandre Panſatonde, Floridon.</orig>
          <reg>Thyphis, Cloridan, Nicandre Pansatonde, Floridon.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cloridan, Panſatonde.</orig>
          <reg>Cloridan, Pansatonde.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ene ſcayquel mal’heur me T talonne, I’ay beau me tra- ---4--- -- -- -t L uailler ie ne puis retomber ſur les aerres de ce que i’auois hier briſé:</orig>
          <reg>Âne scayquel malheur me T talonne, J'ai beau me tra- -à-dix-dix -là- mo- ce QUE uailler Elle ne puis retomber sur les erres de ce que j'avais hier brisé:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>la chaleur s’approche, mon chien eſt las, &amp; ne ſçay s’il l’a poinct ſurallé, ou ſi mon cerf a faict ſon viadis sas ſortir du fort où ie l’auois rembuſché, ceſt ce poltron de Panſatõde qui me porte malheur, il yavne heurequil crie à lafaim, &amp; me veut faire quiter ma queſte.</orig>
          <reg>la chaleur s'approche, mon chien est las, et ne sçay s'il l'a point surallé, ou si mon cerf a fait son viadis sas sortir du fort où on l'avais rembusché, cet ce poltron de Pansatonde qui me porte malheur, il yavne heurequil crie à lafaim, et me veut faire quitter ma quête.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Panſatonde.</orig>
          <reg>Pansatonde.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt bien vous mõſieur le chaſſeur de tous les diables, qui eſtes cauſe du mien qui meurs de faim, &amp; de laſſitude que la galle &amp; les poux eſtranglent, ( qui ma perſuadé de vous ſuiure, inſensé que i’eſtois de ſuiMejjpere.</orig>
          <reg>C'est bien vous mõsieur le chasseur de tous les diables, qui êtes cause du mien qui meurs de faim, et de lassitude que la galle et les poux étranglent, ( qui ma persuadé de vous suivre, insensé que j'étais de suiMejjpere.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ure vne beſte, ſuiuãtvnebeſte, &amp; guide d’vne beſte;</orig>
          <reg>Une été bête, suiuãtvnebeste, et guide d'une bête;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cloridã aye pitié de moy.</orig>
          <reg>Cloridame aie pitié de moi.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cloridan, va t’en ſi tu veux (Panſatonde,) &amp; où diable veux tu que i’aille, il y a lõg temps que ie t’aurois ioué la fauce compagnie ſas la crainte que i’ay de ſeruir de repasà quelque loup, m’eſgarant en ceſte foreſt, ie ne te ſuy que par neceſſité;</orig>
          <reg>Cloridan, va -t-en si tu veux (Pansatonde,) et et diable veux tu que j'aille, il y a lõg temps que sans t'aurais joué la fauce compagnie sas la crainte que j'ai de servir de repasà quelque loup, m'égarant en cette forêt, tu ne te suis que par nécessité;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais de grace Cloridã, repoſons nous vn peu, ie penſe entendre la voix de quelques Bergers, allons là pour eſſayer d’y trouuer quelque choſe à repaiſtre, Cloridan) Mon chieu titant las, le ſoleil vehement &amp; l’eſperance vaine de tomber de– ſormais ſur les arres de mon cerſ, i’optẽpereray àceſt yurogne, allõs, Panſatonde, les voila toutà propos ouils sõtàl’õbre ſoubs des heſtres, ie me promets qu’ils aurõt de quoy diſ.</orig>
          <reg>mais de grâce Clorid, reposons nous un peu, votre pense entendre la voix de quelques Bergers, allons là pour essayer d'y trouver quelque chose à repaître, Cloridan) Mon chieu titant las, le soleil véhément et l'espérance vaine de tomber de sormais sur les arrès de mon ciel, j'opérerai àcest ivrogne, allo, Pansatonde, les voila toutà propos ouils sõtàl’ õbre soubs des hêtres, je me promets qu'ils aurait de quoi dis.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ner, autremet ils sot ſans preuoyance, Cloridan, il ſouuient touſiours à Robin de ſesflutes que tu aimes ton ventre.</orig>
          <reg>ner, autremet ils sot sans prévoyance, Cloridan, il souvient toujours à Robin de sesflutes que tu aimes ton ventre.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Panſatonde.</orig>
          <reg>Pansatonde.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quelque ſot ne l’atmeroit pas?</orig>
          <reg>Quelque sot ne l'atmerait pas?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>y a t’il rien au monde ſi laid, ſi foible, ſi malplaiſant &amp; ſi lanquide qu’vn homme affame, ny rien au contraire ſi beau, ſi fort, ſi ioyeux &amp; ſi ſain qu’vn homme d’honneur comme moy, quand il elt Diest labut emri A dan.</orig>
          <reg>y a -t-il rien au monde si laid, si faible, si malplaisant et si lanquide qu'un homme affame, ni rien au contraire si beau, si fort, si joyeux et si sain qu'un homme d'honneur comme moi, quand il est Diest labut emriét LA dan.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie m'aſſeure que ces bergers quoy que d’vn eſprit ſimple, n’aprouuerot point la volupté, de laquelle tu fais tat de cote.</orig>
          <reg>Je m'assure que ces bergers quoi que d'un esprit simple, n'approuverot point la volupté, de laquelle tu fais tat de cote.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Panſatonde, L’ignorance lesfera donc parler, abordons les, [Cloridan, ] Ie vous deſire le bon iour, bergers, &amp; à vous auſſi belle nimphe.</orig>
          <reg>Pansatonde, L'ignorance lésera donc parler, abordons -les, [Cloridan, ] Je vous désire le bon jour, bergers, et à vous aussi belle nymphe.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Thiphis Et nous vous ſouhaitons, monſieur, toutes ſortes de felicité, &amp; que Diane fauoriſant le deſſein de voſtre chaſſe rende voſtre peine accompagnée duplaiſir de la priſe, puis que tout plaiſir eſt imparfaict hors la iouiſſance.</orig>
          <reg>Thiphis , puisque vous souhaitons, monsieur, toutes sortes de félicité, et que Diane favorisant le dessein de votre chasse rende votre peine accompagnée duplaisir de la prise, puis que tout plaisir est imparfait hors la jouissance.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cloridan, ] Ie me repoſeray attendant la fraicheur icy auec vous autre gentils paſteurs, ſi cela ne vous tourne à incõmodité [ Thiphis) nous le receurons ahonneurprenez voſtre place là où vous l’aurés agreable, [ Cloridon, ] Ce ſera aupres de ceſte belle bergere, s’il luy plaiſt, [ Doraline, l le ſerois auſſi inciuile de vous deſnier ce que me dictes, deſire, que vaine de me croire telle que vous m’auës nommeé, Cloridan, Ce ſera donc auec voſtre licence, &amp; toy Panſatode aproche toy d’icy pour voir par la bouche de ceſte agreable compagnie, condamner ton erreur, le vous ſuplionene ce gonenle - trouppe, &amp; vous coniure par celuy de tous les deux que vous auës en plus grande veneration, de me dire ce qui delecte dauantage vos ſentimens:</orig>
          <reg>Cloridan, ] Je me reposerai attendant la fraîcheur ici avec vous autre gentils pasteurs, si cela ne vous tourne à incõmodité [ Thiphis) nous le recevrons ahonneurprenez votre place là où vous l'aurez agréable, [ Cloridon, ] Ce sera auprès de cette belle bergère, s'il y plaît, [ Doraline, l le serais aussi incivile de vous dénier ce que me dites, des, que vaine de me croire telle que vous m'avantage nomme, Cloridan, Ce sera donc auec vôtre licence, et ô Pansatode aproche toi y pour voir par la bouche de ceste a compagnie, condamner ton erreur, le vous suplionene ce gonenle - trouppe, et vous coniure par celui de tous les deux que vous auës en plus grande y, de me dire ce qui delecte dauantage vos sentimens:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ie dis quelque choſe de particulier, non tout ce qui peut eſtre comprins ſoubs l’etendue d’vn plaiſir, où vous pourriez eſtreenclins auec paſſion.</orig>
          <reg>Ne dis quelque chose de particulier, non tout ce qui peut être comprins sous l'étendue d' plaisir, où vous pourriez estreenclins avec passion.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie voy belle nimphe, que l’on tourne les yeux vers vous, tant pour attendre la licence d’opiner ſur ma queſtion, que pourapprendre ce à quoy vous nous plaiſés daferés à mon ſexe, &amp; non a ma capacité, ie ſuis contente de dõner ouuerture à ceſte queſtion:</orig>
          <reg>Je vois belle nymphe, que l'on tourne les yeux vers vous, tant pour attendre la licence d'opiner sur ma question, que pourapprendre ce à quoi vous nous plaisez daferez à mon sexe, et non a ma capacité, je suis contente de donner ouverture à cette question:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ie vous diray donc qu’entre tout ce qui delecte mes ſens, ny la veuë des choſes belles, ny le tact de ce qui eſt leplus poly, ny l’odeur de ce qui eſt le plus ſoüef, odorant, ny le gouſt des mets plus delicieux, ne me peuuent eſtre agreables, auprix de ce qui chatoüille l’aureille, ſoit parla parole, par la voix, par les inſtrumens, ou par le concert naturel des habitans de l’air, i’aduoue que mon ouye a des conduits qui ſe rendent au cœur, &amp; que rien ne me cõté.</orig>
          <reg>Que vous dirai donc qu'entre tout ce qui délècte mes sens, tu la vue des choses belles, ni le tact de ce qui est leplus poli, ni l'odeur de ce qui est le plus sensées, odorant, ni le goût des mets plus délicieux, ne me peuvent être agréables, auprix de ce qui chatouille l'aureille, soit parla parole, par la voix, par les instruments, ou par le concert naturel des habitants de l'air, j'avoue que mon ouïe a des conduits qui se rendent au cœur, et que rien ne me cõté.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>te cõme la muſique.</orig>
          <reg>te comme la musique.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cloridon.</orig>
          <reg>Cloridon.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Voila vn dence digno a vhe belle ame comme la voſtre, &amp; vous berger, Thiphis.</orig>
          <reg>Voilà un denee digno a vhe belle âme comme la vôtre, et vous berger, Thyphis.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie n’ay no plus de voix pour reprouuer ce qu’elle aprouue que de volonté qui puiſſe contrarier à la ſienne:</orig>
          <reg>Je n'ai nô plus de voix pour réprouver ce qu'elle approuve que de volonté qui puisse contrarier à la sienne:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais pour ne ſembler m’atacher du tout au ſentiment d’autruy:</orig>
          <reg>mais pour ne sembler m'atacher du tout au sentiment d'autrui:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ie diray auoir pour ſingulier delice apres ceux de mes amoureuſes imaginations dont ceſte belle eſt lobject, la cognoiſſance des choſes diuerſes que les dieux eſtallent à nos yeux par les mains de la nature, non des plus hautes:</orig>
          <reg>ie dirai avoir pour singulier délice après ceux de mes amoureuses imaginations dont cette belle est lobject, la connaissance des choses diuerses que les dieux étalent à nos yeux par les mains de la nature, non des plus hautes:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>car mon eſprit n’a point d’aiſles qui me portent à ce qui eſt de difficille &amp; teleue, ny aux plus abiectes 28 E beurenx auſſi, ancor qu’elle n’aye rien en ſa boutique qui ne ſoit digne non ſeulement de conſideration, mais d’admiration, mais à celles qui tiennent le milieu entre la ſcience vulgaire &amp; la plus occulte;</orig>
          <reg>car mon esprit n'a point d'aisles qui me portent à ce qui est de difficille et teleue, Seigneur aux plus abiètes 28 E beurenx aussi, ancor qu'elle n'aie rien en sa boutique qui ne soit digne non seulement de considération, mais d'admiration, mais à celles qui tiennent le milieu entre la science vulgaire et la plus occulte;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; deſirerois auec paſſiõ de cognoiſtre les proprietés des animaux ve getaux &amp; mineraux, ce ſeroit cela apres l’acquiſitiõ des bõnes graces de ma belle Dorali ne qui me pourroit dauantage contenter (Doraline) ceſte ambition n'eſt point champeſtre, auſſi vous ne l’eſtez que le nabits &amp; de demeure, continués vous autres, (Nicãdre,) ie deſire quant à moy, comme compoſé de deux parties principalles, qui eſt de l’ame &amp; du corps que mes deſirs s’attachent à l’vn &amp; à l’autre, c’eſt pourquoy ie dis que ie ne recognois poinct de delice apres celuy par lequel nous ſçauons que c’eſt de la vie &amp; des delices, (Cloridan), Ceſte volupté eſt veritablement la plus douce de toutes les autre mais il faut diſpenſer au poix de l’affection &amp; du deſir.</orig>
          <reg>et désirerais avec passions de connaître les propriétés des animaux ve gétaux et minéraux, ce serait cela après l'acquisitiõ des bonnes grâces de ma belle Dori ne qui me pourrait davantage contenter (Doraline) cette ambition n'est point champêtre, aussi vous ne l'ils que le nabits et de demeure, continuez vous autres, (Nicãdre,) ie désire quant à moi, comme composé de deux parties principales, qui est de l'âme et du corps que mes désirs s'attachent à l'un et à l'autre, c'est pourquoi ie dis que ie ne recognois put de delice apres celui par lequel nous sçauons que est de la vie et dé ç, oN), Ceste volupté est ment la plus de de toutes les a vi il faut dispenser au poix de lli et du ce,</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Nicandre,) Ie ne m’y embarque pointpar ny pour autruy;</orig>
          <reg>Nicandre,) Je ne m'y embarque pointpar ni pour autrui;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ce qui m’eſt beau me plaiſt, &amp; ce qui me plaiſt me contente:</orig>
          <reg>ce qui m'est beau me plaît, et ce qui me plaît me contente:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>l’amour eſt ce me ſemble la choſe, de laquelle nous tenons le moings de conte, &amp; dont l’on en demande le plus ſans raiſon toutefois.</orig>
          <reg>l'amour est ce me semble la chose, de laquelle nous tenons le moings de conte, et dont l'on en demande le plus sans raison toutefois.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Floridon) Mes delices font ceux de Nicandre;</orig>
          <reg>Floridon) Mes délices font ceux de Nicandre;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais tous tels que la nature qui en eſt l’autrice &amp; par l’amour de laquelle toutes choſes ont l’eſtre, les praticque ſans gehenne, &amp; preſque ſans deſſeing, ie chãge comme elle, &amp; n’ay rien de coſtant que mon inconſtance, mon cœur en peu d’heure donne la vie, l’exiſtance &amp; la mort, à ces flammes la difficulté les eſteinct, la ſacieté les rẽd lãguides, &amp; rié ne les maintiẽt que l’agitatiõ:</orig>
          <reg>mais tous tels que la nature qui en est l'autrice et par l'amour de laquelle toutes choses ont l'être, les pratique sans géhenne, et presque sans desseing, ienée comme elle, et n'ai rien de côtant que mon inconstance, mon cœur en peu d'heure donne la vie, l'existance et la mort, à ces flammes la difficulté les éteinct, la saciété les rẽd lãguides, et rié ne les maintiment que l'agitation:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>i’ay autant d’amours que dobnueey de de ſirs que de flammes, &amp; puis dire de mes deſirs ce que l’on recõgnoiſt au flambeau renuerſe, qui s’eſteinct par ce qui autrement le fait viure que ce qui allume le feu de mes affectiõs le fait finir par vne circõſtance cõtraire, (Gloridan) Voilade moyen de n’auoir iamaistny grande affliction ny grãde felicité en amourſoubs l'empire duquel vous viues &amp; combatés en Tartare, ceſt a toy Panſatõde.</orig>
          <reg>j'ai autant d'amours que dobnueey de son plaisirs que de flammes, et puis dire de mes désirs ce que l'on reconnaît au flambeau renverse, qui s'éteinct par ce qui autrement le fait vivre que ce qui allume le feu de mes affections le fait finir par une circõstance comptraire, (Gloridan) De moyen de n'avoir iamaistny grande affliction ni grãde félicité en amoursoubs l'empire duquel vous vives et combatés en Tartare, cest en toi Pansatõde.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Panſatonde) aprés vous monſieur (Cloridan) Deſpuis que la paix a chaſſé ſon contraire de ceſte Prouince, &amp; que preſque en toute la terrel õs' eſt pleu à plã IUE ter les Oliuiers, &amp; à deraciner les palmes &amp; lauriers, trompé d’vn obiect à qui i’auois dedié mes affectios, ie me ſuis vouë à Dianc, &amp; ne trouue poinct de plaiſir egal à celuy de la chaſſe, auquel l’infortune de mes amours me faict rechercher mon bien ſouueraifi &amp; la tranquilite de mon ame.</orig>
          <reg>Pansatonde) après vous monsieur (Cloridan) Despuis que la paix a chassé son contraire de cette Province, et que presque en toute la terrel õs' est plu à plu IUE ter les Oliuiers, et à déraciner les palmes et lauriers, trompé d'un objet à qui j'avais dédié mes affectios, Seigneur me suis voue à Dianc, et ne trouve point de plaisir égal à celui de la chasse, auquel l'infortune de mes amours me fait rechercher mon bien souveraifi et la tranquillité de mon âme.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Panſatonde,) Voila à mon aduis la plus folle volupté de toutes celles qui ont eſté alleguees, ie vous vay dire la mienne, c’eſt de mager &amp; boire non pas comme vne inhinite d’igno rans qui ne ſçauent gouſter ny le vin ny les viandes, ny diſceiner leuis analDeſejpere.</orig>
          <reg>Pansatonde,) Voilà à mon avis la plus folle volupté de toutes celles qui ont été alléguées, je vous vais dire la mienne, c'est de mager et boire non pas comme une inhinite d'igno rans qui ne savent goûter ni le vin ny les viandes, ni disceiner leuis analDesjpère.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ſonnemens &amp; facultés:</orig>
          <reg>sonnements et facultés:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>pour moy qui ſuis vn Ariſtote, i’ay grandemét a me plaindre des Dieux qu’ils ne m’ont faict l'eſtomac &amp; le col d’vne Auſtruche, affin de pouuoir par le long &amp; ſinueux canal de ma gorge couler le vin auec plus de delices, &amp; les morceaux delicats, &amp; auec la chaleur naturelle de ceſt oyſeau, que l'on dit digerer le fer;</orig>
          <reg>pour moi qui suis un Aristote, j'ai grandemét à me plaindre des Dieux qu'ils ne m'ont fait l'estomac et le col d'une Autruche, afin de pouvoir par le long et sinueux canal de ma gorge couler le vin avec plus dé lices, et les morceaux délicats, et avec la chaleur naturelle de cette oiseau, que l'on dit digérer le fer;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>faire vne coction prompte des viãdes, &amp; auoir touſiours l’appetif aiguiſe.</orig>
          <reg>faire une coction prompte des viendes, et avoir toujours l'appétif aiguise.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cloridan, &amp; auoir dequoy, puis apres mettre cuiſtniers en beſongne, car autre.</orig>
          <reg>Cloridan, et avoir dequoy, puis après mettre cuistniers en besongne, car autre.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ment tu ſerois vn Tantale.</orig>
          <reg>ment tu serais un Tantale.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Panſatonde) Ie me ſçay tou- ſiours pourueoir, &amp; veux prouuer que ma volupté enueloppe non ſeulement toutes celles que vous aues mentionneés, fors la tienne Cloridan, qui eſt vraiement digne d’vn deſeſpere, comme tu t’es confeſſè eſtre en premier lieu, i'ay pour concert &amp; muſique l’armonie des broches, dont les vnes tournantes par certains contrepoids &amp; piuois, me font reſſouuenir du concert des cieux que ie ne ſçay quel ſçauant homme dit auoirouy, les autres par des chiens enfenmes en certaines rouës, de l’vre my fa, dela roue d’vne charlete margrente;</orig>
          <reg>Pansatonde) Je me sais touca- siours pourueoir, et veux prouver que ma volupté enveloppe non seulement toutes celles que vous avez mentionnez, fors la tienne Cloridan, qui est vraiment digne 'un désespère, comme tu t'es confessé entre en premier lieu, j'ai pour concert et musique l'armonie des broches, dont les êtes tournantes par certains contrepoids et pivais, me font ressouvenir du concert des cieux que sans ne sais quel appuyant homme dit auoirouy, les autres par des chiens enfenmes en certaines rouës, résouevre mi fa, de roue chargle charlete margrente;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; Heſepere.</orig>
          <reg>et Hesepere.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>celles qui ſont tournees de certains hommes ou garçons inſtruits à ce diuin office plus neceſſaires en vne republique que la compagnie delal’eſine tant celebre, dont les obſeruantins qui ſont dieux aux bons viures &amp; loups aux bons homes, i’entés s’il leur couſte quelque choſe ayant le tic tac du compas d’vne horloge me font conter leur minutes auec impatience devoir ſoner parla ſin de leur tours l’heure du repas oubien le plaiſir que ie reçoy d’entendre ces tournebro ches heroiques entonnants quelque fois des airs &amp; des vers que Eutrepe de Canope meſme auroyent ſubiect d’admirer ayans la meſme reſiouiſſance, mais plus aſſeurée que les alchemiſtes reçoiuent lors qu’ils voyent quelque fumée de celles qu’ils ſe perſuadent deuoir preceder leur diuin elexir:</orig>
          <reg>celles qui sont tournées de certains hommes ou garçons instruits à ce divin office plus nécessaires en une république que la compagnie délalaleyne tant célèbre, dont les observantins qui sont dieux aux bons vivres et loups aux bons homes, j'entés s'il leur coûte quelque chose ayant le tic tac du compas d'une horloge me font conter leur minutes auec impatience devoir soner parla sin de leur tours l'heure du repas oubien le plaisir ces tourne reçoi d'entendre ces tournebro chez héroïques entonnants quelque fois des ai et des vers queEutrepe de Fo même auroyent subiect dadmirer ayans la même resiouissance, mais plus a que les y reçoiuent lors ils voient quelque fumée de Cane ûils se persuadent deuoir précéder leur diuin elexir:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>venons à la volupté de celuy qui a parlé le ſecõd toute ſpirituelle &amp; par cõſequent ſe ſemble eſloigné de la mienne, ie maintiens que parfait friand &amp; gourmand authentique mo naturel diuin m'enſeigne la vertu &amp; proprieté des choſes.</orig>
          <reg>venons à la volupté de celui qui a parlé le second toute spirituelle et par conséquent se semble éloigné de la mienne, ie maintiens que parfait friand et gourmand authentique mo naturel divin m'enseigne la vertu et propriété des choses.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Combien de ſortes de uguue pemles vous qui entrent en vn ſaupiquet, de ſimples aux poragce de lamades, a qui mieux que moy apartiẽt la cognoiſſace des odeurs &amp; ſaueurs, qui a proprie tout ce que la nature ad’excelantà mõ ventre, a qui comme à vn dieu, ie ſacrifie, non ſeulement des hecatonbes debœuf &amp; autres groſſes viandes, ains encore vn nombre infiny d’oiſeaux, d’herbes &amp; de plantes ſeruent à ceſt office, ie meſſe l'or &amp; les perles en ces ſacrifices, &amp; meſpriſe les autres metaux, &amp; pierres precieuſes cõme indignes de mes myſteres, &amp; pour l’amour, quels plus ardens deſirs peut auoir vn amant, quelles ideés plus douces, ou quelles imaginations  -- - - V.</orig>
          <reg>Combien de sortes de uguve pemles vous qui entrent en un saupiquet, de simples aux poragce de lamades, à qui mieux que moi apartiẽt la connaissace des odeurs et savoir, qui a proprie tout ce que la nature ad’ excelantà mon ventre, à qui comme à un dieu, une sacrifie, non seulement des hécatonbes debœuf et autres grosses viandes, ains encore un nombre infini d'oiseaux, d'herbes et de plantes servent à cest office, une messe l'or et les perles en ces perles, et et les autres méta, et pierres précieuses ô indignes de mes mystères, et et lamour, es au très désirs peut auoir on amant, les ideés au douces, ou quelles ma -- - - V,</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>plus agreables que moy qui regarde d’vn œil l’anguide ce qui me plaiſt ſur vne table auec vn deſir violãt de le poſſeder:</orig>
          <reg>plus agréables que moi qui regarde d'un œil l'anguide ce qui me plaît sur une table avec un désir violant de le posséder:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>l’on me dira peut eſtre que mon obiect n’a rien de vif, auſſi ie n’en reçoy ny deſdaing ny meſpris, il ſe trasforme en moy &amp; moy en luy auec des contentemens que ie puis pluſtoſt imaginer qu’exprimer, &amp; perſonne de bon ſens ne me peutnier que mon plaiſir ne ſoit plus durable, moins penible &amp; haſardeux, plus ciuil ou du moins tel que ſans luy l’on ne ſçauroit viure, ou ſansles autres l’on peut agir &amp; patir, ielſemſe cache O ----- ---- ----- Deſejpere 109 point en laperception de mes delices, ie les prens dãs les lieux publics, à la veue d’vn cha cun où vous meſſieurs les a mas ne trouuez pas les nuicts aſſez obſcurces, les antres aſſez recelez ny les bois aſſez eſpais pour y desrober les voſ tres voix de paſteur qui ſe doit faire derriere le theatre Gareloup, gare loup gare loup, Doraline.</orig>
          <reg>l'on me dira peut votre que mon objet n'a rien de vif, aussi femme n'en reçois encore des vain mépris, il se trasforme en moi et moi et en avait des contentements que je puis plutôt imaginer qu'exprimer, et personne de bon sens ne me peutnier que mon plaisir ne soit plus durable, moins pénible et hasardeux, plus civil ou du moins tel que sans lui m'on ne saurait vivre, ou sansles autres l'on peut agir et pâtir, ielsemse cache Ô -- -- -- Desejpere 109 point en laperception de mes délices, ie les prens a les lieux publics, la veue vous messieurs les a mas ne trouuez pas les y assez obscurces, je antres assez recelez ni les bois assez épais pour y dérober le vos très voix de pasteur qui se doit faire derrière le théâtre Gareloup, gare loup gare loup, Doraline.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Voila où l’on crie au loup vers le lieu où eſt noſtre troupeau, ceux que nous y auons laiſſé ſont incapables de leſecourir, alons nousy en.</orig>
          <reg>Voilà où l'on crie au loup vers le lieu où est notre troupeau, ceux que nous y avons laissé sont incapables de lesecourir, alons nous en.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Thiphis, allonspromptement.</orig>
          <reg>Thyphis, allonspromptement.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Nicandre, Ie m’en vay aumien.</orig>
          <reg>Nicandre, Je m'en vais aumien.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Floridor, ie n’e aypoint icypres, - – c’eſt pourquoy ie ne bouge, Cloridan quel deſplaiſir, voila mon chien qui a rompu ſon trait, &amp; court à ce bruit, ie ſuis en danger de le perdre, Panſatonde, viens m’aider à lé reprendre.</orig>
          <reg>Floridor, ie aypoint icypres, - est pourquoi ie ne bouge, Cloridan quel déplaisir, voila mon chien qui a rompu son trait, et court ce bruit, ie suis en danger de le perdre, Pansatonde, viens n'aider aipoint reprendre,</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Panſatonde, Tu me prens pour vn autre, ie voudrois que le loup euſt fait vne bõne curée &amp; auoir fait vn bõ repas;</orig>
          <reg>Pansatonde, Tu me prends pour un autre, où voudrais que le loup eût fait une bonne curée et avoir fait un beau repas;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>va au diable auec ton chié.</orig>
          <reg>va au diable auec ton chié.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Floridor, laiſſõs les coure &amp;nous en allons à la fontaine O de l’Echo chercher compas 2 nie.</orig>
          <reg>Floridor, laissons les coure etnous en allons à la fontaine Ô de l'Écho chercher compas 2 nie.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Panſatonde, Trouuera on moyen de diſner là, n’y a il ny tauerne ny rotiſſerie?</orig>
          <reg>Pansatonde, Trouvera on moyen de dîner là, n'y a il cy taverne ni rotisserie?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Floridor.</orig>
          <reg>Floridor.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tout s’y trouue en abõdance n’aye peur d y mouln de rai  -2 encor moins de ſoif Panſatõde, Ie ne boy iamais d’eau depeur d’ẽgendrer des grenouilles en mon eſtomac,ou de me pourir le foye, Floridor.</orig>
          <reg>Tout s'y trouve en abondance n'aie peur d ' Houl de raie 2 encor moins de soif Pansatõde, Je ne boy jamais d'eau dépeur d'engendrer des grenouilles en mon estomac, de me pourrir le foie, Floridor.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ne crains point, tu trouuerras dequoy appaiſer ta faim, Panſatonde.</orig>
          <reg>Ne crains point, tu trouverras dequoy apaiser ta faim, Pansatonde.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Allons donc.</orig>
          <reg>Allons donc.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>NERINE ETPHALERINE, CONVLTANS LECHO D'ARMIDONPOVE Angeralde.</orig>
          <reg>NERINE ETPHALERINE, CONULTANS LECHON D'ARMIDONPOUE Angeralde.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Phalerine.</orig>
          <reg>Phalerine.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ACTE.</orig>
          <reg>ACTE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>III.</orig>
          <reg>III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>V deſires ſçauoir ſi l’Oracle que l’on dict eſtre enclos aux pa–- ---  roles redites de l’Echo d’Ar midon ſe confirmera à ce que le t’ay dict auoit appris parde plus certains preſages de la fortune d’Angeralde, je veux cõtenter ta curioſité.</orig>
          <reg>V Vires savoir si l'Oracle que l'on dit être enclos aux païra-moi -dites de rôles redites de lEcho 'Ar midon se confirmera à ce que le t'ai dit avait appris parde plus certains présages de la fortune d'Angeralde, je veux cõtenter ta curiosité.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Nerine.</orig>
          <reg>Nerine.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie vous en ſupplie.</orig>
          <reg>Je vous en supplie.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Phalerine.</orig>
          <reg>Phalerine.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Nous ne nous deſtourner ons que fort peu;</orig>
          <reg>Nous ne nous détourner ons que fort peu;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>i’ay mandé aux paſteurs a qui ie l’ay laiſſé en charge, qu’ils l’amenaſſent ſe promener vers ce lieu la, &amp; eſpere que nous le luy trouuerons Nerine, nous y voicy, Ie m’en vay m’approcher, ma ſœur, eſcoute ententiuemẽt la reſponce qu’il me fera.</orig>
          <reg>j'ai mandé aux pasteurs a qui ren l'ai laissé en charge, qu'ils l'amenassent se promener vers ce lieu la, et espère que nous le même trouverons Nerine, nous y voici, Je m'en vais m'approcher, ma sœur, écoute ententivement la réponse qu'il me fera.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cho, de qui l'on croitque le 2 Deſespere.</orig>
          <reg>Cho, de qui l'on croitque le 2 Désespère.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Loge vn fidelle eſprit qui a quittè le tour, Pour auoir trop aymè vne beauté exquiſe, Qui le ſort des amans declare e prophetiſe:</orig>
          <reg>Loge un fidèle esprit qui a quittète le tour, Pour avoir trop aime tte beauté exquise, Qui le sort des amants déclare est prophétise:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Dy nous ce qu'Angeralde vn fidelle pasteur, Doit eſperer vn iour de ſon preſent mal’heur?</orig>
          <reg>Dis nous ce qu'Angeralde un fidèle pasteur, Doit espérer un jour de son présent mal'heur?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>heur.</orig>
          <reg>heur.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>De la vie il ne doit auoir aucun ſoucy?</orig>
          <reg>De la vie il ne doit avoir aucun souci?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>841 2 ſi.</orig>
          <reg>841 2 si.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quel eſpoir deſormais de viure le dispenſe?</orig>
          <reg>Quel espoir désormais de vivre le dispense?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>penſe.</orig>
          <reg>pense.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Rien ne peut augmenter le mal qui le remord?</orig>
          <reg>Rien ne peut augmenter le mal qui le remord?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>4 mord.</orig>
          <reg>4 mord.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que deuiendroit apres la douleur qu’il ſouſpire?</orig>
          <reg>Que deviendrait après la douleur qu'il soupire?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>pire.</orig>
          <reg>pire.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Son mal n'a nul remede en ceste v-- vm-e -e-m meme daA vie icy?</orig>
          <reg>Son mal n'a nul remède en cette vite-m' elle -mène âme da vie ici?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quel remede veux tu que le ciel y emplae, playe Quoy d’vn ſecond amour ſera il eſiouy?</orig>
          <reg>Quel remède veux -tu que le ciel y emplae, plaie Quoi d'un second amour sera il esiouy?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>oüy.</orig>
          <reg>oui.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais qui va m'aſſeurant vn effect ſi eſtrange?</orig>
          <reg>Mais qui va m'assurant un effet si étrange?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ange.</orig>
          <reg>ange.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quel obiect tirera ſa flamme du tombeau?</orig>
          <reg>Quel objet tirera sa flamme du tombeau?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>beau.</orig>
          <reg>beau.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pour Phenice eſgaler faut qu'el foit immortelle, telle.</orig>
          <reg>Pour Phénice égaler faut qu'elle soit immortelle, telle.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>I'attẽdray leffectde ce que tu predis Et s’il auiẽtecho, deſormais ie te dis  Grãcle certain plus clair &amp; plus fidelle Que celuy de Iuppin ou du beſſon Deſeſpere.</orig>
          <reg>J'attendai leffectde ce que tu prédis Et s'il auiẽtecho, désormais ie te dis Grangle certain plus clair et plus fidèle Que celui de Juppin ou du besson Désespère.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Oicy la fontaine dont ie t’auois parlé de deſſus ce brod Ton entend vn Echo merueilleux, qui reſpond à tout ce que l’on luy demande, l’on tient que c’eſt l’eſprit d’vn apellé Armidon, qui finit ſes iours dedans l’antre que tu vois proche d’icy, attaint d’vn extreme deſeſpoir de ſe voir priué des bonnes graces d’vne bergere qu’il aymoit, ( Panſatonde, Et luy ſot.</orig>
          <reg>Oici la fontaine dont quelque t'avais parlé de dessus ce brod On entend un Écho merveilleux, qui répond à tout ce que l'on lui demande, l'on tient que c'est l'esprit d'un apelé Armidon, qui finit ses jours dedans l'antre que tu vois proche d'ici, attaint d'un extrême désespoir de se voir privé des bonnes grâces d'une bergère qu'il aimait, ( Ansatonde, Et lui sot.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais la queſtion n’eſt pas de ceſt Echo, ie ne voy icy ny maiſon, ny tauerne, ny bouchon, (Floridor, I’ay dedans ma panetiere dequoy repaiſtre, interro110 E tICMICA.</orig>
          <reg>Mais la question n'est pas de cet Écho, Elle ne vois ici , maison, ni taverne, ni bouchon, (Floridor, J'ai dedans ma panetière dequoy repaître, interro10 E CICAICA.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ge ſeulement ceſt Echo &amp; ne te ſouuiens d’autre choſeſ Panſatonde) Ie le veux Qui est ce que i’ayme plus &amp; qui plus me d’iſpanſe?</orig>
          <reg>ge seulement cet Écho et ne te souviens d'autre choses Pansatonde) Je le veux Qui est ce que j'aime plus et qui plus me d'ispanse?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>panſe.</orig>
          <reg>panse.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Qui rend mon cœur alegre &amp; mon ceſprit diuin?</orig>
          <reg>Qui rend mon cœur alègre et mon cesprit divin?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>vin.</orig>
          <reg>vin.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quel lieu m'est le plus doux &amp; le plus delectable?</orig>
          <reg>Quel lieu m'est le plus doux et le plus délectable?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>le table, 1e1 1 Panſatonde.</orig>
          <reg>le table, 1e1 1 Pansatonde.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ceſt Echo me cognoiſt, ie ne vis iamais rien de ſi iudicieux &amp; veritable que ſes paroles, parle à luy Berger.</orig>
          <reg>Cest Écho me connaît, on ne vis jamais rien de si judicieux et véritable que ses paroles, parle à notre Berger.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Etoriaors Qui dict en ces deſerts que i'aime constamment?</orig>
          <reg>Étoriaors Qui dit en ces déserts que j'aime constamment?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ment.</orig>
          <reg>ment.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Panſatonde.</orig>
            <reg>Pansatonde.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il dit tes verites auſſibié que les miennes, ie vay luy en demander d’vn autre.</orig>
            <reg>Il dit tes vérités aussibié que les miennes, ie vay lui en demander d'un autre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2 Qu'estimois tu viuant le haut gouſt v oydu Iambon?</orig>
            <reg>2 Qu'estimais tu vivant le haut goût v oidu Iambon?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>bon.</orig>
            <reg>bon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel dommage que ceſt homme ſoit deuenu amoureux, &amp; que le deſeſpoir l’aye porte à ſe tuer, comme tu m'as dit en celieus, autour duquel ſon eſprit errant reſpond les Oracles?</orig>
            <reg>Quel dommage que cette homme soit devenu amoureux, et que le désespoir l'aie porte à se tuer, comme tu m'as dit en celieus, autour duquel son esprit errant répond les Oracles?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſe cognoiſſoit à tout, &amp; voy bien qu’il, eſtoit verſé, en mon rart.</orig>
            <reg>Il se connaissait à tout, et vois bien qu'il, était versé, en mon rart.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mats ce n’eſt pas aſſés, ie ne meſuis que trop promené pour acquerir de l’apetit:</orig>
            <reg>Mats ce n'est pas assez, Seigneur ne mesuis que trop promené pour acquérir de l'apétit:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>la table de ces bergers n’eſt ordinairement ny bien couuerte, ny fraiande, leurs metz ſont legers, mon eſtomac chaut, qui aura auſſi toſtpaſſé ſa gorge.</orig>
            <reg>la table de ces bergers n'est ordinairement ni bien couverte, ni fraiande, leurs metz sont légers, mon estomac chaut, qui aura aussi tostpassé sa gorge.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allõs diſ.</orig>
            <reg>Allõs dis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ner galant homme, Floridor Mon amy, ceux de noſtre profeſſion, diſnent dés le matin.</orig>
            <reg>ner galant homme, Floridor Mon ami, ceux de notre profession, dînent dès le matin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſi tu veux quelque peu de fromage, que i’ay en ma panetiere, &amp; du pain, ie t’en donneray volontiers du reſte, te voicy prés d’vne des meilleures fõtaines de ce pais, Panſatonde.</orig>
            <reg>Mais si tu veux quelque peu de fromage, que j'ai en ma panetière, du du toujours, toujours t'en donnerai volontiers du reste, te voic y d'une des meilleures fontaines de ce pais, Pansatonde.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Me voila bien arriué, eſt celà le feſtin que tu me prometois, en l’eſperance duquel ie t’ay patiemment entendu diſcourir des bonnes fortunes que tu dis auoir que tout mal’heur arriue à celuy qui malgré moy mnatraindumana ſſe dedans ces deſerts, où il ſéble que la ſubtilité de l’air, aiguiſe mon apetit enragé:</orig>
            <reg>Me voilà bien arrivé, est celui qui festin que tu me prometais, en l'espérance duquel ie t'ai patiemment entendu discourir des bonnes fortunes que tu dis avoir que tout malheur arrive à celui qui malgré moi ménatraindumana sse dedans ces déserts, où il séble que la subtilité de l'air, aiguise mon apétit enragé:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eſt ce ainſi que tu traictes tes hoſtes ie ne ſuis point de tõ eſcot;</orig>
            <reg>est ce ainsi que tu traites tes hôtes te ne suis point de tendre écot;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais que feray ie, ie ne trouueraipas mieux, dõnc, dõne ie ſerois mort auant d’arriueraulogis que ce paineſt noir &amp; ce fromage ſec &amp; aſpre à la bouche:</orig>
            <reg>mais que ferai assez, je ne trouveraipas mieux, dõnc, dõne donne serais mort avant d'arriveraulogis que ce painest noir et ce fromage sec et âpre à la bouche:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il m’alterera, &amp; de boire de l’eau, pluſtoſt mourir, ſFloridor, l quel aualleur de pilules il videroit toutes les panetieres du pais, Dieu me garde d’vn tel hoſte, ſi mon pere l’auoit veu manger, il mourroit de peur de la famine, [ Panſatonde, ]'eſt ce tout?</orig>
            <reg>il m'altéra, et de boire de l'eau, plutôt mourir, sFloridor, l ' aualleur de pilules il viderait toutes les panetières du pais, Dieu me garde d'un tel hôte, si mon père l'avait vu manger, il mourrait de peur de la famine, [ Pansatonde, ]'est ce tout?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2 Floridor,) Ie vous en reſpons, c’eſt ainſi que vous viués aux grandes maiſons, manger, ainçois deuorer ma collation ſans m'en offrir;</orig>
            <reg>2 Floridor,) Je vous en répons, c'est ainsi que vous vivez aux grandes maisons, manger, ainçois dévorer ma collation sans m'en offrir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à Dieu vous dy, gros ventre, cherchés qui vous rempliſſe vne autre fois.</orig>
            <reg>à Dieu vous dis, gros ventre, cherchez qui vous remplisse une autre fois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>omaIo m on Ion Ilan Angeralde.</orig>
            <reg>omaIo m on Ion Ilan Angeralde.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qolu t iM Ie ne me puis aſſés eſtonner, comme vous me voulés empeſcher de la choſe qui m’eſt la plus libre, &amp; de laquelle la diſpoſition!</orig>
            <reg>Oqolu t oMb Je ne me puis assez étonner, comme vous me voulez empêcher de la chose qui m'est la plus libre, et de laquelle la disposition!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>m’eſt plus particuliere quede toutes les choſes queie poſſede:</orig>
            <reg>m'est plus particulière quede toutes les choses que possède:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>d’ailleurs quelle erreur, s’oppoſer à la mort d’vn qui hait &amp; detente la vie qui a en horreur autruy &amp; ſoy meſme, qui ne void qu’à contre cœur le ſoleil &amp; luy vouloir faire accroire que c’eſt par pitié, &amp; pour l’empeſcher d’auoir mal:</orig>
            <reg>d'ailleurs quelle erreur, s'opposer à la mort d'un qui hait et détente la vie qui a en horreur autrui et soi -même, qui ne voit qu'à contre cœur le soleil et ainsi vouloir faire accroire que c'est par pitié, et pour l'empêcher d'avoir mal:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>la moindre de mes douleurs, eſt plus dure que la mort meſme, ce n’eſt qu’vn ſouſpir &amp; mon ſein en exhale mille chaque heure plus douloureux qu’vne priuation de l’eſtre, vne ſeparation du corps &amp; de l’ame!</orig>
            <reg>la moindre de mes douleurs, est plus dure que la mort même, ce n'est qu'un soupir et mon sein en exhale mille chaque heure plus douloureux qu'une privation de l'être, une séparation du corps et de l'âme!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>iuges ſila perſonne que l’on tire de la gehëne pour le remettre en liberté ne ſe doit pas eſtimer plus heureux que ce luy aqui l’on l’a continuee, &amp; ſi la leparatio d’vn corps n’eſt pas agreable a vne ame à qui il ſert de priſon de ceps &amp; de torture, d’enfer &amp; de tombeau;</orig>
            <reg>juges sila personne que l'on tire de la gehëne pour le remettre en liberté ne se doit pas estimer plus heureux que ce Ne aqui l'on l'a continuée, et si la leparatio d'un corps n'est pas agréable a une âme à qui il sert de prison de ceps et de torture, d'enfer et de tombeau;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ceſte cruautè de laquelle vous muſés contre les droit de l’affection promiſe, ne ſera pas longue;</orig>
            <reg>cette cruauté de laquelle vous musez contre les droit de l'affection promise, ne sera pas longue;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous ſerés mes tirans, &amp; les effects de vos cruautés, me ſeront plus douloureux que durables, car quelle garde ferez vous ſi exacte, qui m'empeſche de mourir?</orig>
            <reg>vous serez mes tyrans, et les effets de vos cruautés, me seront plus douloureux que durables, car quelle garde ferez vous si exacte, qui m'empêche de mourir?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le feu, l’onde, le fer, les cordeaux, les venins, me peuuent ils touſiours manquer?</orig>
            <reg>le feu, l'onde, le fer, les cordeaux, les venins, me peuvent ils toujours manquer?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne puis ie cõme Porcie m’eſtouffer auec des charbons, come Arcanée ſuffoquerauec vn cordeau;</orig>
            <reg>Ne puis notre cõme Porcie m'étouffer avec des charbons, come Arcanée suffoqueravec un cordeau;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ou m'ecraſer la teſte contre la paroy?</orig>
            <reg>ou m'écraser la tête contre la paroi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais que me ſeruent ces exemples pour me reſoudre, eſtãt reſolupour m'enſeigner ayant des moyés plus faciles d’executer mon deſſein?</orig>
            <reg>mais que me servent ces exemples pour me résoudre, étant résolupour m'enseigner ayant des moyés plus faciles d'exécuter mon dessein?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>la nature nous inſtruit auſſi bien à mourir qua viure, laiſſans les actions neceſſaires à la vie nous trouuons infalliblement la mort, ie me puis eſteindre ſupprimant mon haleine, &amp; l’on ne me peut empeſcher de me laiſſer perir de faim.</orig>
            <reg>la nature nous instruit aussi bien à mourir qua vivre, laissant les actions nécessaires à la vie nous trouvons infalliblement la mort, ils me puis éteindre supprimant mon haleine, et l'on ne me peut empêcher de me laisser périr de faim.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Philine, Satire, Angeralde, Philandre, Panſatonde Floridor Phalerine.</orig>
            <reg>Philine, Satire, Angeralde, Philandre, Pansatonde Floridor Phalerine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laide, alaide, au ſecours X ATaſteurs, ayez pitié de moy, ce Satire me rauit à l’aide ſe courés moy, (Satire, 2 Vous viendrez la belle, ces cris ne vous garantiront pas.</orig>
            <reg>Laide, alaide, au secours X ATasteurs, ayez pitié de moi, ce Satire me ravit à l'aide se courez moi, (Satire, 2 Vous viendrez la belle, ces cris ne vous garantiront pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Philine Que veux tu de moy miſerable?</orig>
            <reg>Philine Que veux tu de moi misérable?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Satire.</orig>
            <reg>Satire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous le diray, dans mon antre, alons.</orig>
            <reg>Je vous le dirai, dans mon antre, alons.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Philine.</orig>
            <reg>Philine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu me tueras pluſtoſt icy, a l’aide àl’aide, Ang.</orig>
            <reg>Tu me tueras plutôt ici, à l'aide àl’aide, Ang.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>i'entẽs vne Nimphe à qui l’on faict violance, il la faut ſecourit:</orig>
            <reg>j'entends assez Nymphe à qui l'on fait violance, il la faut secourit:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vn bon courage ne ſçauroit ſoufrir de voir outrager vne femme, i’en ay trop aymé vne pour que ce ſexe patiſſe où ie ſeray, Philandre, Voyons que c’eſt, Phalerine, voules vor que ie face vn charme pour nous faire paroiſtre le centuple de noſtre nombre, affin d’effrayer ceux vers qui nous allons, qui peut eſtre ſont plus grande quantité, &amp; mieux ar( mez que nous qui n’auos que les mains?</orig>
            <reg>un bon courage ne saurait souffrir de voir outrager une femme, j'en ai trop aimé une pour que ce sexe patisse où tu serai, Philandre, Voyons que c'est, Phalerine, voulez vor que je face un charme pour nous faire paraître le centuple de notre nombre, afin d'effrayer ceux vers qui nous allons, qui peut être sont plus grande quantité, et mieux arme( mez que nous qui n'avos que les mains?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Angeralde,) C’eſt aſſés pour vaincre ceux qui ſont effrayés par leur propre crime, les ames violantes, ne ſçauent que c’eſt de reſiſter à la iuſte force, &amp; les victoires ne ſont point victoires qui s’obtiennent par les illuſions dont tu nous parle, ſuiuons les ſeulement, &amp; me laiſſés faire du reſte, (Panſatonde,) l’entens du bruict, ce ſont voleurs, fuions, fuions, pau--- 3ER7CC E teeoren- ure;</orig>
            <reg>Angeralde,) C'est assez pour vaincre ceux qui sont effrayés par leur propre crime, les âmes violantes, ne savent que c'est de résister à la juste force, et les victoires ne sont point victoires qui s'obtiennent par les illusions dont tu nous parle, suivons les seulement, et me laissez faire du reste, (Pansatonde,) l'entends du bruit, ce sont voleurs, fuyons, fuyons, pau, 3ER7CC E teeoren-Ture;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Panſatonde, le mal’heur t’a bien guidé en ce lieu, (Floridor,) Voions que ceſt (Panſatonde,) Nullement, ie ne deſire courit aucune riſque, le ſuis nay pour moy, &amp; croy aſſès faire sy ie hafarde la vie pour conſeruer ma vvie, les voicy, les voicy, fuyons), fuyons.</orig>
            <reg>Pansatonde, le malheur t'a bien guidé en ce lieu, (Floridor,) Voyons que cet (Pansatonde,) Nullement, pleine ne désire courit aucune risque, le suis né pour moi, et croy assès faire sy été hafarde la vie pour conserver ma vien, les voici, les voici, fuyons), fuyons.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Angeralde,) Voila des gens qui fuyent:</orig>
            <reg>Angeralde,) Voila des gens qui fuient:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie ne voy poinct de fẽme, &amp; c’eſt la voix d’vne femme d’ont nous auõs entendu la plainte.</orig>
            <reg>Mais personne ne vois point de fomme, et c'est la voix d'une femme d'ont nous avons entendu la plainte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Philandre,) Sera il dict que ce maudict bouc m’entraine ainſi cruellement, que les paſteurs ſenfuient aulieu de me ſecourir?</orig>
            <reg>Philandre,) Sera il dit que ce maudict bouc m'entraine ainsi cruellement, que les pasteurs senfuient aulieu de me secourir?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>olrere la prere ce na mour, perfides hommes vous eſtes vuides de l’vn &amp; de lautre, puis que vous permettés que l’on viole ainſi vne nimphe ſans vous eſmouuoir, &amp; vous genereux Angeralde, l’hõneur de ces deſerts, ainçois de l’vniuers, qui aués rendu tant de fois l’impoſſible, poſſible, par l’excés de voſtre affection, ſouffrirez vous que celle qui fut vne autre ſoy meſme à la belle que vous aimez plus que vous meſme, ſoit le butind’vn ſatire bouquin?</orig>
            <reg>olèvre la prévre ce na mour, perfides hommes vous êtes vides de l'un et de lautre, puis que vous permette que on viole ainsi une nymphe sans vous esmouuoir, et vous généreux Angalde, l'honneur de ces déserts, ainois de l'univers, qui avez rendu tant de fois l'impossible, possible, par l'excès de votre affection, souffrirez vous que celle qui fut une autre soi mesme à la belle que vous aimez plus que vous rendre, soit le butind'un satire bouquin?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Satire Tu ne veux donc pas marcher &amp; m’iniuries, pour ce que ie te ſuis trop indulgent, ie te porteray par Pan, (Philandre;</orig>
            <reg>Satire Tu ne veux donc pas marcher et m'injuries, pour ce que je te suis trop indulgent, Seigneur te porterai par Pan, (Philandre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à l’aide, à l’aide, Angeralde le voy le rauiſſeur, c’eſt vn Satire artebouquin, &amp; laiſſe ceſte Nimphe, ſi tu ne veux eſprouuer la fureur de mõ bras, Satire, Berger ſuy ton chemin de peur de ſentir la durceur de mes ergots, qui te pourroyét bien danſer ſus le ventre.</orig>
            <reg>à l'aide, à l'aide, Angeralde le vois le ravisseur, c'est un Satire artebouquin, et laisse cette Nymphe, si tu ne veux éprouver la fureur de mon bras, Satire, Berger suis ton chemin de peur de sentir la durceur de mes ergots, qui te pourrai bien danser sus le ventre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Angeralde, Tu mentiras perfide, laiſſe ceſte Nimphe, (Satire) Ie la laiſſeray, mais aſſeure toy de payer le retardement du plaiſir que i’eſperois d’elle, où eſt ma maſſuë!</orig>
            <reg>Angeralde, Tu iras perfide, laisse cette Nymphe, (Satire) Je la laisserai, mais assure toi de payer le retardement du plaisir que j'espérais d'elle, où est ma massue!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il s’en eſt ſaiſy.</orig>
            <reg>il s'en est saisi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Angeralde) Voicy que ie te preſente to to to [ Satire ] Ho ho ho hola;</orig>
            <reg>Angeralde) Voici que après te présente to to to [ Satire ] Ho ho ho holà;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Angeralde y nrola raarneur tu n’enſeras quitea ſi bon prix ie t’apprendray à enleuer les Nimphes [Phalerine!</orig>
            <reg>Angeralde y nrolà raarneur tu n'enseras quitea si bon prix ton t'apprendrai à enlever les Nymphes [Phalerine!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il l'enfuit, appelons ceſte Nimphe, ie peſe l’auoir recogneue voicy ie ne ſçay quoyqu’elle por toit, Philandre.</orig>
            <reg>Il l'enfuit, appelons cette Nymphe, tu pèse l'avoir reconnue voicy un ne sais quoiqu'elle por toit, Philandre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La peur fuy aura chauſſé des aiſles aux tallons, difficilement la pour rons nous icy toſt reuoir;</orig>
            <reg>La peur fuis aura chaussé des ailes aux tallons, difficilement la pour rons nous ici tôt revoir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais voyos queceſt que ceſi, Phálerine, le creſpenoir dont ce coffre eſt enuelopé me faict croire que c’eſt quelque choſe de lugubre, voicy ie ne ſçay quoy d’eſcrit, Angeralde Que ie liſe, Pilandre, I'enés Ncœur le Roy des cœurs, des ames, ues eſprits,</orig>
            <reg>mais voyos quecêt que cezy, Phlerine, le crépenoir dont ce coffre est enveloppé me fait croire que c'est quelque chose de lugubre, voic ie ne sais quoi qu'écrit, Angeralde Que ainsi lise, Pilandre, J'ensez Ncœur le Roi des cœurs, des âmes, esprits,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>F iinj 1 qui ne fut iamais pris &amp; qui pouuoit tout prendre, Vn'flambeau tout bruſlant ores en peu de cendre, Par ceſte vrne eſt compris Paſſant ce cœur icy autre-fois andompté Estima la vertu, &amp; detesta le vice, Iuge que te diſant, c'est celuy de Phenice Ce qu'il n'a poinct esté  Miſerable, [Phalerine O dieux il eſt mort, quel funeſte accident!</orig>
          <reg> Finjà 1 qui ne fut jamais pris et qui pouvait tout prendre, Vn'flambeau tout brûlant ores en peu de cendre, Par cette vrne est compris Passant ce cœur ici autre-fois andompté Estima la vertu, et détesta le vice, Juge que te disant, c'est celui de Phénice Ce qu'il n'a point été Misérable, [Phalerine Ô dieux il est mort, quel funeste accident!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>aides moy à leſecourir, Antrult ris tu poulxas tuvie?</orig>
          <reg>aides -moi à lesecourir, Antrult ris tu poulas tuvie?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Phalerine.</orig>
          <reg>Phalerine.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Coures promptement à ceſte fon.</orig>
          <reg>Coures promptement à cette son.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mreſelpere.</orig>
          <reg>mreselpère.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>taine, iecrains que l'excez dela douleur ne l’aye eſtouſèdieux qu’ail euquiluyayẽpeu cauſer vn ſi ſoudain ſpame?</orig>
          <reg>taine, Seigneur que l'excès déla douleur ne l'aie estousèdieux qu'ail euquiluyayẽpeu causer un si soudeur spame?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ie veux voir helas ceſt le cœur de Phenice, ô trop triſte &amp; fun eſte rencontre, ô cœur trop fatal aux miſeres de ce gentil Paſteur tauvie la geſne ta mont le tue, Philandre voicy de l’eau, Phalerine, Artouſe luy legerement le viſage, ie luy vay hauſſer la teſteſſur mes genoux, Floridor.</orig>
          <reg>ie veux voir hélas cette le cœur de Phénice, ô trop triste et fun este rencontre, ô cœur trop fatal aux misères de ce gentil Pasteur tauvie la gêne ta mont le tue, Philandre voici de l'eau, Phalerine, Artouse lui légèrement le visage, ie luy vais hausser la testessur mes genoux, Floridor.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quel accident eſt cercy?</orig>
          <reg>Quel accident est cerci?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ce Satire à il mis ce Paſteur en l’eſtat où ie le voy?</orig>
          <reg>ce Satire à il mis ce Pasteur en l'état où tu le vois?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Phalerine non non autre que luy ne pouuoit triomphero de duy l’excés, de F y ſon amour, &amp; la miſerable rencontre du cœur de Phenice, que la Nimphe qu’il a deliurée d’entre les mains de ce Satire, portoit ſur le poinct qu’il ſembloit à demy reſolu de quiter ces cruelles illuſions la mis en l’eſtat ou tu le vois.</orig>
          <reg>Phalerine non non autre que lui ne pouvait triomphero de dui l'excès, de FAL y son amour, et la misérable rencontre du cœur de Phénice, que la Nymphe qu'il a délivrée d'entre les mains de ce Satire, portait sur le point qu'il semblait à demi résolu de quit ces cruelles illusions la mis en l'état ou tu le vois.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Floridor.</orig>
          <reg>Floridor.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Miſerable fexe, ce ſont là des effects de voſtre pouuoir, ce Paſteur eſtà plaindre.</orig>
          <reg>Misérable sexe, ce sont là des effets de votre pouvoir, ce Pasteur està plaindre.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il euſt eſte a deſirer qu’il euſt eu plus de prudence &amp; moins d’amour !</orig>
          <reg>Il eût été a désirer qu'il eût eu plus de prudence et moins d'amour !</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Panſatonde Et quoy ceſt homme meurt d’amour!</orig>
          <reg>Pansatonde Et quoi cet homme meurt d'amour!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Philandre.</orig>
          <reg>Philandre.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Helas!</orig>
          <reg>Hélas!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>il meurt d’amour &amp; de regret.</orig>
          <reg>il meurt d'amour et de regret.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Panſatonde, Et dequoy?</orig>
          <reg>Pansatonde, Et dequoy?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Phiſandre, d’auon peidu cene L * T F C- - .</orig>
          <reg>Phisandre, d'avon pidu cène L * T* T' EST- - .</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Deſeſpere qu’il aymoit mieux que ſa vie.</orig>
          <reg>Désespère qu'il aimait mieux que sa vie.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Panſatonde.</orig>
          <reg>Pansatonde.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Eſtoit-ce vne femme?</orig>
          <reg>Était-ce une femme?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Philandre.</orig>
          <reg>Philandre.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et quoy donc?</orig>
          <reg>Et quoi donc?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>les termes où ie te par le te le doiuent faire colliger Panſatonde, N’y en ailplus en ce pais?</orig>
          <reg>les termes où ie te par le te le doivent faire colliger Pansatonde, N'y en ailus en ce pais?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Floridon.</orig>
          <reg>Floridon.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que trop.</orig>
          <reg>Que trop.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Panſatonde, Voila vne magnifique follie, mourir poun la mort d’vne femme, mourir d’amour pour vne choſe morte, ſans poulx, ſans mouuement &amp; ſans cognoiſſance, ie ne m'eſtonne pas ſi l’on mange ſi peu en ces deſerts, puis que l’on y a le cerueau ſu vuide?</orig>
          <reg>Pansatonde, Voilà P magnifique follie, mourir poun la mort d'une femme, mourir d'amour pour une chose morte, sans poulie, sans mouvement et sans connaissance, tu ne m'étonne pas si l'on mange si peu en ces déserts, puis que l'on y a le cerveau su vid?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie n’ay iamais eſté ſur le 3 poinct de deſeſpoir qu’vne ſois.</orig>
          <reg>Je n'ai jamais été sur le 3 point de désespoir qu'une sois.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>, mais c’eſtoit pour choſe - qui en valloit la peine, mon maiſtre m’auoit dõné vn bon chapon, &amp; ainſi comme ie me preparois à le manger, vn leurier vint me le rauir du plat, i’eſſayé de luydonner de mon couſteau, &amp; ayant failly mon coup ieu le bras leué pour me le planter dans le ſeing, neantmoings ie me retins, [Floridor] Voila vn grand ſubject de deſeſpoir.</orig>
          <reg>, retour c'était pour chose - aisein ait la peine, mon maître m'avait donné un bon chapon, et ainsi comme tu me préparais à le manger, un leur vint me le ravir du plat, j'essayé de luydonner de mon coûteau, et ayant failly mon coup jeu le bras lué pour me le planter dans le seing, neantmoings des me retins, [Floridor] Voilà un grand sujet de désespoir.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Phalerine,) Allés, allés n’affliges point les affligés.</orig>
          <reg>Phalerine,) Allz, assez n'affliges point les affligés.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Panſatonde, ] Nayés peur que I le vous tiẽne plus long temps compagnie, la triſteſſe repugnante à mon humeur &amp; la faim qui me tenaille les entrailles m’enpene les iambes, - - - -e-d - - ---:</orig>
          <reg>Pansatonde, ] Nayez peur que I le vous tienne plus long temps compagnie, la tristesse répugnante à mon humeur et la faim qui me tenaille les entrailles m'enpène les jambes, - - - - - --:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>i’ay trop peur que là maladie dont meurt celuy la, ne ſoit contagieuſe pour m’en approcher.</orig>
          <reg>j'ai trop peur que là maladie dont meurt celui la, ne soit contagieuse pour m'en approcher.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Allons Floridor, tiens moy la promeſſe que tu m’as faicte de me remettre en chemin.</orig>
          <reg>Allons Floridor, tiens -moi la promesse que tu m'as faite de me remettre en chemin.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Floridor,) Allons, à Dieu grande Phée, &amp; vous paſteurs ie ſupplie le ciel qu’il vous redonne ce que i’eſtime bien eſgaré, Phalerine, A Dieu, vne compagnie peu charitable en afflictio eſt plus propre a fomenter la douleur qu’a la guerir, continue de luy arroſer le viſa ge Philandre Philandre, Cela n’y faict rien, ie le croy mort, Phalerine, Non non ſe le viens de ſentir treſ-  dMhut v 24 ſaillit?</orig>
          <reg>Floridor,) Allons, à Dieu grande Phée, et vous pasteurs ie supplie le ciel qu'il vous redonne ce que j'estime bien égaré, Phalerine, À Dieu, une compagnie peu charitable en afflictio est plus propre a fomenter la douleur qu'a la guérir, continue de Seigneur arroser le visa ge Philandre Philandre, Cela n'y fait rien, je le crois mort, Phaline, Non non se le viens de sentir es- dMhut y 24 saillit?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais ne voy-ie pas venir ceſt miſerablenimphe qui arecouſſe?</orig>
          <reg>Mais ne vois-je pas venir cet miserablenimphe qui arecousse?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ie la penſe cognoiſtre, Pilandre, Ceſt philine a mon aduis, Phalerine, C’eſt elle de vray, Philine, Le ciel vous comble de bon heur, nimphe &amp; vous paſteur, me ſcauriez vous dire où eſt ce berger à qui ie doy la vie &amp; l’honneur &amp; dont la main genereuſe &amp; pitoyable m’a arrachée d’entre les bras de ce cruel Satire?</orig>
          <reg>Les la pense connaître, Pilandre, Cest philine à mon avis, Phalerine, C'est elle de vrai, Philine, Le ciel vous comble de bon heur, nymphe et vous pasteur, me sauriez vous dire où est ce berger à qui ie vo la vie et l'honneur et dont la main généreuse et pitoyable m'a arrachée d'entre les bras de ce cruel Satire?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Phalerine Tu luy voy Philine, l’ame ſur les yeux pourt’auoir rendu ceſt office, Philine.</orig>
          <reg>Phalerine Tu par vois Philine, l'âme sur les yeux pourt-avoir rendu cet office, Philine.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>A il eſté bleſſé en ce conflict, moy miſerable qui cauſe, la mort à qui me dorllle lx Ve Thad H  lerine.</orig>
          <reg>À il été blessé en ce conflict, moi misérable qui cause, la mort à qui me dorle l' Une Thad H érine.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Non, ce que tu portois, &amp; que le Satire te fit tomber, eſtla cauſe de ce malheur.</orig>
          <reg>Non, ce que tu portais, et que le Satire te fit tomber, étla cause de ce malheur.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Philine.</orig>
          <reg>Philine.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt le cœur de Phenice, l'honneur, la gloire, &amp; l’amour de ces foreſts.</orig>
          <reg>C'est le cœur de Phénice, l'honneur, la gloire, et l'amour de ces forêts.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Angeralde.</orig>
          <reg>Angeralde.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ha!</orig>
          <reg>ha!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Philine) il vient de ſouſpirer, Phalerine:</orig>
          <reg>Philine) il vient de soupirer, Phalerine:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>i’ay bien peur que ce ne ſoit pour la dernierefois (Philine) mais n’e-ſce pas Angeralde?</orig>
          <reg>j'ai bien peur que ce ne soit pour la dernièrefois (Philhine) mais n'e-ce pas Angeralde?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie penſe le recognoiſtre plutoſt par des faueurs que Phenice luy donna à ſa derniere veuë, qu’a nulle autre choſe:</orig>
          <reg>Je pense le reconnaître plutôt par des faveurs que Phénice avait donna à sa dernière vue, qu'a nulle autre chose:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>car veritablemẽt il n’a plus rien de vif, ny de recognoiſſable.</orig>
          <reg>car véritablement il n'a plus rien de vif, ni de reconnaissable.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Philandre.</orig>
          <reg>Philandre.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>c’eſt luy.</orig>
          <reg>c'est lui.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Philine.</orig>
          <reg>Philine.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ha miſerable!</orig>
          <reg>ha misérable!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>quel deſaſtre t’a guidé pour tuer LO LLA -  auec ce Berger, toutes les vertus &amp; les graces Quelle fatalité t’a conduit à priuer du iout, celuy pour la prolonga tion deſquelles tu auois preci pité ton voyage, ſi les eſprits ſeparès de nos corps ont quel.</orig>
          <reg>quel désastre t'a guidé pour tuer LO LA - âme ce Berger, toutes les vertus et les grâces Quelle fatalité t'a conduit à priver du jout, celui pour la prolonga tion desquelles tu avais precy pité ton voyage, si les esprits séparés de nos corps ont quel.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>que ſouuenir de ce qu’ilt laiſſent, s’ils ſont efmeuz de nos aecidens &amp; paſſibles, quel re gret te touchera Phenice 2 quand tu ſçauras que i’ay oſté la vie à celuy dont tu m’auois ſi ardemment recommandé le ſalut:</orig>
          <reg>que souvenir de ce qu'ilt laissent, s'ils sont efmeuz de nos aecidents et passibles, quel re gret te touchera Phénice 2 quand tu sauras que j'ai ôté la vie à celui dont tu m'avais si ardemment recommandé le salut:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>tu craignois ſa mort plus que la tienne.</orig>
          <reg>tu craignais sa mort plus que la tienne.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tu t’afligeois de ſon dueil, &amp; non de te voir mouriren lafleur de tes ans, bien que tu Iun t'enuie, l’admiration, &amp; l’amour de tõ ſiecle, &amp; mo mal’heur avou lu que le dictame que ie luy penſois aporter de ta part, luy aye ſeruy d’aconit, eſcoute ô Angeralde, ſi tu as encore quel que moment de vie, ſcaches que Phenice eſt ſeulle dignede toy, ſi la vertu ſe rencontroit auec la fortune, comme toy ſeul digne d’elle.</orig>
          <reg>Tu t'afligeais de son deuil, et non de te voir mouriren lafleur de tes ans, bien que tu Jun t'envie, l'admiration, et l'amour de temps siècle, et mo malheur avou lu que le dictame que ie ans pensais apporter de ta part, lui aie servi d'aconit, écoute ô Angeralde, si tu as encore quel que moment de vie, scaches que Phénice est seulle dignede toi, si la vertu se rencontrait avec la fortune, comme toi seul digne 'elle.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Angeralde.</orig>
          <reg>Angeralde.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ha miſerable, as tu veuë, as tu vie, ce nom adoré des mortels, ce nom par qui ſe nommoit en abbregé tout ce que le Ciel, &amp; la nature auoient d’exquis, te reuocque il en ce corpsmal’heureux?</orig>
          <reg>ha misérable, as tu vue, as tu vie, ce nom adoré des mortels, ce nom par qui se nommait en abrégé tout ce que le Ciel, et la nature avaient d'exquis, te revocque il en ce corpsmalheureux?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>he laiſſes moy mourir.</orig>
          <reg>hé laisses -moi mourir.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Philandre, Angeralde, ouure les yeux &amp; voy ceſte eſplofée Philine que tu ſçais auoir ſceu les plus importans ſecrêts de ta chere Phenice preſte a s’immoler pres de toy, de qui elle vient encore de receuoirl’hõneur &amp; la vie, ouſr tu es determine ata mort, voy moy en punir la cauſe, &amp; entens quellesfurentles dernieres volõtez de Phenice, Angeralde, Ha!</orig>
          <reg>Philandre, Angeralde, ouure les yeux et vois cette esplofée Philine que tu sais avoir su les plus importants secrêts de ta chère Phénice preste a s'immoler pres de toi, de qui elle vient encore de recevoirl'honneur et la vie, ousr tu es termine ata mort, vois moi en punir la cause, et entends quellesfurentles dernières volontés de Phénice, Angeralde, Ha!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Philine volõtiers quellea eſcri.</orig>
          <reg>Philine volonstiers quellea écri.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>tes de la main affin que tu n’ignoraſſes ny de ſon amour ny du deſir qu’elle auoit que tu la ſuruequiſſe, ie t’en coiure &amp; proteſte de t’accuſer deuant les iuſtes dieux où elle eſt maintenant bien heureuſe d’auoir faict violance à ces derniers deſirs &amp; a ta vie:</orig>
          <reg>tes de la main afin que tu n'ignorasses ton de son amour ni du désir qu'elle avait que tu la suruequisse, Seigneur t'en coivre et proteste de t'accuser devant les justes dieux où elle est maintenant bien heureuse d'avoir fait violance à ces derniers désirs et a ta vie:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ie m’aſſeure qu’elle reuiendroit icy bas s’il luy eſtoit permis pour te prier de viure.</orig>
          <reg>Elle m'assure qu'elle reviendrait ici bas s'il lui avait permis pour te prier de vivre.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Angeralde, de viure qu’elle inelemence?</orig>
          <reg>Angeralde, de vivre qu'elle inèlemence?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Philine, Elle a ſouhaité cela de toy pour vne der niere &amp; extreme preuue de tõ amour, conſideres que le maquement que tu y feras hhira ta gloire &amp; l’honneur que t’a acquis ton obeiſſance &amp; fidelité:</orig>
          <reg>Philine, Elle a souhaité cela de toi pour une der nière et extrême preuve de tomb amour, considères que le maquement que tu y feras hira ta gloire et l'honneur que t'a acquis ton obéissance et fidélité:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ſi tu ne veux viure pour toyque ce ſoit pour ce qu’elle l’a ordonné faiſant voir que viue &amp; morte ſes volontés te ſont inuiolables.</orig>
          <reg>si tu ne veux vivre pour toique ce soit pour ce qu'elle l'a ordonné faisant voir que vive et morte ses volontés te sont inviolables.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Angeralde, Viure ha quelle vie!</orig>
          <reg>Angeralde, Vivre ha quelle vie!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Phalerine.</orig>
          <reg>Phalerine.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Trouuons moyen de l’oſter d’icy &amp; enuoyons querir Targante Philandre, C’eſt bien dict le repos le pourra r’amener.</orig>
          <reg>Trouvons moyen de l'ôter d'ici et envoyons quérir Targante Philandre, C'est bien dict le repos le pourra ramener.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ahllaiſſez moy ſoupirerà mon aiſe ſur ceſte vrne, ie vous en coniure.</orig>
          <reg>Ahllaissez moi soupirerà mon aise sur cette vrne, je vous en conjure.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Phalerine.</orig>
          <reg>Phalerine.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Laiſſons le plaindre les larmes peuuent ſoulager les cœurs opreſſez, &amp; la triſteſſe ſexhale par les ſanglots.</orig>
          <reg>Laissons le plaindre les larmes peuvent soulager les cœurs opressez, et la tristesse sexhale par les sanglots.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vr ceste vrne, chere Phenice Ie viens m'immolez aux douEt t’offrir pour vn ſacrifice (leurs Mõcœurmes ſouſpirs &amp; mes pleurs Vrne riche de l’esperance Dubien, des ſeruicés, des væux bé en ces ſepaſmes, retirons le d’icy &amp; le portons en lieu où il penſe auoir du repos (PhaIerine) Il ſera mieux chez toy qu’en nul autre lieu;</orig>
          <reg>Vr cette vrne, chère Phénice Je viens m'immolés aux douEt t'offrir pour un sacrifice (leurs Mõcœurmes souspirs et mes pleurs Vrne riche de l'espérance Dubien, des servicez, des væux bé en ces sepâmes, retirons le d'ici et le portons en lieu où il pense avoir du repos (PhaIerine) Il sera mieux chez toi qu'en nul autre lieu;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>auſſi bien ne le veux tu pas abandonner en ceſt eſtat (Philandre) iaimerois mieux abandõner la vie que de manquer à vn ſi cher amy.</orig>
          <reg>aussi bien ne le veux tu pas abandonner en cet état (Philandre) jaimerais mieux abandõner la vie que de manquer à un si cher ami.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ais deſcheu de ceste creâce AVT Ie n’ay que ce contentemet D'auoir ſçeu que ce qui commence Doit finir neceſſairement, Et c'eſt ce qui me re conforte Parmy mes accés violents, De ſçauoir que la mort apporte Le remede à tous accidents Eſperant comme tepropoje</orig>
          <reg>Ais déchu de cette creâce AVT Je n'ai que ce contentement D'avoir su que ce qui commence Doit finir nécessairement, Et c'est ce qui me re conforte Mi mes accès violents, De savoir que la mort apporte Le remède à tous accidents Esperant comme tepropoje</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Mejeſpoyes M’immoler à ton monument Fais que pres de toy ie repoſe Comme i'y ay ſouffert viuant:</orig>
          <reg>Méjespoyes M'immoler à ton monument Fais que prois de toi iepropose Comme j'y ai souffert vivant:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>En attendant reçoy mes larmes Mõ cœur, mõ amour, mes plaiſirs, Et croy que l’amour eſt sãs charmes Pour moy qui n'ay plus de deſirs Mais pourrois-tu bien chere cẽdre M’ouir deſſoubs ce monument Si tu ne me voulois entendre Quand tu auois du ſentiment?</orig>
          <reg>En attendant reçois mes larmes Monsieur, mien amour, mes plaisirs, Et crois que l'amour est sans charmes Pour moi qui n'ai plus de désirs Mais pourrais-tu bien chère comdre M'ouïr dessoubs ce monument Si tu ne me voulais entendre Quand tu avais du sentiment?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>S’il ne ſe peut Muſes fidelles Gardes triſtes de ce cercueil;</orig>
          <reg>S'il ne se peut Muses fidèles Gardes tristes de ce cercueil;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Rendés les plaintes immortelles De mon amour &amp; de mon dueil;</orig>
          <reg>Rendez -les plaintes immortelles De mon amour et de mon deuil;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Dites à tous que ſi Phenice A peu exceller en beauté Que i’ay en luy faiſant ſeruice Iout excellé en loyaute.</orig>
          <reg>Dites à tous que si Phénice A peu exceller en beauté Que j'ai en peine faisant service Jout excelé en loyauté.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>L’heureux té recognue entiere reparera les deffauts, te faiſant conſiderer la volonté du donnant, &amp; non la choſe donnee, Targante.</orig>
          <reg>L'heureux té reconnue entière réparera les défauts, te faisant considérer la volonté du donnant, et non la chose donne, Targante.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il y a bien quelque vn de vous autres qui ne croyoit pas ce quevous dites, ou a creance que ie ſuis inſenſible aux offences.</orig>
          <reg>Il y a bien quelque un de vous autres qui ne croyait pas ce quevous dites, ou à créance que ici suis insensible aux offenses.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Teſmoing le diſcours quevous euſtes ſur ce ſu ject à la partie de ce lieu, qu’en dictes vous Nicandre?</orig>
          <reg>Témoing le discours quevous eûtes sur ce su ject à la partie de ce lieu, qu'en dictes vous Nicandre?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Nicandre.</orig>
          <reg>Nicandre.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>l’accuſe ma faute, ô diuinaugure, &amp; vous ſupplie de pardonner à ma ſimplicité.</orig>
          <reg>l'accuse ma faute, ô divinaugure, et vous supplie de pardonner à ma simplicité.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Targante c’eſt arrogance, &amp; non ſimplicite de iuger &amp; condam ner les choſes hautes;</orig>
          <reg>Targante c'est arrogance, et non simplicité de juger et condam mer les choses hautes;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; l’ig - norance eſt ſeulle coupable qui rapporte à la baſſeſſe de ſon ſens, ce qui eſt eſleué pour le blaſmer ne le pouuantcomprendre, mais puis que vulgai re vous vous attachés à ſon op poſitiõ qui eſttouſiours oppo ſé à la vrité des choſes, i’eſtime pour loüange voſtre meſpris &amp; donne plus à la pitié de vous voir en erreur, qu’au reſſentiment que ie deurois ce ſemble auoir de vos paroles.</orig>
          <reg>et l'ig que norance est seulle coupable qui rapporte à la bassesse de son sens, ce qui est élevé pour le blâmer ne le pouvantcomprendre, mais puis que vulgai re vous vous attachez à son op position qui esttousiours opo zé à la vrité des choses, j'estime pour louange votre mépris et donne plus à la pitié de vous voir en erreur, qu'au ressentiment que je devrais ce semble avoir de vos paroles.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Perrot.</orig>
          <reg>Perrot.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie ſçay &amp; par experience, que vous eſtes de ceux que le Ciel nous donne pour dieux;</orig>
          <reg>Je sais et par expérience, que vous êtes de ceux que le Ciel nous donne pour dieux;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ie dis non ſeulemẽt en ce qui eſt de la cognoiſſance de choſes diui nes, où vous excellez le reſte des hommes, mamemes quielt Bejeirere, 149 de la beneficence, qui eſt voſtre principale &amp; ordinaire action, cõme tel vous ne vous ſouuiendrez s’il vous plaiſt de ceſte faute que pour la faire re cognoiſtre aceluy qui l’a commiſe, &amp; la luy pardonner.</orig>
          <reg>Ce dis non seulemẽt en ce qui est de la connaissance de choses divi ces, où vous excellez le reste des hommes, mamemes quielt Bejeire, 149 de la bénéficence, qui est un principale et ordinaire action, comme tel vous ne vous souviendrez s'il vous plaît de cette faute que pour la faire re connaître acelui qui l'a commise, et la même pardonner.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tar gante.</orig>
          <reg>Tar gante.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il eſt vray que i’eſtime qu’il y a plus de gloire au pardon qu’à la vengence, auſſi eſt ce la plus ſignalée force que l’homme puiſſefaire ſur luy, &amp; la plus repugnante à nos ſens qui la mettent auplus haut du troſne de nos plaiſirs, ie pardonne à Nicandre:</orig>
          <reg>Il est vrai que j'estime qu'il y a plus de gloire au pardon qu'à la vengence, aussi est ce la plus signalée force que l'homme puissefaire sur Madame, et la plus répugnante à nos sens qui la mettent auplus haut du trône de nos plaisirs, quelque pardonne à Nicandre:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais ie le prie deregardera irt purierdes ſciences qu’auec reſpect:</orig>
          <reg>mais était le prie derégardera irt purierdes sciences qu'avec respect:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>car tous les ſcauans ne ſont plus indulgens, &amp; celuy la ſe faict iniure qui blaſme le ſcauoir qui eſt le rayon de diuinité, le plusaparant qui luiſe en nous:</orig>
          <reg>car tous les savants ne sont plus indulgents, et celui la se fait injure qui blâme le savoir qui est le rayon de divinité, le plusapparant qui luise en nous:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>faictes moy venirl’enfant que ie vous ay demandé, il n’aura ny peur ny mal.</orig>
          <reg>faites -moi venirl'enfant que je vous ai demandé, il n'aura ici peur ici mal.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Nicandre.</orig>
          <reg>Nicandre.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie vous rends graces, le voicy auance toy Leeſbin.</orig>
          <reg>Je vous rends grâces, le voici avance toi Lesbin.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Lesbin.</orig>
          <reg>Lesbin.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>i’ay peur, mon frere.</orig>
          <reg>j'ai peur, mon frère.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Targante.</orig>
          <reg>Targante.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ne crains point mon enfant mets toy icy dedans, &amp; vous autres paſteurs tenez vous tous trois en ce grand cercle, &amp; n’en bou gez quoy qu’il aduienne.</orig>
          <reg>Ne crains point mon enfant mets toi ici dedans, et vous autres pasteurs tenez vous tous trois en ce grand cercle, et n'en bou gez quoi qu’il advienne.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; Emons, qui habités par les vaſtes de l’air Et qui ne voyez point la nuict ſom bre d’Enfer, Qui aymes les mortels &amp; monſtrés les preſages A leurs yeux peu voyans de leurs proches dommages, Et qui le plus ſouuent en deſtournans leurs pas Les faictes euiter vn funeſte treſpas;</orig>
          <reg>et Emons, qui habitez par les vastes de l'air Et qui ne voyez point la nuit som bre d'Enfer, Qui aimes les mortels et montrés les présages À leurs yeux peu voyant de leurs proches dommages, Et qui le plus souvent en destournans leurs pas Les faites éviter un este trépas;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>8 Penantes bien-veillante de noſtre race humaine.</orig>
          <reg>8 Penantes bienveillante de notre race humaine.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>De qui les champs glaçez &amp; l’infertile plaine.</orig>
          <reg>De qui les champs glaçez et l'infertile plaine.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>De Noruegue est remplie, acourez en ce lieu, Targant vous y ſemond par le pou uoir de Dieu Par les eaux de là bas, l’Auerne eſpouuentable</orig>
          <reg>De Norvègue est remplie, acourez en ce lieu, Targant vous y semond par le pou oir de Dieu Par les eaux de là bas, l'Auerne espouuentable</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>G iij L’Erebe au flot ſoufrè l’Acheron effroyable Le Cocyte bourbeux, le Flegeton bruiant Le ſtyx oublieux qui priue en vn moment.</orig>
          <reg>G Gijà L'Erebe au flot soufrète l'Acheron effroyable Le Cocyte bourbeux, le Flégeton bruyant Le styx oublieux qui prive en un moment.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L’eſprit du ſouuenir &amp; qui nage en ſon onde.</orig>
          <reg>L'esprit du souvenir et qui nage en son onde.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Les honneurs, les grandeurs, &amp; la gloire du monde Accourez, venez toſt du lieu où le ſoleil Faict premier eſclater ſon teinct iaune &amp; vermeil Du lieu où tout laſſe, de ſa longue carriere, Il ſe va repoſer chez Thetis mariniere, Et de celuy encor où en ſon poinct</orig>
          <reg>Les honneurs, les grandeurs, et la gloire du monde Accourez, venez tôt du lieu où le soleil Fait premier éclater son teint jaune et vermeil Du lieu où tout lasse, de sa longue carrière, Il se va reposer chez Thétis marinière, Et de celui encor où en son point</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>plus haut Il darde deſſus nous les fieures &amp; le chaur, Et du ſejour glacè, où les flãmes delphiques N'eſlancent leurs rayons que par E lignes obliques;</orig>
          <reg>plus haut Il darde dessus nous les fièvres et le chaur, Et du séjour glacé, où les flammes délphiques N'élancent leurs rayons que par E lignes obliques;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Eſprits Roys des esprits faictes que cest enfant Par la rarevertu qui gist en cet vnguent, Et par les noms ſacrez que tout bas ie profere De cest enfant icy &amp; le luy faictes voir, Dans ceſt ongle charmé comme en vn miroir.</orig>
          <reg>Esprits Rois des esprits faites que cette enfant Par la rarevertu qui gît en cet Tenguent, Et par les noms sacrés que tout basrit profère De cet enfant ici et le Seigneur faites voir, Dans cet ongle charmé comme en un miroir.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>G iiii 154 E DCATCH.</orig>
          <reg>G iiii 154 E DCATCH.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Fais quequelque murmure y ois tu rien mon amy?</orig>
          <reg>Fais quequelque murmure y ois tu rien mon ami?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>regarde en ton ongle.</orig>
          <reg>regarde en ton ongle.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Leſ bin.</orig>
          <reg>Les bin.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie penſe voir deux hommes qui tirent vt bœuf de noſtre eſtable.</orig>
          <reg>Je pense voir deux hommes qui tirent ut bœuf de notre étable.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Targante.</orig>
          <reg>Targante.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Les cognois tu point?</orig>
          <reg>Les connais -tu point?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Lesbin.</orig>
          <reg>Lesbin.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ouy ie croy, l'vn reſſemble à Guillemot quivientſouuent acheter des beſtiaux en noſtre village, l’autre m’eſt incognu.</orig>
          <reg>Ou ie crois, l'un ressemble à Guillemot quivientsouuent acheter des bestiaux en notre village, l'autre m'est inconnu.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Targan.</orig>
          <reg>Targan.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>te.</orig>
          <reg>te.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Eſt ce aſſez bergers, ſcaués vous qui eſt celuy-la?</orig>
          <reg>Est -ce assez bergers, savez -vous qui est celui-la?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Nicandre.</orig>
          <reg>Nicandre.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Nous le cognoiſſons tous grand Mage.</orig>
          <reg>Nous le connaissons tous grand Mage.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Targante.</orig>
          <reg>Targante.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie vous diray, plus il l’a vendu à l’vn des habitans de la foreſt deCipariſe, appellé Andronide.</orig>
          <reg>Je vous dirai, plus il l'a vendu à l'un des habitants de la forêt deCiparise, appelé Andronide.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Per rot.</orig>
          <reg>Per rot.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie le cognois fort bien &amp; l'ayveu pluſieurs fois en l’aſſemblee qui ſe faict en la foreſt Mirtée, lors que nous ſacrifions à Pallas, &amp; meſmes quand au meſme lieu, au retour du prin-temps, &amp; au comencement de May, nous faiſons des Corolles en l’hõneur de Flore.</orig>
          <reg>Je le connais fort bien et l'aivu plusieurs fois en l'assemblée qui se fait en la forêt Mirtée, lors que nous sacrifions à Pallas, et mêmes quand au même lieu, au retour du prin-temps, et au commencement de Mai, nous faisons des Corolles en l'honneur de Flore.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Iargante.</orig>
          <reg>Jargante.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le Ciel vous beniſſe, enfans, ie m’en vay conſoler vn afflige, vous pouuès ſortir franchement de vos cercles.</orig>
          <reg>Le Ciel vous bénisse, enfants, Seigneur m'en vais consoler un afflige, vous pouvez sortir franchement de vos cercles.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Nicandre.</orig>
          <reg>Nicandre.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Nous vous rendons mille graces, grand Mage.</orig>
          <reg>Nous vous rendons mille grâces, grand Mage.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C Angeralde ſeul.</orig>
          <reg>Ç Angeraldeal seul.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le reſolu ne veut point de conſeil, mon deſeſpoir, fils d’vn malheurex treme &amp; d’vn amour violent tire leurs calites, i’ay ropu les fers de la priſon de mon corps, ie ſuis libre de briſer ceux de mon ame.</orig>
          <reg>Le résolu ne veut point de conseil, mon désespoir, fils d'un malheurex treme et d'un amour violent tire leurs calites, j'ai ropu les fers de la prison de mon corps, je suis libre de briser ceux de mon âme.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il ne reſte plus à deliberer ſur ma mort, elle eſt arreſtée à viure du iourque ie perdu cellepour quoy i’aymois, maisbien ſur le genre d’icelle:</orig>
          <reg>Il ne reste plus à délibérer sur ma mort, elle est arrêtée à vivre du jourque sans perdu cellepour quoi j'aimais, maisbien sur le genre d'icelle:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>voicy vn poi&amp; gnart que ie trouuè il y a long temps en ces foreſts que les de ſtinees firent tomber à quelque chaſſeur expresce ſemble, pour eſtre recouuert par moy miſerable à qui il deuoit ſeruir de ſouuerain medecin!</orig>
          <reg>voici un poi gnart que je trouvèr il y a long temps en ces forêts que les de stinées firent tomber à quelque chasseur expresce semble, pour être recouvert par moi misérable à qui il devait servir de souverain médecin!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ô heureux iour!</orig>
          <reg>ô heureux jour!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ô heureux fer, puis que par toy ie dois mettre fin à ma peine!</orig>
          <reg>ô heureux fer, puis que par toi -je dois mettre fin à ma peine!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais quoy?</orig>
          <reg>mais quoi?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>faiſat breche à cet eſtomac, &amp; y plõ geant l’ame homicide, ie ne ſonge pas que ie dõne le meſme coup à l’image de ma belle Phenice, qu’amour de ſes propres mains &amp; du plus poin2 tu de ſes dards, me graua dans le ſeing:</orig>
          <reg>faisat brèche à cet estomac, et y pl géant gâme nice, quand ne songe pas que sans dõne le même coup à l'image de ma belle Phénice, qu'amour de ses propres mains et du plus poin2 tu de ses dards, me grava dans le seing:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>l’outragé faict aux images ſe rapporte' à la choſe repreſentée, c’eſt vne offence qui paſſe à la premiere cauſe, &amp; ce ſeroit impitié d’outrager l’image de ma deuiſe, &amp; l’ouurage d’vn Dieu.</orig>
          <reg>l'outragé fait aux images se rapporte à la chose représentée, c'est une offense qui passe à la première cause, et ce serait impitié d'outrager l'image de ma devise, et l'ouvrage d'un Dieu.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que feray ie donc?</orig>
          <reg>Que fera ie donc?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ce lieu n’a point de tertre où ie me puiſſe precipiter, les eaux contraires aux flammes facent ceſtoffice, ces ondes dis ie ſur l’eſqueles i’ay tant de foiz ſouſpiré mes tourmens &amp; dont les Nimphes ont ſçeu ſeulles &amp; mes de lices, &amp; mes geſnes:</orig>
          <reg>ce lieu n'a point de tertre où belle me puisse précipiter, les eaux contraires aux flammes facent cestoffice, ces ondes dispô sur l'esqueles j'ai tant de fois soupiré mes tourments et dont les Nymphes ont su seulles et mes de lices, et mes gênes:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>delices &amp; geſnes que mes vers leur ayas C pris, elles ont conté à l’Occean, &amp; l’Occean à l’vniuers:</orig>
          <reg>délices et gênes que mes vers leur aias Ç pris, elles ont conté à l'Océan, et l'Océan à l'univers:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>vous aurez cheres ondes, le corps d’vn ſecond Icare, ainçois d’vn autre Ixion, qui priué de la vie, forme de ce qu’il a cheri, court apres ſõ ombre &amp; taſche de trouuer en la mort, ce qu’il ne peut voir en la vie:</orig>
          <reg>vous aurez chères ondes, le corps d'un second Icare, ainois d'un autre Jxion, qui privé de la vie, forme de ce qu'il a chéri, court après sont ombre et tâche de trouver en la mort, ce qu'il ne peut voir en la vie:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais cõme ie perds le tẽps en paroles, l’on eſt à me chercher &amp; treuuè ie, ſerois infalliblemẽt empeſché d’executer mõ deſſeing, allons, allons nous Déſeſpere.</orig>
          <reg>mais comme ie perds le temps en paroles, l'on est à me chercher et trouve ie, serais infalliblement empêché d'exécuter mon desseing, allons, allons nous Désespère.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>perdre &amp; eſteindre &amp; noſtre amour &amp; noſtre vie dans ces ondes.</orig>
          <reg>perdre et éteindre et notre amour et notre vie dans ces ondes.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Phalerine, Philandre, Philine, CI Targante, Scene 4.</orig>
          <reg>Phalerine, Philandre, Philine, CY Targante, Scène 4.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Miſerable!</orig>
          <reg>Misérable!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>noſtre preuoyance &amp; nos peines n’ont ſceu euiter ce qui eſtoit ordonnédu deſtin, preuoyans peu cauſe peines inutiles puis que vousvous eſtes relaſchees à l’heure que vous deuiés auoir plus de ſoing deſon ſalut!</orig>
          <reg>notre prévoyance et nos peines n'ont su éviter ce qui était ordonnédu destin, prévoyant peu cause peines inutiles puis que vousvous êtes relâches à l'heure que vous deviez avoir plus de soin des salut!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>helas nous l’auons perdu par noſtre negligence.</orig>
          <reg>hélas nous l'avons perdu par notre négligence.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Philandre.</orig>
          <reg>Philandre.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il fault des dragons &amp; non pas des hõmes à garder des deſeſperez.</orig>
          <reg>Il sault des dragons et non pas des hommes à garder dés espérez.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Philine.</orig>
          <reg>Philine.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cherchons-le - V .</orig>
          <reg>Cherchons-le - V .</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>.</orig>
          <reg>.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>.</orig>
          <reg>.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>.</orig>
          <reg>.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>.</orig>
          <reg>.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>r-- 5 ſuiuons le.</orig>
          <reg>r-me suivons le.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Phalerine.</orig>
          <reg>Phalerine.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais où le cercher, où le ſuiure, i’ay l’eſprit tellement troublé que monſcauoir preſent en toutes autres occurrences me deffaut:</orig>
          <reg>Mais où le cercher, où le suivre, j'ai l'esprit tellement troublé que monscavoir présent en toutes autres occurrences me défaut:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais n’eſt-ce pas Targante?</orig>
          <reg>mais n'est-ce pas Targante?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>que ievoy venir:</orig>
          <reg>que ievoy venir:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>helas!</orig>
          <reg>hélas!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ceſt luy tardiue venue inutile ſecours!</orig>
          <reg>cest lui tardive venue inutile secours!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ha Targante, Targante, &amp; que peu de moyens vous euſſent rendu vtile en ce lieu où vous ne venez à ceſte heure que trop tard.</orig>
          <reg>ha Targante, Targante, et que peu de moyens vous eussent rendu vtyle en ce lieu où vous ne venez à cette heure que trop tard.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Targante.</orig>
          <reg>Targante.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Qui a-il, ſuis-ie Phee?</orig>
          <reg>Qui a-il, suis-je Phée?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>quel accident peut ainſitelle ment alienervoſtre conſtance Phalerine.</orig>
          <reg>quel accident peut ainsitelle ment alienervotre constance Phalerine.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Las Angeralde eſt mort, il s’eſt deſrobé de nous lors que nour raulone quité pour ſommeiller, ce qu’il nous diſoit deſirer, ſafeincte reſolution de vouloir viure nous ayans aſſeurez Iargante.</orig>
          <reg>Las Angeralde est mort, il s'est dérobé de nous lors que nour ravone quité pour sommeiller, ce qu'il nous disait désirer, safeincte résolution de vouloir vivre nous ayant assurés Jargante.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>I’ay ſceu tout cecy par mõ eſprit familier, il ne mourra point i’y ay dõné remede, il s’ẽ va pour ſe precipiter dãs l’aerdre au pied de ſes proches cou ſtaux:</orig>
          <reg>J'ai su tout ceci par mon esprit familier, il ne mourra point j'y ai donné remède, il s'en va pour se précipiter dans l'aerdre au pied de ses proches cou sauts:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ſur le poinct de ceſte actiõ ie luy feray paroiſtrel’ombre de Phenice qui l’en deſtournera, ſuiuõs le ſeulemẽt pour l’affermirau deſſeindevi ure, où le diſcours de ce Spectre la commence à reſouldre auPenate qui m’accompagne i’auois commis la charge de ſon ſalut ſçachant bien qu’l n’y a point de prudence humaine qui ne ſe puiſſe tromper par vn qui n’a pour but que l’effect de ſon deſeſpoir &amp; la finde ſa vie de laquellela diſpoſition ſẽble nous auoir eſté laiſſée plus libre que de quoy que ce ſoit au monde (Philine) Combié ta bonté &amp; ta ſageſſe ò grand mage, à elle obligé d’affections à ton ſeruice par le ſalut de ce paſteur ?</orig>
          <reg>sur le point de cette actions ie reste ferai paroistrel’ ombre de Phénice qui l'en détournera, suivons le seulement pour l'affermirau desseindevi-mure, où le discours de ce Spectre la commence à résouldre auPenate qui m'accompagne j'avais commis la charge de son salut sachant bien qu'l n'y a point de prudence humaine qui ne se puisse tromper par un qui n'a pour but que l'effet de son désespoir et la finde sa vie de laquellela disposition sẽble nous avoir été laissée plus libre que de quoi que ce soit au monde (Philité) Et tachant et ta sagesse grand té, elleobligé affections ton service par le salut de ce pasteur ?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>le ciel te comble d’autant de bon heur d’ans &amp; de gloire que tu le me rite &amp; que ie le deſire;</orig>
          <reg>le ciel te comble d'autant de bon heur d'ans et de gloire que tu le me rite et que ie le désire;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>prens la peine de t’acheminer à ce que tu nous redonne du tout ce que nous eſtimons perdu, alHe G0 A Dimitille ſeulle.</orig>
          <reg>prends la peine de t'acheminer à ce que tu nous redonne du tout ce que nous estimons perdu, alHe G0 A Imitille seulle.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Encor que mes opinions ne repugnent poinct aux loix de la nature, &amp; que ie n’aioute aucune foy à celles que l’on veut introduire au preiudice du plaiſir que nousblamos en aparẽce le deſirat dõt en effet, lactiõ eſt tellement neceſſaire que d’elle depend la propagation des eſpeces &amp; la manu tention du monde, ſi ne ſuisie pasde celles quipeuuẽt tout aymer.</orig>
          <reg>Encor que mes opinions ne répugnent point aux lois de la nature, et que votre n'aite aucune foi à celles que l'on veut introduire au préjudice du plaisir que nousblamos en apparence le désirât donnée en effet, lactions est tellement nécessaire que d'elle dépend la propagation des espèces et la manu ention du monde, si ne suisie pasde celles quipeuuẽt tout aimer.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie me contente de quelques vns ſçachant qu’il n’y a poinct de volupté dont la ſaciete hong churt re degouſt:</orig>
          <reg>Je me contente de quelques uns sachant qu'il n'y a point de volupté dont la saciéte hòng churt re goût:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ie ſuis pourſuiuie par Floridor le plus inconſtant &amp; vain Berger de la terre:</orig>
          <reg>ren suis poursuivie par Floridor le plus inconstant et vain Berger de la terre:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>il ne veut ſçauoir que quelambleie vay affin de le dire aux autres.</orig>
          <reg>il ne veut sçauoir que quelambleie vais affin de le dire aux autres.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>bien que la gloire n’en ſoit pas grande, ie le veux traiter cõme il merite &amp; parce moyen teſmoigner à Nicãdre que ie ne ſuispas ſi libre cõme il m’eſtime ie luy ay dõné heure de me trouuer ſus le bort de cete foreſt, &amp; ay diſpoſé ſa route;</orig>
          <reg>bien que la gloire n'en soit pas grande, on le veux traiter cõme il mérite et parce moyen témoigner à Nicendre que je ne suispas si libre comme il m'estime apprendre quelque dõné heure de me trouver sus le bort de cette forêt, et ai disposé sa route;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>de ſorte que penſant ventr au lieu où ie me monſt rerayà luy il tombera infalliblemét dedans ceſte vieille foſſe où l’on prenoit autresfois des loups, que i’ay à ceſt effet couuerte de fueilles &amp; de ramee, &amp; moy me mettant aclier au loup ie  - -v - - m’en fuiray, m’aſſeurant que tous les Paſteurs accouras au cry le trouueront là, &amp; Dieu ſçait la honte qu’il aura &amp; la riſée que l’on fera de luy.</orig>
          <reg>de sorte que pensant ventr au lieu où je me monst reayà tu il tombera infalliblemét à cette vieille fosse où l'on prenait autrefois des loups, que j'ai à cest effet couverte de fueilles et de ramée, et moi me mettant aclier au loup ie - - - en fuiray, asseurant que tous les Pasteurs accouras au cry le trouueront , et Dieu sçait la honte il aura et la risée que on fera de lui.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Angeralde.</orig>
          <reg>Angeralde.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Me voicy arriué ſur vous bord, cher fleuue dont les ondes doiuent eſteindre le flambeau de ma vie &amp; de mon amour, mais puis que i’ay seul le ſoing de mes funerailles &amp; de mon tombeau, il n’eſt pas raiſonnable que i’obmette celuy de mõ epitaphe que ie veux inscrire dedans l’escor ce de ceſt aulne.</orig>
          <reg>Me voici arrivé sur vous bord, cher fleuve dont les ondes doivent éteindre le flambeau de ma vie et de mon amour, mais puis que j'ai seul le soin de mes funérailles et de mon tombeau, il n'est pas raisonnable que j'obmette celui de mõ épitaphe que je veux inscrire dedans l'écor ce de cet aulne.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le plus fidelle Amant qui aye veu</orig>
          <reg>Le plus fidèle Amant qui aie vu</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>R le iour Priué du bel object qu’il ay ma ſeul au monde Vaincu de defeſpoirſe ſeruit de c’eſt onde Pour ne ſuruiure plus ſa joye yeis ccllsstas Mais que-feray-ie de ces chers gages de l’amour de Phenice?</orig>
          <reg>R le jour Privé du bel object qu'il ai ma seul au monde Vaincu dé fespoirse servit sa j'est onde Pour ne survivre plus sa joie yeis ccllsstas Mais que-ferai-je de ces chers gages de l'amour de Phénice?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>doiuent ilz eſtre emportés auec moy au profond decefleuue pout la pourirauec mon corps &amp; eſtre le iouet des poiſſons qui ſerepaiſtront de ma chair:</orig>
          <reg>doivent ils être emportés avec moi au profond decefleuue pout la pouriravec mon corps et être le jouet des poissons qui serepaistront de ma chair:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>nõ il vaut mieux les appendre en trophée auec ma houlette &amp; ma panetiere a ceſtarbre quime sert de cenotaphe, &amp; escrire quelques vers qui empeſchent les paſsans de ſe les aproprier.</orig>
          <reg>nom il vaut mieux les appendre en trophée avec ma houlette et ma panetière a cestarbre qui sert de cénotaphe, et écrire quelques vers qui empêchent les passants de se les apprier.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Paſſant, ne touche point ces deſpouil les ſacrées Sy tu crains le couroux de la diuinite, Reliques d’vn amour plein de fidelitè, Ils pendent en ce lieu pour y estre do rées.</orig>
          <reg>Passant, ne touche point ces dépouil les sacrées Sy tu crains le courroux de la divinité, Reliques d'un amour plein de fidelitè, Ils pendent en ce lieu pour y chang do rées.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Voila l’autel preparé, il ne reſte plus qu’aimmoler la victime:</orig>
          <reg>Voilà l'autel préparé, il ne reste plus qu'aimoler la victime:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>à dieu Soleil vers qui ie tourne les yeux pour la derniere fois, ie n’aime voſtre lumiere que par accident, la cau ſe ceſſãte i'ẽ fais ceſſer leffect à Dieu chers amis qui auez tasché auec tant des oing en pro.</orig>
          <reg>à dieu Soleil vers qui votre tourne les yeux pour la dernière fois, je n'aime votre lumière que par accident, la cau se cessante j'en fais cesser leffet à Dieu chers amis qui avez tâché avec tant des oing en pro.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>longeant mavie deprolonger ma peine:</orig>
          <reg>Longeant mavie déprolonger ma peine:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; vous bois, &amp; vous plãtes qui portez sur vostrõcs les marques de mo amour, ie vous dis vn eternelà Dieu belles Naiades, qui aueztant de fois preſté l’aureille aux accors de moflageol, qui auez rechaté les vers qu’amour m’a faict ſous pirer ſurvos bors diaprez receuez moy entre vos moëttes bras &amp; cõcedez les derniers embraſſemens à ce corps qui ſeruit de bute au malheur &amp; de poids inutille à la terre:</orig>
          <reg>et vous bois, et vous plantes qui portez sur vostroncs les marques de mo amour, ie votre dis un éternelà Dieu belles Nades, qui avez de fois prêté l'aureille aux accors de modlageol, qui avez rechaté les vers qu'amour m'a fait sous pirer survos bors diaprez receuez moi entre vos moëttes bras et cõcedez les derniers embrassements à ce corps qui servit de te au malheur et de poids inutille à la terre:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>dieux qu’eſt-ce que ie voy, qu’eſt-ce 1</orig>
          <reg>dieux qu'est-ce que a voy, qu'est-ce 1</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>que ie voy!</orig>
            <reg>que ici vois!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ombre de Phenice.</orig>
            <reg>Ombre de Phénice.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N Rophane l’enfant de Ciprine I N'eſchauffaiamais tapoitrine C’eſt vne Erine, vne Alecton Dont tu reſſentis le brandon Car l’amour d’vne ame bien née N’attaque point la deſtinée, Et ne trouble par ſes efforts La triſte paix des pauures morts:</orig>
            <reg> Rophane l'enfant de Ciprine I N'eschauffaiamais tapaitrine C'est une Érine, une Alecton Dont tu ressentis le brandon Car l'amour d'une âme bien née N'attaque point la destinée, Et ne trouble par ses efforts La triste paix des pauvres morts:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Inhumain, ton deſſein barbare Qu'a punir l’enferſe prepare, Ainçois l’excez de mon amour Me faict voir le flambeau du iour Pour te teſmoigner que la flame Qui pour toy a touché mon ame N'a reſſenty aucun effort Du dur accident de mamort,</orig>
            <reg>Inhumain, ton dessein barbare Qu'a punir l'enferse prépare, Ainçois l'excès de mon amour Me fait voir le flambeau du jour Pour te témoigner que la flamme Qui pour toi a touché mon âme N'a ressenti aucun effort Du dur accident de mamort,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>E tenrene D'e faſſer en moy tamemoire Qui tout ainſi que mon esprit N'aura point de viure preſcrit Ie te dy dont que ſi tupenſe Iouir encor de ma preſence En voulant auancer le cours Et la fin de tes triſtes iours, Que tu te trompes miſerable;</orig>
          <reg>E tenrène D'e sasser en moi tamoire Qui tout ainsi que mon esprit N'aura point de vivre prescrit Je te dis dont que si tupense Jouir encor de ma présence En voulant avancer le cours Et la fin de tes tristes jours, Que tu te trompes misérable;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Car le ciel eſt trop equitable, Comme les crimes ſont diuers Ainſi la peine des Enfers Et les lieux de punir les vices Sont diuers, comme les ſuplices, Ceste mort teſloigne tous jours Du cher objet de tes amours Et l’excés de ceſte manie Adjoute à ta peine infinie Des maulx ſi grands &amp; ſi diuers Que tous les manuee vumers</orig>
          <reg>Car le ciel est trop équitable, Comme les crimes sont divers Ainsi la peine des Enfers Et les lieux de punir les vices Sont divers, comme les suplices, Cette mort témoigne tous jours Du cher objet de tes amours Et l'excès de cette manie Ajoute à ta peine infinie Des maulx si grands et si divers Que tous les manuee vumers</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>H</orig>
          <reg>H</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>J2 Lheurene A poſede de plus aymable Aime ce ſuiect ra dieux Comme vn don que te font les dieux Pour recompenſer les trauerſes, Les maux &amp; les peines diuerſes Que tu as ſouffert en m'aimant Etn'irrité plus cher amant Ny le ciel ny la destinée Qui a ma vie terminée, Ainſi ie t’aimeray touſiours Ainſi ie diray tes amours Aux troupes de ces belles ames Qni ayant reſſenty les flames Icy bas d’vn fidelle amour Font aux champs d’Eſlize ſeiour, Ou ſi tu es ſi miſerable, Si cruel &amp; ſi delectable D'enfraindre mon commandement Que le ciel t’aille puniſsant Deſeſpere.</orig>
            <reg>J2 Lheurene A posede de plus aimable Aime ce sujet ra dieux Comme un don que te font les dieux Pour recompenser les traverses, Les maux et les peines diverses Que tu as souffert en m'aimant Én'irrité plus cher amant Ni le ciel ny la destinée Qui a ma vie terminée, Ainsi Ainsi saimeray toujours Ainsiois dirai tes amours Aux troupes de ces belles âmes Qni ayant ressenti les flammes Ini les flammes bas fidelle amour Font aux champs d'Es seiour, D'Es d' Es si érable, A jour , si delectable D'enfraindre si commandement Rue le et saille cru Desespere.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme celuy qui violante Sa vie, ſon amour, ſon Amante.</orig>
            <reg>Comme celui qui violante Sa vie, son amour, son Amante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma reſolution eſt combatue d’vn obſtacle trop fort, ié iuré l'obeiſſance auec trop de religion pour y manquer, il faut ceder au deſtin &amp; viure puis que celle que i’ay sy cheremẽt aymée le commande, ie luy voulois faire vn ſacrifice de mon ſang, elle veultvne obeiſſance de mes volontez, vne reſiliation de mes deſſeins, il le faut ie le doy, mais qui euſt iamais creu que les ames au milieu des delices perdurables fuſſent touches du ſoing de ce qu’ils ont aymé?</orig>
            <reg>Ma résolution est combatue d'un obstacle trop fort, juré juré l'obéissance avec trop de religion pour y manquer, il faut céder au destin et vivre puis que celle que j'ai si cheremẽt aimée le commande, ie lui voulais faire un sacrifice de mon sang, elle veultune obéissance de mes volontés, une résiliation de mes desseins, il le faut rien le dois, mais qui eût jamais cru que les âmes au milieu des délices perdurables fussent touches du soin de ce qu'ils ont aymé?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il faut bien croire que tu ſois Dieu ô a2 mourpuis que tes effects attachez auxſujects mixtes s’vniſſent à la partie immoitelle pour ne mourir iamais, mais qu’eſt ce que ie voy venir vers moy?</orig>
            <reg>il faut bien croire que tu sois Dieu ô a2 mourpuis que tes effets attachés auxsujects mixtes s'vnissent à la partie immoitelle pour ne mourir jamais, mais qu'est ce que je vois venir vers moi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce ſont mes chers amis &amp; ce grand mage Targante.</orig>
            <reg>ce sont mes chers amis et ce grand mage Targante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Targante.</orig>
            <reg>Targante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Entre tous les mortels, ô Angeralde!</orig>
            <reg>Entre tous les mortels, ô Angeralde!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tu te puis eſtimer chery &amp; bien aymé des cieux, puis qu’enta conſideration &amp; pour te ſauuer malgté toymeſ me ils permettent aux eſpritz bien heureux de reuoirencore la lumiere du iour &amp; de repaſſer l’onde inretrogetable de l’Acheron, ton obſtination n’aſceu vaincrorearihltericor.</orig>
            <reg>tu te puis estimer chéri et bien aimé des cieux, puis qu'enta considération et pour te sauver malgté toimes me ils permettent aux esprits bien heureux de revoirencore la lumière du jour et de repasser l'onde inretrogetable de l'Acheron, ton obstination n'ascu vaincrorearihltéricor.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de, ta fureur leur clemence, &amp; c’eſt pourquoy tu dois deſormais te rendre auſſi ſoigneux d’obeir à leurs commandemẽs que tu l’as eſté de ſuiure la violence de tes paſſions:</orig>
            <reg>de, ta fureur leur clémence, et c'est pourquoi tu dois désormais te rendre aussi soigneux d'obéir à leurs commandements que tu l'as été de suivre la violence de tes passions:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>viens auëc nous, &amp; au lieu de ton corps, ſubmergé dans cete onde, ta rage, tes fureurs, &amp; le ſouuenit meſme de tes erreurs paſſées comme indignes de toy, ou du moings faits cõme ceux qui ne ſe ſouuiennet de leurs fautes que pour deuenir ſages ny du mal que pour faire le bien, Angeralde.</orig>
            <reg>viens auc nous, et au lieu de ton corps, subergé dans cettee onde, ta rage, tes fureurs, et le souvenit même de tes erreurs passées comme indignes de toi, ou du moings faits comme ceux qui ne se souviennet de leurs fautes que pour devenir sages ni du mal que pour faire le bien, Angeralde.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allos, ie voy bien qu’il faut veritable ment ſe laiſſerguider en non trainer du deſtin qui ineuitable nous meine de force, ou volõtairement la ou il veut, ſe ſeruant de noſtre reſiſtance meſme pour nous reduire a vne plus parfaicte obeiſſance, Dimittille &amp; Nicandre.</orig>
            <reg>Allos, Seigneur vois bien qu'il faut véritable ment se laisserguider en non trainer du destin qui inévitable nous mène de force, ou volontairement la ou il veut, se servant de notre résistance même pour nous réduire a une plus parfaite obéissance, Dimitille et Nicandre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E te veux teſmoigner Nicandre, combien ie te cheris, non pour l’impuiſſancede mes attraicts qui peuuent au de là de mon vouloir meſme puis que ie butine les cœurs que ie ne deſire acquerir ny poſſeder, mais pour la propre &amp; ſinguliere affectiõ que i’ay touſiours euë de t’aimer plus que ta defiance ne m’y oblige, tu verras deuant tes yeux comme ie recompenſe l’affection de Floridor pour eſtimer la tienne en quel meſpris ie tiens le reſte du monde pour t’eſtimer ſeul, qu’oy qu’eſtimee pour infidelle de toy, offence extreme à qui ne ſeroit precoupee d’vne paſſiõ extreme qui ſeule peut rẽdre les ames auſſi inſenſibles aux offences que porteés à re.</orig>
            <reg>ELLE te veux témoigner Nicandre, combien je te chéris, non pour l'impuissance mes traits qui peuvent au de là de mon vouloir même puis que tu butine les cœurs que tu ne désire acquérir ainsi posséder, mais pour la propre et singulière affections que j'ai toujours eue de t'aimer plus que ta défiance ne m'y oblige, tu verras devant tes yeux comme il récompense l'affection de Floridor pour estimer la tienne en quel reste du monde pour tiens le monde pour t'estimer seul, quoi qu'estime pour fidèle de toi, ô extrême à qui ne serait pré fi extrême qui seule peut rẽdre les me à insensibles aux offences qui ne se.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>cognoiſtre &amp; cherir tout ce qui leur peut plaire au ſubiet aymé;</orig>
            <reg>connaître et chérir tout ce qui leur peut plaire au sujet aimé;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>cache toy au pied d’vn de ces arbres &amp; ru verras que ma capacité nes eſtent ſeullement pas à contenter ce que ie cherts, mais à troper ce que i'eſtime indigne de mes bonnes graces, Nicandre.</orig>
            <reg>cache toi au pied d'vn de ces arbres et ru verras que ma capacité nés estent seullement pas à contenter ce que je cherts, mais à troper ce que j'estime indigne de mes bonnes grâces, Nicandre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’euſſe</orig>
            <reg>J'eusse</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>H iiij iugé plus à propos de luy reſiſter que de le tromper ſoubs pretexte d’amitié, Dimitille.</orig>
          <reg>H Hijà jugé plus à propos de lui résister que de le tromper sou pretexte d'amitié, Dimitille.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ne l’ayant peu diſtraire par mille ſortes de deſdains, il eſt raiſonnable qu’il ſente les effects de mon meſpris.</orig>
          <reg>Ne l'ayant pu distraire par mille sortes de dédains, il est raisonnable qu'il sente les effets de mon mépris.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Nicandre.</orig>
          <reg>Nicandre.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il ſe reſſentira de ceſt affront, Dimitille.</orig>
          <reg>Il se ressentira de cet affront, Dimitille.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Laiſſe moy le ſoin de ceſte querelle, &amp; te va ſeullement mettre au lieu que ie te vay monſtrer, &amp; n’aye peur que ie manque de t’appreſter a rire:</orig>
          <reg>Laisse -moi le soin de cette querelle, et te va seullement mettre au lieu que ie te vais montrer, et n'aie peur que sans manque de t'apprêter a rire:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>il me demeurera obligé àla fin, tiens toy caché au pied de ce heſtre.</orig>
          <reg>il me demeurera obligé àla fin, tiens toi caché au pied de ce hêtre.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Nicandre.</orig>
          <reg>Nicandre.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Fais comme tu l’en</orig>
          <reg>Fais comme tu l'en</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>tens.</orig>
          <reg>tends.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>FLORIDOR, Q SCENE.</orig>
          <reg>FLORIDOR, Q SCÈNE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>5.</orig>
          <reg>5.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ACTE.</orig>
          <reg>ACTE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>V.</orig>
          <reg>V.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ZOicy l’heure que m’a dõné Dimitille ie m’en vayla trouuer il eſt vray quele lieu qu’elle m’a preſcrit me deſplait ayant des ennemis veu meſme le peu d’aſſeurance qu’il y a en ſon ſexe.</orig>
          <reg>ZOici l'heure que m'a dõné Dimitille vertu m'en vaila trouver il est vrai quele lieu qu'elle m'a prescrit me déplaît ayant des ennemis vu même le peu d'assurance qu'il y a en son sexe.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais quel proffit luy reuiendroit il de ma perte?</orig>
          <reg>Mais quel proffit Seigneur reviendrait -il de ma perte?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>c'eſt viure auec trop de desfiance que de penſer qu'elle caballe auec mes haineurs à ceſt effect, me voicy aſſez prés du lieu, ie la vas houpper houp, Dimitille.</orig>
          <reg>c'est vivre avec trop de défiance que de penser qu'elle caballe avec mes haineurs à cet effet, me voici assez près du lieu, ils la vas houpper héroup, Dimitille.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>houp, Floridor.</orig>
          <reg>houp, Floridor.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt elle ie recognois ſa voix, il faut eſſayer de la tirer de la foreſt &amp; I’amener où ie ne pourray pas eſtre ſi toſt ſurpris, approchons ſur le bord &amp; l’appellons houp, houp, Dimitille.</orig>
          <reg>C'est elle avait reconnais sa voix, il faut essayer de la tirer de la forêt et J'amener où tu ne pourrai pas être si tôt surpris, approchons sur le bord et l'appelons houp, houp, Dimitille.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Hou, hou, Nicandre.</orig>
          <reg>Hou, hou, Nicandre.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Comme elle l'entend ce n’eſt pas la premiere fois qu’elleeſtvenue à cet appel, mais baſte ie ne ſuis pas ſi difficille en monture que ieles deſire dompter:</orig>
          <reg>Comme elle l'entend ce n'est pas la première fois qu'elleestvenue à cet appel, mais baste ici ne suis pas si difficille en monture que jeles désire dompter:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>il me ſemblẽt meilleures dreſſées il y a peine à les reduire ou lors quelles ſontaiuſtées il n’y a que plaiſir, celle icy loit ſçauoir ſon manage, car outre qu’elle à paſſé en de bonnes mains, ie l’eſtime fort capable de retenir ſes leçons &amp; de les praticquer, nous verrons tantoſt, mais ieſuis aſſez auant à mon aduis, Dimſtille.</orig>
          <reg>il me semblent meilleures dressées il y a peine à les réduire ou lors quelles sontaiustées il n'y a que plaisir, celle ici loit savoir son manage, car outre qu'elle à passé en de bonnes mains, je l'estime fort capable de retenir ses leçons et de les praticquer, nous verrons tantôt, mais iesuis assez avant à mon avis, Dimstille.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Dimitille Eſt ce toy Floridor?</orig>
          <reg>Dimitille Est ce toi Floridor?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>vrayement tu as bon temps de te faire attendre, ma foy ie m’en ſuis penſée retourper, Floridor pardon mo cœur l’heure n’eſt pas de beaucoup paſſée, Dimitille.</orig>
          <reg>vraiment tu as bon temps de te faire attendre, ma foi Elle m'en suis pensée retourper, Floridor pardon mo cœur l'heure n'est pas de beaucoup passée, Dimitille.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tu as trop de patience pour auoir beaucoup d’amour, que deſire tu de moy?</orig>
          <reg>Tu as trop de patience pour avoir beaucoup d'amour, que désire tu de moi?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Floridor.</orig>
          <reg>Floridor.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Viens icy ie te le diray, Dimitille.</orig>
          <reg>Viens ic ie te le dirai, Dimitille.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Encor meilleur, ceux qui nous doiuent nous demandent, Tuas bien de la ſimpleſſe ou de la preſõption tu abuſes deſ-ia du pouuoir que ie t’ay dõnè ſur mes affections Floridor.</orig>
          <reg>Encor meilleur, ceux qui nous doivent nous demandent, Tuas bien de la simplesse ou de la présomption tu abuses déjà du pouvoir que je t'ai donné sur mes affections Floridor.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Non, mais tu ſçais belle Nimphe que i’ay des ennemis en ces proches villages, &amp; as aſſez ouy parler du differend que nous euſmes Carlin Sicandre &amp; moy, Dimi.</orig>
          <reg>Non, mais tu sais belle Nymphe que j'ai des ennemis en ces proches villages, et as assez ouï parler du différend que nous eûmes Carlin Sicandre et moi, Dimi.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>tille.</orig>
          <reg>tille.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>La fin de ce difterend a faict qu’ils tont pour indifferend, il t’en doit mieux ſouuenir qu’a eux, ſi tu ne veuxtenir pour vrayque nous ne haiſſons pas tant ceux de qui nous receuons les iniures que ceux là à qui nous les faiſons, mais ne me voulois tu autre choſe?</orig>
          <reg>La fin de ce diterend a fait qu'ils tont pour indifférend, il t'en doit mieux souvenir qu'a eux, si tu ne veuxenir pour vraique nous ne haïssons pas tant ceux de qui nous reçuons les injures que ceux -là à qui nous les faisons, mais ne me voulais tu autre chose?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ſi cela eſt tonaffai 3 - ----.</orig>
          <reg>si cela est tonaffai 3 -moi -à.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>– -t re eſt faicte.</orig>
          <reg>„ -t -on est faite.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Floridor.</orig>
          <reg>Floridor.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Attens iem en vas à toy, Dimttille.</orig>
          <reg>Attends iem en vas à toi, Dimtille.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Saute ceſte petite haye tu n’as ny diſpoſitiõ ny amour:</orig>
          <reg>Saute cette petite haie tu n'as ni dispositio ni ici:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>quelle eſlectio, qu’on ne me parle plus de ces grads parleurs, où il a y plus de bruit il y a moins deffect, Floridor.</orig>
          <reg>quelle eslectio, qu'on ne me parle plus de ces grads parleurs, où il a y plus de bruit il y a moins défect, Floridor.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tu te railles, ie te vas bien punir, à l’aide te ſuis mort, ne me tues pas, pardons miſericorde Carlinla vie Dimitille.</orig>
          <reg>Tu te railles, Seigneur te vas bien punir, à l'aide te suis mort, ne me tues pas, pardons miséricorde Carlina vie Dimitille.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Au loup, ha hau, au loup ha hau, au loup, ha hau, au loup.</orig>
          <reg>Au loup, ha hau, au loup ha hau, au loup, ha hau, au loup.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pasteur.</orig>
          <reg>Pasteur.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Où eſt il où eſt il, au loup, où eſt il Mauricaut, tes tes martaut tes tes où eſt il?</orig>
          <reg>Où est -il où est -il, au loup, où est il Mauricaut, tes tes martaut tes tes où est il?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Dimitille.</orig>
          <reg>Dimitille.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Dans ceſte foſſe.</orig>
          <reg>Dans cette fosse.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Paſteurs.</orig>
          <reg>Pasteurs.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il faut chercher des pierres pour le luy aſſom T Te A mer Pasteurs.</orig>
          <reg>Il faut chercher des pierres pour le Seigneur assom T Te À mer Pasteurs.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Non, il ſera meil.</orig>
          <reg>Non, il sera meil.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>leur de taſcher à le mener vif par nos villages, Pasteurs.</orig>
          <reg>leur de tâcher à le mener vif par nos villages, Pasteurs.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>En penſant le conſeruer ou il nous eſchapera ou il bleſſera quelqu’vn, la garde d’vne ſi mauuaiſe beſte ne vaut rien;</orig>
          <reg>En pensant le conserver ou il nous échappera ou il blessera quelqu'un, la garde d'une si mauvaise bête ne vaut rien;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Floridor.</orig>
          <reg>Floridor.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ne me tuès pas Bergers, la vie au nom des dieux.</orig>
          <reg>Ne me tuez pas Bergers, la vie au nom des dieux.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Paſteurs, Ho ho vn loup qui parle, c’eſt quelque Licantrope ſans doute, ie ne m’eſtonne pas ſi quelque fois nous voyõs des enfans deuorezceſt ce loup diabolique, bruſlons le viflà dedãs, Pasteurs Non nonil le faut mettre entre les mains du Magiſtrat, à ce que la iuſtice en ſoit exemplaire.</orig>
          <reg>Pasteurs, Ho hoù le voit qui parle, c'est quelque Licantrope sans doute, quelque fois nous voyons des enfants quelque fois nous voyons des enfants deuorezcest ce loup diabolique, brûlons le viflà dedans, Pasteurs Non nonil le faut mettre entre les mains du Magistrat, à ce que la justice en soit exemplaire.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Dimitille, Il venoit pour me deuorer.</orig>
          <reg>Dimitille, Il venait pour me dévorer.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Floridor.</orig>
          <reg>Floridor.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>La vie Meſſieurs la vie ie ſuishõme de biẽ &amp; nõ tel que vous m’eſtimez.</orig>
          <reg>La vie Messieurs la vie suis homme de bien et notre tel que vous m'estimez.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Nicandre.</orig>
          <reg>Nicandre.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt Floridor ou ie ſuis trompé, ie penſe le recognoiſtre à la parole, Paſteurs, L’auez vous veu en forme de loup?</orig>
          <reg>C'est Floridor ou ainsi suis trompé, Elle pense le reconnaître à la parole, Pasteurs, L'avez vous vu en forme de loup?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Dimitille.</orig>
          <reg>Dimitille.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Comme tel il a paſſé la haye pour ſe ietter ſur moy, dis comme cela Nicandre, Nicandre, Il eſt vray que ie l’ay veu en ceſte forme &amp; m’auençois pour ſecourir Dimitille lors qu’il eſt tombé en ceſte foſſe, Paſteurs, Voila vne choſe eſtrange voyons le de plus pres:</orig>
          <reg>Comme tel il a passé la haie pour se jeter sur moi, dis comme cela Nicandre, Nicandre, Il est vrai que assez l'ai vu en cette forme et m'auençois pour secourir Dimitille lors qu'il est tombé en cette fosse, Pasteurs, Voila une chose étrange voyons le de plus près:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>qui vous eut creu eſtre tel?</orig>
          <reg>qui vous eut cru être tel?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Floridor, La vie Meſſieurs, la vie au nom des dieux.</orig>
          <reg>Floridor, La vie Messieurs, la vie au nom des dieux.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pasteurs.</orig>
          <reg>Pasteurs.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il confeſſe eſtre coupable de mort, mais quoy Dimitille, &amp; vous Nicandre, vous ſçauez qu’il eſt de bon lieu :</orig>
          <reg>Il confesse être coupable de mort, mais quoi Dimitille, et vous Nicandre, vous savez qu'il est de bon lieu :</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>peut eſtre amandera il ſa vie, il le luy faut faire ainſi proteſter &amp; ne le deſceler à la iuſtice, Dimitille.</orig>
          <reg>peut -être amandera il sa vie, il le Roi faut faire ainsi protester et ne le déceler à la justice, Dimitille.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il me mangeroit vne autrefois ie n’en feray rien, Paſteurs Non, non, ceſt accident le rendra ſage, au contraire ſe ſentant t’eſtre obligè de la vie &amp; de l’honneur, il taſchera de n’eſtre eſtime ingrat d’vn ſi grand benefice.</orig>
          <reg>Il me mangerait quelque autrefois femme n'en ferai rien, Pasteurs Non, non, cet accident le rendra sage, au contraire se sentant t'être obligé de la vie et de l'honneur, il tâchera de n'être estime ingrat d'un si grand bénéfice.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Nicandre, Ie te conſeille, Dimitille, de luy pardonner:</orig>
          <reg>Nicandre, Je te conseille, Dimitille, de Seigneur pardonner:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ſa ---c-----   doa-- Afeſfere.</orig>
          <reg>sa -ce-ç- doa- Afesfere.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>morthonteuſe offencera nombre de gens d’honneur à qui il touche.</orig>
          <reg>morthonteuse offensera nombre de gens d'honneur à qui il touche.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Floridor.</orig>
          <reg>Floridor.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>La vie Dimitille, Dimitille-Ie le veux, mais ce ſera à condition que tu me iureras par tous les dieux &amp; déeſſes que tu ne ſeras plus ſorcier, &amp; ne me procureras ny feras aucun deſplaiſir, ains tout ſeruice &amp; honneur en recognoiſſance de l’obligation que tu m’as, Floridor.</orig>
          <reg>La vie Dimitille, Dimitille-Ie le veux, mais ce sera à condition que tu me jureras par tous les dieux et déesses que tu ne seras plus sorcier, et ne me procureras ainsi feras aucun déplaisir, ains tout service et honneur en reconnaissance de l'obligation que tu m'as, Floridor.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie le iure par le ciel, par la terre &amp; par toutes les deités celeſtes aëreés, terreſtres, acquatiques &amp; infernales.</orig>
          <reg>Je le jure par le ciel, par la terre et par toutes les deités célestes agréés, terrestres, acquatiques et infernales.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Nicandre.</orig>
          <reg>Nicandre.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Voila qui va bien, tirons le de là &amp; l’emmenonsà la prochaine cabane nous faire feſtin, il n’apartient qua Dimitille à L.</orig>
          <reg>Voilà qui va bien, tirons le de là et l'emmenonsà la prochaine cabane nous faire festin, il n'appartient qua Dimitille à L.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C 2 - iouer de tels perſonnages.</orig>
          <reg>Ç 2 - jouer de tels personnages.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Paſteurs.</orig>
          <reg>Pasteurs.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ha, ha, ha, allons.</orig>
          <reg>Ha, ha, ha, allons.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ie cognois biẽ ce qu’a dit quelque ſage, que la malice de l’homme eſt meilleure que la bonté de la femme, &amp; vous y ſiez puis apres.</orig>
          <reg>Elle connais bienne ce qu'a dit quelque sage, que la malice de l'homme est meilleure que la bonté de la femme, et vous y siez puis après.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Angeralde.</orig>
          <reg>Angeralde.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>3 Et bien les deſtineés veulent que ie viue, ou pluſtoſt que ma vie ſoit vne continuelle mort, celle de qui les loix ont touſiours guidé mes affectios dont le ioug, l’obeiſſance &amp; la ſujection me ſembloyent vn regne &amp; vne pleine liberté me l'enjoint:</orig>
          <reg>3 Et bien les destin veulent que Seigneur vive, ou plutôt que ma vie soit une continuelle mort, celle de qui les lois ont toujours guidé mes affectios dont le joug, l'obéissance et la sujection me semblaient un règne et une pleine liberté me l'enjoint:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; me le cõmande ie ne puis &amp; ne dois y cõtreuenir mais ce ſera En timõ ennemy Deſeſpere.</orig>
          <reg>et me le commande ie ne puis et ne dois y comtrevenir mais ce sera En timion ennemi Désespère.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>189 mortel des mortels, &amp; plus ſi plus ſe peut de moy meſme mon habit ſera le symbole de mon humeur, car veſtu de la peau d’vn animal que l’oneſtime le plus ennemy de l’homme ie taſcheray à rendre ma forme conforme à mon humeur deuenãt loup à moy &amp; à mes ſemblables, ennemy de tout ayant perdu l’object qui me rendoit capable d’aimer l’on me verra errer parmy ces foreſts &amp; aux lieux plus eſgaré de leur ſolitude attendre la miſericorde des chiens ou la promptitude des chaſſeurs, ainſi celle d’Arcas ſubuint à ſa mere, celle de Lamec à Cain de Cephale à Procris, &amp; tous ces bleſſez ainſi que ie feray plaig nirent l’agent non le patient, le bleſſeur non le bleſſé, ayans plus de regret du deſplaiſir &amp; remords de l’innocent homicide que de leur vie heureuſement, mais tard homicidée, comme les mouſches à miel extraient la liqueur du miel de fleurs le plus iouuent ameres veneneuſes &amp; puates, de l’excés de mes douleurs de l’auſterité de ma ſolitude, ie pourray bien heureux tirer ce remede ſpecifique demes dou leurs rejoignant bien heu reux mes ſlames a leur prain cipe, ainſi donc n’ayant rien d’homme que la forme &amp; la parole, ie me dedie voſtre habitant, ô foreſts;</orig>
          <reg>189 mortel des mortels, et plus si plus se peut de moi -même mon habit sera le symbole de mon humeur, car vêtu de la peau d'un animal que l'onestime le plus ennemi de l'homme ie tâcherai à rendre ma forme conforme à mon humeur deuenãt et à m et es semblables, ennemi de tout ayant perdu l'object qui me rendait capable d'aimer l'on me verra errer parmi ces forêts et aux lieux plus égaré de leur solitude attendre la miséricorde des chiens ou la promptitude des chasseurs, ainsi celle dArcas subvint sa mere, celle de L' A Cainde Cephale Urs, et tous ce blessez ainsi que ie ferai plaig nirent d'A non le patient, le blesseur non le blessé, ayans plus de regret du déplaisir et m de innocent homicide que de leur vie heureusement, a tard ç, comme les hé miel extraient la liqueur du miel de fleurs le plus iouuent amères vénéneuses et puâtes, de excés de mes douleurs de austerité de ma solitude, ie pourrai bien heureux tirer ce remède spécifique dèmes leurs rejoignant bien heu reux mes slames à leur prain Ç, ainsi donc ayant rien homme que la forme et la re, ie me dedie vôtre habitant, forêts;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>voſtre compatrioté O feres voſtre hoſte fidelles ombrages, antres &amp; ſpelonques dieu des miſeres, &amp; de la ſolitude;</orig>
          <reg>votre compatrioté Ô ferez votre hôte fidèles ombrages, antres et spelonques dieu des misères, et de la solitude;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>i’auray pour nectar vos eaux ſans election &amp; ſans choix, vos herbes &amp; plantes pour ambroſie, &amp; heureux ſi parmy icelles ie puis trouuer vnc qui me guide à la fin de ma plainte.</orig>
          <reg>j'aurai pour nectar vos eaux sans élection et sans choix, vos herbes et plantes pour ambrosie, et heureux si parmi icelles je puis trouver unc qui me guide à la fin de ma plainte.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais il faut quiter ces foreſts &amp; changer de climat affin que perſonne ne violẽte plus en ma reſolution.</orig>
          <reg>mais il faut quitter ces forêts et changer de climat affin que personne ne violente plus en ma résolution.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Adieu patrie de moy autant cherie, lors que ce qui me rendoit ſuſceptible d’affection viuoit, que maintenant abhorée de moy voſtre air a eu mes ſouſpirs, vos ondes mes larmes, vne autre terre aura ce miſerable corps, &amp; d’autres Echos rediront mes plaintes, affin que l’vniuers ſcache que mon amour infiny rend ma douleur infinie à qui veut s’eſgarer, il ne faut point de guide, le ſonge que i’ay faict ceſte nuit en laquelle i’ay pẽſé voir Phenice qui me prenant par la main m’a mis entre les mains d’vn aueugle qui ne peut à mon aduis eſtre autre que le ſort, puis que ie ne ſuis plus ſuſceptible d’amour, me cõfirme en l’opinion que i’auois conçeue de m’eſloigner d’icy ſans deſſeing d’aller pluſtoſt vers l’Orient que vers l’Occident;</orig>
          <reg>Adieu patrie de moi autant chérie, lors que ce qui me rendait susceptible d'affection vivait, que maintenant abhorée de moi ai air a eu mes soupirs, vos ondes mes larmes, une autre terre aura ce misérable corps, et d'autres Echos rediront mes plaintes, afin que l'univers scache que mon amour infini rend ma douleur infinie à qui veut s'égarer, il ne faut point de guide, le songe que j'ai fait cette nuit en laquelle j'ai pẽsé voir Phénice qui me prenant par la main m'a mis entre les mains d' elle qui ne peut à mon aêtre autre quele sort, puis que ie ne suis plus eut àamour, m ô en opinion que auois conçeue de Méloigner a desseing aller plustost vers Orient que vers Occident;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>le Septentrion que le midy, viens donc aueugle &amp; ſourt de deſtin, &amp; dirige mes pas au lieu où ie puis le plutoſt finir mon regret &amp; ma vle.</orig>
          <reg>le Septentrion que le midi, viens donc aveugle et sourt de destin, et dirige mes pas au lieu où ici puis le plutôt finir mon regret et ma vle.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>– T bien Targante, nous auons encor &amp; pour la derniere fois perdu Angeralde, ie croy que ſoubs le pretexte d’vn exil volontaire il a mis en effect le deſſeing de ſa 195 mort.</orig>
          <reg>U QUELQUE bien Targante, nous avons encor et pour la dernière fois perdu Angeralde, ie croy que sous le prétexte d'un exil volontaire il a mis en effet le desseing de sa 195 mort.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Targante.</orig>
          <reg>Targante.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Aſſeurez vous du contraire:</orig>
          <reg>Assurez -vous du contraire:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>il eſt guidé contre ſa volonté &amp; inſenſiblement à vn bon heur qu’il ne deſire ny n’eſpere à quel il paruiẽdra par vn merueilleux accident accidentdil je par le quel l’õpourra remarquercõbiẽla prouidence des dieuxeſt grande, &amp; la noſtre foîble, comme ils ſçauent extraire le bien d’auec le mal, la ioye, de la peine, la vie, de la mort, &amp; la felicité du plus deſplorable &amp; &amp; cruel deſeſpoir, l’effect vo fera iuger mes parolles verita.</orig>
          <reg>il est guidé contre sa volonté et insensiblement à un bon heur qu'il ne désire notre n'espère à quel il parviendra par un merveilleux accident accidentdil je par le quel l'õpourra remarquercõbiẽla prouidence des dieuxest grande, et la vôtre foîble, comme ils savent extraire le bien d'avec le mal, la joie, de la peine, la vie, de la mort, et la félicité du plus déplorable et et cruel désespoir, l'effet a juger mes paroles vérita.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>bles, come vous les auez touſiours recogneues, &amp; toy Phil.</orig>
          <reg>blés, compe vous les avez toujours recogneues, et toi Phil.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ceſſe de t’affliger, &amp; coroy que dedans peu de iours ton cher amy ſera plus capable d’eſtre enuié que plainct.</orig>
          <reg>cesse de t'affliger, et coroi que dedans peu de jours ton cher ami sera plus capable d'être envoyé que plaint.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Philandre.</orig>
          <reg>Philandre.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ce ſera le plus parfaict contentement qui me puiſſe arriuer;</orig>
          <reg>Ce sera le plus parfait contentement qui me puisse arriver;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ces malheurs à la verité me faiſoient douter de l’equité des immortels:</orig>
          <reg>ces malheurs à la vérité me faisaient douter de l'équité des immortels:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>car ayãt tant de merite de vertu &amp; d’amout, il me ſemble que toutes les felicitez le debuoient accompaigner, où aucontraire ie ne l’ay iamais veu que mi ſerable, &amp; trauerſé de mille accidens, ces mauuaiſes influences ont faict leur reuolution, il a paſſé les elpiires de ſa vie, &amp; eſt ſur le point d’en moiſſonner les roſes Phalerine Leciel te rende auſſi veritable Prophere que nous t’auons touſiours recogneu, &amp; Angeralde auſſi heureux qu’il le merite, Targante.</orig>
          <reg>car ayant tant de mérite de vertu et d'amout, il me semble que toutes les félicités le débuaient accompagner, où aucontraire personne ne l'ai jamais vu que m érable, et traversé de mille accidents, ces mauvaises influences ont fait leur révolution, il a passé les elpiires de sa vie, et et sur le point d'en moissonner les roses Phalerine Leciel te rende aussi véritable Prophère que nous t'avons toujours reconnu, et Angeralde aussi heureux qu'il le mérite, Targante.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Allons attendre les nouuelles certaines des choſes que ie vous viens d’anoncer, iuſques à l’euenement d’eſquelles, à l’exemple de celuy qui predict la desfaite de Pompéeà l’Empire de Ceſar, ie proteſte de ne por ter ny le tiltreny la courone de deuin.</orig>
          <reg>Allons attendre les nouvelles certaines des choses que je vous viens d'anoncer, jusqu' à l'événement d'équelles, à l'exemple de celui qui prédict la défaite de Pompéeà l'Empire de César, une proteste de ne porage ni le titren la courone de devin.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>l’aurore deſirent fauoriſer le deſſeing de noſtre chaſſe attendant que vous Silindre &amp; Thirſine, ayez deſtourne vn Cerf qui nous puiſſe faire paſ ſer le temps, iuſques à ce que ma charge me rapelle au Ciel, ie m'en vais auec ces deux nimphes eſſayer de tuer quelque beſte auec mon dart, voicy l’heure que ſe retirans du viadis ils ſont plus aiſez à ſurprendre, a qui comme moy ſcait le lieu où elles ſe rembuchent plus ſouuent, Silindre.</orig>
          <reg>l'aurore désirent favoriser le desseing de notre chasse attendant que vous Silindre et Thyrine, ayez détourne un Cerf qui nous puisse faire pas ser le temps, jusqu' à ce que ma charge me rapelle au Ciel, je m'en vais sous ces deux nymphes essayer de tuer quelque bête avec mon dart, voici l'heure que se retirants du viadis sont ils plus aisé à surprendre, à qui comme moi sait le lieu où elles se rembuchent plus souvent, Silindre.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Nous ne manquerõs de mettre peine de vous faire pâſſer agreablemẽt ceiour, du moins n'y elpargherens hous lry noſtre ſoing, ny noſtre art;</orig>
          <reg>Nous ne manquerons de mettre peine de vous faire pâsser agréablement cejour, du moins n'y elpargherens hous lri notre soin, ni nostre art;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>allons Thirſine prenez ceſte briſéc, pour moy ie m'en vas en queſte de ce coſté de deça.</orig>
          <reg>allons Thirsine prenez cette briséc, pour mo ie m'en vas en quête de ce côté de ça.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Diane.</orig>
          <reg>Diane.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L’aſſemblée aux nimphes ſe fera ſur le bord de la fontaine aux phées, ſoyez de retour au pluſtoſt.</orig>
          <reg>L'assemblée aux nymphes se fera sur le bord de la fontaine aux phées, soyez de retour au plutôt.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Thirſine.</orig>
          <reg>Thyrine.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cela depend de la fortune, nous n’y pouuons contribuer que de la diligence.</orig>
          <reg>Cela dépend de la fortune, nous n'y pouvons contribuer que de la diligence.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Diane.</orig>
          <reg>Diane.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Suiuez moy nimphes, &amp; prenez garde ſoigneuſement sy vous deſcouurirez quelque choſe, i’entens ie ne ſçay quoy petiller en ce bois;</orig>
          <reg>Suivez -moi nymphes, et prenez garde soigneusement sy vous découvrirez quelque chose, j'entends ie ne sais quoi pétiller en ce bois;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>voies vous rien?</orig>
          <reg>voies -vous rien?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Nicandre.</orig>
          <reg>Nicandre.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il me ſemble voit vn loup couché au pied de ce heſtre.</orig>
          <reg>Il me semble voit un loup couché au pied de ce hêtre.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Diant.</orig>
          <reg>Diant.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>S en eſt vn, ie le vas aprocher, toutes fois mon dart eſt fatal, &amp; ſon atteinte ineurtable, Angeralde.</orig>
          <reg>S en est un, Seigneur le vas approcher, toutes fois mon dart est fatal, et son atteinte ineurtable, Angeralde.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie ſuis mort ceſtefois, ie vous loüe ô ciel, &amp; vous adore main pitoyable qui tirez ce iour du monde le plus miſerable des viuans, Diane.</orig>
          <reg>Je suis mort cettefois, votre vous lange ô ciel, et vous adore main pitoyable qui tirez ce jour du monde le plus misérable des vivants, Diane.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Bons dieux c’eſt vne creature veſtue Ini [y v Sy 2 N de peaux de loups, quel ma C  lheurnimphes aydezmoy à le ſecourir.</orig>
          <reg>Bons dieux c'est une créature vue Ini [i v Sy 2 N de aux de loups, quel ma Ç heurnimphés aidez à le secourir.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Qui que tu ſois que le malheur a conduit eh ce    l Le  lieu, pardonne moy ceſte offẽXll dgimA ce, ſi c’eſt offéce doffécersas de ARS3.</orig>
          <reg>Qui que tu sois que le malheur a conduit eh ce l Le lieu, pardonne moi cette offẽXll dgimA ce, si c'est offéce doffécersas de ARS3.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ſſein, Angeralde.</orig>
          <reg>sein, Angeralde.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie vous rends S graanomnmertelles, leplus fa2 uorable bien que puiſſe receuoir vn deſeſperé eſt la mors come tellela deſirois, &amp; ne me ſçaurois plaindre en vne condition beaucoup plus heureuſe de la receuoir d’vne ſi belle main.</orig>
          <reg>Je vous rends S graanomnertelles, leplus fa2 orable bien que puisse recevoir un désespéré est la mors come tellela désirais, et ne me saurais plaindre en une condition beaucoup plus heureuse de la recevoir d'une si belle main.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Diane.</orig>
          <reg>Diane.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Non no, voſtre playe n’eſt poinct incurable, &amp; quand elle le ſeroit au reſte du monde elle ne le peut eſtre à mon ſçauoir.</orig>
          <reg>Non nô, votre plaie n'est point incurable, et quand elle le serait au reste du monde elle ne le peut être à mon savoir.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Nimphes allez me chercher promptement du dictame, vous ſçauez le lieu où i’en fais prẽdre lors que quelques vns de mes chiens aeſté bleſſé.</orig>
          <reg>Nymphes allez me chercher promptement du dictame, vous savez le lieu où j'en fais prendre lors que quelques uns de mes chiens aesté blessé.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Nimphes.</orig>
          <reg>Nymphes.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Nous ſçauons où il croiſt, c’eſt aſſez pres d’icy, Dimitille.</orig>
          <reg>Nous Cavons où il croît, c'est assez pres d'ici, Dimitille.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Allez promptement.</orig>
          <reg>Allez promptement.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Angeralde.</orig>
          <reg>Angeralde.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Deeſſe, ce ſecours Q e----- -seean mmrr Befciperes m’eſt auſſi faſcheux que la playe m’a eſté agreable Diane.</orig>
          <reg>Deesse, ce secours Q est-elle -seean mmrr Befciperes m'est aussi fâcheux que la plaie m'a été agréable Diane.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pour quoy meſpriſer mon aſſiſtence, &amp; m’appeller du nõ des immortels?</orig>
          <reg>Pour quoi mépriser mon assistence, et m'appeler du nôtre des immortels?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Angeral.</orig>
          <reg>Angeral.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Voſtre viſaige a tant de marques de diuinité, voſtre port de maieſte, vos actiõs de grace, que ie croy moins blaſphemer eu vous attribuant ce tiltre que ie ne commetrois d’impieté &amp; de ſacrilege de vous en dõner vng moindre:</orig>
          <reg>Votre visaige a tant de marques de divinité, votre port de maieste, vos actions de grâce, que tu crois moins blasphémer eu vous attribuant ce titre que je ne commetrais d'impiété et de sacrilège de vous en donne vng moindre:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>quant à du refus que ie fais de guerir ne vous en offẽces pas, i’ay receu vnſecours de voſtre main que i’euſſe treuue en la mienne, ſi des commandemens, à mon obeiſſance ne m’y euſſent abſtrainct, i’ayquitè volontairement ma patrie penſant treuuer plus de pitié aux Parques ſoubs vn autre ciel:</orig>
          <reg>quant à du refus que je fais de guérir ne vous en offense pas, j'ai reçu ssecours de votre main que j'eusse trouve en la mienne, si des commandements, à mon obéissance ne m'y eussent abstraint, j'ayquitè volontairement ma patrie pensant trouver plus de pitié aux Parques soubs un autre ciel:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>n’enuiés ce bõ heur à vn miſerable qui croit n’auoir eu bien au monde que celuy qu’il a receu de vous en ceſte bleſſeure qu’il deſire mortele &amp; incurable, ne peuuent ny par vne plus dou.</orig>
          <reg>n'enviez ce bon heur à un misérable qui croit n'avoir eu bien au monde que celui qu'il a reçu de vous en cette blessure qu'il désire mortele et incurable, ne peuvent avoir par une plus dou.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>cement ny plus beau mourir, mettre fin à ſa vie miſerable.</orig>
          <reg>cément ici plus beau mourir, mettre fin à sa vie misérable.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Diane.</orig>
          <reg>Diane.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quelles graces, quels attrais &amp; quel pouuoir extreme a cetuicy qui m’enamoure en mourat?</orig>
          <reg>Quelles grâces, quels attrais et quel pendant extrême à celuici qui m'enamoure en mourat?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>no non deſtourne toy de ceſte reſolution, &amp; vis puis que tu n’as iamais eu tant de ſubicet de tihtene, que tu en auras a l’aduenir de ioye &amp; de contentement, ie tevas arreſter leſang, attendãt que mes Nimphes m’apportent vn plus puiſſant remede:</orig>
          <reg>nô non détourne toi de cette résolution, et vis -si que tu n'as jamais eu tant de sujet de tihte, que tu en auras a l'avenir de joie et de contentement, je tevas arrêter lesang, attendant que mes Nymphes m'apportent un plus puissant remède:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>cependant conte moy le ſuject de tõ deſplaiſir.</orig>
          <reg>cependant compte moi le suject de tuer déplaisir.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Angeralde.</orig>
          <reg>Angeralde.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le deſir que i’ay d’obeir à vos commandemẽs, ioint à l’eſperance que r’ouurant la playe de mes douloureux reſſentimens, ie feray vn paſſage plus prompt &amp; plus ayſé à mon ame, pours’en voller au lieu où la mort a rauy mon bien vous rendra ceſte derniere &amp; extreſme preuue du reſſentiment que i’ay du bon office que le ſort merend par voſtre main:</orig>
          <reg>Le désir que j'ai d'obéir à vos commandements, joint à l'espérance que rouvrant la plaie de mes douloureux ressentiments, elle ferai un passage plus prompt et plus aisé à mon âme, pours'en voler au lieu où la mort a ravi mon bien vous rendra cette dernière et extrême preuve du ressentiment que j'ai du bon office que le sort merend par votre main:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ſachez donc que ie ſuis paſteur, ie dy de ceux dont les ayeulx ont porté d’vne meſme main le ſceptre &amp; la houlette, la couronne &amp; la guirlande, &amp; qui ſur vn meſme coſté ont chargé la panetiere &amp; le fer victorieux ennemi du repos &amp; des oiſeuſes &amp; laſches voluptés, amis de la gloire &amp; de l’hõneur pour l’amour deſquelles toutes choſes quelques difficiles qu’elles fuſſent, demeuroiẽt touſiours au deſſoubs de leur valleur, ayãt tiré auec la matiere de mon corps les calitez deleur ame releuée, ie ne cõmencè ſi toſt à me cognoiſtre que le ne recogneune O amour par les yeux d’vne beauté plus digne d’eſtre admiré que louee, adoreé que honnorée, plein d’audace, &amp; ie me donne à elle &amp; en fus accepté &amp; chery, mais auec des faueurs sy retenues, des graces sy rares, que ſept ans ſe paſſerent en ceſt amour ſans que ma fidelité peuſt ſe promettre le bien de moy tant deſiré, peu eſperé, &amp; moings requis:</orig>
          <reg>sachez donc que je suis pas, ie di de ceux dont les aieulés ont porté d'une même main le sceptre et la houlette, la couronne et la guirlande, et qui sur un même côté ont chargé la panetière et le fer victorieux ennemi du repos et des oiseuses et lâches voluptés, amis de la gloire et de l'honneur pour l'amour desquelles toutes choses quelques difficiles qu'elles fussent, demeuraient toujours au dessoubs de leur valleur, ayant tiré avec la matière de mon corps les calité zée âme releuée, ie ne cõmencè si tôt m ais que le ne recogneune Ô amour par les yeux dé beauté plus digne ur a té mo, adoreé que honnorée, plein audace, et ie me donne elle et en fus accepté et chery, mais tué des faueurs sy retenues, des graces sy rares, tué sept ans se passèrent en cest amour sans que , il peust se promettre le bien de moi tant desiré, peu esperé, et moings uv:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>le reſpect arreſtoit le cours de mes paroles, &amp; d’vn clain d’œil ie me voyois &amp; geller &amp; bruſler:</orig>
          <reg>le respect arrêtait le cours de mes paroles, et d'un clain d'œil este me voyais et geler et brûler:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ce ne fut pas aſſés, elle voulut par deux fois eſprouuer ma conſtance par la ſeuerité d’vn baniſſement au dernier où ie -------o ---s-----s - cc-- C- n’eſperois plus qu’au deſeſpoir, elle me reuoqua, mais hors temps car c’eſtoit en l’extremite d’vne maladie dont elle, Diane.</orig>
          <reg>ce ne fut pas assez, elle voulût par deux fois éprouver ma constance par la sévérité d'un bannissement au dernier où ie --ô -temps-une -sie don- ELLE, c'esperois plus qu'au désespoir, elle me révoqua, mais hors temps car c'était en l'extrémité d'une maladie dont elle, Diane.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>O Dieux ie le croy mort, Nimphes lecourez moy, &amp; m'aydez à le porter pres de ce proche ruiſſeau à ce 4 que plus commodemet nous puiſſions auec la fraicheur de Ieau le faire reuenirde cesſym ptomes, Nim.</orig>
          <reg>Ô Dieux ie le crois mort, Nymphes lecourez moi, et m'aidez à le porter pres de ce proche ruisseau à ce 4 que plus commodemet nous puissions avec la fraîcheur de Jeau le faire revenirde cessym blomes, Nim.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Voicy du dicta me Diane.</orig>
          <reg>Voici du dicta me Diane.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Portos le où ie vous aydit, &amp; quel’vne de vos m’aille diligemmẽt faire venir mõ char, affin que ie le mette dedans pour le mener en lieu où il prenne auec loiſir, ſoing de</orig>
          <reg>Portos le où je vous aidit, et quel'une de vos m'aille diligemment faire venir mon char, afin que ie de mette dedans pour le mener en lieu où il prenne avec loisir, soin de</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>N fin ce miſerable amant, Celuy la pour qui la malice Des mortels m’alloit accuſant De cruauté &amp; d’iniustice, Eſt par moy rendu plus heureux Qu'il ne fut iamais malheureux.</orig>
            <reg>N fin ce misérable amant, Celui la pour qui la malice Des mortels m'allait accusant De cruauté et d'injustice, Est par moi rendu plus heureux Qu'il ne fut jamais malheureux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn accident qu’il eſtimoit Deuoir luy rauir la lumiere Pour vne beauté qu’il aymoit Hoſteſſe d’vne triſte biere, Immolle à ſa fidelité L'Amour d’vne diuinité Il fut la pitié des amans.</orig>
            <reg>Un accident qu'il estimait Deuni té ravir la lumière Pour une beauté qu'il aimait Hôtesse d'une triste bonne, Imolle à sa fidélité L'Amour d'une divinité Il fut la pitié des amants.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt leur gloire &amp; leur enuie, Il n’eſt point de contentemens</orig>
            <reg>Il est leur gloire et leur envie, Il n'est point de contentements</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>206 E Dehven.</orig>
          <reg>206 E Déven.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Qui eſgallent ceux de ſa vie, Ny de bien ſi grand &amp; parfaict Dont il ne reſſente l’effect:</orig>
          <reg>Qui égallent ceux de sa vie, Ni de bien si grand et parfait Dont il ne ressente l'effet:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il eſt amant &amp; eſt aymè Vniquement d’vne deeſſe Qui n'a iamais rien eſtimé Ny ſenty ce que peut mabraije Que lors que l'œil de ce paſteur Fondit les glaçons de ſon cœur.</orig>
          <reg>Il est amant et est aymè Uniquement d'une déesse Qui n'a jamais rien estimé Ny senti ce que peut mabraije Que lors que l'œil de ce pasteur Fondit les glaçons de son cœur.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vn pied au Royaume des morts Sur le dernier fil de ſa trame Par la bleſſeure de ſon corps I’ayguery celle de ſon ame, Et d’inſenſé &amp; furieux L’ay faict egal aux demy-dieux.</orig>
          <reg>Un pied au Royaume des morts Sur le dernier fil de sa trame Par la blessure de son corps J'aigueri celle de son âme, Et d'insensé et furieux L'ai fait égal aux demi-dieux.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Voila donc comme mon pouuoir Extrait du malheur l’alegreſſe, Et voila comme ie fais voir Aux fidelles cœurs que ie bleſſe</orig>
          <reg>Voilà donc comme mon pouvoir Extrait du malheur l'allégresse, Et voilà comme tu fais voir Aux fidèles cœurs que sans blesse</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Que iamais fidelle amoureux Ne fut detous poincts malheureux.</orig>
          <reg>Que jamais fidèle amoureux Ne fut détous points malheureux.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ainſi libre amant &amp; chaſſeur Iouiſſant &amp; plein d’alegreſſe, Ce berger triomphe vaincueur, Par le meſme traict qui le bleſſe, Qui a de ſon cœur effacé Le ſouuenir du mal paßé,</orig>
          <reg>Ainsi libre amant et chasseur Jouissant et plein d'allégresse, Ce berger triomphe vaincueur, Par le même trait qui le blesse, Qui a de son cœur effacé Le souvenir du mal passé,</reg>
        </seg>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
