<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le Cartel de Guillot. Comédie, représentée sur le Théâtre royal du Marais.</title>
        <author>Chevalier, Jean</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb39325129r"/>
          <author>
            <persName>Chevalier, Jean</persName>
          </author>
          <title>Le Cartel de Guillot. Comédie, représentée sur le Théâtre royal du Marais.</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1661" cert="high" resp="BNF">1661</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>A PARIS Chez IEAN RIBOV, ſur le Quay des Auguſtins, à Prillage S.</orig>
          <reg>À PARIS Chez IEAN RIBOU, sur le Quay des Augustins, à Prillage S.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Louis.</orig>
          <reg>Louis.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ſe couper la gorge auec luy;</orig>
          <reg>se couper la gorge était lui;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>En effet c’eſt vne choſe qu’il le doit furprendre;</orig>
          <reg>En effet c'est une chose qu'il le doit surprendre;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Car qui penſeroit qu’vne fille ſe ſeruiroit de ſon valet pour venger vn outrage qu’elIe croit auoir receu de celuy qu’elle aime de toutes les ardeurs de ſon ame, &amp; que ſous l’apas trompeur d’vn poulet qu’elle luy peint remply de douceurs, elle luy enuoye vn billet qui marque la grandeur de ſon reſſentiment, &amp; qui luy deſigne que Guillot eſt celuy qu’elle a choiſi pour tirer raiſon de ſon offenſe pretenduë.</orig>
          <reg>Car qui penserait qu'une fille se servirait de son valet pour venger un outrage qu'élIe croit avoir reçu de celui qu'elle aime de toutes les ardeurs de son âme, et que sous l'appas trompeur d'un poulet qu'elle lui peint rempli de douceurs, elle lui envoie un billet qui marque la grandeur de son ressentiment, et qui lui designe que Guillot est celui qu'elle a choisi pour tirer raison de son offense prétendue.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Auſſi qui croiroit qu’vn homme qui n'a iamais ſçeu qu'à peine ſon A, B, C, pù faire paroiſtre vn Liure au iour, &amp; que l’Imprimeur qui prend le ſoin de le mettre ſous la preſſe ſe flataſt d’en retirer pour le moins les frais de l’impreſſion.</orig>
          <reg>Aussi qui croirait qu'Hommes homme qui n'a jamais su qu'à peine son A, B, Ç, pù faire paraître un Livre au jour, et que l'Imprimeur qui prend le soin de le mettre sous la presse se flattât d'en retirer pour le moins les frais de l'impression.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Toutes ces choſes ne vous doiuent pas moins eſtonner que Guillot l’eſt à la veuë du Cartel;</orig>
          <reg>Toutes ces choses ne vous doivent pas moins étonner que Guillot l'est à la vue du Cartel;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais pour ceſſer voſtre eſtonnement vous n’auez qu’a prendre la peine de vous reſſouuenir que nature eſt vne grande maiſtreſſe, e qu’elle nous monſtre plus de choſes en vn moment, que l’art ne fait en dix ans, ſans examiner ſi Angelique demeure dans les bornes que la bien-ſceance &amp; la modeſtie preſcriuent à celles de ſon exe, &amp; ſi le ſieur de la Rocque a raiſon de ſe compromettre ſi legerement auec vn valet ſur vn ſinple eſcrit, qu'vn premier mouuement de jalouſie a fait naiſtre, ou ſi Guillot apres la lecture du Cartel, doit vray-ſemblablement entreprendre de ſe battre contre celuy que ſa Maiſtreſſe Angelique luy deſtinoit pour Maiſtre;</orig>
          <reg>Mais pour cesser votre étonnement vous n'avez qu'a prendre la peine de vous ressouvenir que nature est une grande maîtresse, eu qu'elle nous montre plus de choses en un moment, que l'art ne fait en dix ans, sans examiner si Angélique demeure dans les bornes que la bienséance et la modestie prescrivent à celles de son exe, et si le sieur de la Rocra raison de se compromettre si légèrement avec un valet sur un sinple écrit, qu'un premier mouvement de jalousie a fait naître, ou si Guillot après la lecture du Carl, doit vrai-semblablement entreprendre de se battre contre celui que sa Maistresse Angelique lui destinoit pour Maistre;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Souffrez, MXDEMOISELLE, que ie vous demande voſtre protection pour cette petite Comedie.</orig>
          <reg>Souffrez, MXDEMOISELLE, que je vous demande votre protection pour cette petite Comédie.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie ſçay bien que comme vous eſtes vne des perſonnes du monde la plus accomplie, qu in ne vous deuroit preſenter que des chef-d’œuures;</orig>
          <reg>Je sais bien que comme vous êtes une des personnes du monde la plus accomplie, qu' il ne vous devrait présenter que des chef-d'œuvres;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais il y a grande apparence que ie paſſe12 rois toute ma vie ſans vous donner des marques de mon zele &amp; de mes reſpects.</orig>
          <reg>Mais il y a grande apparence que ainsi passe12 rois toute ma vie sans vous donner des marques de mon zèle et de mes respects.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Si i’attendois d’vne Muſe ignorãte vn Ouurage qui puſt auec juſtice meriter la protection que ie veus demande en faueur de celuy-cy;</orig>
          <reg>Si j'attendais d'une Muse ignorante un Ouvrage qui pût toujours justice mériter la protection que de veus demande en faveur de celui-cy;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie ſçay bien encor que ſi vous blaſme:</orig>
          <reg>Je sais bien encor que si vous blâme:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ma hardieſſe, que cette bonté naturelle que vous poſſedez au plus eminent degré ſe reuoltera pour moy cõtre vous-meſme, &amp; qu’elle vous dira que cette Piece auoit eſté dans la plus haute perfection.</orig>
          <reg>ma hardiesse, que cette bonté naturelle que vous possédez au plus éminent degré se révoltera pour moi comtre vous-même, et qu'elle vous dira que cette Pièce avait été dans la plus haute perfection.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ie vous l’aurois preſentée comme ie vous la preſente auec tous ces deffauts;</orig>
          <reg>ici vous l'aurais présentée comme je vous la présente avec tous ces défauts;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Enfin, MADEMOISELLE, ſans exagerer dauantare les fautes dont ma petite Comedie eſt remplie, ny le haut &amp; plein merite dont le Ciel vous a eſté ſi liberal, &amp; parqui vous dõnez de l’admiration à tous ceux qui ont le bien d’aprocher voſtre perſonne;</orig>
          <reg>Enfin, MADEMOISELLE, sans exagérer davantare les fautes dont ma petite Comédie est remplie, ni le haut et plein mérite dont le Ciel vous a été si libéral, et parqui vous donner de l'admiration à tous ceux qui ont le bien d'approcher votre personne;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>vous ſouffrirez que i’obeyſſe à ma deſtinée, &amp; a mon inclination, qui veulent que ie vous donne des preuues d’vne ſoûmiſſion reſpectueuſe, en vous offrant les premiers fruicts de ma Muſe;</orig>
          <reg>vous souffrirez que j'obéisse à ma destinée, et à mon inclination, qui veulent que je vous donne des preuves d'une soumission respectueuse, en vous offrant les premiers fruits de ma Muse;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>peut-eſtre que ceux qui liront cette Piece, &amp; n'y trouuant pas leur conte, ne pouront s’empeſcher d’en dire du mal;</orig>
          <reg>peut-être que ceux qui liront cette Pièce, et n'y trouvant pas leur conte, ne pourront s'empêcher d'en dire du mal;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais ie m’aſſure qu’ils ne deſaprouueront pas le deſſein que i’ay eu de vous l’offrir, quand meſme ils n’auroient pas l’aduantage de vous connoiſtre, pourueu qu’ils croyent que rien n'eſt plus veritable que ce que ie dis de vous, &amp; qu’ils ayent pente à rendre au vray merite, ce que la raiſon obtient aiſément des belles ames:</orig>
          <reg>mais ainsi m'assure qu'ils ne désapprouveront pas le dessein que j'ai eu de vous l'offrir, quand même ils n'auraient pas l'avantage de vous connaître, pourvu qu'ils croient que rien n'est plus véritable que ce que ie dis de vous, et qu'ils aient pente à rendre au vrai mérite, ce que la raison obtient aisément des belles âmes:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie vous auouë que ſi le hazard me faiſoit rencontrer auprés de ceux qui ſans iniuſtice diront du mal de ma petite Comedie, ie ne pourois m'empeſcher de crier comme Guillot fait au ſieur de la Rocque, Garde l’honneur;</orig>
          <reg>Je vous avoue que si le hasard me faisait rencontrer auprès de ceux qui sans injustice diront du mal de ma petite Comédie, je ne pourrais m'empêcher de crier comme Guillot fait au sieur de la Rocque, Garde l'honneur;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais peut-eſtre auſſi que ie m’altererois trop les poulmons à force de crier.</orig>
          <reg>mais peut-être aussi que personne m'altérerais trop les poulons à force de crier.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Si ie voulois entreprendre ma deffence par cette voye;</orig>
          <reg>Si ici voulais entreprendre ma défense par cette voie;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>non, ie ne ſuis point d’auis de me faire mourir pour deffendre vne mauuaiſe cauſe, que le Lecteur en diſe du bien ou du mal tout cela me ſera indifferent, &amp; ie ſeray plainement ſatisfait, ſi vous daignez ietter les yeux ſur elle, ſi vous ne vous ne vous faſchez point quãd vous trouuerez au bas de cette Lettre la qualité que ie prens de, MADEMOISELLE,</orig>
          <reg>non, Seigneur ne suis point d'avis de me faire mourir pour défendre avoir mauvaise cause, que le Lecteur en dise du bien ou du mal tout cela me sera indifférent, et Seigneur serai plainement satisfait, si vous daignez jeter les yeux sur elle, si vous ne vous ne vous fâchez point quand vous trouverez au bas de cette Lettre la qualité que je prends de, MADEMOISELLE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LE Ie te vois touſiours en furie, Sȩachions dou vient t’a faſcherie?</orig>
          <reg>LE Je te vois toujours en furie, Sachions dou vient t'a fâcherie?</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQVE.</orig>
            <reg>ANGELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On ne la ſçauroit conceuoir, Enfin ie ſuis au deſeſpoir, Le ir vous ieauiez mon iniure, Vous me plaindriez, lè vous iure.</orig>
            <reg>On ne la saurait concevoir, Enfin Rom suis au désespoir, Le ir vous ieauiez mon injure, Vous me plaindriez, lè vous jure.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLICARPE.</orig>
            <reg>POLICARPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dis-là donc?</orig>
            <reg>Dis-là donc?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQVE.</orig>
            <reg>ANGELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oyez s’il vous plaiſt, Ah!</orig>
            <reg>Oyez s'il vous plaît, Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quãd vous ſçaurez quelle elle eſt, Vous me croirez fort miſerable.</orig>
            <reg>quand vous saurez quelle elle est, Vous me croirez fort misérable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLICARPE.</orig>
            <reg>POLICARPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu me ferois donner au diable, Auecque tes triſtes clameurs;</orig>
            <reg>Tu me ferais donner au diable, Avec tes tristes clameurs;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et bien quels ſont donc tes malheurs,</orig>
            <reg>Et bien quels sont donc tes malheurs,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQVE.</orig>
            <reg>ANGELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rien n’eſt au monde ſi ſenſible, Si deteſtable, ſi terrible, Helas!</orig>
            <reg>Rien n'est au monde si sensible, Si détestable, si terrible, Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel deſtin eſt le mien.</orig>
            <reg>quel destin est le mien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLICARPE.</orig>
            <reg>POLICARPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour moy, ie crois que ce n’eſt rien;</orig>
            <reg>Pour moi, Seigneur crois que ce n'est rien;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſque tu ne le veux pas dire:</orig>
            <reg>Puisque tu ne le veux pas dire:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Endeue, faſche-toy, ſoûpire, Pleure, crie, &amp; te pleins icy, Monſtre toy toute de ſoucy, Toute triſte, toute joyeuſe, toute riante, ou rechineuſe, Reſſens, ou du mal, ou du bien, Ie m’en ſens moins touché que rien;</orig>
            <reg>Endeue, fâche-toi, soupire, Pleure, crie, et te pleins ici, Votre toi toute de souci, Toute triste, toute joyeuse, toute riante, ou rechineuse, Ressens, ou du mal, ou du bien, Je m'en sens moins touché que rien;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres cela ie me retire.</orig>
            <reg>Après cela ie me retire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQVE.</orig>
            <reg>ANGELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>He!</orig>
            <reg>He!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mon Pere, ie vais tout dire;</orig>
            <reg>mon Père, Seigneur vais tout dire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais donnez vous vn peu de temps;</orig>
            <reg>Mais donnez -vous un peu de temps;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car mes déplaiſirs ſont ſi grands Que ie n’oſe.</orig>
            <reg>Car mes déplaisirs sont si grands Que tu n'ose.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’elle pendarde, Eſtre née enfin babillarde, Et garder ſi fort le ſe ſecret:</orig>
            <reg>qu'elle pendarde, Être née enfin babillarde, Et garder si fort le se secret:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’on te va mettre au cabinet, Ainſi que le plus rare ouurage, Qui ſe ſoit veu durant noſtre âge;</orig>
            <reg>L'on te va mettre au cabinet, Ainsi que le plus rare ouvrage, Qui se soit vu durant notre âge;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car c’eſt vn miracle en ce point, Qu’eſtre fille &amp; ne parler point, Au moins de tout ce qui te touche.</orig>
            <reg>Car c'est un miracle en ce point, Qu'être fille et ne parler point, Au moins de tout ce qui te touche.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQVE.</orig>
            <reg>ANGELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apprenez le donc par ma bouche:</orig>
            <reg>Apprenez le donc par ma bouche:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Rocque qui ſe dit charmé De moy, qui l’ay touſiours aymé, Ma fait vn affront, vn outrage, Dont ie deteſte, dont i’enrage;</orig>
            <reg>La Rocque qui se dit charmé De moi, qui l'ai toujours aimé, Ma fait un affront, un outrage, Dont assez deteste, dont j'enrage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vn outrage ſans égal.</orig>
            <reg>Mais un outrage sans égal.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hier comme nous eſtions au Bal, Il mena toutes les Galantes Dancer &amp; branſles &amp; courantes, leur donnaſt tout ſon entretient, Et me régala d’vn beau rien:</orig>
            <reg>Hier comme nous étions au Bal, Il mena toutes les Galantes Dancer et branles et courantes, leur donnât tout son entretient, Et me régala d'un beau rien:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce qui me faſche dauantage, Eſt que cét ingrat, ce volage, Fait le ſoûpirant, le tranſi, Au moins on me l’a dit ainſi) Pour vne certaine Coquette:</orig>
            <reg>Ce qui me fâche davantage, Est que cet ingrat, ce volage, Fait le soupirant, le transi, Au moins on me l'a dit ainsi) Pour une certaine Coquette:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il tient la choſe fort ſecrette;</orig>
            <reg>Il tient la chose fort secrète;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car on dit qu’il veut l’eſpouſer:</orig>
            <reg>Car on dit qu'il veut l'épouser:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy ie veux ſans temporiſer, A Luy monſtrer auant qu’il l’eſpouſe, Ce que peut vne ame jalouſe.</orig>
            <reg>Mo ie veux sans temporiser, À Lui montrer avant qu'il l'épouse, Ce que peut une âme jalouse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLICARPE.</orig>
            <reg>POLICARPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il te mépriſe, ce frippon, Ah!</orig>
            <reg>Il te méprise, ce fripon, Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ne ſuy-je encor garçon, Que n’ay-je!</orig>
            <reg>que ne suis-je encor garçon, Que n'ai-je!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ma vigueur premiere, Auecque ma grande rapiere, Et ma vieille arquebuſe à croc, Ma foy la mort luy ſeroit hoc:</orig>
            <reg>ma vigueur première, Avec ma grande rapière, Et ma vieille arquebuse à croc, Ma foi la mort lui serait hoc:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il en réchappoit ie te iure, Se ſeroit vne belle cure;</orig>
            <reg>S'il en réchappait une te jure, Se serait une belle cure;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais n’eſtant plus dans ma verdeur, Il faut chercher quelque breſteur, Qui luy donne dans la bedaine, D’vne Olinde, ou d’vne Vienne, Ou d’vn piſtollet, me chaud peu, Qu’il meure ou de fer, ou de feu?</orig>
            <reg>Mais n'étant plus dans ma verdeur, Il faut chercher quelque bréteur, Qui avait donne dans la bedaine, D'une Olinde, ou d'une Vienne, Ou d'un pistolet, me chaud peu, Qu'il meure ou de fer, ou de feu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>A iij Luy que ie voulois pour mon Gendre T’a fait cét affront, cét eſclandre, Il en perira le pendard;</orig>
          <reg>À jij à que ici voulais pour mon Gendre T'a fait cet affront, cet esclandre, Il en périra le pendard;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais laiſſons ces diſcours à part, Et voyons ce qu’il nous faut faire, Pour au pluſtoſt nous en deffaire, Il faut auant qu’il ſoit de main, Luy voir perdre le gouſt du pain:</orig>
          <reg>Mais laissons ces discours à part, Et voyons ce qu'il nous faut faire, Pour au plustost nous en défaire, Il faut avant qu'il soit de main, Lui voir perdre le goût du pain:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tu viens de me faire t’a plainte;</orig>
          <reg>Tu viens de me faire t'a plainte;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais apprends que i’ay l’ame atteinte, D’vn mal auſſi grand que le tien.</orig>
          <reg>Mais apprends que j'ai l'âme atteinte, D'un mal aussi grand que le tien.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que maudit ſoit la valetaille, La ſotte engence, la canaille, Qui ne ſert qu’à boire &amp; manger, Et ſouuent nous faire enrager.</orig>
          <reg>Que maudit soit la valetaille, La sotte engence, la canaille, Qui ne sert qu'à boire et manger, Et souvent nous faire enrager.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Sçachez, que Guillot, cét yurogne, Dont ie veux mal-traitter la trogne, Ma fait receuoir vn affront, Qui n’a iamais eu de ſecond :</orig>
          <reg>Sachez, que Guillot, cet ivrogne, Dont tu veux maltraiter la trogne, Ma fait recevoir un affront, Qui n'a jamais eu de second :</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pour ragaillardir ma vieilleſſe, I’auois prié quelque jeuneſſe, De venir diſner auec moy:</orig>
          <reg>Pour ragaillardir ma vieillesse, J'avais prié quelque jeunesse, De venir dîner avec moi:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Sçais-tu?</orig>
          <reg>Sais-tu?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ce qu’il m’a fait?</orig>
          <reg>ce qu'il m'a fait?</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQVE.</orig>
            <reg>ANGELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quoy?</orig>
            <reg>Et quoi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>4 Care illcrea Au lieu de ſonger à nous faire, Vn morceau de fort bonne chere, Comme i’auois ſçeu l’ordonner, Il n’a pas ceſſé d’yurogner Durant toute la matinée;</orig>
          <reg>4 Care illècrea Au lieu de songer à nous faire, Un morceau de fort bonne chère, Comme j'avais su l'ordonner, Il n'a pas cessé d'yurogner Durant toute la matinée;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Enfin quand l’heure fut ſonnée, Ces gens vinrent auec grand bruict, Penſant que le dîné fut cuit, Se promettant ſur ma priere, De faire la deſbauche entiere;</orig>
          <reg>Enfin quand l'heure fut sonnée, Ces gens vinrent était grand bruit, Pensant que le dîné fut cuit, Se promettant sur ma prière, De faire la débauche entière;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Meſme croyant tout appreſté, Dirent leur Benedicité;</orig>
          <reg>Même croyant tout apprêté, Dirent leur Bénédicité;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais trouuant tout plus froid que glace, Leur employ fut de dire grace;</orig>
          <reg>Mais trouvant tout plus froid que glace, Leur emploi fut de dire grâce;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ainſi nous euſmes tous l’honneur De dîner enſemble par cœur:</orig>
          <reg>Ainsi nous eûmes tous l'honneur De dîner ensemble par cœur:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ce qui m’émeût encor la bille, C’eſt que ce fat, ce mal-habille, Me fiſt vn tour ces iours paſſez, Dont il payera les pots caſſez:</orig>
          <reg>Ce qui m'émeût encor la bille, C'est que ce fat, ce malhabille, Me fît un tour ces jours pas, Dont il payera les pots cassez:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Comme i’auois ma ſciatique, Mon cours de ventre, ma colique,</orig>
          <reg>Comme j'avais ma sciatique, Mon cours de ventre, ma colique,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Auec mon grand mal de dents, Mes ordinaires accidens, Mon rhume, ma toux, ma migrene, Ma fluction, ma courte aleine, Ma palpitation de cœur, Bien loins de plaindre ma douleur, Le traiſtre ſe donnoit carriere, Et me ſouhaittoit dans la bierre, En me diſant que mon treſpas, Ne s’auançoit qu’au petit pas:</orig>
          <reg>Avec mon grand mal de dents, Mes ordinaires accidents, Mon rhume, ma toux, ma migrène, Ma fluction, ma courte aleine, Ma palpitation de cœur, Bien loins de plaindre ma douleur, Le traître se donnait carrière, Et me souhaitait dans la bierre, En me disant que mon trépas, Ne s'avançait qu'au petit pas:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vois, ſi i’ay lieu d’eſtre en colere;</orig>
          <reg>Vois, si j'ai lieu d'être en colère;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt pourquoy ie m’en veux deffaire.</orig>
          <reg>C'est pourquoi Madame m'en veux défaire.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Sçais-tu bien ce que nous ferons?</orig>
          <reg>Sais-tu bien ce que nous ferons?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pour nous venget de nos affrons, La Rocque t’a fait vn outrage, Moy, Guillot, vn de quoy i’enrage, Il faut pour nous bien venger d’eux, Les faire entre battre tous deux, Guillot ne ſe voudra pas battre:</orig>
          <reg>Pour nous venget de nos affrons, La Rocra pas battre fait un outrage, Moi, Guillot, un de quoi j'enrage, Il faut pour nous bien venger d'eux, Les faire entre battre tous deux, Guillot ne se voudra pas battre:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>La Rocque, aſſez opiniaſtre, Imprimera ſur ſon minois La figure de ces cinq doigts;</orig>
          <reg>La Roque, assez opiniâtre, Imprimera sur son minois La figure de ces cinq doigts;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Guillot, vomira quelque iniure, L’autre aſſez fougueux ie m’aſſeure, Luy donnera de ſa façon, Quelque grand coup deſtramaçon:</orig>
          <reg>Guillot, vomira quelque injure, L'autre assez fougueux homme m'assure, Lui donnera de sa façon, Quelque grand coup destramaçon:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>De ce coup prouiendra la fievre;</orig>
          <reg>De ce coup proviendra la fièvre;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Guillot, eſtourdy comme vn lieure, Malgré l’auis du Medecin, Voudra touſiours boire du vin :</orig>
          <reg>Guillot, étourdi comme un lieu, Malgré l'avis du Médecin, Voudra toujours boire du vin :</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Fievre &amp; vin bruſlant ſes entrailles.</orig>
          <reg>Fièvre et vin brûlant ses entrailles.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Auancerons ces funerailles;</orig>
          <reg>Avancerons ces funérailles;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Car ſans doute qu’il en mouta, Ie ſeray ſatisfait par là.</orig>
          <reg>Car sans doute qu'il en mouta, Je serai satisfait par là.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pour te venger ſans plus attendre, La Rocque, aprés nous ferons pendre:</orig>
          <reg>Pour te venger sans plus attendre, La Rocque, après nous ferons pendre:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Voila les moyens importans De nous rendre tous deux contens.</orig>
          <reg>Voilà les moyens importants De nous rendre tous deux contents.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELICUL.</orig>
            <reg>ANGELICUL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais commẽt ferons-nous mon pere.</orig>
            <reg>Mais commêt ferons-nous mon père.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLICARPE.</orig>
            <reg>POLICARPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voicy ce que nous deuons faire, Sans nous mettre en teſte martel, Il faut enuoyer vn Cartel Par Guillot, au ſieur de la Rocque.</orig>
            <reg>Voici ce que nous devons faire, Sans nous mettre en tête martel, Il faut envoyer un Cartel Par Guillot, au sieur de la Roque.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQVE.</orig>
            <reg>ANGELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il craint trop d’auoir ſur ſa tocque</orig>
            <reg>Il craint trop d'avoir sur sa tocque</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLICARPE.</orig>
            <reg>POLICARPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il luy faudra diſſimuler, Que ſe ſoit pour vne querelle:</orig>
            <reg>Il lui faudra dissimuler, Que se soit pour une querelle:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dis luy, que ta peine eſt mortelle?</orig>
            <reg>Disblé, que ta peine est mortelle?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De ne voir point ton cher Amant, Qu’en ce billet eſt le tourment Que tu ſouffre de ſon a bſence, que tout conbien eitla preſence:</orig>
            <reg>De ne voir point ton cher Amant, Qu'en ce billet est le tourment Que tu souffre de son a bsence, que tout conbien eitla présence:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auſſi-toſt il le portera.</orig>
            <reg>Aussitôt il le portera.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQVE.</orig>
            <reg>ANGELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous auez raiſon il ira;</orig>
            <reg>Vous avez raison il ira;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’auois deſia bien ſçeu l’eſcrire;</orig>
            <reg>J'avais déjà bien su l'écrire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais à Guillot, ie n’oſois dire Qui l’allaſt porter en ce iour, Qu’en le nommant billet d’amour, Et n’aurois pas oſé le faire, Sans auoir l’aueu de mon pere;</orig>
            <reg>Mais à Guillot, je n'osais dire Qui l'allât porter en ce jour, Qu'en le nommant billet d'amour, Et n'aurais pas osé le faire, Sans avoir l'aveu de mon père;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais enfin puiſque vos bontez Me leuent ces difficultez, Allez, laiſſez à mon addreſſe Le ſoin d’acheuer cette Piece, Ie veux entretenir Guillot.</orig>
            <reg>Mais enfin puisque vos bontés Me levent ces difficultés, Allez, laissez à mon adresse Le soin d'achever cette Pièce, Je veux entretenir Guillot.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ANGELIQVE.</orig>
          <reg>ANGELIQUE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>villot, écoute vn petit mot.</orig>
          <reg>villot, écoute un petit mot.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ANGELIQVE, GVILLOT.</orig>
          <reg>ANGELIQUE, GUILLOT.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que vous plaiſt-il, noſtre Maiſtreſſe</orig>
            <reg>Que vous plaît-il, notre Maîtresse</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQVE.</orig>
            <reg>ANGELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay beſoin de t’on addreſſe Pour porter ce petit poulet.</orig>
            <reg>J'ai besoin de t'on adresse Pour porter ce petit poulet.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT le mettant à terre &amp; l'appellant.</orig>
            <reg>GUILOT le mettant à terre et l'appelant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Petit, petit, petit folet, Vn poulet, ſouffrez que i’oppoſe A cette droleſque de choſe, Que qui viuroit de ce gibiet, Feroit des repas de papier;</orig>
          <reg>Petit, petit, petit folet, Un poulet, souffrez que j'oppose À cette drolesque de chose, Que qui vivrait de ce gibiet, Ferait des repas de papier;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt auoir l’ame bien burleſque, Qu’appeller de ce nom croteſque Vn Papier.</orig>
          <reg>C'est avoir l'âme bien burlesque, Qu'appeler de ce nom crotesque Un Papier.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Poulet vient d’vn œuf, Eſtant vne plus groſſe beſte, Le prelent fera plus honneſte.</orig>
          <reg>Poulet vient d'âme œuf, Étant une plus grosse bête, Le prêlent fera plus honnête.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Luymon ANGELIQVE.</orig>
            <reg>Luimon ANGELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce que tu dis ne ſert de rien;</orig>
            <reg>Ce que tu dis ne sert de rien;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>iviais quiide, ceoute mey pien, ſtrant le C’eſt là que ſont toutes mes peines.</orig>
            <reg>iviais quiide, ceoute me pien, strant le C'est là que sont toutes mes peines.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>viter.</orig>
            <reg>viter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt aſſez de porter les miennes, Portez les voſtres s’il vous plaiſt.</orig>
            <reg>C'est assez de porter les miennes, Portez les vôtres s'il vous plaît.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQVE.</orig>
            <reg>ANGELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ne comprends pas ce que c’eſt.</orig>
            <reg>Tu ne comprends pas ce que c'est.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçaches donc que ie te veux dire, Qu’’en ce billet eſt mon martire.</orig>
            <reg>Saches donc que ie te veux dire, Qu'en ce billet est mon martyre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>GVILLOT</orig>
            <reg>GUILOT</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pourquoy me martyriſer, Suis-ie vn homme à m’aller briſer Sous le faix de voſtre martyre, De mes maux ſe ſeroit le pire, l aime beaucoup ſleux voir le four.</orig>
            <reg>Et pourquoi me martyriser, Suis-je un homme à m'aller briser Sous le faix de votre martyre, De mes maux se serait le pire, l aime beaucoup sleux voir le four.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQVE.</orig>
            <reg>ANGELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Gros ſot, c’eſt vn billet d’amour Eſcrit à Monſieur de la Rocque, Porte luy, ton diſcours me choque;</orig>
            <reg>Gros sot, c'est un billet d'amour Écrit à Monsieur de la Roque, Porte lui, ton discours me choque;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laiſſé ſa tous tes colibets, Se ſont mes amoureux ſecrets.</orig>
            <reg>Laissé sa tous tes colibets, Se sont mes amoureux secrets.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous eſtes donc amoureuſe, vous qui faiſlez la Pretieuſe, Il falloit ſans diſſimuler Me dire le tout ſans parler.</orig>
            <reg>vous êtes donc amoureuse, vous qui faislez la Prétieuse, Il fallait sans dissimuler Me dire le tout sans parler.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQVE.</orig>
            <reg>ANGELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Encore vn coup, porte ma lettre, Guillot, &amp; ie te puis promettre ue la Rocque, t’embraſſera, Du moment qui l’a receura:</orig>
            <reg>Encore un coup, porte ma lettre, Guillot, et votre te puis promettre ue la Rocque, embrassera, Du moment qui a receura:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rends-moy donc viſte cét office.</orig>
            <reg>Rends-moi donc vite cet office.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>1 GVILLOT.</orig>
            <reg>1 GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>y vay.</orig>
            <reg>y vais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>me dala drl</orig>
          <reg>me dala drl</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Angelique ſort d'vn coſté, &amp; la Rocque entre de l’autre, &amp; Guillot ayant dit à ſa Maiſtreſſe i'y ouy, le ouun eee ne ta Rocque, &amp;a he le voyant pas, il luy donne de la teſte dans le ventre.</orig>
            <reg>Angélique sort d' Hôte, et la Rocque entre de l'autre, et Guillot ayant dit à sa Maîtresse j'y ouï, le ouun ece ne ta Rocque, eta hé le voyant pas, il lui donne de la tête dans le ventre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>GVILLOT, LA ROCQVE.</orig>
          <reg>GUILOT, LA ROCQUE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>GVILLOT continuë.</orig>
          <reg>GUILOT continue.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE deſtin m’eſt propice, Monſieur, de vous trouuer icy, Liſez la lettre que voicy:</orig>
            <reg>LE destin m'est propice, Monsieur, de vous trouver ici, Lisez la lettre que voici:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Daitigenque vontre Multrene, I’allois chez vous auec viteſſe, pour vous la porter promptement.</orig>
            <reg>Daitigenque vontre Multrène, J'allais chez vous avec vitesse, pour vous la porter promptement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE.</orig>
            <reg>LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle m’oblige infiniment.</orig>
            <reg>Elle m'oblige infiniment.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DI.</orig>
            <reg>DI.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>GVILLOT interompant la Rocque alors qu’il veut lire.</orig>
          <reg>GUILOT intérompant la Rocque alors qu'il veut lire.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Si tout haut vous la vouliez lire, Pour me pouuoir apprendre à dire ces beaux mots qu’on dit en amour, Afin de m’en ſeruir vn iour;</orig>
            <reg>Si tout haut vous la vouliez lire, Pour me pouvoir apprendre à dire ces beaux mots qu'on dit en amour, Afin de m'en servir un jour;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cal ina Maiſtreſſe eſt cloquente.</orig>
            <reg>Cal ina Maîtresse est cloquente.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE.</orig>
            <reg>LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie ſçais qu’elle eſt fort ſçauante;</orig>
            <reg>Il sais qu'elle est fort sçauante;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, ie le vais l’re tout haut;</orig>
            <reg>Oui, Seigneur le vais l're tout haut;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais auant que la lire, il faut Mon cher Guillot, qu’on me prometre De tenir la choſe ſecrette.</orig>
            <reg>Mais avant que la lire, il faut Mon cher Guillot, qu'on me prometre De tenir la chose secrète.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOTMonſieur, ie ſeray fort diſcret, Confiez-moy voſtre ſecret, Vous n’en aurez iamais reproche.</orig>
            <reg>GUILOTMonsieur, je serai fort discret, Confiez-moi votre secret, Vous n'en aurez jamais reproche.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE.</orig>
            <reg>LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſcoute donc, Guillot, approche?</orig>
            <reg>Écoute donc, Guillot, approche?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE voulant touſiours lire.</orig>
            <reg>LA ROCQUE voulant toujours lire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT pourſuiuant de l'interrompre.</orig>
            <reg>GUILOT poursuivant de l'interrompre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces mots ſont charmans, Plus que le itile des Romans, Elle a leu.</orig>
            <reg>Ces mots sont charmands, Plus que le itile des Romans, Elle a lu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE.</orig>
            <reg>LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Te voudrois-tu taire?</orig>
            <reg>Te voudrais-tu taire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les œuures du ſieur de la Serre, De Balſac, &amp; de Scudery, Peſte elle a l’eſprit bien fleury:</orig>
            <reg>Les œuvres du sieur de la Serre, De Balsac, et de Scuderi, Peste elle a l'esprit bien fleuri:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Diij</orig>
            <reg>Dijà</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Et ſçait parfaittement eſcrire.</orig>
            <reg>Et vertu parfaitement écrire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE s'ennuyant d'eſtre interrompu.</orig>
            <reg>LA ROCQUE s'ennuyant d'être interrompu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſi vous ne me laiſſez lire Ie me faſcheray contre vous.</orig>
            <reg>Mais si vous ne me laissez lire Je me fâcherai contre vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Rocque reprend la lettre voulant la lire, &amp; comme il penſe ouurir la bouche, Guillot l’interrompt.</orig>
            <reg>La Roque reprend la lettre voulant la lire, et comme il pense ouvrir la bouche, Guillot l'interrompt.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle a le langage fort doux;</orig>
            <reg>Elle a le langage fort doux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin elle ſçait toutes choſes, Elle a leu les Metamorphoſes, Et les plus celebres écrits, L’Hiſtoire de Iean de Paris, Celle de Pierre de Prouence, C’eſt vne abyſme de ſcience:</orig>
            <reg>Enfin elle sait toutes choses, Elle a lu les Métamorphoses, Et les plus célèbres écrits, L'Histoire de Jean de Paris, Celle de Pierre de Provence, C'est une abîme de science:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auſſi chacun en fait grand cas, Elle a leu tous les Almanachs, Et d’Eſope toute la fable, Meſme iuſqu’à Robert le Diable, C’eſt vn miracle en racourcy.</orig>
            <reg>Aussi chacun en fait grand cas, Elle a lu tous les Almanachs, Et d'Esope toute la fable, Même jusqu'à Robert le Diable, C'est un miracle en racourci.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE ſe faſchant.</orig>
            <reg>LA ROCQUE se fâchant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçais-tu fat, que ie vois icy, Qu’au lieu de lire haut la lettre, Comme tu me l’as fait promettre Que tu n’en auras pas le bien.</orig>
            <reg>Sais-tu fat, que je vois ici, Qu'au lieu de lire haut la lettre, Comme tu me l'as fait promettre Que tu n'en auras pas le bien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, ie ne diitey pausrien.</orig>
            <reg>Monsieur, Seigneur ne diitei pausrien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>aohehllade, le vous encomuic.</orig>
            <reg>ahehllade, le vous encomuic.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LAROCQVE lit la lettre.</orig>
            <reg>LAROCQUE lit la lettre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Liſons.</orig>
            <reg>Lisons.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, touchant l'iniure Que vous me fiſtes hier au ſoir, Ce billet vous fera ſçauoir, M’ayant tout à fait outragée, Que ie veux en eſtre vengée.</orig>
            <reg>Monsieur, touchant l'injure Que vous me fîtes hier au soir, Ce billet vous fera sçauoir, M'ayant tout à fait outragée, Que ie veux en être vengée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si Guillot, vous trouue auiourd buy Coupez-vous la gorge auec luy.</orig>
            <reg>Si Guillot, vous trouve aujourd' hui Coupez-vous la gorge h luy.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila ce que dans ma colere Mon cœur auec plaiſir eſpere.</orig>
            <reg>Voilà ce que dans ma colère Mon cœur avec plaisir espère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Guillot, ta Maiſtreſſe me fait Vne querelle ſans ſujet;</orig>
            <reg>Guillot, ta Maîtresse me fait Une querelle sans sujet;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car ie n’ay iamais eu pour elle .</orig>
            <reg>Car ici n'ai jamais eu pour elle .</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>u’vne amour conſtante &amp; fidelle, Et ſi l'honneur m’eſtoit moins cher, Ie ſçaurois fort bien m’empeſcher, Biiij Par le reſpect que ie luy porte, De ſuiure l’ardeur qui m’emporte:</orig>
            <reg>Çu'une amour constante et fidèle, Et si l'honneur m'était moins cher, Je saurais fort bien m'empêcher, Biiij Par le respect que ie tu porte, De suivre l'ardeur qui m'emporte:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais puis qu’il y va de l’honneur, Ie ne puis ſans manquer de cœur Refuſer de la ſatisfaire?</orig>
            <reg>Mais puis qu'il y va de l'honneur, Je ne puis sans manquer de cœur Refuser de la satisfaire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Guillot, terminons cette affaire, Puis apres nous ſçaurons en quoy Ta Maiſtreſſe ſe plaint de moy;</orig>
            <reg>Guillot, terminons cette affaire, Puis après nous saurons en quoi Ta Maîtresse se plaint de moi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut a ſon billet ſouſcrire.</orig>
            <reg>Il faut à son billet souscrire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>a vlad e s luy arrachant le billet.</orig>
          <reg>a vlad eût si luy arrachant le billet.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Donnez, vous ne ſçauez pas lire, Qui moy vous couper le gauſiér?</orig>
            <reg>Donnez, vous ne savez pas lire, Qui moi vous couper le gausiér?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne ſuis point vn meurtrier, Ie ſuis trop amy de nature.</orig>
            <reg>Je ne suis point un meurtrier, Je suis trop ami de nature.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyons.</orig>
            <reg>Voyons.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I1* Monſieur, touchant l’iniure Que vous me fiſtes hier au ſoir, Ce billet vous fera ſçauoir, Mayant tout à fait outragée, Que ie veux en eſtre vengée, Si Guillot vous trouue aujourd’huy, Coupez-vous la gorge auec luy:</orig>
            <reg>I1* Monsieur, touchant l'injure Que vous me fîtes hier au soir, Ce billet vous fera sçauoir, Mayant tout à fait outragée, Que ie veux en être vengée, Si Guillot vous trouve aujourd'hui, Coupez-vous la gorge avec Se:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila ce que dans ma colere Mon cœur auec plaiſir eſpere.</orig>
            <reg>Voilà ce que dans ma colère Mon cœur avec plaisir espère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila le mal-heureux Guillot, Pris par le mufle comme vn ſot :</orig>
            <reg>Voilà le malheureux Guillot, Pris par le mufle comme un sot :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que feray-ie?</orig>
            <reg>Que ferai-je?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ah!</orig>
            <reg>ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>maudite fille, Quoy me prendre pour vn ſoudrille, M’enuoyer porter vn poulet, Pour coupper mon pauure ſifflet:</orig>
            <reg>maudite fille, Quoi me prendre pour un soudrille, M'envoyer porter un poulet, Pour coupper mon pauvre sifflet:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vit-on iamais vne Maiſtreſſe, Eſtre à ſon valet plus traiſtreſſe.</orig>
            <reg>Vit-on jamais une Maîtresse, Être à son valet plus traîtresse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, Monſieur, n’ayez point de peur Ie ne ſuis point gladiateur:</orig>
            <reg>Non, Monsieur, n'ayez point de peur Je ne suis point gladiateur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n’eſt pas manque de courage;</orig>
            <reg>Ce n'est pas manque de courage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie n’aime point le carnage, De pais le igeydrep Mon dedoir, Ie vous ſouhaitte le bon ſoir.</orig>
            <reg>Mais ici n'aime point le carnage, De pais le igéydrep Mon dédoir, Je vous souhaite le bon soir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Allons viſte, il en faut découdre.</orig>
            <reg>Allons vite, il en faut découdre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILIET.</orig>
            <reg>GUILIET.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, ie ne puis m’y reſoudre, Ce ſera pour vne autre fois.</orig>
            <reg>Monsieur, Seigneur ne puis m'y résoudre, Ce sera pour une autre fois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE.</orig>
            <reg>LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>cela n’eſt pas en ton choix, Il faut qu’il t’en couſte la vie.</orig>
            <reg>cela n'est pas en ton choix, Il faut qu'il t'en coûte la vie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mourir, ie n’en ay point d’enuie:</orig>
            <reg>Mourir, Madame n'en ai point d'envie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>lone nan puouuumd eſtat.</orig>
            <reg>lone nan puouuumd estat.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE.</orig>
            <reg>LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy tu refuſes le combat, Il faut vuider noſtre querelle.</orig>
            <reg>Quoi tu refuses le combat, Il faut vider notre querelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, r'enteus que r'on m'appelle, Laiſſez-moy ſortir s’il vous plaiſt.</orig>
            <reg>Monsieur, raeus que raon m'appelle, Laissez-moi sortir s'il vous plaît.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE.</orig>
            <reg>LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Guillot, ie vois ce que c’eſt, Ta memoire ailleurs occupée, T’a fait oublier ton eſpée, Va la prendre, &amp; reuiens icy, Ie reuiendray ſans faute auſſi;</orig>
            <reg>Guillot, je vois ce que c'est, Ta mémoire ailleurs occupée, T'a fait oublier ton épée, Va la prendre, et reviens ici, Je reviendrai sans faute aussi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cependant nous allons nous battre Icy prés, quatre contre quatre :</orig>
            <reg>Cependant nous allons nous battre Ic prés, quatre contre quatre :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'en vais deux ou trois embrocher, Puis ie te viendray dépeſcher;</orig>
            <reg>J'en vais deux ou trois embrocher, Puis ie te viendrai dépêcher;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſi tu manque de t’y rendre, au premier iour tu dois t’attendre, D’auoir mille coups de ma main.</orig>
            <reg>Mais si tu manque de t'y rendre, au premier jour tu dois t'attendre, D'avoir mille coups de ma main.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu, Guillot iuſqu’à de main.</orig>
            <reg>Adieu, Guillot jusqu'à de main.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT ſeul.</orig>
            <reg>GUILOT seul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>h!</orig>
            <reg>h!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel aualleur de charette, LXEt qu’elle épouuantable brette!</orig>
            <reg>quel avalleur de charette, LXEt qu'elle épouvantable brette!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Porte cét abateur de bras:</orig>
            <reg>Porte cet abatteur de bras:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va, ſi i’y viens tu m’y prendras:</orig>
            <reg>Va, si j'y viens tu m'y prendras:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie croyois qu’il m’alloit diſſoudre D'vn ſeul de ſes regards en poudre:</orig>
            <reg>Je croyais qu'il m'allait dissoudre D'un seul de ses regards en poudre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De la façon qu’il m’a preſſé, I’ay crû que i’eſtois fracaſſé, Encore (n’en ſçay-ie rien) ie penſe Qu’il m’a fait inſulte à la penſe;</orig>
            <reg>De la façon qu'il m'a pressé, J'ai cru que j'étais fracassé, Encore (n'en sais-je rien) avoir pense Qu'il m'a fait insulte à la pense;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais non, il ne m’a point touché, M’en voila quitte à bon marché;</orig>
            <reg>Mais non, il ne m'a point touché, M'en voilà quitte à bon marché;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux bien qu’Aſtaro me gratte Si ie retombe ſous ſa patte, Il n’en feroit pas à deux fois.</orig>
            <reg>Je veux bien qu'Astaro me gratte Si ils retombe sous sa patte, Il n'en ferait pas à deux fois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N'eſt-ce pas luy que ie reuois, Non, c’eſt noſtre bonne Maiſtreſſe.</orig>
            <reg>N'est-ce pas homme que . rêvais, Non, c'est notre bonne Maistresse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous voila double traiſtreſſe, Qui diable diroit à la voir Qu'elle eut vn ſi malin vouloir.</orig>
            <reg>Vous voilà double traîtresse, Qui diable dirait à la voir Qu'elle eut si malin vouloir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE</orig>
          <reg>SCÈNE</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE V.</orig>
          <reg>SCÈNE V.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ANGELIO E, GVILLOT, ANGELIQVE.</orig>
          <reg>ANGELIO E, GUILLOT, ANGELIQUE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MO VIIIA IXH!</orig>
          <reg>MO VIIIA IXH!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Dieu te gard, la Guillotiere.</orig>
          <reg>Dieu te gard, la Guillotière.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieu vous gard, la meurtriere, Qui riſquez vn pauure garçon Contre vn Rolent, contre vn Sanſon:</orig>
            <reg>Dieu vous gard, la meurtrière, Qui risquez un pauvre garçon Contre un Rolent, contre un Sanson:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'eſt vn billet doux, diſoit-elle Et c’eſt ma ſentence mortelle;</orig>
            <reg>C'est un billet doux, disait-elle Et c'est ma sentence mortelle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A moy voſtre pauure valet, A moy plus ſimple qu’vn poulet, u’on amuſeroit d’vn grain d’orge M’enuoyer me couper la gorge, Allez-vous auez tres grand tort.</orig>
            <reg>À moi votre pauvre valet, À moi plus simple qu'un poulet, on amuseroit grain orge envoyer me couper la gorge, Allez-vous auez très grand tort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQVE.</orig>
            <reg>ANGELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy tu crains la Rocque ſi fort, Que ta perſonne eſt idiotte;</orig>
            <reg>Quoi tu crains la Rocque si fort, Que ta personne est idiotte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçais-tu que ce n’eſt qu’vn pagnotte;</orig>
            <reg>Sais-tu que ce n'est qu'un pagnotte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que s’il t’auoit ſeulement veu Faire vn moment le reſolu, Il ſeroit mort deſſus la place;</orig>
            <reg>Que s'il t'avait seulement vu Faire un moment le résolu, Il serait mort dessus la place;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa brauoure n’eſt que grimace;</orig>
            <reg>Sa bravoure n'est que grimace;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il t’auoit veu l’eſpée en main, Il ſe ſeroit enfuy ſoudain, Comme il m’a fait vne injuſtice, Ie veux que la peur l’en puniſſe, Fais luy donc pluſtoſt que plus tard, Elle luy Prends cette eſpée &amp; ce poignard, Et t’en va le trouuer ſur l’heure:</orig>
            <reg>S'il t'avait vu l'épée en main, Il se serait enfui soudain, Comme il m'a fait ton injustice, Je veux que la peur l'en punisse, Fais lui donc plutôt que plus tard, Elle lui Prends cette épée et ce poignard, Et t'en va le trouver sur l'heure:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vn poi- Tu luy diras qu’il faut qu’il meure;</orig>
            <reg>Hé poi- Tu M diras qu'il faut qu'il meure;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Luy tout eſtourdy de ce mot Taſchera d’appaiſer Guillot;</orig>
            <reg>Lui tout étourdi de ce mot Tâchera d'apaiser Guillot;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſi tu feins d’eſtre en colere, ratuilt, pertaubcumme il faut faire, Tu le verras courir bien fort.</orig>
            <reg>Mais si tu feins d'être en colère, ratuilt, pertaucumme il faut faire, Tu le verras courir bien fort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>GVILLOT l'eſpée en main.</orig>
            <reg>GUILOT l'épée en main.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>S’il s’enfuit, ſans doute il eſt mort:</orig>
            <reg>S'il s'enfuit, sans doute il est mort:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En honneſte homme par dertiere, Zeſte, vn grand coup de ma rapière;</orig>
            <reg>En honnête homme par dertière, Zeste, un grand coup de ma rapière;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis ie luy couperay les bras:</orig>
            <reg>Puis ie luy couperai les bras:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais auſſi, s’il ne s’enfuit pas?</orig>
            <reg>Mais aussi, s'il ne s'enfuit pas?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Alors ſe ſera bien le diable.</orig>
            <reg>Alors se sera bien le diable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQVE.</orig>
            <reg>ANGELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vne choſe indubitable;</orig>
            <reg>C'est assez chose indubitable;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Te voyant, il moura d’effroy.</orig>
            <reg>Te voyant, il moura d'effroi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu.</orig>
            <reg>Adieu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Repoſez-vous ſur moy!</orig>
            <reg>Reposez-vous sur moi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous dis, pourueu qu’il s’en aille)</orig>
            <reg>Je vous dis, pourvu qu'il s'en aille)</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQVE.</orig>
            <reg>ANGELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ſeras vainqueur ſans bataille, Tiens-toy tout certain de cela?</orig>
            <reg>Tu seras vainqueur sans bataille, Tiens-toi tout certain de cela?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SVILEOT.</orig>
            <reg>SVILEOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous m’aſſeurez qu’il s’enfuira;</orig>
            <reg>Vous m'assurez qu'il s'enfuira;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car ſi tantoſt il faiſoit rage.</orig>
            <reg>Car si tantôt il faisait rage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQVE s’en allant.</orig>
            <reg>ANGELIQUE s'en allant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il moura de peur.</orig>
            <reg>Il moura de peur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>C ij</orig>
          <reg>Ç ij</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VI.</orig>
          <reg>SCÈNE VI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>GVILLOT ſeul.</orig>
          <reg>GUILOT seul.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Eſt dommage, Le pauure garçon, ie le pleins ’il faut qu’il tombe entre mes mains:</orig>
            <reg>Est dommage, Le pauvre garçon, où le pleins 'il faut qu'il tombe entre mes mains:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le voicy:</orig>
            <reg>Le voici:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ten onominonerre, La peur luy ſerre la croupiere De me rencontrer ſur ſes pas.</orig>
            <reg>ten onominonerre, La peur Seigneur serre la croupière De me rencontrer sur ses pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE VIII.</orig>
            <reg>SCÈNE VIII.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>GVILLOT, LA ROCQVE.</orig>
            <reg>GUILOT, LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE à Guillot.</orig>
            <reg>LA ROCQUE à Guillot.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>H!</orig>
            <reg>H!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous voicy donc, pourpoint A bas Vous eſtes vn fort galant homme:</orig>
            <reg>vous voici donc, pourpoint A bas Vous êtes un fort galant homme:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’a, viſte que ie vous aſſomme, Deſboutonnez donc le pourpoint.</orig>
            <reg>C'a, vite que ici vous assomme, Desboutonnés donc le pourpoint.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cét homme ne s’enfuira point, Diable que ſa fierté m’afflige, Il ne s’enfuira pas vous dis-ie.</orig>
            <reg>Cet homme ne s'enfuira point, Diable que sa fierté m'afflige, Il ne s'enfuira pas vous dis-je.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE.</orig>
            <reg>LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vuidons noſtre affaire, &amp; ſans bruit.</orig>
            <reg>Vidons notre affaire, et sans bruit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au diable.</orig>
            <reg>Au diable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>zot comme il s’enfuit.</orig>
            <reg>Xzot comme il s'enfuit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C lij</orig>
            <reg>Ç lijà</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE.</orig>
            <reg>LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Songez mon braue à vous deffendre Dépeſchons, &amp; ſans plus attendre, Vous en mourez ie vous promets.</orig>
            <reg>Songez mon brave à vous défendre Dépêchons, et sans plus attendre, Vous en mourez quelque vous promets.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, il ne s’enfuira iamais?</orig>
            <reg>Non, il ne s'enfuira jamais?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie donne au diable la Maiſtreſſe, L’ame damnée, la tigreſſe, Qui m’a donné ce chien d’employ, Pour ſe deffaire icy de moy.</orig>
            <reg>Je donne au diable la Maîtresse, L'âme damnée, la tigresse, Qui m'a donné ce chien d'emploi, Pour se défaire ici de moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE.</orig>
            <reg>LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie n’aime point qu’on retarde;</orig>
            <reg>Elle n'aime point qu'on retarde;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’a, courage, eſtes-vous en garde?</orig>
            <reg>C'a, courage, êtes-vous en garde?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ol vous ne voulel vous prener Ie vous vais les bras fracaſſer, Vous éprouuerez ma furie.</orig>
            <reg>ol vous ne voulez -vous prener Je vous vais les bras fracasser, Vous éprouverez ma furie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT à part ce premier vers.</orig>
            <reg>GUILOT à part ce premier vers.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’entend point de raillerie.</orig>
            <reg>Il n'entend point de raillerie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, me voila tout preſt;</orig>
            <reg>Monsieur, me voilà tout prêt;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais enfuyez-vous s’il vous plaiſt.</orig>
            <reg>Mais enfuyez-vous s'il vous plaît.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE.</orig>
            <reg>LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy faquin, vous auez l’audace De me croire l’ame ſi baſſe, C’eſt à ce coup qu’il faut mourir.</orig>
            <reg>Quoi faquin, vous avez l'audace De me croire l'âme si basse, C'est à ce coup qu'il faut mourir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT à part.</orig>
            <reg>GUILOT à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cét homme qui deuoit courir, Voyez s’il branſle de ſa place?</orig>
            <reg>Cet homme qui devait courir, Voyez s'il branle de sa place?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE.</orig>
            <reg>LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment, ie vous vois tout de glace?</orig>
            <reg>Comment, Seigneur vous vois tout de glace?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſlayons auec ce fer Si nous pourons vous réchauffer.</orig>
            <reg>Élayons ici ce fer Si nous pourrons vous réchauffer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie croiray faire des merueilles Si i’en ſort pour mes deux oreilles;</orig>
            <reg>Je croirai faire des merveilles Si j'en sort pour mes deux oreilles;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſi ie m’emportois auſſi, Peut-eſtre il s’enfuiroit d’icy, Prenons noſtre humeur fulminante:</orig>
            <reg>Mais si ici m'emportais aussi, Peut-être il s'enfuirait d'ici, Prenons notre humeur fulminante:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſi ie prends ma maſſacrante Ie vous en donneray cent coups, Et ie vous feray filer doux.</orig>
            <reg>si ici prends ma massacrante Je vous en donnerai cent coups, Et je vous ferai filer doux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE.</orig>
            <reg>LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons, c’eſt ce que ie demande.</orig>
            <reg>Allons, c'est ce que je demande.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il s’enfuit, ie veux qu’on me pende, Cét obſtiné yeut m’enfiler Auparauant que de s’en aller, Continuons noſtre artogance:</orig>
            <reg>S'il s'enfuit, je veux qu'on me pende, Cet obstiné yeut m'enfiler Auparavant que de s'en aller, Continuons notre artogance:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis vn braue à toute outrance, Et ſi ie mets flamberge au vent Tu perdras le monde viuans:</orig>
            <reg>Je suis un brave à toute outrance, Et si personne mets flamberge au vent Tu perdras le monde vivants:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auant Ces mal-heurs ſanguinaires, Donne donc ordre à tes affaires, Et touchant ton dernier moment, Gonne anure ton teſtament:</orig>
            <reg>Avant Ces malheurs sanguinaires, Donne donc ordre à tes affaires, Et touchant ton dernier moment, Gonne anure ton testament:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila l’ordre que tu dois ſuiure Eſtant preſt de ceſſer de viure;</orig>
            <reg>Voilà l'ordre que tu dois suivre Étant prêt de cesser de vivre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car ie te vais exterminer.</orig>
            <reg>Car ie te vais exterminer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE.</orig>
            <reg>LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moy ie m’en vais te donner De l’eſpée au trauers le ventre, C’eſt à ce coup qu’il faut qu’elle entre, Prens garde à toy?</orig>
            <reg>Et moi ici m'en vais te donner De l'épée au travers le ventre, C'est à ce coup qu'il faut qu'elle entre, Prends garde à toi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Double faquin, Attens ie ne ſuis pas en main, Prends ce coſté, ie prendray l’autre, il change de coſté.</orig>
            <reg>Double faquin, Attends on ne suis pas en main, Prends ce côté, toujours prendrai l'autre, il change de côté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt là que la victoire eſt noſtre, Si tu m’en crois ne te bas point, Tu ſeras ſot au dernier point Si tu dégaines contre vn homme, Qui ne ſe bat point qu’il n’aſſomme:</orig>
            <reg>C'est là que la victoire est notre, Si tu m'en crois ne te bas point, Tu seras sot au dernier point Si tu dégaines contre un homme, Qui ne se bat point qu'il n'assomme:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La pitié me parle pour toy, Retire toy de deuant moy:</orig>
            <reg>La pitié me parle pour toi, Retire toi de devant moi:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sur mon ame ie deſeſpere De t’immoler à ma colere, Songe donc à gaigner au pié Ou tu vas eſtre eſtropié, Si i’entte en garde meurtriere Te voila dans le Cimetiere;</orig>
            <reg>Sur mon âme raison désespère De t'immoler à ma colère, Songe donc à gagner au pie Ou tu vas être estropié, Si j'entte en garde meurtrière Te voilà dans le Cimetière;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car i’ay le bras ſi vigoureux, Que qui s’en pare eſt bien-heureux:</orig>
            <reg>Car j'ai le bras si vigoureux, Que qui s'en pare est bienheureux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dés que ma valeur s’éuertuë, Que ie vais ſur le pré ie tuë:</orig>
            <reg>Dès que ma valeur s'évertue, Que je vais sur le pré ie Pue:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſi ie fais le moindre effort Contre vn homme, il eſt hõme mort Regarde ce que tu veux faire?</orig>
            <reg>Et si ici fais le moindre effort Contre un homme, il est homme mort Regarde ce que tu veux faire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE.</orig>
            <reg>LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Te tuer pour me ſatisfaire.</orig>
            <reg>Te tuer pour me satisfaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis apres tu ſeras pendu.</orig>
            <reg>Puis après tu seras pendu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à part.</orig>
            <reg>à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pourquoy ſuis-ie icy venu.</orig>
            <reg>pourquoi suis-je ici venu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>haut.</orig>
            <reg>haut.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vais des pieds iuſqu’à la teſte Te pourſenure comme vne beſte, Dedans mon furibon tranſport.</orig>
            <reg>Je vais des pieds jusqu'à la tête Te poursenure comme une bête, Dedans mon furibon transport.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE.</orig>
            <reg>LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>par la ventre, par la mort.</orig>
            <reg>par la ventre, par la mort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT ſe laiſſant tomber de peur.</orig>
            <reg>GUILOT se laissant tomber de peur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, elle eſt encor dans mon corps, Ie croyois eſtre au rang des morts, Et i’en ay la hanche rompuë.</orig>
            <reg>Non, elle est encor dans mon corps, Je croyais être au rang des morts, Et j'en ai la hanche rompue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE.</orig>
            <reg>LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Leue-toy donc, que ie te tuë,</orig>
            <reg>Leve-toi donc, que Le te tue,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT à terre.</orig>
            <reg>GUILOT à terre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, c’eſt pour me faire leuer Que de me vouloir acheuer, Et ſi ie demeurois à terre, Me ferois-tu touſiours la guerre.</orig>
            <reg>Oui, c'est pour me faire leuer Que de me vouloir achever, Et si ici demeurais à terre, Me ferais-tu toujours la guerre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE.</orig>
            <reg>LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, ſur mon honneur i’ay iuré, Que i’amais ie n’affronteray Perſonne auec cét auantage.</orig>
            <reg>Non, sur mon honneur j'ai juré, Que j'amais apprendre n'affronterai Personne avec cet avantage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT à terre.</orig>
            <reg>GUILOT à terre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si bien que ton honneur t’engage, Se dis-tu, dens tuer pas Vn homme quand il eſt à bas.</orig>
            <reg>Si bien que ton honneur t'engage, Se dis-tu, dens tuer pas Un homme quand il est à bas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE.</orig>
            <reg>LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Plutoſt la mort, mon ſort acheue.</orig>
            <reg>Plutôt la mort, mon sort achève.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT ſe couchant.</orig>
            <reg>GUILOT se couchant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Diable emporte ſi ie me leue:</orig>
            <reg>Diable emporte si belle me lève:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Meſſieurs, ne faites point de bruit, ſe dors, bon ſoir &amp; bonne nuit.</orig>
            <reg>Messieurs, ne faites point de bruit, se dors, bon soir et bonne nuit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE.</orig>
            <reg>LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt par trop d’impertinence Qu’abuſer de ma patience, Si ie laiſſe aller ma rureur de peurry exmaxde.</orig>
            <reg>c'est par trop d'impertinence Qu'abuser de ma patience, Si apprendre laisse aller ma rureur de peurri exmaxde.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>GVILLOT àterre.</orig>
          <reg>GUILOT àterre.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Garde l’honneur, Souuiens-toy bien qu’il t’intereſſe A ne point faire de baſſeſſe.</orig>
            <reg>Garde l'honneur, Souviens-toi bien qu'il t'intéresse À ne point faire de bassesse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE.</orig>
            <reg>LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, ie iure &amp; te promets Guillot, de n’en faire iamais.</orig>
            <reg>Non, Seigneur jure et te promets Guillot, de n'en faire jamais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>GVILLOT.</orig>
          <reg>GUILOT.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De ſorte donc que de ta vie, Tu n’exerceras ta furie Sur moy, d’aucun extramaçon, Me tenant de cette façon,</orig>
            <reg>De sorte donc que de ta vie, Tu n'exerceras ta furie Sur moi, d'aucun extramaçon, Me tenant de cette façon,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE.</orig>
            <reg>LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, ny d’autres coups ie te iure;</orig>
            <reg>Non, ni d'autres coups après te jure;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car c’eſt vne laſcheté pure Que de battre vn homme en cét eſtat.</orig>
            <reg>Car c'est une lâcheté pure Que de battre un homme en cet état.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçais-tu bien que tu n’eſt qu’vn fat, Vn coquin, vn beliſte, vn traiſtre, Et que tu n’oſerois paroiſtre Iamais deuant les braues gens:</orig>
            <reg>Sais-tu bien que tu n'est qu'un fat, Un coquin, un béliste, un traître, Et que tu n'oserais paraître Jamais devant les braves gens:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu fais le braue à contre-temps.</orig>
            <reg>Tu fais le brave à contretemps.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE.</orig>
            <reg>LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne puis ſouffrir cét outrage.</orig>
            <reg>Je ne puis souffrir cet outrage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Songe à quoy ton honneur t’engage, D Homme laſche, infame, &amp; ſans cœur.</orig>
            <reg>Songe à quoi ton honneur t'engage, D Homme lâche, infâme, et sans cœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE.</orig>
            <reg>LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ç’en eſt trop.</orig>
            <reg>ç’en est trop.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Garde l’honneur, Me tuant deſſus cette place, Iu ternirois toute ta race.</orig>
            <reg>Garde l'honneur, Me tuant dessus cette place, Ju ternirais toute ta race.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE à part.</orig>
            <reg>LA ROCQUE à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vais feindre de m’eſquiuer, Afin qu’il ſe puiſſe leuer, Allons iuſque dehors la porte.</orig>
            <reg>Je vais feindre de m'esquiuer, Afin qu'il se puisse lever, Allons jusqu' hors la porte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT ſe leue.</orig>
            <reg>GUILOT se lève.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nce squole grand dladrondemporte Dans le fonds de l’enfer tout droit:</orig>
            <reg>née squole grand dladrondemporte Dans le fond de l'enfer tout droit:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçauois bien qu’il s’enfuiroit.</orig>
            <reg>Je savais bien qu'il s'enfuirait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE reuient furieux.</orig>
            <reg>LA ROCQUE revient furieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>par la ventre, par la teſte.</orig>
            <reg>par la ventre, par la tête.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT ſe laiſſant retomber.</orig>
            <reg>GUILOT se laissant retomber.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Malle peſte ſoit de la beſte, Ie crois que ie ſuis eſtrippé, Dites, Meſſieurs, m’a-t’il frappé?</orig>
            <reg>Malle peste soit de la bête, Je crois que ie suis étripé, Dites, Messieurs, m'a-t-il frappé?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Demandez ſous la Galerie Si mon ame n’eſt point flétrie;</orig>
            <reg>Demandez sous la Galerie Si mon âme n'est point flétrie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais c’eſt trop faire le poltron, Il faut ſe battre tout de bon.</orig>
            <reg>Mais c'est trop faire le poltron, Il faut se battre tout de bon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie m’en vais te donner, prens garde?</orig>
            <reg>Je m'en vais te donner, prends garde?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dedans le baril à la moutarde, Sçache que ie ſuis vn fendant?</orig>
            <reg>Dedans le baril à la moutarde, Sache que tu suis un fendant?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE.</orig>
            <reg>LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moy ſçache que maintenant, Quoy que tu croyes eſtre inuincible, Pe percer uiour corie vicrible :</orig>
            <reg>Et moi sçache que maintenant, Quo que tu croyez être invincible, Pe percer uiour corie vicrible :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons ferme, tiens-toy gaillard?</orig>
            <reg>Allons ferme, tiens-toi gaillard?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tu me preſſe trop, pendard?</orig>
            <reg>tu me presse trop, pendard?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LAROCQVE.</orig>
            <reg>LAROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment encor l’on m’iniurie.</orig>
            <reg>Comment encor l'on m'injurie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT luy rendant ſon eſpée.</orig>
            <reg>GUILOT avait rendant son épée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tay toy, ie te donne la vie.</orig>
            <reg>Tais -toi, Seigneur te donne la vie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>DI Va, dis à tous les gens d’honneur ue ie ſuis vn homme de cœur, Qu'à vaincre ie te fais la nique.</orig>
          <reg>DI Va, dis à tous les gens d'honneur ue Elle suis un homme de cœur, Qu'à vaincre ie te fais la nique.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE.</orig>
            <reg>LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et toy, dis à mon Angelique, Qu’alors qu’elle m’écouttera Sa mauuaiſe humeur paſſera.</orig>
            <reg>Et toi, dis à mon Angélique, Qu'alors qu'elle m'écoutera Sa mauuaise humeur passera.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu, braue la Guillottiere.</orig>
            <reg>Adieu, brave la Guillottienne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VIII.</orig>
          <reg>SCÈNE VIII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>GVILLOT ſeul.</orig>
          <reg>GUILOT seul.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Diij</orig>
          <reg>Dijà</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IX.</orig>
          <reg>SCÈNE IX.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>POLICARPE, ANGELIQVE, VILLOT.</orig>
          <reg>POLICARPE, ANGELIQUE, VILOT.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLICARPE.</orig>
            <reg>POLICARPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LT bien, qu’as-tu fait?</orig>
            <reg>LT bien, qu'as-tu fait?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt mort.</orig>
            <reg>Il est mort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLICARPE.</orig>
            <reg>POLICARPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah' pauure hõme, comment poulacre, Auoir commis vn tel maſſacre:</orig>
            <reg>Ah' pauvre homme, comment pourlacre, Avoir commis un tel massacre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt il mort ſans auoir parlé?</orig>
            <reg>Est -il mort sans avoir parlé?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin c’eſt vn homme ſanglé, Il en vient d’auoir pour ſon conte.</orig>
            <reg>Enfin c'est un homme sanglé, Il en vient d'avoir pour son conte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQVE.</orig>
            <reg>ANGELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>traiſtre n’a-tu point de honte De nous cauſer vn ter ihar heur:</orig>
            <reg>traître n'a-tu point de honte De nous causer un ter juste heur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie te feray pendre voleur?</orig>
            <reg>Je te ferai pendre voleur?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLICARPE.</orig>
            <reg>POLICARPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qu’as-tu fait des deux eſpées?</orig>
            <reg>Et qu'as-tu fait des deux épées?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie les ay toutes deux paſſées Tout au beau milieu de ſon corps, Il les emporte là dehors:</orig>
            <reg>Je les ai toutes deux passées Tout au beau milieu de son corps, Il les emporte là dehors:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy que ſon mal ſoit incurable Il s’en eſt enfuy comme vn diable.</orig>
            <reg>Quoi que son mal soit incurable Il s'en est enfui comme un diable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLICARPE.</orig>
            <reg>POLICARPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie penſe que ie le voy;</orig>
            <reg>Mais ici pense que venir le vois;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Duy, c’eſt luy, ie le reconnoy, D iiij</orig>
            <reg>Dui, c'est ainsi, ie le reconnoi, D iiij</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſemble que ſe ſoit luy-meſme.</orig>
            <reg>Il semble que se soit toujours-même.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLICARPE.</orig>
            <reg>POLICARPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin ma ſurpriſe eſt extréme De le voir reſſembler ſi fort.</orig>
            <reg>Enfin ma surprise est extrême De le voir ressembler si fort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE X.</orig>
          <reg>SCÈNE X.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TCECARPE, ANGELIQVE.</orig>
          <reg>TCECARPE, ANGELIQUE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LA REQYE, GVILLOI.</orig>
          <reg>LA RÊQYE, GUILLOI.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>POLICARPE pourfuit à la Rocque.</orig>
          <reg>POLICARPE poursuit à la Rocque.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>AYI mort.</orig>
          <reg>AYI mort.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE.</orig>
            <reg>LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy, Monſieur, par quel artifice, Ie vis, &amp; pour voſtre ſeruicé;</orig>
            <reg>Moi, Monsieur, par quel artifice, Je vis, et pour votre service;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quel eſtonnement vous tient.</orig>
            <reg>Mais quel étonnement vous tient.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt ſon eſprit qui reuient, Ou bien ſa bleſſure eſt guerie Par la poudre de ſimpathie;</orig>
            <reg>c'est son esprit qui revient, Ou bien sa blessure est guérie Par la poudre de sympathie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car il eſtoit mort comme il faut, Et ſans y trouuer de deffaut.</orig>
            <reg>Car il était mort comme il faut, Et sans y trouver dé faut.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>46 LE CARTEL Mais que venez-vous icy faire Eſprit malin, mon aduerſaire?</orig>
            <reg>46 LE CARTEL Mais que venez-vous ici faire Esprit malin, mon adversaire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE.</orig>
            <reg>LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie viens rendre ces armes cy A l’obiect qui fait mon ſoucy, Ie ſçay que i’ay pû vous déplaire;</orig>
            <reg>Je viens rendre ces armes cy A l'objet qui fait mon souci, Je sais que j'ai pu vous déplaire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais c’eſtoit ſans penſer le faire:</orig>
            <reg>Mais c'était sans penser le faire:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On dit, que ce qui fiſt mon mal, Eſt qu’hier au ſoir dans le Bal Ie fis danſer les autres Dames:</orig>
            <reg>On dit, que ce qui fît mon mal, Est qu'hier au soir dans le Bal Je fis danser les autres Dames:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cela peut-il bleſſer nos flames Ie ne croyois pas vous faſcher, Ceſſez de me le reprocher.</orig>
            <reg>Cela peut-il blesser nos flammes Je ne croyais pas vous fâcher, Cessez de me le reprocher.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais à quoy ſongiez-vous cruelle D’employer pour voſtre querelle Vn valet.</orig>
            <reg>Mais à quoi songiez-vous cruelle D'employer pour votre querelle Un valet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt m’outrager, Vn valet, pouuoit-il venger Le digne object de mon martyre;</orig>
            <reg>c'est m'outrager, Un valet, pouvait-il venger Le digne object de mon martyre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie n’y trouue rien à dire, Et ie ne veux rien condamner, Quoy que vous vouliez m’ordonner:</orig>
            <reg>Mais ici n'y trouve rien à dire, Et grands ne veux rien condamner, Quoi que vous vouliez m'ordonner:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, Monſieur, pouray-ie vous faire A preſens vne humble priere, De m’accorder en ce beau iour L’vnique object de mon amour.</orig>
            <reg>Mais, Monsieur, pourai-je vous faire A presens une humble prière, De m'accorder en ce beau jour L'unique object de mon amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQVE.</orig>
            <reg>ANGELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ne manquerez pas d’excuſes Pour nous faire approuuer vos ruſes;</orig>
            <reg>Vous ne manquerez pas d'excuses Pour nous faire approuver vos ruses;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais enfin, par ces derniers mots, Ie me vois l’eſptit en repos:</orig>
            <reg>Mais enfin, par ces derniers mots, Je me vois l'éptit en repos:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay ſçeu qu’vne flame ſecrette Vous brûloit pour vne Coquette, Et que.</orig>
            <reg>J'ai su qu'une flamme secrète Vous brûlait pour une Coquette, Et que.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLICARPE.</orig>
            <reg>POLICARPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laiſſons noſtre couroux, Ouy, Monſieur, ma fille eſt à vous, Et ie vous en fais ma promeſſe;</orig>
            <reg>Laissons notre courroux, Oui, Monsieur, ma fille est à vous, Et je vous en fais ma promesse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais Guillot m’a fait vne piece Que ie ne ſçaurois oublier.</orig>
            <reg>Mais Guillot m'a fait une pièce Que ils ne saurais oublier.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCQVE.</orig>
            <reg>LA ROCQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, i’oſe vous ſupplier, Puis que le bon-heur nous r’aſſemble, De pardonner le tout enſemble.</orig>
            <reg>Monsieur, j'ose vous supplier, Puis que le bonheur nous rassemble, De pardonner le tout ensemble.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il fera mieux à l’aduenir.</orig>
            <reg>Il fera mieux à l'avenir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLICARPE.</orig>
            <reg>POLICARPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’auois deſſein de le bannir;</orig>
            <reg>J'avais dessein de le bannir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pour l’amour de vous qu’il rẽtre</orig>
            <reg>Mais pour l'amour de vous qu'il rendre</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Me voila donc dedans mon centre D’eſtre touſiours voſtre valet;</orig>
            <reg>Me voilà donc dedans mon centre D'être toujours votre valet;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais n’enuoyez plus de poulet.</orig>
            <reg>Mais n'envoyez plus de poulet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui ſoit fabriqué de la ſorte, Ou vous chercherez qui le porte;</orig>
            <reg>Qui soit fabriqué de la sorte, Ou vous chercherez qui le porte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car ſçachez que ie n’aime pas L’amour à coups de coutelats.</orig>
            <reg>Car sachez que ici n'aime pas L'amour à coups de coutelats.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>FIN.</orig>
          <reg>FIN.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il fera mieux à l’aduenir.</orig>
          <reg>Il fera mieux à l'avenir.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLICARPE.</orig>
            <reg>POLICARPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’auois deſſein de le bannir;</orig>
            <reg>J'avais dessein de le bannir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pour l’amour de vous qu’il rẽtre</orig>
            <reg>Mais pour l'amour de vous qu'il rendre</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Me voila donc dedans mon centre D’eſtre touſiours voſtre valet;</orig>
            <reg>Me voilà donc dedans mon centre D'être toujours votre valet;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais n’enuoyez plus de poulet.</orig>
            <reg>Mais n'envoyez plus de poulet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui ſoit fabriqué de la ſorte, Ou vous chercherez qui le porte;</orig>
            <reg>Qui soit fabriqué de la sorte, Ou vous chercherez qui le porte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car ſçachez que ie n’aime pas L’amour à coups de coutelats.</orig>
            <reg>Car sachez que ici n'aime pas L'amour à coups de coutelats.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>FIN.</orig>
          <reg>FIN.</reg>
        </seg>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
