<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Adraste, tragédie</title>
        <author>Ferrier de La Martinière, Louis</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb44729529x"/>
          <author>
            <persName>Ferrier de La Martinière, Louis</persName>
          </author>
          <title>Adraste, tragédie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1680" cert="high" resp="BNF">1680</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>A PARIS.</orig>
          <reg>À PARIS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Chez JEAN RIBOU, au Palais, dans la Salſe Royale, à l’Image Saint Loüis.</orig>
          <reg>Chez JEAN RIBOU, au Palais, dans la Salse Royale, à l'Image Saint Louis.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>M.</orig>
          <reg>M.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DC.</orig>
          <reg>DC.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LXXX.</orig>
          <reg>LXXX.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>AVEC PERMISSION.</orig>
          <reg>AVEC PERMISSION.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>PREFACE.</orig>
          <reg>PRÉFACE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>E n’entreprens point l’Apologie de cette Piece.</orig>
          <reg>E n'entreprends point l'Apologie de cette Pièce.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>J’avouë ingenûment qu’elle a ſes defauts.</orig>
          <reg>J'avoue ingénument qu'elle a ses défauts.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais je ne puis m’empécher de répondre à quelques Perſonnes qui n’ont pas aprouvé que je la dénoüaſſe par un Sanglier.</orig>
          <reg>Mais je ne puis m'empêcher de répondre à quelques Personnes qui n'ont pas approuvé que je la dénouasse par un Sanglier.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Depuis quand ne nous eſt-il plus permis de finir nos Tragédies par la mort d’un Monſtre?</orig>
          <reg>Depuis quand ne nous est-il plus permis de finir nos Tragédies par la mort d'un Monstre?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le Dragon d’Hyppolite, celuy d’Andromede, &amp; la Chimere de Bellérophon, ont-ils trouvé des Cenſeurs?</orig>
          <reg>Le Dragon d'Hypolite, celui d'Andromède, et la Chimère de Bellérophon, ont-ils trouvé des Censeurs?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Eſt-ce qu’ils croyent qu’un Sanglier n’eſt pas aſſez redoutable, &amp; qu’il ne donne pas une idée aſſez grande du péril où s’expoſe celuy qui le va combatre?</orig>
          <reg>Est-ce qu'ils croient qu'un Sanglier n'est pas assez redoutable, et qu'il ne donne pas une idée assez grande du péril où s'expose celui qui le va combattre?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>S’ils avoient quelque connoiſſance de l’Antiquité, ils ne me feroient pas une pareille objection.</orig>
          <reg>S'ils avaient quelque connaissance de l'Antiquité, ils ne me feraient pas une pareille objection.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Les Anciens nous ont toûjours peint le Sanglier comme un Animal furieux.</orig>
          <reg>Les Anciens nous ont toujours peint le Sanglier comme un Animal furieux.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Celuy qui ravageoit la Montagne d’Erimanthe, occupa la valeur d’Hercule, &amp; il compoſe un des Travaux de ce Héros.</orig>
          <reg>Celui qui ravageait la Montagne d'Erimanthe, occupa la valeur d'Hercule, et il compose un des Travaux de ce Héros.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Qu’eſt-il de plus fameux, je ne dis pas ſeulement dans la Fable, mais méme dans l’Hiſtoire, que le Sanglier de Calidoine?</orig>
          <reg>Qu'est-il de plus fameux, je ne dis pas seulement dans la Fable, mais même dans l'Histoire, que le Sanglier de Calidoine?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Combien de Princes s’aſſemblerent pour le domter?</orig>
          <reg>Combien de Princes s'assemblèrent pour le dompter?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Si ſa défaite eut été ſi facile, Méleagre auroit-il craint de l’entreprendre ſans le ſecours de Théſée, &amp; auroit-il voulu abaiſſer le courage de ce grand Homme à un Exploit qui en auroit été indigne?</orig>
          <reg>Si sa défaite eut été si facile, Méleagre aurait-il craint de l'entreprendre sans le secours de Thésée, et aurait-il voulu abaisser le courage de ce grand Homme à un Exploit qui en aurait été indigne?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais ſans chercher des juſtifications dans les exemples, il doit me ſuffire qu’Hérodote dont j’ay tiré mon Sujet, dit dans ſon premier Livre que la choſe s’eſt ainſi paſſée.</orig>
          <reg>Mais sans chercher des justifications dans les exemples, il doit me suffire qu'Hérodote dont j'ai tiré mon Sujet, dit dans son premier Livre que la chose s'est ainsi passée.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Je ne penſe pas qu’un Poëte ſoit reſponſable des évenemens de ſon Hiſtoire, quand la raiſon &amp; la vray-ſemblance ne s’y opoſent pas.</orig>
          <reg>Je ne pense pas qu'un Poète soit responsable des événements de son Histoire, quand la raison et la vraiisemblance ne s'y oposent pas.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mes Cenſeurs veulent toutefois que je ſois garant d’un autre incident qu’elle me fournit.</orig>
          <reg>Mes Censeurs veulent toutefois que je sois garant d'un autre incident qu'elle me fournit.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt la mort d’Atys.</orig>
          <reg>C'est la mort d'Atys.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ils diſent qu'Adraſte eſt un mal-adroit, &amp; ils imputent à ſon peu d’adreſſe le caprice du Sort, qui le rend le meurtrier de ſon Amy.</orig>
          <reg>Ils disent qu'Andraste est un maladroit, et ils imputent à son peu d'adresse le caprice du Sort, qui le rend le meurtrier de son Ami.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Les mémes malheurs n’arrivent-ils pas tous les jours, &amp; n’en avons-nous pas pluſieurs exemples chez les Anciens.</orig>
          <reg>Les mêmes malheurs n'arrivent-ils pas tous les jours, et n'en avons-nous pas plusieurs exemples chez les Anciens.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Plutarque, dans la Vie d’Alexandre le Grand, dit que Craterus fut bleſſé aux deux cuiſſes par un Dard que Perdiccas avoit lancé contre un Ichneumon.</orig>
          <reg>Plutarque, dans la Vie d'Alexandre le Grand, dit que Craterus fut blessé aux deux cuisses par un Dard que Perdiccas avait lancé contre un Ichneumon.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ce fut par une pareille fatalité que Telégone tua ſon Pere Uliſſe, &amp; que Perſée oſta la vie à Acriſius.</orig>
          <reg>Ce fut par une pareille fatalité que Telégone tua son Père Ulisse, et que Persée ôta la vie à Acrisius.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ce ſont des coups du Deſtin que la prudence humaine ne ſçauroit éviter, &amp; dont un Auteur Dragmatique n’eſt point obligé de rendre compte.</orig>
          <reg>Ce sont des coups du Destin que la prudence humaine ne saurait éviter, et dont un Auteur Dragmatique n'est point obligé de rendre compte.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>J’avouë que j’en devois rendre un plus exact de ce que deviennent Adraſte &amp; Héſione à la fin de la Tragédie.</orig>
          <reg>J'avoue que j'en devais rendre un plus exact de ce que deviennent Adraste et Hésione à la fin de la Tragédie.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>A la premiere Repréſentation j’avois ſatis- fait à l’exactitude que le Théatre demande.</orig>
          <reg>À la première Représentation j'avais satî- fait à l'exactitude que le Théâtre demande.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Voicy comment.</orig>
          <reg>Voici comment.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Adraſte n’ayant pû obtenir de Créſus la mort qu’il luy demandoit, alloit luy-méme s’immoler aux manes de ſon Amy.</orig>
          <reg>Adraste n'ayant pu obtenir de Crésus la mort qu'il lui demandait, allait avoir-même s'immoler aux mânes de son Ami.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Héſione ayant apris que ſon Amant avoir malheureuſement tué Atys, venoit ſe jetter aux pieds du Roy pour luy demander la grace d’un ſi cher Coupable.</orig>
          <reg>Hésione ayant appris que son Amant avoir malheureusement tué Atys, venait se jeter aux pieds du Roi pour notre demander la grâce d'un si cher Coupable.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Dans le méme moment elle en aprenoit la mort par un recit de ſix Vers que faiſoit Lycaſte, &amp; elle ſortoit du Théatre dans le deſſein de ne luy point ſurvivre.</orig>
          <reg>Dans le même moment elle en apprenait la mort par un récit de six Vers que faisait Lycaste, et elle sortait du Théâtre dans le dessein de ne lui point survivre.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais tant de Morts faiſoient languir l’Action, &amp; fatiguoieut le Spéctateur.</orig>
          <reg>Mais tant de Morts faisaient languir l'Action, et fatiguaient le Spéctateur.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>On jugea plus à propos de laiſſer à ſon imagination lexsin de ſupléer à la **14.</orig>
          <reg>On jugea plus à propos de laisser à son imagination lexsin de supléer à la *14.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>sularite de l’Action.</orig>
          <reg>sularite de l'Action.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Je n’ignore point que cela n’eſt pas dans les regles, &amp; je me le reproche le premier.</orig>
          <reg>Je n'ignore point que cela n'est pas dans les règles, et je me le reproche le premier.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais c’eſt perdre trop de temps à juſtifier la conduite de cette Piece.</orig>
          <reg>Mais c'est perdre trop de temps à justifier la conduite de cette Pièce.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Je turjje an Beureur la liberté d’en juger.</orig>
          <reg>Je turj à Beureur la liberté d'en juger.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTEURS.</orig>
          <reg>ACTEURS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>CRESUS, Roy de Lydie.</orig>
          <reg>CRESUS, Roi de Lydie.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ATYS, Fils de Créſus.</orig>
          <reg>ATYS, Fils de Crésus.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ninitiioin, iin uu ltoy de Phrigie,</orig>
          <reg>ninitioin, jin uu ltoi de Phrigie,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>MESIONE, Pillicenle PIigienne.</orig>
          <reg>MESIONE, Pillicenle PIigienne.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ERIXENE, Reyne de Cilicie.</orig>
          <reg>ERIXENE, Reine de Cilicie.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>CLEONE, Confidente d’Héſione.</orig>
          <reg>CLÉONE, Confidente d'Hésione.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ISMENE, Confidente d’Erixene.</orig>
          <reg>ISMENE, Confidente d'Erixène.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LYCASTE, Confident d’Atys:</orig>
          <reg>LYCASTE, Confident d'Atys:</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>GARDES.</orig>
          <reg>GARDES.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ARCAS, Capitanſe ues Gaiues de Créſue</orig>
          <reg>ARCAS, Capitanse ues Gaives de Crésue</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>La Scene eſt dans une Salle d’un Château aupres de Sardis, Capitale de Lydie.</orig>
          <reg>La Scène est dans une Salle d'un Château près de Sardis, Capitale de Lydie.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ADRAS LRAGEDIE.</orig>
          <reg>ADRAS LRAGEDIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE PREMIER SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>ACTE PREMIER SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ADRASTE, ATYS.</orig>
          <reg>ADRASTE, ATYS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>z M ATYS.</orig>
            <reg>Oz M ATYS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>RINCE, je dois beaucoup à l’amitié ſincere Qui vers moy vous conduit en ce lieu ſolitaire.</orig>
            <reg>RINCE, je dois beaucoup à l'amitié sincère Qui vers moi vous conduit en ce lieu solitaire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’en doutez point;</orig>
            <reg>N'en doutez point;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſenſible à ce que je vous doy, J’avois pour vous l’ardeur que vous avez pour moy, Et brûlant de revoir un Amy ſi fidelle, I’allois de mon retour vous mander la nouvelle.</orig>
            <reg>sensible à ce que je vous dois, J'avais pour vous l'ardeur que vous avez pour moi, Et brûlant de revoir un Ami si fidèle, J'allais de mon retour vous mander la nouvelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous m’avez prévenu.</orig>
            <reg>Vous m'avez prévenu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’en rends graces aux Dieux.</orig>
            <reg>J'en rends grâces aux Dieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel plaiſir de revoir mon Adraſte en ces lieux!</orig>
            <reg>Quel plaisir de revoir mon Andraste en ces lieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qu’il m’eſt doux, aprés tant de peines paſſées, De verſer dans ſon ſein mes ſecretes penſées!</orig>
            <reg>Et qu'il m'est doux, après tant de peines passées, De verser dans son sein mes secrètes pensées!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADRASTE.</orig>
            <reg>ADRASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je l’avoüeray, Seigneur, un murmure ſecret A mon cœur contre vous échapoit à regret.</orig>
            <reg>Je l'avouerai, Seigneur, un murmure secret À mon cœur contre vous échappait à regret.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé quoy, diſois-je, Atys que j’eſtime, que j’aime, En qui j’ay crû longtemps voir un autre moy-même, De Délos en Lydie eſt enfin de retour, Et je n’en ſuis inſtruit qu’avec toute la Cour?</orig>
            <reg>Hé quoi, disais-je, Atys que j'estime, que j'aime, En qui j'ai cru longtemps voir un autre moi-même, De Délos en Lydie est enfin de retour, Et je n'en suis instruit qu'avec toute la Cour?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy ſe cache-t-il?</orig>
            <reg>Pourquoi se cache-t-il?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel important miſtere Le dérobe à nos yeux, aux yeux du Roy ſon Pere?</orig>
            <reg>Quel important mystère Le dérobe à nos yeux, aux yeux du Roi son Père?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Impatient d’aprendre un deſſein inconnu, De Sardis où j’eſtois je ſuis icy venu.</orig>
            <reg>Impatient d'apprendre un dessein inconnu, De Sardis où j'étais je suis ici venu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le deſir de vous voir, aprés trois mois d’abſence, A redoublé l’ardeur de mon impatience.</orig>
            <reg>Le désir de vous voir, après trois mois d'absence, A redoublé l'ardeur de mon impatience.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Heureux, malgré les maux dont m’accablẽt les Dieux, De revoir un Amy qui me rerme les yeux, Avant que contre moy leur fureur aſſouvie Ait terminé le cours d’une mourante vie.</orig>
            <reg>Heureux, malgré les maux dont m'accablẽt les Dieux, De revoir un Ami qui me rerme les yeux, Avant que contre moi leur fureur assouvie Ait terminé le cours d'une mourante vie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATYS.</orig>
            <reg>ATYS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé quoy, de vos remords encore importuné, Eſtes-vous à périr toûjours plus obſtiné?</orig>
            <reg>Hé quoi, de vos remords encore importuné, Êtes-vous à périr toujours plus obstiné?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Depuis deux ans entiers que quitant la Phrigie, Du ſang de vôtre Frere innocemment rougie, Et du Roy vôtre Pere abandonnant la Cour, Vous vintes chez le mien fixer vôtre ſejour;</orig>
            <reg>Depuis deux ans entiers que quitant la Phrigie, Du sang de votre Frère innocemment rougie, Et du Roy votre Père abandonnant la Cour, Vous vîntes chez le mien fixer votre séjour;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Trop fidelle vangeur d’un crime involontaire, Vous avez ſatisfait aux manes de ce Frere.</orig>
            <reg>Trop fidèle vengeur d'un crime involontaire, Vous avez satisfait aux mânes de ce Frère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il mourut par vos mains, il eſt vray;</orig>
            <reg>Il mourut par vos mains, il est vrai;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais le Sort Doit eſtre ſeul chargé du crime de ſa mort.</orig>
            <reg>mais le Sort Doit être seul chargé du crime de sa mort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quãd le Ciel malgré nous veut nous rẽdre coupables, Des crimes des Mortels les Dieux ſont reſponſables, Leur foudre n’eſt point duë à de pareils forfaits, Et l’on eſt innocent aprés les avoir faits.</orig>
            <reg>Quand le Ciel malgré nous veut nous rendre coupables, Des crimes des Mortels les Dieux sont responsables, Leur foudre n'est point due à de pareils forfaits, Et l'on est innocent après les avoir faits.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADRASTE.</orig>
            <reg>ADRASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dois-je me pardonner, ſi les Dieux me pardonnent?</orig>
            <reg>Dois-je me pardonner, si les Dieux me pardonnent?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A d’éternels chagrins mes remords m’abandonnent, L’image d’une mort trop préſente à mes yeux, Punit un Criminel qu’ont épargné les Dieux.</orig>
            <reg>À d'éternels chagrins mes remords m'abandonnent, L'image d'une mort trop présente à mes yeux, Punit un Criminel qu'ont épargné les Dieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne puis effacer de ma triſte mémoire Ce jour qui me coûta mon repos &amp; ma gloire, Eois que pres u cpouler une Pimeene.</orig>
            <reg>Je ne puis effacer de ma triste mémoire Ce jour qui me coûta mon repos et ma gloire, Éais que pres u couler une Pimeène.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas, Que d’ennuis pour mon cœur ont ſuivy ce trépas!</orig>
            <reg>Hélas, Que d'ennuis pour mon cœur ont suivi ce trépas!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATYS.</orig>
            <reg>ATYS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, je ſçay, cher Adraſte, à quels maux il vous livre, Que loin d’une Princeſſe il vous force de vivre, Qu’un Frere ſeul n’eſt pas l’objet de vos douleurs, Qu’ainſi que luy l’amour a ſa part à vos pleurs, Et qu’en ſon deſeſpoir vôtre ame trop conſtante Compte parmy ſes maux l’abſence d’une Amante, Mais ce dernier chagrin fait rarement mourir, L’amour cauſe ce mal, l’amour peut le guerir.</orig>
            <reg>Oui, je sais, cher Draste, à quels maux il vous livre, Que loin d'une Princesse il vous force de vivre, Qu'un Frère seul n'est pas l'objet de vos douleurs, Qu'ainsi que tu l'amour a sa part à vos pleurs, Et qu'en son désespoir votre âme trop constante Compte parmi ses maux l'absence d'une Amante, Mais ce dernier chagrin fait rarement mourir, L'amour cause ce mal, l'amour peut le guérir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Cour du Roy mon Pere en Beautez ſi fertile, Preſente à vôtre cœur un remede facile.</orig>
            <reg>La Cour du Roi mon Père en Beautez si fertile, Présente à votre cœur un remède facile.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En eſt-il qui ne mit ſon plaiſir le plus doux.</orig>
            <reg>En est-il qui ne mit son plaisir le plus doux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A voir dans ſes liens un Captif tel que vous, Et qui promte à tarir la ſource de vos larmes.</orig>
            <reg>À voir dans ses liens un Captif tel que vous, Et qui promte à tarir la source de vos larmes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’un triomphe ſi grand n’aplaudit à ſes charmes?</orig>
            <reg>D'un triomphe si grand n'applaudit à ses charmes?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADRASTE.</orig>
            <reg>ADRASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé, croyez-vous qu’un cœur triſte, deſeſperé, Et déja plein d’un feu dont il eſt devoré.</orig>
            <reg>Hé, croyez-vous qu'un cœur triste, désespéré, Et déjà plein d'un feu dont il est dévoré.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſſe encore s’ouvrir à quelque ardeur nouvelle?</orig>
            <reg>Puisse encore s'ouvrir à quelque ardeur nouvelle?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay trop aimé, Seigneur, pour n’eſtre pas fidelle.</orig>
            <reg>J'ai trop aimé, Seigneur, pour n'être pas fidèle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’eſtois aimé, j’aimois.</orig>
            <reg>J'étais aimé, j'aimais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah mortel ſouvenir!</orig>
            <reg>Ah mortel souvenir!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De mon bonheur paſſé pourquoy m’entretenir?</orig>
            <reg>De mon bonheur passé pourquoi m'entretenir?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Dieux, pour m’accabler d’une plus rude peine, Font durer un amour plus cruel que leur haine.</orig>
            <reg>Les Dieux, pour m'accabler d'une plus rude peine. Font durer un amour plus cruel que leur haine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATYS.</orig>
            <reg>ATYS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous-même à vos ennuis n’allez pas vous offrir;</orig>
            <reg>Vous-même à vos ennuis n'allez pas vous offrir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On ſurmonte ſes maux quand on ſçait les ſouffriz.</orig>
            <reg>On surmonte ses maux quand on sais les souffris.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Armez vôtre vertu contre leur violence, D’un Amy qui vous parle imitez la conſtance.</orig>
            <reg>Armez votre vertu contre leur violence, D'un Ami qui vous parle imitez la constance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelque tranquilite que j’affecte à vos yeux, Je ſuis autant que vous perſecuté des Dieux,</orig>
            <reg>Quelque tranquillité que j'affecte à vos yeux, Je suis autant que vous persécuté des Dieux,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADRASTE.</orig>
            <reg>ADRASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Autant que moy, Seigneur!</orig>
            <reg>Autant que moi, Seigneur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah Ciel le peut-on eſtre?</orig>
            <reg>Ah Ciel le peut-on être?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A de pareils diſcours puis-je vous reconneſtre?</orig>
            <reg>À de pareils discours puis-je vous reconnaître?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fiis de l’heureux Crelus dont les lameux exploits.</orig>
            <reg>Fiis de l'heureux Crelus dont les lameux exploits.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De l’Afie embraſée épouvantent les Rois, Amant &amp; preſque Epoux de l’aimable Erixene, Se peut-il.</orig>
            <reg>De l'Afie embrasée épouvantent les Rois, Amant et presque Époux de l'aimable Erixène, Se peut-il.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATYS.</orig>
            <reg>ATYS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son hymen fait ma plus dure peine.</orig>
            <reg>Son hymen fait ma plus dure peine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cet aveu vous ſurprend, Prince, je le vois bien;</orig>
            <reg>Cet aveu vous surprend, Prince, je le vois bien;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſçay tout vôtre ſort, aprenez tout le mien.</orig>
            <reg>Je sais tout votre sort, apprenez tout le mien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lors qu’en ſa pieté toûjours ferme &amp; crédule, Mon Pere pour mes jours geſné d’un vain ſcrupule, M’eut, pour calmer l’effroy qui troubloit ſon repos, Envoyé conſulter l’Oracle de Délos.</orig>
            <reg>Lors qu'en sa piété toujours ferme et crédule, Mon Père pour mes jours gêné d'un vain scrupule, M'eut, pour calmer l'effroi qui troublait son repos, Envoyé consulter l'Oracle de Délos.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un favorable vent nous pouſſant vers cette Iſle, Rendit à nos Vaiſſeaux l’abord promt &amp; facile, Pouſſé par un deſtin que m’apreſtoit l’amour, Je conſultay l’Oracle &amp; preſſay mon retout.</orig>
            <reg>Un favorable vent nous poussant vers cette Isle, Rendit à nos Vaisseaux l'abord promt et facile, Poussé par un destin que m'apprêtait l'amour, Je consultai l'Oracle et pressai mon retout.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Délos eſtoit à peine à nos yeux diſparuë, Qu’un Vaiſſeau Lycien s’offrit à nôtre veuë.</orig>
            <reg>Délos était à peine à nos yeux disparue, Qu'un Vaisseau Lycien s'offrit à notre vue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ſçavez que ce Peuple en ſa haine affermy.</orig>
            <reg>Vous savez que ce Peuple en sa haine affermi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De Créſus dans la Grece eſt le ſeul ennemy.</orig>
            <reg>De Crésus dans la Grèce est le seul ennemi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je l’aborde, &amp; bientôt, pour taire tout le reſte, J’emporte une victoire à mon repos funeſte.</orig>
            <reg>Je l'aborde, et bientôt, pour taire tout le reste, J'emporte une victoire à mon repos funeste.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’entre avec mes Soldats dans le Vaiſſeau rendu.</orig>
            <reg>J'entre avec mes Soldats dans le Vaisseau rendu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à ce malheur me ſerois-je attendu?</orig>
            <reg>à ce malheur me serais-je attendu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A peine y ſuis-je entré, qu’une aimable Princeſſe, Brillant de cet éclat que donne la jeuneſſe, Frape tout à la fois &amp; mes yeux &amp; mon cœur, Et triomphe à l’inſtant de ſon propre Vainqueur.</orig>
            <reg>À peine y suis-je entré, qu'une aimable Princesse, Brillant de cet éclat que donne la jeunesse, Frappe tout à la fois et mes yeux et mon cœur, Et triomphe à l'instant de son propre Vainqueur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les cris des Matelots, ſes pleurs &amp; ſes alarmes, 5 Sembloient à ſa beauté donner de nouveaux charmes, Immobile, confus, &amp; plus qu’elle ſurpris, Ie tâche à raſſurer ſes timides eſprits.</orig>
            <reg>Les cris des Matelots, ses pleurs et ses alarmes, 5 Semblaient à sa beauté donner de nouveaux charmes, Immobile, confus, et plus qu'elle surpris, Je tâche à rassurer ses timides esprits.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mes reſpects, mes regards, tout, juſqu’à mon ſilencs.</orig>
            <reg>Mes respects, mes regards, tout, jusqu'à mon silencs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dcres jeux ſur mon cœur luy marque la puiſfince, Et mon trouble luy dit au défant de ma voix, Qu’en luy donnant des fers, moy-même j’en reçois.</orig>
            <reg>Des jeux sur mon cœur lui marque la puisfince, Et mon trouble avait dit au défant de ma voix, Qu'en lui donnant des fers, moi-même j'en reçois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADRASTE.</orig>
            <reg>ADRASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nos vœux trouverent-ils quelque accés aupres d’elle?</orig>
            <reg>Nos vœux trouvèrent-ils quelque accès auprès d'elle?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATYS.</orig>
            <reg>ATYS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, Prince, à mes ſoûpirs ma Captive rebelle, Indiférente autant que j’eſtois empreſſé, Paya tous mes tranſports d’un ſilence glacé.</orig>
            <reg>Non, Prince, à mes soupirs ma Captive rebelle, Indiférente autant que j'étais empressé, Paya tous mes transports d'un silence glacé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ses yeux d’un ſeul regard m’honorerent à peine.</orig>
            <reg>Ses yeux d'un seul regard m'honorèrent à peine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’impute à ſa frayeur les marques de ſa haine.</orig>
            <reg>J'impute à sa frayeur les marques de sa haine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J'eſpere que ſon cœur remis de ſon effroy, Ecoutera l’amour qui luy parle pour moy.</orig>
            <reg>J'espère que son cœur remis de son effroi, Écoutera l'amour qui était parle pour moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je l’ameine en Lydie, &amp; craignantque mon Pere Ne la vit d’un regard ou chagrin ou ſevere, Je la cache en ces lieux, &amp; viens loin de la Cour Chercher l’occaſion d’agir pour mon amour.</orig>
            <reg>Je l'amène en Lydie, et craignant mon Père Ne la vit d'un regard ou chagrin ou sévère, Je la cache en ces lieux, et viens loin de la Cour Chercher l'occasion d'agir pour mon amour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>T’aprens par mille cris qu’un long deüil accompagne, Qu’iin affreux Sanglier ravage la Campagne, Porte aux lieux d’alentour la terreur &amp; la mort, Et du triſte Pactole enſanglante le bord.</orig>
            <reg>T'apprends par mille cris qu'un long deuil accompagne, Qu'yin affreux Sanglier ravage la Campagne, Porte aux lieux d'alentour la terreur et la mort, Et du triste Pactole ensanglante le bord.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’amour veut de ſa mort avoir toute la gloire, Il me montre quel fruit ſuivra cette victoire, Me flate qu’à l’envy le Peuple Lydien, S’il me doit ſon repo, s voudra faire le mien, Et que par un tel coup à ſes Etats utile, Mon Pere à mes ſouhaits deviendra plus facile.</orig>
            <reg>L'amour veut de sa mort avoir toute la gloire, Il me montre quel fruit suivra cette victoire, Me flatte qu'à l'envi le Peuple Lydien, S'il me doit son répo, s voudra faire le mien, Et que par un tel coup à ses États utile, Mon Père à mes souhaits deviendra plus facile.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vains projets!</orig>
            <reg>Vains projets!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ma Captive étoufe ces deſſeins;</orig>
            <reg>ma Captive étouffe ces desseins;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand j’aurois tout vaincu, vaincrois-je ſes dédains?</orig>
            <reg>Quand j'aurais tout vaincu, vaincrais-je ses dédains?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tendreſſe, ſoins, pitié, rien enfin ne la touche, Je ne puis arracher un ſeul mot de ſa bouche, En des pleurs éternels je la voy ſe noyer, En vain la main d’Atys s’offre à les eſſuyer.</orig>
            <reg>Tendresse, soins, pitié, rien enfin ne la touche, Je ne puis arracher un seul mot de sa bouche, En des pleurs éternels je la vois se noyer, En vain la main d'Atys s'offre à les essuyer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’Ingrate, pour tout prix des maux où je m’expoſe, Me demande la mort que ſa rigueur me cauſe.</orig>
            <reg>L'Ingrate, pour tout prix des maux où je m'expose, Me demande la mort que sa rigueur me cause.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADRASTE.</orig>
            <reg>ADRASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel ſujet contre vous revolte ſes apas, Luy fait à vôtre amour préferer le trépas?</orig>
            <reg>Quel sujet contre vous révolte ses appas, Lui fait à votre amour préférer le trépas?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bourquoy ces pleurs?</orig>
            <reg>Bourquoi ces pleurs?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>d’où vient l’ennuy qui la devore?</orig>
            <reg>d'où vient l'ennui qui la dévore?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel eſt enfin ſon nom, ſa race?</orig>
            <reg>Quel est enfin son nom, sa race?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATYS.</orig>
            <reg>ATYS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie l’ignore, Prince.</orig>
            <reg>Je l'ignore, Prince.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt un ſecret qu’on s’obſtine à cacher.</orig>
            <reg>C'est un secret qu'on s'obstine à cacher.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’elle &amp; des ſiens en vain j’ay voulu l’arracher;</orig>
            <reg>D'elle et des siens en vain j'ai voulu l'arracher;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſon air noble &amp; grand, ſa fierté, ſon courage, Du ſang dont elle ſort, tout me rend témoignage.</orig>
            <reg>Mais son air noble et grand, sa fierté, son courage, Du sang dont elle sort, tout me rend témoignage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que de charmes!</orig>
            <reg>Que de charmes!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel cœur.</orig>
            <reg>Quel cœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais je veux qu’en ces lieux, Prince, de ſa beauté vous jugiez par vos yeux.</orig>
            <reg>Mais je veux qu'en ces lieux, Prince, de sa beauté vous jugiez par vos yeux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je l’attens.</orig>
            <reg>Je l'attends.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſticy qu’aux pleurs abandonnée, Elle vient en ſecret plaindre ſa deſtinée.</orig>
            <reg>C'étici qu'aux pleurs abandonnée, Elle vient en secret plaindre sa destinée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ADRASTE, ATYS, LYCASTE.</orig>
          <reg>ADRASTE, ATYS, LYCASTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYCASTE.</orig>
            <reg>LYCASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ERixene, Seigneur.</orig>
            <reg>ERixène, Seigneur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATYS.</orig>
            <reg>ATYS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien.</orig>
            <reg>Hé bien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYCASTE.</orig>
            <reg>LYCASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Arrive iey.</orig>
            <reg>Arrive iey.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>O Dieux!</orig>
            <reg>Ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AIIO.</orig>
            <reg>AIIO.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYCASTE.</orig>
            <reg>LYCASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Roy bientôt doit arriver auſſy.</orig>
            <reg>Le Roi bientôt doit arriver aussi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATYS.</orig>
            <reg>ATYS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Roy la ſuit!</orig>
            <reg>Le Roi la suit!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel coup!</orig>
            <reg>Quel coup!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mes feux pour l’Etrãgere, Me livrent au courroux d’une Amante &amp; d’un Pere.</orig>
            <reg>Mes feux pour l'Étrangère, Me livrent au courroux d'une Amante et d'un Père.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’en douterois en vain.</orig>
            <reg>J'en douterais en vain.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Unis pour me troubler De reptoches l’un l’autre ils viennent m’accabler, Ah Ciel !</orig>
            <reg>Unis pour me troubler De réptoches l'un l'autre ils viennent m'accabler, Ah Ciel !</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYCASTE.</orig>
            <reg>LYCASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt trop tarder.</orig>
            <reg>C'est trop tarder.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATYS.</orig>
            <reg>ATYS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que veux tu?</orig>
            <reg>Que veux tu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYCASTE.</orig>
            <reg>LYCASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lt tamps pieſſe.</orig>
            <reg>Lt tamps piesse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut aller, Seigneur, recevoir la Princeſſe.</orig>
            <reg>Il faut aller, Seigneur, recevoir la Princesse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATYS.</orig>
            <reg>ATYS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prince, vous le voyez, une ſevere Loy Veut que j’aille au devant d’Erixene &amp; du Roy.</orig>
            <reg>Prince, vous le voyez, une sévère Loi Veut que j'aille au devant d'Erixène et du Roi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne ſuivez point mes pas.</orig>
            <reg>Ne suivez point mes pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyez mon Inhumaine, Peignez luy mon amour, ma conſtance &amp; ma peine.</orig>
            <reg>Voyez mon Inhumaine, Pelez luimon eur, ma constance et ma peine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Poul la touenei, nelas !</orig>
            <reg>Poul la touènei, nélas !</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dans tout votre entretien, Que n’avez-vous pourelle un cœur comme le mien?</orig>
            <reg>dans tout votre entretien, Que n'avez-vous pourelle un cœur comme le mien?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle vient.</orig>
            <reg>Elle vient.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que d’attraits!</orig>
            <reg>Que d'attraits!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ADRASTE, ATYS, HESIONE, CLEONE, LYCASTE.</orig>
          <reg>ADRASTE, ATYS, HÉSIONE, CLEONE, LYCASTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADRASTE à part.</orig>
            <reg>ADRASTE à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AH Dieux, c’eſt Héſione:</orig>
            <reg>AH Dieux, c'est Hésione:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HESIONE.</orig>
            <reg>HÉSIONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que voy-je, juſte Ciel!</orig>
            <reg>Que vois-je, juste Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah ſoûtiens-moy, Cleone.</orig>
            <reg>Ah soutiens-moi, Cléone.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATYS à Héſione.</orig>
            <reg>ATYS à Hésione.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous vous troublez.</orig>
            <reg>Vous vous troublez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy toujours ce courroux?</orig>
            <reg>Quoi toujours ce courroux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toûjours ma veuë eſt-elle un ſuplice pour vous, Madame?</orig>
            <reg>Toujours ma vue est-elle un supplice pour vous, Madame?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je le voy, ma plainte vous offenſe, Je vay vous épargner l’ennuy de ma préſence.</orig>
            <reg>Je le vois, ma plainte vous offense, Je vais vous épargner l'ennui de ma présence.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais un autre moy-même, un Amy plein de foy, Adraſte, aupres de vous demeurera pour moy.</orig>
            <reg>Mais un autre moi-même, un Ami plein de foi, Adraste, auprès de vous demeurera pour moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Souffrez que de mon cœur interprete fidelle, Il vous peigne des maux confiez à ſon zele.</orig>
            <reg>Souffrez que de mon cœur interprète fidèle, Il vous peigne des maux confiez à son zèle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Daignez l’entendre au moins, Madame, &amp; qu’aujourd huy, Vôtre haine pour moy n’aille pas juſqu’à luy.</orig>
            <reg>Daignez l'entendre au moins, Madame, et qu'aujourd' hui, Votre haine pour moi n'aille pas jusqu'à H.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>OCENEEV.</orig>
          <reg>OCENEU.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ADRASTE, HESIONE, CLEONE.</orig>
          <reg>ADRASTE, HÉSIONE, CLEONE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADRASTE.</orig>
            <reg>ADRASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ESt-ce vous que je voy?</orig>
            <reg>ESt-ce vous que je vois?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma Princeſſe en Lydie?</orig>
            <reg>Ma Princesse en Lydie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au raport de mes yeux faut-ilque je me fie?</orig>
            <reg>Au rapport de mes yeux faut-ilque je me fie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>M’attendois-je au bonheur dont me comble ce jour?</orig>
            <reg>M'attendais-je au bonheur dont me comble ce jour?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel favorable Dieu vous rend à mon amour?</orig>
            <reg>Quel favorable Dieu vous rend à mon amour?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy cõtre mõ eſpoir, je puis donc voir ces charmes, Pour qui j’ay ſi longtemps répandu tant de larmes?</orig>
            <reg>Quoi cõtre mon espoir, je puis donc voir ces charmes, Pour qui j'ai si longtemps répandu tant de larmes?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que de maux loin de vous a ſoufert vôtre Amant, Traînant de Ville en Ville un long baniſſement!</orig>
            <reg>Que de maux loin de vous a souffert votre Amant, Traînant de Ville en Ville un long banissement!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans apuy, ſans Patrie, en proye à ma miſere, Obſedé nuit &amp; jour de l’Ombre de mon Frere, Des Hommes &amp; des Dieux éprouvant le courroux, Mon plus cruel tourment fut d’étre loin de vous.</orig>
            <reg>Sans appui, sans Patrie, en proie à ma misère, Obredé nuit et jour de l'Ombre de mon Frère, Des Hommes et des Dieux éprouvant le courroux, Mon plus cruel tourment fut d'être loin de vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HESIONE.</orig>
            <reg>HÉSIONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faut-il de mes ennuis que je vous entretienne?</orig>
            <reg>Faut-il de mes ennuis que je vous entretienne?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peignant vôtre douleur, vous avez peint la mienne, Toûjours triſte, toûjours me noyant dans mes pleurs, Je craignois que la mort n’eut finy vos malheurs.</orig>
            <reg>Peignant votre douleur, vous avez peint la mienne, Toute triste, toujours me noyant dans mes pleurs, Je craignais que la mort n'eut fini vos malheurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vôtre Pere qui touche à ſon heure fatale, Agité d’une crainte à mes frayeurs égale, Voulut pour raſſurer ſes eſprits incertains, Envoyer à Délos aprendre vos deſtins.</orig>
            <reg>Votre Père qui touche à son heure fatale, Agité d'une crainte à mes frayeurs égale, Voulut pour rassurer ses esprits incertains, Envoyer à Délos apprendre vos destins.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je brigue cét employ, je veux aller moy-même Demãder cõpte aux Dieux des jours de ce que j’aime, Et ſur vôtre deſtin reglant mon triſte ſort, Aprendre de l’Oracle, ou ma vie, ou ma mort.</orig>
            <reg>Je brigue cet emploi, je veux aller moi-même Demander compte aux Dieux des jours de ce que j'aime, Et sur votre destin réglant mon triste sort, Aprendre de l'Oracle, ou ma vie, ou ma mort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je n’oſois confier à des cœurs moins fidelles Le ſoin de m’afftanchir de mes craintes mortelles, Mon ſexe, le péril, tout devoit m’arreſter;</orig>
            <reg>Je n'osais confier à des cœurs moins fidèles Le soin de m'afftanchir de mes craintes mortelles, Mon sexe, le péril, tout devait m'arrêter;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vais ſur tant de raiſons l’amour ſçeut l’emporter.</orig>
            <reg>Vais sur tant de raisons l'amour sut l'emporter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je partis.</orig>
            <reg>Je partis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon depart fut pour tous un miſtere, Le Roy me fit donner une Suite étrangere, Et pour mieux aſſurer ſon ſecret &amp; le mien, Je montay par ſon ordre un Vaiſſeau Lycien.</orig>
            <reg>Mon départ fut pour tous un mystère, Le Roi me fit donner une Suite étrangère, Et pour mieux assurer son secret et le mien, Je montai par son ordre un Vaisseau Lycien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous allions vers Délos, quand plus infortunée, Comme Eſclave en ces lieux je me vis amenée.</orig>
            <reg>Nous allions vers Délos, quand plus infortunée, Comme Esclave en ces lieux je me vis amenée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que de pleurs j’ay verſez!</orig>
            <reg>Que de pleurs j'ai versez!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour en tarir le cours, Mon cœur vous appella cent fois à ſon ſecours.</orig>
            <reg>Pour en tarir le cours, Mon cœur vous appela cent fois à son secours.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pourquoy retracer cette funeſte image?</orig>
            <reg>Mais pourquoi retracer cette funeste image?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un plein calme aujourd’huy ſuccede à cet orage.</orig>
            <reg>Un plein calme aujourd'hui succède à cet orage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je pardonne au Deſtin tous mes malheurs paſſez.</orig>
            <reg>Je pardonne au Destin tous mes malheurs passés.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il les repare bien.</orig>
            <reg>Il les répare bien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous voy.</orig>
            <reg>Je vous vois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt aſſez.</orig>
            <reg>C'est assez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADRASTE.</orig>
            <reg>ADRASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ii, Madame, ces lieux tout baignez de nos larmes, Nous préparent encor de nouvenles aldimes.</orig>
            <reg>Ji, Madame, ces lieux tout baignez de nos larmes, Nous préparent encor de nouvenles aldimes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HESIONE.</orig>
            <reg>HÉSIONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé, quittons-les, Seigneur, ces lieux remplis d’effroy, Dans les Champs Phrigiens retournez avec moy.</orig>
            <reg>Hé, quittons-les, Seigneur, ces lieux remplis d'effroi, Dans les Champs Phrigiens retournez avec moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hâtez l’heureux effet des prieres publiques, Venez ſacrifier à vos Dieux domeſtiques, Remplir des Phrigiens les ſouhaits les plus doux, Leur raporter la joye exilée avec vous, Conſoler par vos ſoins la vieilleſſe d’un Pere, Et redonner l’éclat à ſa Cour ſolitaire.</orig>
            <reg>Hâtez l'heureux effet des prières publiques, Venez sacrifier à vos Dieux domestiques, Remplir des Phrigiens les souhaits les plus doux, Leur rapporter la joie exilée avec vous, Consoler par vos soins la vieillesse d'un Père, Et redonner l'éclat à sa Cour solitaire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je n’oſe icy méler mon intereſt au ſien.</orig>
            <reg>Je n'ose ici mêler mon intérêt au sien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ol vode amaut pouitait ctont egarau Mien, La priere, Seigneur, d’une fidelle Amante, Ne devroit pas ſur vous eſtre la moins puiſſante.</orig>
            <reg>Ol vode amaut pouitait ctont égarau Mien, La prière, Seigneur, d'une fidèle Amante, Ne devrait pas sur vous être la moins puissante.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADRASTE.</orig>
            <reg>ADRASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui moy, que j’aille encor voir ces funeſtes lieux Où j’ay trop éprouvé la colere des Dieux?</orig>
            <reg>Qui moi, que j'aille encor voir ces funestes lieux Où j'ai trop éprouvé la colère des Dieux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ne me verrez plus, triſtes bords du Scamandre, Soüillez encor du ſang qu’ils me firent répandre.</orig>
            <reg>Vous ne me verrez plus, tristes bords du Scamandre, Sumillez encor du sang qu'ils me firent répandre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quels charmes ma Patrie auroit-elle pour moy?</orig>
            <reg>Quels charmes ma Patrie aurait-elle pour moi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma Patrie eſt icy, puis que je vous y voy.</orig>
            <reg>Ma Patrie est ici, puis que je vous y vois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le lieu le plus ſauvage avec vous peut me plaire.</orig>
            <reg>Le lieu le plus sauvage avec vous peut me plaire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Jouïſſe qui voudra des Etats de mon Pere, Du bonheur de regner je ne ſuis point jalous, Sceptre, gloire, grandeurs, je trouve tout en vous.</orig>
            <reg>Jouïsse qui voudra des États de mon Père, Du bonheur de régner je ne suis point jalous, Sceptre, gloire, grandeurs, je trouve tout en vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HESIONE.</orig>
            <reg>HÉSIONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si c’eſt un ſi grand bien pour vous que ma préſence, Ce bien, Prince, en ces lieux eſt-il en aſſurance?</orig>
            <reg>Si c'est un si grand bien pour vous que ma présence, Ce bien, Prince, en ces lieux est-il en assurance?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ignorez-vous qu’Atys a de l’amour pour moy?</orig>
            <reg>Ignorez-vous qu'Atys a de l'amour pour moi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous ſommes en des lieux dont ſon Pere eſt le Roy.</orig>
            <reg>Nous sommes en des lieux dont son Père est le Roi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il me pourſuit, helas!</orig>
            <reg>Il me poursuit, hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que peut faire Héſione?</orig>
            <reg>Que peut faire Hésione?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous n’eſtes point jalous des droits d’une Couronne, Dateo vous, ne mon eceur ſerei-vous plus jalous?</orig>
            <reg>Vous n'êtes point jalous des droits d'une Couronne, Dateo vous, ne mon eceur secréi-vous plus jalous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au pouvoir d’un Rival m’abandonerez-vous?</orig>
            <reg>Au pouvoir d'un Rival m'abandonerez-vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADRASTE.</orig>
            <reg>ADRASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que je vous abandonne!</orig>
            <reg>Que je vous abandonne!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, ma belle Princeſſe, Me ſoupçonneriez-vous d’une telle foibleſſe?</orig>
            <reg>Ah, ma belle Princesse, Me soupçonneriez-vous d'une telle faiblesse?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vôtre cœur helas!</orig>
            <reg>Si votre cœur hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſi peu ſeûr de ma foy, Croit mon amour ſi foible, il n’en a point pour moy.</orig>
            <reg>si peu sûr de ma foi, Croit mon amour si faible, il n'en a point pour moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſçay qu’icy Captive, en bute à mille alarmes, Vous n’avez que ma main pour eſſuyer vos larmes.</orig>
            <reg>Je sais qu'ici Captive, en bute à mille alarmes, Vous n'avez que ma main pour essuyer vos larmes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Entre le Prince &amp; vous balançay-je aujourd’huy?</orig>
            <reg>Entre le Prince et vous balançai-je aujourd'hui?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’ay plus d’amour pour vous, que d’amitié pour luy.</orig>
            <reg>J'ai plus d'amour pour vous, que d'amitié pour lui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſoûpire, il eſt vray, lors que je conſidere Qu’au repos dun Amy mon bonheur eſt contraire.</orig>
            <reg>Je soupire, il est vrai, lors que je considère Qu'au repos dun Ami mon bonheur est contraire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon cœur par vos beautez juge de ſon amour, Je crains que s’il vous pert, il ne perde le jour.</orig>
            <reg>Mon cœur par vos beautés juge de son amour, Je crains que s'il vous pert, il ne perde le jour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon ame à la pitié pource cher Prince ouverte, M’en reproche déja l’inévitable perte,.</orig>
            <reg>Mon âme à la pitié pource cher Prince ouverte, M'en reproche déjà l'inévitable perte,.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’une telle pitié ne vous offenſez pas, Elle n’outrage point mes feux, ny vos apas.</orig>
            <reg>D'une telle pitié ne vous offensez pas, Elle n'outrage point mes feux, ni vos appâts.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toûjours conſtant, toûjours preſt à tout entreprẽdre.</orig>
            <reg>Toujours constant, toujours prêt à tout entreprendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Contre Atys, contre tous jeſçauray vous défendre, Mais ſouffrez qu’à vos yeux je me plaigne du Sort, Qui me rend malgré moy la cauſe de ſa mort.</orig>
            <reg>Contre Atys, contre tous jesçaurai vous défendre, Mais souffrez qu'à vos yeux je me plaigne du Sort, Qui me rend malgré moi la cause de sa mort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HESIONE.</orig>
            <reg>HÉSIONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De vôtre ſort, Seigneur, laiſſez-moy la conduite, L’amitié par l’amour ne ſera pas détruite;</orig>
            <reg>De votre sort, Seigneur, laissez-moi la conduite, L'amitié par l'amour ne sera pas détruite;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſçauray m’arracher de ma capacité, Sans qu’Atys contre vous en puiſſe étre irrité.</orig>
            <reg>Je saurai m'arracher de ma capacité, Sans qu'Atys contre vous en puisse être irrité.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cher Prince, cependant à mes deſirs fidelle, Ne luy découvrez point nôtre ardeur mutuelle;</orig>
            <reg>Cher Prince, cependant à mes désirs fidèle, Ne lui découvrez point notre ardeur mutuelle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut-eſtre à ſa fureur il croiroit tout permis, Et deux Amis rivaux ſont bientôt ennemis, Voila la ſeule Loy que j’oſe vous preſcrire, Je vais exécuter ce que le Ciel m’inſpire, Adieu.</orig>
            <reg>Peut-être à sa fureur il croirait tout permis, Et deux Amis rivaux sont bientôt ennemis, Voilà la seule Loi que j'ose vous prescrire, Je vais exécuter ce que le Ciel m'inspire, Adieu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vivez, Seiglieur, ce lalis vous alarmer, N’ayez point d’autre ſoin que celuy de m’aimer,</orig>
            <reg>Vivez, Seiglieur, ce lalis vous alarmer, N'ayez point d'autre soin que celui de m'aimer,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Evn vu Fremner Acte.</orig>
          <reg>Eune vu Frenner Acte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>RECTE II SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>RECTE II SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ERIXENE, ATYS, ISMENE.</orig>
          <reg>ERIXENE, ATYS, ISMENE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERIXENE.</orig>
            <reg>ERIXENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Y, Seigneur, je me plains de vôtre negligence, n veritable Amant a plus d’impatience.</orig>
            <reg>Y, Seigneur, je me plains de votre négligence, n véritable Amant a plus d'impatience.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>e croiray-je de vous?</orig>
            <reg>Je croirai-je de vous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, ſi prés de la Cour Faire durer l’abſence apres vôtre retour?</orig>
            <reg>Quoi, si près de la Cour Faire durer l'absence après votre retour?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Irritée en ſecret je vous venois moy-méme Reprocher un affront ſenſible quand on aime.</orig>
            <reg>Irritée en secret je vous venais moi-même Reprocher un affront sensible quand on aime.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’un amoureux courroux projets trop ſuperflus!</orig>
            <reg>D'un amoureux courroux projets trop superflus!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A peine je vous voy, qu’il ne m’en ſouvient plus;</orig>
            <reg>À peine je vous vois, qu'il ne m'en souvient plus;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>IIn mouvement plus doux ſuccede à ma colere.</orig>
            <reg>IIn mouvement plus doux succède à ma colère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſens que je n’ay plus de reproche à vous faire.</orig>
            <reg>Je sens que je n'ai plus de reproche à vous faire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais lors que mon amour me fait tout oublier, Prince, n’oubliez pas de vous juſtifier.</orig>
            <reg>Mais lors que mon amour me fait tout oublier, Prince, n'oubliez pas de vous justifier.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATYS.</orig>
            <reg>ATYS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, inſtruit qu’un Monſtre affamé de carnage, Du Pactole ſanglant deſoloit le rivage, Je voulois de ſon ſang faire rougir mes traits, Avant que d’aller rendre hômage à vos attraits.</orig>
            <reg>Madame, instruit qu'un Monstre affamé de carnage, Du Pactole sanglant désolait le rivage, Je voulais de son sang faire rougir mes traits, Avant que d'aller rendre hômage à vos attraits.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je l’avoüeray, j’ay crû, Madame, qu’un tel crime, Loin de vous offenſer, méritoit vótre eſtime, Et que vôtre grand cœur ſoufriroit ſans courroux Que mon nom avalitilioy peut alier juiqu'à vous.</orig>
            <reg>Je l'avouerai, j'ai cru, Madame, qu'un tel crime, Loin de vous offenser, méritait vótre estime, Et que votre grand cœur souffrirait sans courroux Que mon nom avalitiliais peut alier juiqu'à vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERIXENE.</orig>
            <reg>ERIXENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous n’aviez, dites-vous, qu’un intereſt de gloire.</orig>
            <reg>Vous n'aviez, dites-vous, qu'un intérêt de gloire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que j’aurois, juſte Ciel, de plaiſir à le croire!</orig>
            <reg>Que j'aurais, juste Ciel, de plaisir à le croire!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais on diſoit, Seigneur, qu’un intereſt d’amour Vous faiſoit en ces lieux cacher vôtre rétour;</orig>
            <reg>Mais on disait, Seigneur, qu'un intérêt d'amour Vous faisait en ces lieux cacher votre rétour;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’au mépris d’une Reyne, Amant d’une Captive, Vous nourriſſiez prés d’elle une flâme furtive.</orig>
            <reg>Qu'au mépris d'une Reine, Amant d'une Captive, Vous nourrissiez prés d'elle une flamme furtive.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Erixene à ce bruit n’a point ajoûté foy, Je l’ay crû trop indigne, &amp; de vous &amp; de moy.</orig>
            <reg>Erixène à ce bruit n'a point ajouté foi, Je l'ai cru trop indigne, et de vous et de moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il doit vous ſouvenir que le feu Roy mon Pere Fit de tous mes Etats Créſus dépoſitaire, Et que j’ay pour garans d’un Hymen aſſuré, Sa parole, &amp; l’amour que vous m’avez juré.</orig>
            <reg>Il doit vous souvenir que le feu Roi mon Père Fit de tous mes États Crésus dépositaire, Et que j'ai pour garants d'un Hymen assuré, Sa parole, et l'amour que vous m'avez juré.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons trouver Créſus, &amp; luy faire connaître Que vous eſtes pour moy tel que vous devez étre.</orig>
            <reg>Allons trouver Crésus, et Seigneur faire connaître Que vous êtes pour moi tel que vous devez être.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Madame.</orig>
            <reg>Madame.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ATYS.</orig>
            <reg>ATYS.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERTAENE.</orig>
            <reg>ERTANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé quoy, Seigneur, vous ſemblez héſiter.</orig>
            <reg>Hé quoi, Seigneur, vous semblez hésiter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand tout parle pour moy, qui peut vous arréter?</orig>
            <reg>Quand tout parle pour moi, qui peut vous arrêter?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATYS.</orig>
            <reg>ATYS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Cour, le Roy luy-méme, &amp; toute la Lydie.</orig>
            <reg>La Cour, le Roy Roi-méme, et toute la Lydie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>B ij</orig>
            <reg>B ij</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERIXENE.</orig>
            <reg>ERIXENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>naulte, due antes tens.</orig>
            <reg>naute, due antes tens.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATYS.</orig>
            <reg>ATYS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce qu’il faut que je die.</orig>
            <reg>Ce qu'il faut que je die.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-il temps, juſte Ciel, de former ces liens?</orig>
            <reg>Est-il temps, juste Ciel, de former ces liens?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oubliez-vous quels maux preſſent les Lydiéns?</orig>
            <reg>Oubliez-vous quels maux pressent les Lydiéns?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voulez-vous les braver par un pareil ſpéctacle?</orig>
            <reg>Voulez-vous les braver par un pareil spéctacle?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ſçait on ſi leurs cris n’y métroient point d’obſtacle?</orig>
            <reg>Que sçait on si leurs cris n'y métraient point d'obstacle?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou du moins en ſecret condamnant nos deſirs, Voudroient-ils bien méler leur joye à nos plaiſirs, Et les Dieux aprouver un Hymen plein d’alarmes Qui n’auroit pour tous chants que des cris &amp; des larmes?</orig>
            <reg>Ou du moins en secret condamnant nos désirs, Voudraient-ils bien mêler leur joie à nos plaisirs, Et les Dieux aprèsouver un Hymen plein d'alarmes Qui n'aurait pour tous chants que des cris et des larmes?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERIXENE.</orig>
            <reg>ERIXENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne vous fatiguez point d’un ſoin ſi curieux, L’amour à ſe geſner eſt moins ingénieux.</orig>
            <reg>Ne vous fatiguez point d'un soin si curieux, L'amour à se gêner est moins ingénieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſi de nos diſcours il faut bannir la feinte, Prince, je ne voy pas d’où vous vient cette crainte.</orig>
            <reg>Mais si de nos discours il faut bannir la feinte, Prince, je ne vois pas d'où vous vient cette crainte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vôtre trouble apuyé de ſi foibles raiſons, Pourroit ouvrir mon àme à de juſtes ſoupçons.</orig>
            <reg>Votre trouble appuyé de si faibles raisons, Pourrait ouvrir mon âme à de justes soupçons.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le recit qu’on m’a fait n’eſt que trop véritable;</orig>
            <reg>Le récit qu'on m'a fait n'est que trop véritable;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui s’excuſe ſi mal eſt ſans-doute coupable.</orig>
            <reg>Qui s'excuse si mal est sans-doute coupable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATYS.</orig>
            <reg>ATYS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, vous croiriez, Madame.</orig>
            <reg>Quoi, vous croiriez, Madame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERIXENE.</orig>
            <reg>ERIXENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, Perfide, je crois Qu'Atys n’eſt plus pour moy ce qu’il fut autrefois, Qu’une Eſclave inconnuë a captivé ton ame, Qu'elle eſt le vil objet d’une plus vile flâme, Que tu veux l’élever au Trône de Créſus, Que tu n’és qu’un Ingrat, que tu ne m’aimes plus.</orig>
            <reg>Oui, Perfide, je crois Qu'Atys n'est plus pour moi ce qu'il fut autrefois, Qu'une Esclave inconnue a captivé ton âme, Qu'elle est le vil objet d'une plus vile flamme, Que tu veux l'élever au Trône de Crésus, Que tu n 'une Ingrat, que tu ne m'aimes plus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tes refus, tes regars, ton trouble, ton ſilence, Mon cœur, tout en un mot me dit ton inconſtance;</orig>
            <reg>Tes refus, tes régars, ton trouble, ton silence, Mon cœur, tout en un mot me dit ton inconstance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſi tu dis qu’encor tu me gardes ta foy, Je démentiray tout, pour ne croire que toy.</orig>
            <reg>Mais si tu dis qu'encor tu me gardes ta foi, Je démentirai tout, pour ne croire que toi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATYS.</orig>
            <reg>ATYS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, Madame.</orig>
            <reg>Non, Madame.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt trop abuſer une Reyne, Je n’affecteray point une aſſurance vaine, Ie vous trahis.</orig>
            <reg>C'est trop abuser une Reine, Je n'affecterai point une assurance vaine, Je vous trahis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon cœur qui m’accuſe en ſecret, Vous livre un Criminel, qui ne l’eſt qu’à regret.</orig>
            <reg>Mon cœur qui m'accuse en secret, Vous livre un Criminel, qui ne l'est qu'à regret.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous méritiez un cœur plus fidelle &amp; plus tendre, Je rends à vos vertus ce que je dois leur rendre, Vôtre Hymen me promet un eternel bonheur, Mille autres à l’envy brigueroient cet honneur, Et lors que je refuſe un cœur comme le vôtre, Mon refus fait ma peine.</orig>
            <reg>Vous méritiez un cœur plus fidèle et plus tendre, Je rends à vos vertus ce que je dois leur rendre, Votre Hymen me promet un éternel bonheur, Mille autres à l'envi brigueraient cet honneur, Et lors que je refuse un cœur comme le vôtre, Mon refus fait ma peine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En faur-il chercher d’autre?</orig>
            <reg>En saur-il chercher d'autre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’un fier emportement n’armez point vos apas, Vous vous vangez aſſez en ne vous vangeant pas.</orig>
            <reg>D'un fier emportement n'armez point vos appas, Vous vous vengez assez en ne vous vengeant pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Abandonnez mon ame au torrent qui l’entraîne, Je ſuis plus digne, helas, de pitié que de haine.</orig>
            <reg>Abandonnez mon âme au torrent qui l'entraîne, Je suis plus digne, hélas, de pitié que de haine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Objet infortuné d’un deſtin rigoureux, Malgré moy je nourris un amour malheureux, J’aime un cœur qui me fuit, je fuis un cœurqui m’aime, Je trahis mon devoir, vous, mon Pere, &amp; moy-méme.</orig>
            <reg>Objet infortuné d'un destin rigoureux, Malgré moi je nourris un amour malheureux, J'aime un cœur qui me fuit, je fuis un cœuri m'aime, Je trahis mon devoir, vous, mon Père, et moi-même.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, tant de maux vous ſemblent-ils trop douxx Y vouiet-vous encor jomdre votle conllouxs</orig>
            <reg>Madame, tant de maux vous semblent-ils trop doux Y vouiet-vous encor jomdre votle conllouxs</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERIXENE.</orig>
            <reg>ERIXENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſont donc des dédains que tes vœux me demandent, Cruel!</orig>
            <reg>Ce sont donc des dédains que tes vœux me demandent, Cruel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien, tes vœux auront ce qu’ils prétẽdent, Je romps tous les liens qui m’attachent à toy, Tu peux ſans m’outrager diſpoſer de ta foy;</orig>
            <reg>Hé bien, tes vœux auront ce qu'ils prétendent, Je romps tous les liens qui m'attachent à toi, Tu peux sans m'outrager disposer de ta foi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vay ſans t’honorer d’un reproche inutile, Chez mes Ciliciens joüir d’un ſort tranquile;</orig>
            <reg>Je vais sans t'honorer d'un reproche inutile, Chez mes Ciliciens jouir d'un sort tranquille;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rien ne me retient plus.</orig>
            <reg>Rien ne me retient plus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vay partir.</orig>
            <reg>Je vais partir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur, A vous abandonner ne forcez pas mon cœur.</orig>
            <reg>Seigneur, À vous abandonner ne forcez pas mon cœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je voy bien à travers le courroux qui m’anime, Que je vous puis encor pardonner vôtre crime.</orig>
            <reg>Je vois bien à travers le courroux qui m'anime, Que je vous puis encor pardonner votre crime.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Immolez-moy l’Objet dont vous étes épris, Renvoyez-le.</orig>
            <reg>Immolez-moi l'Objet dont vous êtes épris, Renvoyez-le.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je mets vôtre grace à ce prix.</orig>
            <reg>Je mets votre grâce à ce prix.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous vous tallenn puy vouiouun plououu ta Captive, Fay qu’à tes vœux trompez une Eſclave ſouſcrive, Place-la ſur ce Trone ou je devois monter, Voila tout le malheur qu’on te peut ſouhaiter.</orig>
            <reg>Vous vous tallenn puy vouiouun plououu ta Captive, Fais qu'à tes vœux trompez une Esclave souscrive, Place-la sur ce Trone ou je devais monter, Voila tout le malheur qu'on te peut souhaiter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Elle ſort.</orig>
            <reg>Elle sort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ATYS, LYCASTE.</orig>
          <reg>ATYS, LYCASTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATYS.</orig>
            <reg>ATYS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C Es reproches ſont-dûs à l’Ingrat qui la quite;</orig>
            <reg>Ç CEs reproches sont-dus à l'Ingrat qui la quite;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je prens part aux ennuis où je la précipite.</orig>
            <reg>Je prends part aux ennuis où je la précipite.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux, de combien de maux je me ſens déchirer, An malheur de mes jours tout ſemble conſpirer, Tout m’accable aujourd’huy, l'Etrangere, Erixene, L’une par ſon amour, &amp; l’autre par ſa haine, Raſſurons toutefois nôtre eſprit alarmé.</orig>
            <reg>Dieux, de combien de maux je me sens déchirer, An malheur de mes jours tout semble conspirer, Tout m'accable aujourd'hui, l'Étrangère, Erixène, L'une par son amour, et l'autre par sa haine, Rassurons toutefois notre esprit alarmé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lycaſte, j’aime trop, pour n’étre pas aimé.</orig>
            <reg>Lycaste, j'aime trop, pour n'être pas aimé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’Ingrate peut un jour de venir moins cruelle, J’eſpere tout du temps, &amp; d’un Amy fidelle, Peut-étre par des ſoins plus puiſſans ſur ſon cœur, Adraſte aura pour moy deſarmé ſa rigueur.</orig>
            <reg>L'Ingrate peut un jour de venir moins cruelle, J'espère tout du temps, et d'un Ami fidèle, Peut-être par des soins plus puissants sur son cœur, Adraste aura pour moi désarmé sa rigueur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il vient.</orig>
            <reg>Il vient.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ATYS, ADRASTE, LYCASTE.</orig>
          <reg>ATYS, ADRASTE, LYCASTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATYS continuë.</orig>
            <reg>ATYS continue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>HE' bien, l’amour m’eſt il toûjours contraire?</orig>
            <reg>HÉ bien, l'amour m'est il toujours contraire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous a-t-on ceoute:</orig>
            <reg>vous a-t-on ceoute:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que laut-i que perpère?</orig>
            <reg>Que laut-y que perpère?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>M’aime-t-on, ou plutôt, Prince, me hait-on moins, Et mon repos eſt-il l’ouvrage de vos ſoins?</orig>
            <reg>M'aime-t-on, ou plutôt, Prince, me hait-on moins, Et mon repos est-il l'ouvrage de vos soins?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADRASTE.</orig>
            <reg>ADRASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nanorepoe, ouigneur, de vous leur peur dépendre, A vos ſens agitez la raiſon doit le rendre.</orig>
            <reg>nanoreprope, ouigneur, de vous leur peur dépendre, À vos sens agitez la raison doit le rendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Etoufez vôtre amour, ſource de vos douleurs, Ou bien préparez-vous à d’éternels malheurs,</orig>
            <reg>Étouffez votre amour, source de vos douleurs, Ou bien préparés-vous à d'éternels malheurs,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATYS.</orig>
            <reg>ATYS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Barbare Amy, pourquoy par ce diſcours ſincere, D’un Amant malheureux accroître la miſere?</orig>
            <reg>Barbare Ami, pourquoi par ce discours sincère, D'un Amant malheureux accroître la misère?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ne me diſiez-vous que mes pleurs &amp; le temps Surmonteroient un jour ſes dédains trop conſtans, Qu’elle peut renoncer à ſon indiférence, Que je me puis encor permetre l’eſpérance, Que l’amour à mon cœur prepare un ſort plus doux?</orig>
            <reg>Que ne me disiez-vous que mes pleurs et le temps Surmonteraient un jour ses dédains trop constants, Qu'elle peut renoncer à son indiférence, Que je me puis encor permetre l'espérance, Que l'amour à mon cœur prépare un sort plus doux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ſçay-je enfin, Cruel, que ne me trompiez-vous?</orig>
            <reg>Que sais-je enfin, Cruel, que ne me trompiez-vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADRASTE.</orig>
            <reg>ADRASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé, pourquoy voulez-vous, Seigneur, que je vous flate?</orig>
            <reg>Hé, pourquoi voulez-vous, Seigneur, que je vous flatte?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je dois vous conſeiller d’oublier une Ingrate, Son cœunu tos ioupiro parrumour ent ſermé, Un autre l’aime, enfin un autre en eſt aimé.</orig>
            <reg>Je dois vous conseiller d'oublier une Ingrate, Son cœunu tos joupiro parrumour entour sermé, Un autre l'aime, enfin un autre en est aimé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATYS.</orig>
            <reg>ATYS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah Dieux, de mes tranſports je ne ſuis plus le maître!</orig>
            <reg>Ah Dieux, de mes transports je ne suis plus le maître!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel que ſoit ce Rival, faites-le moy connaître, Des mépris de l’Ingrate il me fera raiſon, La retende cit vaie e net pius de lailon.</orig>
            <reg>Quel que soit ce Rival, faites-le moi connaître, Des mépris de l'Ingrate il me fera raison, La retende cit vaie e net pius de lailon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si je ne puis toucher le cœur de la Cruelle, Je perceray le cœur qui ſoûpire pour elle.</orig>
            <reg>Si je ne puis toucher le cœur de la Cruelle, Je percerai le cœur qui soupire pour elle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADRASTE.</orig>
            <reg>ADRASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D uimiirou femieme jaiouu votre amour prévenu Médite le trépas d’un Rival inconnu;</orig>
            <reg>D' un femieme jaiouu votre amour prévenu Médite le trépas d'un Rival inconnu;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quelque impétueux que ce tranſport puiſſe étre, Quand vous le connoîtrez, vous le plaindrez peutétre.</orig>
            <reg>Mais quelque impétueux que ce transport puisse être, Quand vous le connaîtrez, vous le plaindrez peutétre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATYS.</orig>
            <reg>ATYS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De cette lâcheté me ſoupçonneriez-vous?</orig>
            <reg>De cette lâcheté me soupçonneriez-vous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah Dieux!</orig>
            <reg>Ah Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>cette penſée offenſe mon courroux.</orig>
            <reg>cette pensée offense mon courroux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Où trouver un Rival que tout mon cœur déteſte?</orig>
            <reg>Où trouver un Rival que tout mon cœur déteste?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son bonheur plus qu’à moy luy deviendra funeſte, Pour aller le punir faut-il paſſer les Mers?</orig>
            <reg>Son bonheur plus qu'à moi lui deviendra funeste, Pour aller le punir faut-il passer les Mers?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’iray pour me vanger au bout de l’Univers.</orig>
            <reg>J'irai pour me venger au bout de l'Univers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADRASTE.</orig>
            <reg>ADRASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous pouvez vous vanger, &amp; vous vanger ſans peine, Seigneur.</orig>
            <reg>Nous pouvez vous venger, et vous venger sans peine, Seigneur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le ſort le livre à toute vôtre haine.</orig>
            <reg>Le sort le livre à toute votre haine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce Prince dont l’ardeur traverſe vôtre amour.</orig>
            <reg>Ce Prince dont l'ardeur traverse votre amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APIO.</orig>
            <reg>APIO.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien, Prince, achevez.</orig>
            <reg>Hé bien, Prince, achevez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ahu nalro l do Reſpire en cette Cour,</orig>
            <reg>ahu nalro l do Respire en cette Cour,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATYS.</orig>
            <reg>ATYS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En cette Cour!</orig>
            <reg>En cette Cour!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il craint ſi peu de me déplaire.</orig>
            <reg>Il craint si peu de me déplaire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, Prince, decouvrons ce Rival teméraire.</orig>
            <reg>Ah, Prince, découvrons ce Rival téméraire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ma vive douleur peut encor vous toucher, Cher Adraſte, aidez-moy vous-méme à le chercher.</orig>
            <reg>Si ma vive douleur peut encor vous toucher, Cher Adraste, aidez-moi vous-même à le chercher.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADRASTE.</orig>
            <reg>ADRASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous croyez voir, Seigneur, vôtre peine adoucie, Si du ſort d’un Rival vôtre ame eſt éclaircie;</orig>
            <reg>Vous croyez voir, Seigneur, votre peine adoucie, Si du sort d'un Rival votre âme est éclaircie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pour vôtre repos, ſouhaitez que les Dieux Pour jamais, s’il ſe peut, le cachent à vos yeux.</orig>
            <reg>Mais pour votre repos, souhaitez que les Dieux Pour jamais, s'il se peut, le cachent à vos yeux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu,</orig>
            <reg>Adieu,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV.</orig>
          <reg>SCÈNE IV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ATYS, LICASIE.</orig>
          <reg>ATYS, LICASIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATYS.</orig>
            <reg>ATYS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>QUe me veut dire une fuite, un ſilence, Qui ſur mille inalheurs étend ma défiance?</orig>
            <reg>QUe me veut dire une fuite, un silence, Qui sur mille inalheurs étend ma défiance?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’embarras de mon cœur eſt moins confus pour moy, Que tout ce que j’entens, que tout ce que je voy.</orig>
            <reg>L'embarras de mon cœur est moins confus pour moi, Que tout ce que j'entends, que tout ce que je vois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toy qui nous écoutois, dy-moy, que dois-je croire?</orig>
            <reg>Toi qui nous écoutais, dis-moi, que dois-je croire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Trouves-tu quelque jour dans une nuit ſi noire?</orig>
            <reg>Trouves-tu quelque jour dans une nuit si noire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parle.</orig>
            <reg>Parle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans ſes malheurs le plus ſage eſt ſans yeux, Et qui les ſent le moins, les diſcerne le mieux.</orig>
            <reg>Dans ses malheurs le plus sage est sans yeux, Et qui les sent le moins, les discerne le mieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYCASTE.</orig>
            <reg>LYCASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tant de reflexion, ociglieur, me ſemble vaine, Lors qu’à la verité l’aparence nous mene.</orig>
            <reg>Tant de réflexion, ociglieur, me semble vaine, Lors qu'à la vérité l'apparence nous mène.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adraſte d’un Rival vous menace aujourd’huy;</orig>
            <reg>Adraste d'un Rival vous menace aujourd'hui;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie connoy ce Rival.</orig>
            <reg>Je connais ce Rival.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATYS.</orig>
            <reg>ATYS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quel eſt-il?</orig>
            <reg>Et quel est-il?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYCASTE.</orig>
            <reg>LYCASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt luy,</orig>
            <reg>c'est lui,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATYS.</orig>
            <reg>ATYS.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYCASTE.</orig>
            <reg>LYCASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Luy-même.</orig>
            <reg>Lui-même.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATYS.</orig>
            <reg>ATYS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un tel ſoupçon l’outrage?</orig>
            <reg>Un tel soupçon l'outrage?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour un crime ſi noir il a trop de courage.</orig>
            <reg>Pour un crime si noir il a trop de courage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il oſeroit trahir l’amitié qui nous joint?</orig>
            <reg>Il oserait trahir l'amitié qui nous joint?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’Etrangere à ſes yeux.</orig>
            <reg>L'Étrangère à ses yeux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, je ne te croy point.</orig>
            <reg>Non, je ne te crois point.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourtant lors que j’y penſe, il me ſemble, Lycaſte, Qu'à ſon aſpect tantôt j’ay vû rougir Adraſte;</orig>
            <reg>Pourtant lors que j'y pense, il me semble, Lycaste, Qu'à son aspect tantôt j'ai vu rougir Andraste;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son deſordre a paru dans ſes yeux interdits;</orig>
            <reg>Son désordre a paru dans ses yeux interdits;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ton trouble, tout répond à ce que tu me dis.</orig>
            <reg>Ton trouble, tout répond à ce que tu me dis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Se pourroit-il, grãds Dieux, que mon Amy parjure.</orig>
            <reg>Se pourrait-il, grands Dieux, que mon Ami parjure.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, contre tes ſoupçons ſa vertu me raſſure.</orig>
            <reg>Non, contre tes soupçons sa vertu me rassure.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais de tout en amour on doit ſe défier;</orig>
            <reg>Mais de tout en amour on doit se défier;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut bannir ma crainte, ou la juſtifier.</orig>
            <reg>Il faut bannir ma crainte, ou la justifier.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Suy-le, obſerve ſes yeux auprés de l’Etrangere;</orig>
            <reg>Sui-le, observe ses yeux auprès de l'Étrangère;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il s’eſt tû, ſes regars ne ſçauront pas ſe taire.</orig>
            <reg>S'il s'est tu, ses régars ne sauront pas se taire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’amout le plus ſecret ſe trahit aiſément.</orig>
            <reg>L'amout le plus secret se trahit aisément.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Emprunte pour le voir les regars d’un Amant.</orig>
            <reg>Emprunte pour le voir les régars d'un Amant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne te dis plus rien.</orig>
            <reg>Je ne te dis plus rien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va faire agir ton zele:</orig>
            <reg>Va faire agir ton zèle:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon devoir, tu le ſçais, auprés du Roy m’appelle.</orig>
            <reg>Mon devoir, tu le sais, auprès du Roi m'appelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il vient, je le voy.</orig>
            <reg>Mais il vient, je le vois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cours, Lycaſte, &amp; revien M’éclaircir.</orig>
            <reg>Cours, Lycaste, et reviens M'éclaircir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſſes-tu ne m’éclaircir de rien.</orig>
            <reg>Puisses-tu ne m'éclaircir de rien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE V.</orig>
          <reg>SCÈNE V.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CRESUS, ATYS, ARCAS.</orig>
          <reg>CRÉSUS, ATYS, ARCAS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRESUS.</orig>
            <reg>CRESUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ENfin apres trois mois &amp; de crainte &amp; d’abſence;</orig>
            <reg>ENfin après trois mois et de crainte et d'absence;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Dieux à mes ſouhaits rendent vôtre préſence.</orig>
            <reg>Les Dieux à mes souhaits rendent votre présence.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pourquoy peu ſenſible à mes empreſſemens, Vous dérober mon Fils à mes embraſſemens?</orig>
            <reg>Mais pourquoi peu sensible à mes empressements, Vous dérober mon Fils à mes embrassements?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy de vos regars priver les yeux d’un Pere?</orig>
            <reg>Pourquoi de vos régars priver les yeux d'un Père?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De vos deſſeins cachez j’ay percé le miſtere.</orig>
            <reg>De vos desseins cachés j'ai percé le mystère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous aimez.</orig>
            <reg>Vous aimez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vótre amour vous fait tout oublier, Vous avez trop de cœur pour oſer le nier.</orig>
            <reg>Votre amour vous fait tout oublier, Vous avez trop de cœur pour oser le nier.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je lis ſur vôtre front une honte craintive;</orig>
            <reg>Je lis sur votre front une honte craintive;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On n’en peut trop avoir d’aimer une Captive.</orig>
            <reg>On n'en peut trop avoir d'aimer une Captive.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On m’offenſe en brûlant d’un amour inſenſé, Mais en me le cachant, on m’a plus offenſé.</orig>
            <reg>On m'offense en brûlant d'un amour insensé, Mais en me le cachant, on m'a plus offensé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, par crainte avec moy faloit-il jamais feindre?</orig>
            <reg>Quoi, par crainte avec moi fallait-il jamais feindre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En ne déguiſant rien vous aviez moins à craindre.</orig>
            <reg>En ne déguisant rien vous aviez moins à craindre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ignorez-vous pour vous ma facile bonté?</orig>
            <reg>Ignorez-vous pour vous ma facile bonté?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ſçay-je à quel exoes dne mout pomemonté, Si par un aveu libre &amp; plein de confiance, Vous euſſiez de mon cœur tenté la complaiſance?</orig>
            <reg>Que sais-je à quel exoè ne moût pomemonté, Si par un aveu libre et plein de confiance, Vous eussiez de mon cœur tenté la complaisance?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma bonté mépriſée armeroit mon courroux, Si je pouvois, mon Fils, m’irriter contre vous,</orig>
            <reg>Ma bonté prisée armerait mon courroux, Si je pouvais, mon Fils, m'irriter contre vous,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATYS.</orig>
            <reg>ATYS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé, c’eſt plutót, Seigneur, vótre amour que ma crainte, Qui m’a de ce ſilence impoſé la contrainte.</orig>
            <reg>Hé, c'est plut, Seigneur, votre amour que ma crainte, Qui m'a de ce silence imposé la contrainte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par de nouveaux ſouhaits devois-je fatiguer Une bonté toûjours preſte à ſe prodiguer?</orig>
            <reg>Par de nouveaux souhaits devais-je fatiguer Une bonté toujours prête à se prodiguer?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma timide raiſon à mes vœux opoſée, A voulu ménager votre amour épuiſée, Et ne vous point donner le déplaii lecret De Mr accorder peut-etre une grace à regret.</orig>
            <reg>Ma timide raison à mes vœux oposée, À voulu ménager votre amour épuisée, Et ne vous point donner le déplaii lecret De Mr accorder peut-être une grâce à regret.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRESVS.</orig>
            <reg>CRESVS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’importe.</orig>
            <reg>N'importe.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce chagrin m’auroit eſté moins rude Que le fimple ſoupçon de vôtre ingratitude, A quel amour Atys s’eſt-il abandonné?</orig>
            <reg>Ce chagrin m'aurait été moins rude Que le simple soupçon de votre ingratitude, À quel amour Atys s'est-il abandonné?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-il à vous ce cœur que vous avez donné?</orig>
            <reg>Est-il à vous ce cœur que vous avez donné?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma promeſſe l’engage aux charmes d’Erixene.</orig>
            <reg>Ma promesse l'engage aux charmes d'Erixène.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>9u quenc en amabie, &amp; de pius qu’elle eſt Reyne.</orig>
            <reg>9u quenc en amabie, et de pius qu'elle est Reine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si pour vous engager elle manquoit d’apas, Son Sceptre à ce defaut ne ſupléroit-il pas?</orig>
            <reg>Si pour vous engager elle manquait d'appas, Son Sceptre à ce défaut ne supléroit-il pas?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATYS.</orig>
            <reg>ATYS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé, croyez-vous qu’un Sceptre ait tant dequoy me plaire, Seigneur?</orig>
            <reg>Hé, croyez-vous qu'un Sceptre ait tant dequoy me plaire, Seigneur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis-je en mãquer, ayant Créſus pour Pere?</orig>
            <reg>Puis-je en manquer, ayant Crésus pour Père?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vôtre bras redouté des Grecs &amp; des Perſans, A joint à vos Etats tant d’Etats floriſſans.</orig>
            <reg>Votre bras redouté des Grecs et des Persans, À joint à vos États tant d'États florissants.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quand vótre valeur que le Deſtin ſeconde, Me laiſſeroit un jour tous les Trônes du Monde.</orig>
            <reg>Mais quand votre valeur que le Destin seconde, Me laisserait un jour tous les Trônes du Monde.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’auroit ce rang de ſi charmant en ſoy, Si l’ennuy qui me ſuit y montoit avec moy?</orig>
            <reg>qu'aurait ce rang de si charmant en soi, Si l'ennui qui me suit y montait avec moi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’heureux repos n’eſt point un fruit de la Obdronne.</orig>
            <reg>L'heureux repos n'est point un fruit de la Obdronne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n’eſt point la grandeur, c’eſt le cœur qui le dõne.</orig>
            <reg>Ce n'est point la grandeur, c'est le cœur qui le donne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le mien ſeroit rongé de chagrins &amp; de ſoins, D’autãt plus malheureux qu’on me le croiroit moins, Et lors qu’on envieroit ma grandeur importune.</orig>
            <reg>Le mien serait rongé de chagrins et de soins, D'autant plus malheureux qu'on me le croirait moins, Et lors qu'on envierait ma grandeur importune.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy méme d’un Sujet j’envierois la fortune.</orig>
            <reg>Moi -même d'un Sujet j'envierais la fortune.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRESUS.</orig>
            <reg>CRESUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, mon Fils, il eſt vray, les Rois ont leurs ennuis Je l’éprouve ſouvent tout heureux que je ſuis, A de ſoucis cuiſans leur Sceptre les engage, Mais de plus nobles ſoins occupent leur courage.</orig>
            <reg>Oui, mon Fils, il est vrai, les Rois ont leurs ennuis Je l'éprouve souvent tout heureux que je suis, A de soucis cuisants leur Sceptre les engage, Mais de plus nobles soins occupent leur courage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’apliquer ſans relâche au bien de ſes Sujets, D’un Ennemy puiſſant confondre les projets, Pour témoin de ſes faits prendre toute une Armée, A ſon mérite ſeul devoir ſa renommée, Etre de l’Univers &amp; l’amour &amp; l’effroy, Voila, mon Fils, voila des ſoins dignes d’un Roy.</orig>
            <reg>S'appliquer sans relâche au bien de ses Sujets, D'un Ennemi puissant confondre les projets, Pour témoin de ses faits prendre toute une Armée, À son mérite seul devoir sa renommée, Etre de l'Univers et l'amour et l'effroi, Voilà, mon Fils, voilà des soins dignes d'un Roi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son grand cœur n’admet point de moindre inquiétude, Le reſte eſt un plaiſir, &amp; non pas une étude, Et l’amour, bas employ d’un cœur encor plus bas, Amuſe une grande ame, &amp; ne l’occupe pas.</orig>
            <reg>Son grand cœur n'admet point de moindre inquiétude, Le reste est un plaisir, et non pas une étude, Et l'amour, bas emploi d'un cœur encor plus bas, Amuse une grande âme, et ne l'occupe pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATYS.</orig>
            <reg>ATYS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je n’excuſeray point un amour qui vous bleſſe, Mais ſouvent les grands cœurs ont eu cette foibleſſe, Ces lieux jadis témoins d’un feu plus fortuné, Virent aux pieds d’Omphale Hercule proſterné.</orig>
            <reg>Je n'excuserai point un amour qui vous blesse, Mais souvent les grands cœurs ont eu cette faiblesse, Ces lieux jadis témoins d'un feu plus fortuné, Virent aux pieds d'Omphale Hercule prosterné.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRESUS.</orig>
            <reg>CRESUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je crains que vôtre ardeur ne vous ſoit plus fatale, Que ne luy fut honteux ſon amour pour Omphale.</orig>
            <reg>Je crains que votre ardeur ne vous soit plus fatale, Que ne lui fut honteux son amour pour Omphale.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un Grec de l’Etrangere eſt peut-étre l’Epoux.</orig>
            <reg>Un Grec de l'Étrangère est peut-être l'Époux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Juſqu’où vont les fureurs de ce Peuple jaloux?</orig>
            <reg>Jusqu'où vont les fureurs de ce Peuple jaloux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helene vit pour elle armer toute la Gréce, Troye éteinte en ſentit la fureur vangereſſe;</orig>
            <reg>Hélène vit pour elle armer toute la Grèce, Troie éteinte en sentit la fureur vengeresse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ſçait-on fi ſes Rois de nouveau conjurez, Ne viendroient point punir vos feux mal aſſurez, Avec mille Vaiſſeaux vous ravir vótre proye, Et faire de Sardis une nouvelle Troye?</orig>
            <reg>Que voit-on fi ses Rois de nouveau conjurés, Ne viendraient point punir vos feux mal assurés, Avec mille Vaisseaux vous ravir votre proie, Et faire de Sardis une nouvelle Troie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voulez-vous irriter des Peuples belliqueux, Aujourd’huy que je vay me liguer avec eux?</orig>
            <reg>Voulez-vous irriter des Peuples belliqueux, Aujourd'hui que je vais me liguer avec eux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cyrus, Maître déja de toute la Médie, D’un œil ambitieux devore la Lydie;</orig>
            <reg>Cyrus, Maître déjà de toute la Médie, D'un œil ambitieux dévore la Lydie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je veux le prévenir.</orig>
            <reg>Je veux le prévenir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’Oracle conſulté, M’aſſure du ſuccés dont je me ſuis flaté;</orig>
            <reg>L'Oracle consulté, M'assure du succès dont je me suis flatté;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et s’il faut qu’à ſa voix l’évenement réponde, Je dois priver Cyrus de l’Empire du Mondé.</orig>
            <reg>Et s'il faut qu'à sa voix l'événement réponde, Je dois priver Cyrus de l'Empire du Mondé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’allez donc pas, mon Fils, par d’indignes amours, Des Grecs contre moy ſeul tourner tous les ſecours, Et vous-méme ſervant d’obſtacle à ma victoire, M’arracher à la ſois mon repos &amp; ma gloire.</orig>
            <reg>N'allez donc pas, mon Fils, par d'indignes amours, Des Grecs contre moi seul tourner tous les secours, Et vous-même servant d'obstacle à ma victoire, M'arracher à la sois mon repos et ma gloire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATYS.</orig>
            <reg>ATYS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne craignez rien, Seigneur, pour vous, pour vos Etats, L’Etrangere, ny moy, ne les troublerons pas;</orig>
            <reg>Ne craignez rien, Seigneur, pour vous, pour vos États, L'Étrangère, ni moy, ne les troublerons pas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle n’y portera ny le rer liy la fatrie, Et ne fera, Seigneur, la guerſe qu’a mon ame.</orig>
            <reg>Elle n'y portera ici le rer y la fatrie, Et ne fera, Seigneur, la guerse qu'a mon âme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Verrez-vous ſans pitié ces combats douloureux Où malgré moy m’expoſe un amour malheureux?</orig>
            <reg>Verrez-vous sans pitié ces combats douloureux Où malgré moi m'expose un amour malheureux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous pourriez.</orig>
            <reg>Vous pourriez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRESUS.</orig>
            <reg>CRESUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Arreſtez, Je crains d’en trop entendre, Je ſens mon cœur pour vous trop facile &amp; trop tendre;</orig>
            <reg>Arrêtez, Je crains d'en trop entendre, Je sens mon cœur pour vous trop facile et trop tendre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut-étre qu’à ma honte il pourroit accorder Tout ce que vos ſoûpirs m’oſeroient demander.</orig>
            <reg>Peut-être qu'à ma honte il pourrait accorder Tout ce que vos soupirs m'oseraient demander.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C 1 Mon Fils, n’abuſez point icy de ma foibleſſe, Songez qu’à ce refus ma gloire s’intéreſſe, Et ne me forcez point d’aprouver un amour Dont ſans doute mon front rougiroit quelque jour.</orig>
            <reg>Ç 1 Mon Fils, n'abusez point ici de ma faiblesse, Songez qu'à ce refus ma gloire s'intéresse, Et ne me forcez point d'approuver un amour Dont sans doute mon front rougirait quelque jour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Etoufez une ardeur indigne de paraître;</orig>
            <reg>Étoufez une ardeur indigne de paraître;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Maître du Mõde un jour n’ayez point d’autre Maître, Allez, &amp; plus ſoûmis à la raiſon, à moy, Ceſſez d’aimer mon Fils, ou bien aimez en Roy.</orig>
            <reg>Maître du Momme un jour n'ayez point d'autre Maître, Allez, et plus soumis à la raison, à moi, Cessez d'aimer mon Fils, ou bien aimés en Roi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fin du Second Acte.</orig>
          <reg>Fin du Second Acte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>RETE III SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>RETE III SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ATYS, LYCASTE.</orig>
          <reg>ATYS, LYCASTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATYS.</orig>
            <reg>ATYS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ON, il ne fut jamais de trahiſon plus noire, Mon cœur ne peut encor ſe réſoudte à te croire, Et de tout l’Univers l’affreux renverſement - Me ſeroit un ſujet d’un moindre étonnement.</orig>
            <reg>ON, il ne fut jamais de trahison plus noire, Mon cœur ne peut encor se résoudte à te croire, Et de tout l'Univers l'affreux renversement - Me seroit un sujet un moindre étonnement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adraſte me trahit.</orig>
            <reg>Adraste me trahit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres ſa perfidie, Dieux!</orig>
            <reg>Après sa perfidie, Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à qui deſormais faut-il que l’on ſe fie?</orig>
            <reg>à qui désormais faut-il que l'on se fie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais de tout par tes yeux t’es-tu bien éclaircy?</orig>
            <reg>Mais de tout par tes yeux t'es-tu bien éclairci?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu t’es trompé peut-étre, &amp; me trompes auſſy.</orig>
            <reg>Tu t'es trompé peut-être, et me trompes aussi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYCASTE.</orig>
            <reg>LYCASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A en douter pius, j’ay vu cet Amij peu mecre Avec des yeux d’Amant regarder l’Etrangere, Luy parler en ſecret, s’attacher à ſes pas;</orig>
            <reg>À en douter pius, j'ai vu cet Amijà cru peu Avec des yeux d'Amant regarder l'Étrangère, Lui parler en secret, s'attacher à ses pas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ses yeux, tout marque un cœur trop plein de ſes apas.</orig>
            <reg>Ses yeux, tout marque un cœur trop plein de ses appâts.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATYS.</orig>
            <reg>ATYS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Perfide!</orig>
            <reg>Le Perfide!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En ſon ſang il lavera ſon crime, Perdons-le.</orig>
            <reg>En son sang il lavera son crime, Perdons-le.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amon courroux je dois cette victime.</orig>
            <reg>Amon courroux je dois cette victime.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C iij Que veux-tu faire, Atys?</orig>
            <reg>Ç Cijà Que veux-tu faire, Atys?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Luy-méme qu’a-t-il fait?</orig>
            <reg>Lui-même qu'a-t-il fait?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il aime l’Etrangere, eſt-ce un ſi grand forfait?</orig>
            <reg>Il aime l'Étrangère, est-ce un si grand forfait?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel cœur en la voyant, eſt maiſtre de luy-méme?</orig>
            <reg>Quel cœur en la voyant, est maître de notre-même?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je la vis, je l’aimay.</orig>
            <reg>Je la vis, je l'aimai.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ses yeux l’ont veüe, il l’aime, Son cœur vient d’imiter la foibleſſe du mien, Mon amour doit icy juſtifier le ſien.</orig>
            <reg>Ses yeux l'ont vue, il l'aime, Son cœur vient d'imiter la faiblesse du mien, Mon amour doit ici justifier le sien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quoy, l’Ingrat trahit l’amitié qui nous lie, Mes dons, ſa foy, l’honneur, &amp; je le juſtifie?</orig>
            <reg>Mais quoi, l'Ingrat trahit l'amitié qui nous lie, Mes dons, sa foi, l'honneur, et je le justifie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, je dois à ſon crime un ſuplice eternel;</orig>
            <reg>Non, je dois à son crime un supplice éternel;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand il tua ſon Frere, il fut moins criminel.</orig>
            <reg>Quand il tua son Frère, il fut moins criminel.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons percer le cœur d’un Rival qui m’outrage, De l’Objet qui le charme arrachons en l’image, Et que ſon châtiment à ma fureur permis, Epouvante à jamais les perfides Amis.</orig>
            <reg>Allons percer le cœur d'un Rival qui m'outrage, De l'Objet qui le charme arrachons en l'image, Et que son châtiment à ma fureur permis, Épouvante à jamais les perfides Amis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYCASTE.</orig>
            <reg>LYCASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Où courez-vous?</orig>
            <reg>Où courez-vous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Calmez ce tranſport de vangeanee Doutez-vous que le Roy, Seigneur, ne s’en offence;</orig>
            <reg>Calmez ce transport de vengeane Doutez-vous que le Roi, Seigneur, ne s'en offense;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adraſte eſt criminel.</orig>
            <reg>Adraste est criminel.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous voulez le punir, Bornez vôtre courroux à le faire bannir.</orig>
            <reg>Vous voulez le punir, Bornez votre courroux à le faire bannir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATYS.</orig>
            <reg>ATYS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Veux-tu par ſon exil que je me deshonore?</orig>
            <reg>Veux-tu par son exil que je me déshonore?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>out perfide qu’il eſt, je le chéris encorè.</orig>
            <reg>out perfide qu'il est, je le chéris encor.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dois-je pour ſatisfaire un tranſport amoureux, nſulter aux douleurs d’un Prince malheureux?</orig>
            <reg>Dois-je pour satisfaire un transport amoureux, nsulter aux douleurs d'un Prince malheureux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>votre amitie paſſée, &amp; la ſongue miſere, a gloire, la pitié, tout retient ma colere, t mon cœur ſe refuſe en cet inſtant fatal, e plaiſir de haïr, &amp; de perdre un Rival.</orig>
            <reg>votre amitié passée, et la songue misère, a gloire, la pitié, tout retient ma colère, t mon cœur se refuse en cet instant fatal, e plaisir de haïr, et de perdre un Rival.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYCASTE.</orig>
            <reg>LYCASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>lé bien, à vôtre amour préferez vôtre gloire, emportez ſur vous-méme une entiere victoire, irdonnez-luy ſon crime, &amp; loin de le haïr.</orig>
            <reg>lé bien, à votre amour préférez votre gloire, emportez sur vous-même une entière victoire, irdonnez-lui son crime, et loin de le haïr.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATYS.</orig>
            <reg>ATYS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy, juſques à ce point je pourrois me trahir?</orig>
            <reg>Moi, jusques à ce point je pourrais me trahir?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il m’outrage, &amp; mon cœur promt à luy faire grace;</orig>
            <reg>Il m'outrage, et mon cœur promît à lui faire grâce;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laiſſeroit à mes yeux triompher ſon audace?</orig>
            <reg>Laisserait à mes yeux triompher son audace?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, c’eſt trop écouter la voix de l’amitié, Rien ne me retient plus, ny gloire, ny pitié, Il recevra de moy la peine qu’il merite.</orig>
            <reg>Non, c'est trop écouter la voix de l'amitié, Rien ne me retient plus, notre gloire, ni pitié, Il recevra de moi la peine qu'il mérite.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lycaſte, il eſt ingrat, il faut que je l’imite;</orig>
            <reg>Lycaste, il est ingrat, il faut que je l'imite;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De ſon exemple affreux ſervons-nous contre luy, Et violons des droits qu’il viole aujourd’huy.</orig>
            <reg>De son exemple affreux servons-nous contre lui, Et violons des droits qu'il viole aujourd'hui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, dy-moy, penſes-tu qu’à mes pleurs inſenſible, L’Etrangere à ſes vœux lort moms haccemble?</orig>
            <reg>Mais, dis-moi, penses-tu qu'à mes pleurs insensible, L'Étrangère à ses vœux lort moments haccemble?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voncœur t’a-t-iiemole s’entendre avec le ſien?</orig>
            <reg>voncœur t'a-t-iiemole s'entendre avec le sien?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'as-tu vû?</orig>
            <reg>Qu'as-tu vu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que crois-tu?</orig>
            <reg>Que crois-tu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parle, &amp; ne cache rien.</orig>
            <reg>Parle, et ne cache rien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYCASTE.</orig>
            <reg>LYCASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, s’il vous faut, Seigneur, diie te que je penſe, pay erai apeleevon de leur incenigence, Et lire dans les yeux d’Adraſte ſatisfait, Qu'en s’efforçant de plaire, il plaiſoit en effet.</orig>
            <reg>Oui, s'il vous faut, Seigneur, diie te que je pense, pai erai apeleevon de leur incénigence, Et lire dans les yeux d'Andraste satisfait, Qu'en s'efforçant de plaire, il plaisait en effet.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATYS.</orig>
            <reg>ATYS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah Ciel!</orig>
            <reg>Ah Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à ce diſcours je ne ſuis plus le méme, Il aima l’Etrangere, &amp; l’Etrangere l’aime.</orig>
            <reg>à ce discours je ne suis plus le même, Il aima l'Étrangère, et l'Étrangère l'aime.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’aimer eſt un grand crime ;</orig>
            <reg>L'aimer est un grand crime ;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>en étre aimé, grands Dieux, Eſt de tous les forfaits le plus noir à mes yeux.</orig>
            <reg>en être aimé, grands Dieux, Est de tous les forfaits le plus noir à mes yeux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma fureur chancelante en eſt fortifiée, Et quoy qu’elle entreprenne, elle eſt juſtifiée.</orig>
            <reg>Ma fureur chancelante en est fortifiée, Et quoi qu'elle entreprenne, elle est justifiée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Feignons de n’aimer plus, pour apaiſer le Roy, Beut-eſtre que le temps.</orig>
            <reg>Feignons de n'aimer plus, pour apaiser le Roi, Beut-être que le temps.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il vient, je le voy.</orig>
            <reg>Mais il vient, je le vois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CRESVS, ATIS, LYCASIE, ARCAS.</orig>
          <reg>CRESVS, ATIS, LYCASIE, ARCAS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRESUS.</orig>
            <reg>CRESUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>HE' bien, de mes conſeils quel ſuccés dois-je attendre, Mon Fils?</orig>
            <reg>HÉ bien, de mes conseils quel succès dois-je attendre, Mon Fils?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A mes raiſons eſt-on preſt à ſe rendre?</orig>
            <reg>À mes raisons est-on prêt à se rendre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voulez-vous me combler ou de joye, ou d’ennuy, Etre de mes vieux jours le ſuplice, ou l’apuy, Et dois-je vous parler indulgent, ou ſevere, Ou comme vôtre Maître, ou comme vôtre Pere?</orig>
            <reg>Voulez-vous me combler ou de joie, ou d'ennui, Être de mes vieux jours le suplice, ou l'appui, Et dois-je vous parler indulgent, ou sévère, Ou comme votre Maître, ou comme votre Père?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’avez-vous réſolu?</orig>
            <reg>Qu'avez-vous résolu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATYS.</orig>
            <reg>ATYS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’obeïr.</orig>
            <reg>D'obéir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRESUS.</orig>
            <reg>CRESUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>liui, mion Fils, Qu’il m’eſt doux de vous voir ſouſcrire à mes avis, Et que de ſon erreur vótre ame revenuë En de honteux liens ne ſoit plus retenuë!</orig>
            <reg>lui, myon Fils, Qu'il m'est doux de vous voir souscrire à mes avis, Et que de son erreur vótre âme revenue En de honteux liens ne soit plus retenue!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATYS.</orig>
            <reg>ATYS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un Pere a ſur ſon Fils un pouvoir abſolu, Et c’eſt aſſez pour moy que vous l’ayiez voulu?</orig>
            <reg>Un Père a sur son Fils un pouvoir absolu, Et c'est assez pour moi que vous l'ayiez voulu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRESUS.</orig>
            <reg>CRESUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et c’eſt trop peu pour moy que cette obeïſſance Qui ſuit ſervilement les loix de la naiſſance.</orig>
            <reg>Et c'est trop peu pour moi que cette obéissance Qui suit servilement les lois de la naissance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n’eſt point obeït, qu’obeïr par devoir, Je hais ces faux reſpects qu’arrache le pouvoir;</orig>
            <reg>Ce n'est point obéir, qu'obéir par devoir, Je hais ces faux respects qu'arrache le pouvoir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un Fils dans tous les ſiens toûjours libre &amp; ſincere.</orig>
            <reg>Un Fils dans tous les siens toujours libre et sincère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne doit point en Eſclave obeïr à ſon Pere, Mais il doit par amour ſe ranger ſous ſes loix, Et ſuivre la raiſon qui parle par ſa voix.</orig>
            <reg>Ne doit point en Esclave obéir à son Père, Mais il doit par amour se ranger sous ses lois, Et suivre la raison qui parle par sa voix.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je fais pourtant, mon Fils, grace à vôtre foibleſſe, C’eſt l’effet, je le voy, d’un reſte de tendreſſe, Pour aider vótre cœur à vaincre ſon amour, L’Etrangere à jamais ſort demain de la Cour.</orig>
            <reg>Je fais pourtant, mon Fils, grâce à votre faiblesse, C'est l'effet, je le vois, d'un reste de tendresse, Pour aider vótre cœur à vaincre son amour, L'Étrangère à jamais sort demain de la Cour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATYS.</orig>
            <reg>ATYS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, vous pourriez, Seigneur, luy faire cet outrage?</orig>
            <reg>Quoi, vous pourriez, Seigneur, lui faire cet outrage?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voulez-vous l’expoſer aux périls d’un voyage?</orig>
            <reg>Voulez-vous l'exposer aux périls d'un voyage?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son rang &amp; ſa beauté.</orig>
            <reg>Son rang et sa beauté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRESUS.</orig>
            <reg>CRESUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Fils, ne craignez rien, Mon propre honneur m’engage à ménager le ſien;</orig>
            <reg>Mon Fils, ne craignez rien, Mon propre honneur m'engage à ménager le sien;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’ay tout préveu Par moy, chargé de ſa conduite, Adraſte aura le ſoin de marcher à ſa ſuite,</orig>
            <reg>J'ai tout prévu Par moi, chargé de sa conduite, Adraste aura le soin de marcher à sa suite,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Adraſtre!</orig>
            <reg>Adrastre!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ATYS.</orig>
            <reg>ATYS.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRESUS.</orig>
            <reg>CRESUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Doutez-vous que pour vous &amp; pour moys Son zele avec plaiſir n’accepte cet employ?</orig>
            <reg>Doutez-vous que pour vous et pour mois Son zèle avec plaisir n'accepte cet emploi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATYS.</orig>
            <reg>ATYS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seroit-il digne d’elle, &amp; du Roy de Lydie, Qu'on la commît aux ſoins d’un Banny de Phrigie?</orig>
            <reg>Serait-il digne d'elle, et du Roi de Lydie, Qu'on la commît aux soins d'un Banni de Phrigie?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRESUS.</orig>
            <reg>CRESUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Depuis quand contre luy tenez-vous ce diſcours?</orig>
            <reg>Depuis quand contre grands tenez-vous ce discours?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne vous ſeroit-il plus ce qu’il vous fut toûjours?</orig>
            <reg>Ne vous serait-il plus ce qu'il vous fut toujours?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N'eſt-il plus cet Amy toûjours ferme &amp; ſolide, Si fidelle.</orig>
            <reg>N'est-il plus cet Ami toujours ferme et solide, Si fidèle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATYS.</orig>
            <reg>ATYS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’en fut jamais de plus perfide.</orig>
            <reg>Il n'en fut jamais de plus perfide.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRESUS.</orig>
            <reg>CRESUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>o ciel.</orig>
            <reg>ô ciel.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que dites-vous, &amp; que dois-je penſet?</orig>
            <reg>que dites-vous, et que dois-je penset?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Expliquez-vous?</orig>
            <reg>Expliquez-vous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parlez?</orig>
            <reg>Parlez?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATYS.</orig>
            <reg>ATYS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Daignez m’en diſpenſer, Mais ſi de quelque égard vótre bonté m’honore, Epargnez-moy l’ennuy de le revoir encore.</orig>
            <reg>Daignez m'en dispenser, Mais si de quelque égard votre bonté m'honore, Épargnez-moi l'ennui de le revoir encore.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRESUS.</orig>
            <reg>CRESUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans quel étonnement plongez-vous mes eſprits?</orig>
            <reg>Dans quel étonnement plongez-vous mes esprits?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa préſence vous bleſſe!</orig>
            <reg>Sa présence vous blesse!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce haine, ou mépris?</orig>
            <reg>Est-ce haine, ou mépris?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Croiray-je vôtre plainte injuſte, ou légitime?</orig>
            <reg>Croirai-je votre plainte injuste, ou légitime?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour vous juſtifier, aprenez-moy ſon crime.</orig>
            <reg>Pour vous justifier, apprenez-moi son crime.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je le voy, ſes malheurs ont peut-étre aujourd’huy Fatigué les bontez que vous eûtes pour luy.</orig>
            <reg>Je le vois, ses malheurs ont peut-être aujourd'hui Fatigué les bontés que vous eûtes pour toujours.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fils de Roy, n’ayez pas une ame ſi commune, Il faut des Malheureux reſpecter l’infortune, Et touchez d’un malheur qui peut tomber ſur nous, En eux des Immortels revérer le courroux.</orig>
            <reg>Fils de Roi, n'ayez pas une âme si commune, Il faut des Malheureux respecter l'infortune, Et touchez d'un malheur qui peut tomber sur nous, En eux des Immortels revérer le courroux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vôtre amitié laſſe inſulte à ſa miſere, Rougiſſez d’un diſcours digne de ma colere;</orig>
            <reg>Si votre amitié lasse insulte à sa misère, Rougissez d'un discours digne de ma colère;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Craignez celle des Dieux contre Adraſte irritez, Vous méritez ſes maux quand vous leur inſultez</orig>
            <reg>Craignez celle des Dieux contre Adaste irrités, Vous méritez ses maux quand vous leur insultez</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATYS.</orig>
            <reg>ATYS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J'oublirois à ce point vôtre exemple, &amp; ma gloire?</orig>
            <reg>J'oublirais à ce point votre exemple, et ma gloire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, vous vous faites tort, ſi vous pouvez le croire.</orig>
            <reg>Ah, vous vous faites tort, si vous pouvez le croire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Devez-vous concevoir ces indignes ſoupçons 1 Contre un Fils dés l’abſence inſtruit par vos leçons?</orig>
            <reg>Devez-vous concevoir ces indignes soupçons 1 Contre un Fils dès l'absence instruit par vos leçons?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fidelle à la vertu que vous m’avez tracée, Mon cœur ne dément point ſa conduite paſſée.</orig>
            <reg>Fidèle à la vertu que vous m'avez tracée, Mon cœur ne dément point sa conduite passée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’un trop juſte dépit contre Adraſte animé, J’ay lieu de le haïr autant que je l’aimay Quoy qu’un pareil diſcours vous paroiſſe incroyable, Puis que je vous le tiens, croyez.</orig>
            <reg>D'un trop juste dépit contre Andraste animé, J'ai lieu de le haïr autant que je l'aimai Quoi qu'un pareil discours vous paraisse incroyable, Puis que je vous le tiens, croyez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le veritable.</orig>
            <reg>le véritable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne me demandez pas des témoins ſuperfſus, La parole d’Atys doit ſuffire à Créſus.</orig>
            <reg>Ne me demandez pas des témoins superfsus, La parole d'Atys doit suffire à Crésus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRESUS.</orig>
            <reg>CRESUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mhe fumt, Je croy ra peme Iegititne;</orig>
            <reg>mhe fumt, Je crois ra peme Iegititne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais dois-je le punir, ſi j’ignore ſon crime?</orig>
            <reg>Mais dois-je le punir, si j'ignore son crime?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma gloire, &amp; non la vôtre, exige un mot de vous;</orig>
            <reg>Ma gloire, et non la vôtre, exige un mot de vous;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce mot juſtifira ſa peine, &amp; mon courroux.</orig>
            <reg>Ce mot justifira sa peine, et mon courroux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adraſte arrive.</orig>
            <reg>Adraste arrive.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Prince, mon Fils murmure, &amp; ſe plaint qu’on l’ofleſe, Venez-vous l’apaiſer par quelque déference?</orig>
            <reg>Prince, mon Fils murmure, et se plaint qu'on l'oflese, Venez-vous l'apaiser par quelque déférence?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le courroux des Amis eſt facile à calmer, Il eſt prompt à s’éteindre, &amp; lent à s’alumer;</orig>
            <reg>Le courroux des Amis est facile à calmer, Il est prompt à s'éteindre, et lent à s'alumer;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Reüniſſez vos cœurs par des nœuds plus fidelles, L’amitié renoüée a des forces nouvelles.</orig>
            <reg>Réunissez vos cœurs par des nœuds plus fidèles, L'amitié renoüée a des forces nouvelles.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne veux point géner vos éclairciſſemens;</orig>
            <reg>Je ne veux point géner vos éclaircissements;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lycaſte, ſois témoin de leurs embraſſemens.</orig>
            <reg>Lycaste, sois témoin de leurs embrassements.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſort.</orig>
            <reg>Il sort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ADRASTE, ATYS, LYCASTE.</orig>
          <reg>ADRASTE, ATYS, LYCASTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADRASTE.</orig>
            <reg>ADRASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>QUoy, Seigneur, croyez-vous.</orig>
            <reg>QUoi, Seigneur, croyez-vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATYS.</orig>
            <reg>ATYS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je croy ce qu’il faut croire.</orig>
            <reg>Je crois ce qu'il faut croire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne vous excuſez point, Prince, pour vôtre gloire;</orig>
            <reg>Ne vous excusez point, Prince, pour votre gloire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Votre crime eſt moins grãd, ſi vous l’excuſez moins, De vótre ingratitude on a de ſeûrs témoins, Vôtre aſſurance en vain m’oblige à vous répondre, Vous ne méritez pas qu’on daigne vous confondre, Votre exemple odieux nuiroit a ces Etats, Sortez-en.</orig>
            <reg>Votre crime est moins grand, si vous l'excusez moins, De votre ingratitude on a de sûrs témoins, Votre assurance en vain m'oblige à vous répondre, Vous ne méritez pas qu'on daigne vous re, Votre exemple odieux nuirait à ces États, Sortez-en.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt ainſy qu’on punit les Ingrats.</orig>
            <reg>C'est ainsi qu'on punit les Ingrats.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Atys ſort.</orig>
            <reg>Attys sort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV.</orig>
          <reg>SCÈNE IV.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADRASTE ſeul.</orig>
            <reg>ADRASTE seul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>QUoy, quand me reprochãt un trop juſte ſilence, je viens de mon amour luy faire confidence, Atys m’apelle ingrat!</orig>
            <reg>QUoi, quand me reprochant un trop juste silence, je viens de mon amour lui faire confidence, Atys m'appelle ingrat!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux, témoins de ma foy, vous ſçavez ſi jamais on le fut moins que moy.</orig>
            <reg>Dieux, témoins de ma foi, vous savez si jamais on le fut moins que moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>parmy les maux dont l’horreur m’environne, Je n’avois pour tout bien que le cœur d’Héſione, Et Et ce bien acheté par de longues douleurs, Eſt la ſource aujourd’huy de mes nouveaux malheurs.</orig>
            <reg>parmi les maux dont l'horreur m'environne, Je n'avais pour tout bien que le cœur d'Hésione, Et Et ce bien acheté par de longues douleurs, Est la source aujourd'hui de mes nouveaux malheurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car enfin je le vois, inſtruit de ma tendreſſe, Atys veut m’éloigner des yeux de ma Princeſſe.</orig>
            <reg>Car enfin je le vois, instruit de ma tendresse, Atys veut m'éloigner des yeux de ma Princesse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce ainſy que l’on traite un Amy malheureux?</orig>
            <reg>Est-ce ainsi que l'on traite un Ami malheureux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prince, je croyois Atys plus genéreux, Et quoy qu’à ſon amour, quoy qu’à ſa haine en bute, J’expoſerois pour luy ces jours qu’il perſécute.</orig>
            <reg>Prince, je croyais Atys plus généreux, Et quoi qu’à son amour, quoi qu’à sa haine en bute, J'exposerais pour lui ces jours qu'il persécute.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fuyons.</orig>
            <reg>Fuyons.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pourquoy fuir?</orig>
            <reg>Mais pourquoi fuir?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dois-je attendre du Sort De vivre encore aſſez pour chercher loin la mort.</orig>
            <reg>Dois-je attendre du Sort De vivre encore assez pour chercher loin la mort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma perte eſt le ſeul but où tend vôtre injuſtice.</orig>
            <reg>Ma perte est le seul but où tend votre injustice.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Atys, que vous importe en quels lieux je périſſe?</orig>
            <reg>Atys, que vous importe en quels lieux je périsse?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Permetez-moy du moins d’expirer en ces lieux:</orig>
            <reg>Permetez-moi du moins d'expirer en ces lieux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’un ſpéctacle ſi doux pourquoy priver vos yeux?</orig>
            <reg>D'un spéctacle si doux pourquoi priver vos yeux?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SSEIVE VI ERIXENE, ADRASTE, ISMENE.</orig>
          <reg>SSEIVE VI ERIXENE, ADRASTE, ISMENE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADNRS IE tomtane.</orig>
            <reg>ADNRS IE tomtane.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Uſqu'à vous ma diſgrace eſt-elle parvenuë, Madame?</orig>
            <reg>Où vous ma disgrâce est-elle parvenue, Madame?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; venez-vous.</orig>
            <reg>et venez-vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERIXENE.</orig>
            <reg>ERIXENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prince, elle m’eſt connuë, Atys n’eſt qu’un Ingrat, je le ſçais;</orig>
            <reg>Prince, elle m'est connue, Atys n'est qu'un Ingrat, je le sais;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; je viens A vos reſſentimens joindre encore les miens.</orig>
            <reg>et je viens À vos ressentiments joindre encore les miens.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’injute qu’on m’a faite eſt égale à la vótre, 2 A finir nos malheurs aidons-nous l’un &amp; l’autre, Fuyons.</orig>
            <reg>L'injute qu'on m'a faite est égale à la votre, 2 A finir nos malheurs aidons-nous l'un et l'autre, Fuyons.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quitons un lieu de nos larmes témoin, Des affronts qu’on nous fait allons rougir plus loin.</orig>
            <reg>Quitons un lieu de nos larmes témoin, Des affronts qu'on nous fait allons rougir plus loin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un Prince tel que vous ne manque point d’azile, Je vous en preſente un plus doux &amp; plus tranquile, Chez mes Ciliciens, Seigneur, ramenez-moy.</orig>
            <reg>Un Prince tel que vous ne manque point d'asile, Je vous en présente un plus doux et plus tranquille, Chez mes Ciliciens, Seigneur, ramenez-moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dés longtemps à leur Reyne ils demandent un Roy.</orig>
            <reg>Dès longtemps à leur Reine ils demandent un Roi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Atys apres ſon crime eſt indigne de l’étre, Soyez-le.</orig>
            <reg>Attys après son crime est indigne de l'être, Soyez-le.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A mes Sujets venez montrer un Maître, Partons.</orig>
            <reg>À mes Sujets venez montrer un Maître, Partons.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons braver nos deſtins rigoureux, Et que nôtre malheur ſerve à nous rendre heureux.</orig>
            <reg>Allons braver nos destins rigoureux, Et que notre malheur serve à nous rendre heureux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADRASTE.</orig>
            <reg>ADRASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé!</orig>
            <reg>Hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel bonheur, grands Dieux, peut attendre Erixene D’un Prince ſans relâche occupé de ſa peine, Et qui d’un noir chagrin ſans ceſſe déchiré Touche preſque au trépas ſi longtemps deſiré?</orig>
            <reg>quel bonheur, grands Dieux, peut attendre Erixène D'un Prince sans relâche occupé de sa peine, Et qui d'un noir chagrin sans cesse déchiré Touche presque au trépas si longtemps désiré?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERIXENE.</orig>
            <reg>ERIXENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ce ſont ces malheurs que ne cauſe aucun crime.</orig>
            <reg>Et ce sont ces malheurs que ne cause aucun crime.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui pour le trilte Auraite augmentent mon eſtin e:</orig>
            <reg>Qui pour le trilte Auraite augmentent mon étin é:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quand j’aurois, Seigneur, un cœur moins genéreux, Malheureuſe, je dois aimer les Malheureux.</orig>
            <reg>Mais quand j'aurais, Seigneur, un cœur moins généreux, Malheureuse, je dois aimer les Malheureux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADRASTE.</orig>
            <reg>ADRASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’une aveugle bonté vôtre eſtime l’ouvrage, Mais en de ſeûrs périls ce deſſein nous engage.</orig>
            <reg>D'une aveugle bonté votre estime l'ouvrage, Mais en de sûrs périls ce dessein nous engage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment fuir de ces lieux, Madame?</orig>
            <reg>Comment fuir de ces lieux, Madame?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Songez-vous Qu’Atys eſt vôtre Amant, &amp; preſque vôtre Epoux?</orig>
            <reg>Songez-vous Qu'Atys est votre Amant, et presque votre Époux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Ciel!</orig>
            <reg>Ô Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>veut-on qu’aux yeux de ſa Cour étonnée J’enleve une Princeſſe à ſon Lit deſtinée, Que par un tel forfait je noirciſſe ma foy, Et mérite les maux qu’il trame contre moy?</orig>
            <reg>veut-on qu'aux yeux de sa Cour étonnée J'enlève une Princesse à son Lit destinée, Que par un tel forfait je noircisse ma foi, Et mérite les maux qu'il trame contre moi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERIXENE.</orig>
            <reg>ERIXENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous redoutez Atys!</orig>
            <reg>Vous redoutez Atys!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah frayeurs inutiles!</orig>
            <reg>Ah frayeurs inutiles!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il verroit nótre fuite avec des yeux tranquiles, Et loin de l’empécher, que ſçay-je méme helas!</orig>
            <reg>Il verrait nôtre fuite avec des yeux tranquiles, Et loin de l'empêcher, que sais-je même hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si l’Ingrat en ſecret ne la preſſeroit pas?</orig>
            <reg>Si l'Ingrat en secret ne la presserait pas?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADRASTE.</orig>
            <reg>ADRASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, à ce diſcours vôtre bouche ſoûpire, Ce ſoûpir en dit plus que vous ne vouliez dire.</orig>
            <reg>Madame, à ce discours votre bouche soupire, Ce soupir en dit plus que vous ne vouliez dire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Võtre cœur pour Atys ſent encor de l’amour.</orig>
            <reg>Votre cœur pour Atys sent encor de l'amour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Conſervez-vous le droit d’étre à luy quelque jour?</orig>
            <reg>Conservez-vous le droit d'être à lui quelque jour?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A-t-il pour l’Etrangere expliqué ſa penſée?</orig>
            <reg>A-t-il pour l'Étrangère expliqué sa pensée?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son ame entre elle &amp; vous eſt encor balancée.</orig>
            <reg>Son âme entre elle et vous est encor balancée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy briſant des nœuds qu’il n’oſe délier, Hâter ſon changement, &amp; le juſtifier?</orig>
            <reg>Pourquoi brisant des nœuds qu'il n'ose délier, Hâter son changement, et le justifier?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Attendez.</orig>
            <reg>Attendez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il viendra par de finceres larmes Expier une erreur glorieuſe à vos charmes.</orig>
            <reg>Il viendra par de sincères larmes Expier une erreur glorieuse à vos charmes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je veux qu’il ait d’une autre adoré les apas;</orig>
            <reg>Je veux qu'il ait d'une autre adoré les appas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand il l’aimoit, Madame, il ne vous voyoit pas.</orig>
            <reg>Quand il l'aimait, Madame, il ne vous voyait pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERIXENE.</orig>
            <reg>ERIXENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que le Ciel, ſoigneux de vanger mon injure, Ne fait-il ſous mes loix revenit mon Parjure?</orig>
            <reg>que le Ciel, soigneux de venger mon injure, Ne fait-il sous mes lois revenit mon Parjure?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel plaiſir de le voir pleurant à mes genoux, Pourſuivre en vain un cœur qui ſeroit tout à vous?</orig>
            <reg>Quel plaisir de le voir pleurant à mes genoux, Poursuivre en vain un cœur qui serait tout à vous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel triomphe pour moy de joüir de ſa peine, De le faire ſervir de Miniſtre à ma haine, Et pour éterniſer ma joye &amp; ſon ennuy, D’étre par vôtre hymen hors d’état d’étre à luy?</orig>
            <reg>Quel triomphe pour moi de jouir de sa peine, De le faire servir de Ministre à ma haine, Et pour éterniser ma joie et son ennui, D'être par votre hymen hors d'état d'être à lui?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais on me flate icy d’une vaine eſpérance, L’amour ſuccede-t-il à tant d’indiférence, Et viendra-t-il, l’Ingrat.</orig>
            <reg>Mais on me flatte ici d'une vaine espérance, L'amour succède-t-il à tant d'indiférence, Et viendra-il, l'Ingrat.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’en doutez point, Seigneur, sadenals ny vadaaporde Mon edul.</orig>
            <reg>N'en doutez point, Seigneur, sadenals ni vadaaporde Mon édul.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADRASTE.</orig>
            <reg>ADRASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dire ainſy que l’on hait, c’eſt dire que l’on aime.</orig>
            <reg>Dire ainsi que l'on hait, c'est dire que l'on aime.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame.</orig>
            <reg>Madame.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Votre amour ſe trahit de luy-méme.</orig>
            <reg>Votre amour se trahit de Seigneur-même.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Souffrez que plus que vous favorable à vos feux, Je vous laiſſe toûjours maîtreſſe de vos vœux, Que je fuye une gloire à la vótre outrageuſe, Mon bonheur à jamais vous rendroit malheureuſe, Vôtre repos m’oblige à n’y point conſentir, Je veux vous épargner l’horreur d’un repentir.</orig>
            <reg>Souffrez que plus que vous favorable à vos feux, Je vous laisse toujours maîtresse de vos vœux, Que je fuie une gloire à la votre outrageuse, Mon bonheur à jamais vous rendrait malheureuse, Votre repos m'oblige à n'y point consentir, Je veux vous épargner l'horreur d'un repentir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERIXENE.</orig>
            <reg>ERIXENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur, de trop de ſoins vótre eſprit s’embarraſſe, En vous offrant ma foy, j’ay crû vous faire grace, Et ne m’eſtimois pas ſi peu que de penſer Qu’à l’accepter on dût ſeulemant balancer.</orig>
            <reg>Seigneur, de trop de soins valtre esprit s'embarrasse, En vous offrant ma foi, j'ai cru vous faire grâce, Et ne m'estimais pas si peu que de penser Qu'à l'accepter on dût seulemant balancer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Atys m’outrage moins par ſa lâche inconſtance, Il peut par des raiſons palier ſon offence, Me dire qu’à regret il me manque de foy, Par ſon nouvel amour s’excuſer envers moy, S’en prendre à l’aſcendant d’un Aſtre qui l’entraîne:</orig>
            <reg>Attys m'outrage moins par sa lâche inconstance, Il peut par des raisons palier son offense, Me dire qu'à regret il me manque de foi, Par son nouvel amour s'excuser envers moi, S'en prendre à l'ascendant d'un Astre qui l'entraîne:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prétextes d’un Ingrat qui veut rompre ſa chaîne.</orig>
            <reg>Prêtextes d'un Ingrat qui veut rompre sa chaîne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vous, Seigneur, mais vous qui juſques à ce jour Avez fermé vôtre ame aux chagrins de l’amour, Et qui toûjours armé de vôtre indiférence, Avez des plus beaux yeux combatu la puiſſance, Sur quel prétexte icy pouvez-vous apuyer L’injurieux refus qu’il me faut eſſuyer?</orig>
            <reg>Mais vous, Seigneur, mais vous qui jusques à ce jour Avez fermé votre âme aux chagrins de l'amour, Et qui toujours armé de votre indiférence, Avez des plus beaux yeux combattu la puissance, Sur quel prétexte ici pouvez-vous appuyer L'injurieux refus qu'il me faut essuyer?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADRASTE.</orig>
            <reg>ADRASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sur quel prétexte!</orig>
            <reg>Sur quel prétexte!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>helas, ſi vous pouviez connaître.</orig>
            <reg>hélas, si vous pouviez connaître.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>, Un cœur n’eſt pas toûjours tout ce qu’il paroît étre, Et ſans aller plus loin vous chercher un garant, Un cœur qui vous refuſe eſt-il indiférent?</orig>
            <reg>, Un cœur n'est pas toujours tout ce qu'il paraît être, Et sans aller plus loin vous chercher un garant, Un cœur qui vous refuse est-il indiférent?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’Etrangere.</orig>
            <reg>L'Étrangère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERTTINE.</orig>
            <reg>ERTINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Achevez, Seigneur.</orig>
            <reg>Achevez, Seigneur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADRASTE.</orig>
            <reg>ADRASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu, Madame, Ma bouche a ſçeu trahir le ſecret de mon ame, Ene en a dit anct partes teimles comius.</orig>
            <reg>Adieu, Madame, Ma bouche a su trahir le secret de mon âme, Ene enst dit anct partes teimles comius.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour vous juſtifier mon trouble &amp; mes refus.</orig>
            <reg>Pour vous justifier mon trouble et mes refus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENEVI.</orig>
          <reg>SCENEVI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ERIXENE, ISMENE.</orig>
          <reg>ERIXENE, ISMENE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERIXENE.</orig>
            <reg>ERIXENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ESmene, qu’a-t-il dit, ou qu’a-t-il voulu dire?</orig>
            <reg>ESmène, qu'a-t-il dit, ou qu'a-t-il voulu dire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſemble ſe confondre, il me quite, il ſoûpire, D’un deſordre pareil que dois-je préſumer?</orig>
            <reg>Il semble se confondre, il me quite, il soupire, D'un désordre pareil que dois-je présumer?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par l’Etrangere auſſy s’eſt-il laiſſé charmer?</orig>
            <reg>Par l'Étrangère aussi s'est-il laissé charmer?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dy-moy, l’aimeroit-il?</orig>
            <reg>Dis-moi, l'aimerait-il?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’aimer!</orig>
            <reg>L'aimer!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelle aparence?</orig>
            <reg>quelle apparence?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’amour en un ſeul jour peut-il prendre naiſſance?</orig>
            <reg>L'amour en un seul jour peut-il prendre naissance?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vaines refléxions qui flatez mon tourment, Souvent pour s’enflâmer faut-il plus d’un moment?</orig>
            <reg>Vaines refléxions qui flattez mon tourment, Souvent pour s'enflammer faut-il plus d'un moment?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il l’aime.</orig>
            <reg>Il l'aime.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah quelle peine à ma peine eſt égale!</orig>
            <reg>Ah quelle peine à ma peine est égale!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu me détruits par tout, odieuſe Rivale, D’eux-mémes tous les cœurs vont ſe mettre à tes piez, Et moy je n’obtiens pas des ſoûpirs mandiez.</orig>
            <reg>Tu me détruits par tout, odieuse Rivale, D'eux-mêmes tous les cœurs vont se mettre à tes pie, Et moi je n'obtiens pas des soupirs mandiez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iſmene, vangeons-nous.</orig>
            <reg>Ismene, vengeons-nous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faiſons qu’on la renvoye.</orig>
            <reg>Faisons qu'on la renvoie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A mon ame affligée accordons cette joye, Et joüiſſons au moins du vain ſoulagement De voir deſeſperer &amp; l’un &amp; l’autre Amant.</orig>
            <reg>À mon âme affligée accordons cette joie, Et jouissons au moins du vain soulagement De voir désespérer et l'un et l'autre Amant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout me rit.</orig>
            <reg>Tout me rit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Avec moy Créſus d’intelligence, Va de tout ſon pouvoir apuyer ma vangeance.</orig>
            <reg>Avec moi Crésus d'intelligence, Va de tout son pouvoir appuyer ma vengeance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iſmene, allons contre elle irriter ſes eſprits;</orig>
            <reg>Ismene, allons contre elle irriter ses esprits;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’elle parte demain, je demeure à ce prix.</orig>
            <reg>Qu'elle parte demain, je demeure à ce prix.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>elle vient.</orig>
            <reg>elle vient.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son abord rend mon ame alarmée.</orig>
            <reg>Son abord rend mon âme alarmée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux, le cruel Objet qu’une Rivale aimée!</orig>
            <reg>Dieux, le cruel Objet qu'une Rivale aimée!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VII.</orig>
          <reg>SCÈNE VII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>HESIONE, ERIXENE, ISMENE, CLEONE.</orig>
          <reg>HÉSIONE, ERIXENE, ISMENE, CLEONE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HESIONE.</orig>
            <reg>HÉSIONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>VX Auanſe, partonnez n'je viens en ces lieux he mon aſpect peut-étre importuner vos yeux, tt ſi plus loin encore oſant pouſſer l’audace, e vous viens toute en pleurs demander une grace,</orig>
            <reg>VX Avanse, partonnés n'je viens en ces lieux hé mon aspect peut-être importuner vos yeux, tût si plus loin encore osant pousser l'audace, e vous viens toute en pleurs demander une grâce,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERIXENE.</orig>
            <reg>ERIXENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>moy, Madame?</orig>
            <reg>moi, Madame?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HESIONE.</orig>
            <reg>HÉSIONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Captive, ſans apuy, A qui puis-je qu’à vous m’adreſſer aujourd’huy?</orig>
            <reg>Captive, sans appui, A qui puis-je qu'à vous m'adresser aujourd'hui?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A vous, que la pitié, mon ſexe, &amp; ma miſere, Doivent Ieudie iennble au lort d’une Etrangeree</orig>
            <reg>À vous, que la pitié, mon sexe, et ma misère, Doivent Jeudie iennble au lort d'une Etrangeree</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERIXENE.</orig>
            <reg>ERIXENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel langage!</orig>
            <reg>Quel langage!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce à moy qu’on daigne l’adreſſer?</orig>
            <reg>Est-ce à moi qu'on daigne l'adresser?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vos apas juſques-là doivent-ils s’abaiſſer?</orig>
            <reg>Vos apas jusque-là doivent-ils s'abaisser?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous, Madame, emprunter une voix ſupliante En des lieux où l’amour vous rend toute puiſſante?</orig>
            <reg>Vous, Madame, emprunter une voix suppliante En des lieux où l'amour vous rend toute puissante?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous faire quelque grace eſt hors de mon pouvoir;</orig>
            <reg>Vous faire quelque grâce est hors de mon pouvoir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt à vous d’en donner, &amp; non d’en recevoir.</orig>
            <reg>C'est à vous d'en donner, et non d'en recevoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HESIONE.</orig>
            <reg>HÉSIONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’inſultez pas, Madame, aux maux d’une Princeſſe, Le Ciel veut aujourd’huy qu’Héſione s’abaiſſe;</orig>
            <reg>N'insultez pas, Madame, aux maux d'une Princesse, Le Ciel veut aujourd'hui qu'Hésione s'abaisse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Captive, ſans rougir, je puis m’humilier, C’eſt pour ma liberté que je viens vous prier.</orig>
            <reg>Captive, sans rougir, je puis m'humilier, C'est pour ma liberté que je viens vous prier.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faites, vous le pouvez, que le Roy me permete De faire de Lydie une promte retraite, Et d’aller en des lieux plus chers à mes ſouhaits, Tarir bientôt mes pleurs, &amp; vanter ſes bienfaits.</orig>
            <reg>Faites, vous le pouvez, que le Roi me permette De faire de Lydie une promte retraite, Et d'aller en des lieux plus chers à mes souhaits, Tarir bientôt mes pleurs, et vanter ses bienfaits.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERIXENE.</orig>
            <reg>ERIXENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous parler de depart!</orig>
            <reg>Nous parler dé part!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce langage m’étonne.</orig>
            <reg>Ce langage m'étonne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HESIONE.</orig>
            <reg>HÉSIONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’en demande l’aveu, faites qu’on me le donpe.</orig>
            <reg>J'en demande l'aveu, faites qu'on me le donpe.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERIXENE.</orig>
            <reg>ERIXENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On deniande lourent ce qu’oneramt d’obtenir,</orig>
            <reg>On deniande lourent ce qu'oneramt d'obtenir,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HESIONE.</orig>
            <reg>HÉSIONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>cument, nje le eranis, tous les Dieux mie punir.</orig>
            <reg>cument, nje le eranis, tous les Dieux mie punir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERIXENE.</orig>
            <reg>ERIXENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Doit-on haïr des lieux où tout aime vos charmes?</orig>
            <reg>Doit-on haïr des lieux où tout aime vos charmes?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vôtre abſence à trop d’yeux fera verſer des larmes, Sur tout, que deviendra cet Amant ſi ſoûmis?</orig>
            <reg>votre absence à trop d'yeux fera verser des larmes, Sur tout, que deviendra cet Amant si soumis?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HESTONE.</orig>
            <reg>HÉTONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, il me ſuivra.</orig>
            <reg>Madame, il me suivra.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERIXENE.</orig>
            <reg>ERIXENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux !</orig>
            <reg>Dieux !</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HESIONE.</orig>
            <reg>HÉSIONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il me l’a promis.</orig>
            <reg>Il me l'a promis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FRIXENE.</orig>
            <reg>FRIXENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il l’a promis, l’Ingrat!</orig>
            <reg>Il l'a promis, l'Ingrat!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, Ciel, quelle foibleſſe!</orig>
            <reg>Ah, Ciel, quelle faiblesse!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vôtre amour trop tot compte lar la promeſſe, Vos vœux ne ſeront pas ſuivis d’un plein effet.</orig>
            <reg>Mais votre amour trop tôt compte lar la promesse, Vos vœux ne seront pas suivis d'un plein effet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſçauray détourner l’outrage qu’il me fait, Et peut-étre punir l’audace qui vous porte, Madame, à m’oſer faire un aveu de la ſorte.</orig>
            <reg>Je saurai détourner l'outrage qu'il me fait, Et peut-être punir l'audace qui vous porte, Madame, à m'oser faire un aveu de la sorte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HESIONE.</orig>
            <reg>HÉSIONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En quoy mérite-t-il cet éclat de courroux?</orig>
            <reg>En quoi mérite-t-il cet éclat de courroux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous nous aimons.</orig>
            <reg>Nous nous aimons.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy vous en offenſez-vous?</orig>
            <reg>Pourquoi vous en offensez-vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERIXENE.</orig>
            <reg>ERIXENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy je m’en offenſe!</orig>
            <reg>Pourquoi je m'en offense!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, mortelle ſurpriſe, A ten pu vous domer la loy qu'Amu promiſe?</orig>
            <reg>Ah, mortelle surprise, A -en pu vous domer la loi qu'Amu promise?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HESIONE.</orig>
            <reg>HÉSIONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son cœur avant qu’à vous m’engagea cette foy;</orig>
            <reg>Son cœur avant qu'à vous m'engagea cette foi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Avant qu’il vous eût veuë, il ſoûpiroit pour moy.</orig>
            <reg>Avant qu'il vous eût vue, il soupirait pour moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERIXENE.</orig>
            <reg>ERIXENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſoûpiroit pour vous !</orig>
            <reg>Il soupirait pour vous !</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HESIONE.</orig>
            <reg>HÉSIONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, preſque dés l’enfance Dans les Champs Phrigiens nos feux prirent naiſſance, Il m’aimoit tendrement, je ne l’aimois pas moins, Nous borniõs à nous plaire &amp; nos vœux &amp; nos ſoins.</orig>
            <reg>Oui, presque dès l'enfance Dans les Champs Phrigiens nos feux prirent naissance, Il m'aimait tendrement, je ne l'aimais pas moins, Nous bornions à nous plaire et nos vœux et nos soins.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui l’eut crû, qu’oubliant une Amante fidelle, Adraite bruleroit d’une flame nouvelle?</orig>
            <reg>Qui l'eut cru, qu'oubliant une Amante fidèle, Adraite brûlerait d'une flamme nouvelle?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERIXENE.</orig>
            <reg>ERIXENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adraſte, dites-vous?</orig>
            <reg>Adraste, dites-vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HESIONE.</orig>
            <reg>HÉSIONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt ce Prince charmant Dont vos apas ont fait un infidelle Amant.</orig>
            <reg>C'est ce Prince charmant Dont vos appas ont fait un infidèle Amant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que tantôt avec moy, l’Ingrat a bien ſçeu feindre!</orig>
            <reg>Que tantôt avec moi, l'Ingrat a bien su feindre!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ses ſermens, ſes trãſports, me défendoiẽt de craindre, Et ſes yeux s’accordant avec tous ſes diſcours, M’ont dit qu’il fut fidelle, &amp; le ſeroit toûjours.</orig>
            <reg>Ses serments, ses transports, me défendaient de craindre, Et ses yeux s'accordant avec tous ses discours, M'ont dit qu'il fut fidèle, et le serait toujours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERIXENE.</orig>
            <reg>ERIXENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il l’eſt auſſy.</orig>
            <reg>Il l'est aussi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je puis en rendre témoignage, J’ay mal interpreté vôtre innocent langage, Je voy par ſon vray ſens mes ſoupçons démentis, Vous me parliez d’Aſtrate, &amp; je parlois d’Atys.</orig>
            <reg>Je puis en rendre témoignage, J'ai mal interprété votre innocent langage, Je vois par son vrai sens mes soupçons démentis, Vous me parliez d'Astrate, et je parlais d'Atys.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’ay crû qu’à ſon amour vous vous étiez renduë.</orig>
            <reg>J'ai cru qu'à son amour vous vous étiez rendue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faites grace aux tranſports d’une Amante éperduë, Madame, &amp; pardonnez ſi mes ſoupçons jalous Ont fait trop éclater ma douleur contre vous.</orig>
            <reg>Faites grâce aux transports d'une Amante éperdue, Madame, et pardonnez si mes soupçons jalous Ont fait trop éclater ma douleur contre vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vay par tous les ſoins dont je ſeray capable, Reparer une offenſe, helas!</orig>
            <reg>Je vais par tous les soins dont je serai capable, Réparer une offense, hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>trop pardonnable.</orig>
            <reg>trop pardonnable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons tirer du Roy le ſeûr conſentement, Trop heureule d’avoir un n'hdelle Amant.</orig>
            <reg>Allons tirer du Roi le sûr consentement, Trop heureule d'avoir un n'hdelle Amant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fin du Troiſiéme Acte.</orig>
          <reg>Fin du Troisième Acte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>RCTL SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>RCTL SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ERIXENE, ATYS, LYCASTE.</orig>
          <reg>ERIXENE, ATYS, LYCASTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERIXENE.</orig>
            <reg>ERIXENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>UY, tu ne verras plus ta charmante Héſione, Elle eſt libre, elle part;</orig>
            <reg>UY, tu ne verras plus ta charmante Hésione, Elle est libre, elle part;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ainſy le Itoy l’ordonne.</orig>
            <reg>Oainsi le Itoi l'ordonne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pour te mieux punir, ſçache, Ingrat, que c’eſt Qui fais à mon courroux ſervir l’ordre du Roy.</orig>
            <reg>Mais pour te mieux punir, sache, Ingrat, que c'est Qui fais à mon courroux servir l'ordre du Roi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>moy</orig>
            <reg>moi</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Vous, Madame?</orig>
            <reg>Vous, Madame?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ATYS.</orig>
            <reg>ATYS.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERIXENE.</orig>
            <reg>ERIXENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy-méme.</orig>
            <reg>Moi-même.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A ma ſeule priere, Créſus vient de briſer les fers de l’Etrangere.</orig>
            <reg>À ma seule prière, Crésus vient de briser les fers de l'Étrangère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>’ay voulu que ma main te porta de tels coups;</orig>
            <reg>ais voulu que ma main te porta de tels coups;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’ils te venoient d’une autre, ils me ſeroient moins doux.</orig>
            <reg>S'ils te venaient d'une autre, ils me seraient moins doux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu gémis.</orig>
            <reg>Tu gémis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Grace au Ciel, ma haine eſt ſatisfaite, J’en recueille aujourd’huy le fruit que je ſouhaite.</orig>
            <reg>Grâce au Ciel, ma haine est satisfaite, J'en recueille aujourd'hui le fruit que je souhaite.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>T’accabler eſt le but où tendent tous mes ſoins;</orig>
            <reg>T'accabler est le but où tendent tous mes soins;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu trahirois mes coups, ſi tu les ſentois moins.</orig>
            <reg>Tu trahirais mes coups, si tu les sentais moins.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATYS.</orig>
            <reg>ATYS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, je les ſens, autant que le veut vôtre haine.</orig>
            <reg>Oui, je les sens, autant que le veut votre haine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’avoüeray plus encor.</orig>
            <reg>J'avouerai plus encor.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je mérite ma peine;</orig>
            <reg>Je mérite ma peine;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais du party du Roy moins promte à vous ranger, Vous deviez luy laiſſer le ſoin de vous vanger.</orig>
            <reg>Mais du parti du Roi moins promert à vous ranger, Vous deviez ici laisser le soin de vous venger.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par un courroux trop bas pour un ſi grand courage, Vous vous outragez plus que je ne vous outrage.</orig>
            <reg>Par un courroux trop bas pour un si grand courage, Vous vous outragez plus que je ne vous outrage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous vouliez punir un infidelle Amant, Le dédain vous vangeoit mieux que l’emportement.</orig>
            <reg>Si vous vouliez punir un infidèle Amant, Le dédain vous vengeait mieux que l'emportement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De vos intentions moins modeſte interprete, Un autre en tireroit une gloire ſecrete, Et peut-étre ſon cœur triomphant devant vous.</orig>
            <reg>De vos intentions moins modeste interprète, Un autre en tirerait une gloire secrète, Et peut-être son cœur triomphant devant vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’aplaudiroit d’avoir excité ce courroux.</orig>
            <reg>S'applaudirait d'avoir excité ce courroux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERIXENE.</orig>
            <reg>ERIXENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, cruel, je t’entens.</orig>
            <reg>Ah, cruel, je t'entends.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ton ame indiférente Regarde d’un méme œil l’Ennemie &amp; l’Amante.</orig>
            <reg>Ton âme indiférente Regarde d'un même œil l'Ennemie et l'Amante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ne daignes pas voir ſi mon cœur en ce jour Perſécute le tien par haine, ou par amour.</orig>
            <reg>Tu ne daignes pas voir si mon cœur en ce jour Persécute le tien par haine, ou par amour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais croy qu’en ſes mépris par les tiens affermie, Ton Amante devient ta mortelle Ennemie.</orig>
            <reg>Mais crois qu'en ses mépris par les tiens affermie, Ton Amante devient a mortelle Ennemie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’amour n’a point de part aux maux que je te fais, Et plus que tu ne veux, je ſens que je te hais.</orig>
            <reg>L'amour n'a point de part aux maux que je te fais, Et plus que tu ne veux, je sens que je te hais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pretendois-tu que lente à vanger ſon offenſe, Erixene d’Aſtrate imitât la conſtance, Et que contre un Ingrat n’éclatant qu’à demy, Amante fut auſſy tranquile que l’Amy?</orig>
            <reg>Prétendais-tu que lente à venger son offense, Erixène d'Astrate imitât la constance, Et que contre un Ingrat n'éclatant qu'à demi, Amante fut aussi tranquille que l'Ami?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATYS.</orig>
            <reg>ATYS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que voulez-vous me dire, &amp; ſur quel nouveau crime Adraſte peut fonder un courroux légitime?</orig>
            <reg>Que voulez-vous me dire, et sur quel nouveau crime Adraste peut fonder un courroux légitime?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERIXENE.</orig>
            <reg>ERIXENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sur quel crime!</orig>
            <reg>Sur quel crime!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu veux le bannir de ces lieux, Tu pourſuis en Tyran ſa Princeſſe à ſes yeux, Tu troubles un amour né depuis leur enfance, A l’infidelité tu joins la violence.</orig>
            <reg>Tu veux le bannir de ces lieux, Tu poursuis en Tyran sa Princesse à ses yeux, Tu troubles un amour né depuis leur enfance, À l'infidélité tu joins la violence.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu luy fais plus de maux que les Dieux ennemis, Et tu dis quel courroux luy peut étre permis!</orig>
            <reg>Tu lui fais plus de maux que les Dieux ennemis, Et tu dis quel courroux lui peut être permis!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATYS.</orig>
            <reg>ATYS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'entens-je, juite Ciel!</orig>
            <reg>Qu'entends-je, juite Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, l’aimable Etrangere Eſt l’Objet qu’il aimoit à la Cour de ſon Pere?</orig>
            <reg>Quoi, l'aimable Étrangère Est l'Objet qu'il aimait à la Cour de son Père?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERIXENE.</orig>
            <reg>ERIXENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu feins de l’ignorer pour ſauver ta vertu;</orig>
            <reg>Tu feins de l'ignorer pour sauver ta vertu;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſi tu l’ignorois, pourquoy l’oprimois-tu?</orig>
            <reg>Mais si tu l'ignorais, pourquoi l'oprimais-tu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ton crime en eſt plus noir.</orig>
            <reg>Ton crime en est plus noir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour étre moins coupable, Dy que comme Rival ta colere l’accable.</orig>
            <reg>Pour être moins coupable, Dis que comme Rival ta colère l'accable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATYS.</orig>
            <reg>ATYS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, j’ay crû qu’il l’étoit, mais depuis ce ſeul jour.</orig>
            <reg>Oui, j'ai cru qu'il l'était, mais depuis ce seul jour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſerois innocent, s’il m’eut dit ſon amour.</orig>
            <reg>Je serais innocent, s'il m'eut dit son amour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne veux point par là ſurprendre vôtre eſtime, Mon crime eſt une erreur, mais l’erreur eſt un crime.</orig>
            <reg>Je ne veux point par là surprendre votre estime, Mon crime est une erreur, mais l'erreur est un crime.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle eſt le juſte effet du celeſte courroux.</orig>
            <reg>Elle est le juste effet du céleste courroux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, Dieux, à ce revers je reconnoy vos coups.</orig>
            <reg>Oui, Dieux, à ce revers je reconnais vos coups.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand une fois un cœur trop ſoigneux de ſe plaire S’écarte du ſentier de la Vertu ſevere, Au précipice ouvert chaque pas le conduit, Par un crime leger un plus grand eſt produit, Et la fureur du Ciel ſe réglant ſur la nôtre, Pour punir ce grand crime en fait cõmetre un autre.</orig>
            <reg>Quand une fois un cœur trop soigneux de se plaire S'écarte du sentier de la Vertu sévère, Au précipice ouvert chaque pas le conduit, Par un crime léger un plus grand est produit, Et la fureur du Ciel se réglant sur la nôtre, Pour punir ce grand crime en fait commetre un autre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Coupable envets Adraſte, &amp; coupable envers vous, Je puniray ce cœur &amp; parjure &amp; jaloùs.</orig>
            <reg>Coupable envets Adraste, et coupable envers vous, Je punirai ce cœur et parjure et jaloùs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Repoſez-vous ſur moy du ſoin de mon ſuplice.</orig>
            <reg>Reposez-vous sur moi du soin de mon supplice.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vous le jure encor, je me feray juſtice.</orig>
            <reg>Je vous le jure encor, je me ferai justice.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A ce dernier ſerment vous pouvez vous fier, Ma mort aux yeux de tous va me juſtifier.</orig>
            <reg>À ce dernier serment vous pouvez vous fier, Ma mort aux yeux de tous va me justifier.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ta mort!</orig>
            <reg>Ta mort!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ERIXENE.</orig>
            <reg>ERIXENE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATYS.</orig>
            <reg>ATYS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle eſt, Madame, &amp; juſte &amp; néceſſaire;</orig>
            <reg>Elle est, Madame, et juste et nécessaire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je ne puis qu’en mourant cener de vous déplaire, Poſſedé d’un fatal &amp; criminel amour, Pour l’étoufer, il faut que je perde le jour.</orig>
            <reg>je ne puis qu'en mourant cener de vous déplaire, Possédé d'un fatal et criminel amour, Pour l'étouffer, il faut que je perde le jour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERIXENE.</orig>
            <reg>ERIXENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien, Perfide, meurs.</orig>
            <reg>Hé bien, Perfide, meurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’équité, tout l’ordonne, A tes mauvais deſtins mon courroux t’abandonne.</orig>
            <reg>L'équité, tout l'ordonne, À tes mauvais destins mon courroux t'abandonne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon cœur verra ta mort ſans en étre alarmé.</orig>
            <reg>Mon cœur verra ta mort sans en être alarmé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Plaindroit-il un trépas que luy-méme a tramé?</orig>
            <reg>Plaindrait-il un trépas que lui-même à tramé?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, par tes propres mains c’eſt moy qui t’aſſaſſine, Mes coups produiront ceux que ton cœur ſe deſtine.</orig>
            <reg>Oui, par tes propres mains c'est moi qui t'assassine, Mes coups produiront ceux que ton cœur se destine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ale vona parvende au comole de nes veux, Plus que je n’eſperois je te rends maiheureux.</orig>
            <reg>ale vona parvende au comole de nés veux, Plus que je n'espérais je te rends maiheureux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu te hais, tout te hait, ton Amy, ton Amante;</orig>
            <reg>Tu te hais, tout te hait, ton Ami, ton Amante;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu veux périr, péris.</orig>
            <reg>Tu veux périr, péris.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu, je pars contente.</orig>
            <reg>Adieu, je pars contente.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle ſort.</orig>
            <reg>Elle sort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATYS.</orig>
            <reg>ATYS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Malheureux que je ſuis!</orig>
            <reg>Malheureux que je suis!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lâche Amy, foible Amant, J’ay fait un double crime, &amp; l’ay fait vainement.</orig>
            <reg>Lâche Ami, faible Amant, J'ai fait un double crime, et l'ai fait vainement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour punir des forfaits que mon cœur ſe reproche, Obtenons de Créſus.</orig>
            <reg>Pour punir des forfaits que mon cœur se reproche, Obtenons de Crésus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je le voy qui s’aproche.</orig>
            <reg>Je le vois qui s'approche.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CRESVS, ATYS, LYCASTE, ARCAS.</orig>
          <reg>CRESVS, ATYS, LYCASTE, ARCAS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRESVS.</orig>
            <reg>CRESVS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DU ſort de l’Etrangere étes-vous éclaircy?</orig>
            <reg>DU sort de l'Étrangère êtes-vous éclairci?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AAO, Oüy, Seigneur, je ſçay tout.</orig>
            <reg>ÀAO, Oui, Seigneur, je sais tout.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRESVS.</orig>
            <reg>CRESVS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et je ſçay tout auſſy.</orig>
            <reg>Et je sais tout aussi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſçay par quels motifs vôtre injuſte colere A voulu contre Adraſte armer celle d’un Pere, Ainſy donc vos deſirs par le ſuccés déçeus Vouloient à vôtre crime aſſocier Créſus.</orig>
            <reg>Je sais par quels motifs votre injuste colère A voulu contre Adaste armer celle d'un Père, Ainy donc vos désirs par le succès déçus Voulaient à votre crime associer Crésus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, mon Fils, eſt-ce ainſy que lia gionre vous touche?</orig>
            <reg>Ah, mon Fils, est-ce ainsi que lia gionre vous touche?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne me verrez vous plus que la plainte à la bouche?</orig>
            <reg>Ne me verrez -vous plus que la plainte à la bouche?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aux yeux de tout mon Peuple, &amp; de toute ma Cour, Me ferez-vous rougir tant de fois en un jour?</orig>
            <reg>Aux yeux de tout mon Peuple, et de toute ma Cour, Me ferez-vous rougir tant de fois en un jour?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATYS.</orig>
            <reg>ATYS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne me condamnez point ſur la ſimple aparence, Une fatale erreur m’a ravy l’innocence;</orig>
            <reg>Ne me condamnez point sur la simple apparence, Une fatale erreur m'a ravi innocence;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſans perdre de temps à me juſtifier, Aux yeux de l’Univers je ſçauray l’expier.</orig>
            <reg>Mais sans perdre de temps à me justifier, Aux yeux de l'Univers je saurai l'expier.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>5 Un Monſtre trop connu par ſon cruel ravage, Fait à vos Lydiens craindre &amp; ſentir ſa rage.</orig>
          <reg>5 Un Montre trop connu par son cruel ravage, Fait à vos Lydiens craindre et sentir sa rage.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Souffrez que j’aille.</orig>
          <reg>Souffrez que j'aille.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRESUS.</orig>
            <reg>CRESUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien?</orig>
            <reg>Hé bien?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATYS.</orig>
            <reg>ATYS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le percer de mes coups.</orig>
            <reg>Le percer de mes coups.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRESUS.</orig>
            <reg>CRESUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous, mon Fils!</orig>
            <reg>Vous, mon Fils!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Juſte Ciel, que me demandez-vous?</orig>
            <reg>Juste Ciel, que me demandez-vous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’audace de vos vœux fait trembler vôtre Pere.</orig>
            <reg>L'audace de vos vœux fait trembler votre Père.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Songez combien me coûte une Teſte ſi chere.</orig>
            <reg>Songez combien me coûte une Tête si chère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tant de précautions, tant de ſoins empreſſez, Déja de vôtre eſprit ſeroient-ils effacez?</orig>
            <reg>Tant de précautions, tant de soins empressez, Déjà de votre esprit seraient-ils effacés?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma craintive tendreſſe a par ſa prévoyance Des menaces du Ciel garanty vôtre enfance, Vôtre vie eſt un bien par mes ſoins acheté.</orig>
            <reg>Ma craintive tendresse a par sa prévoyance Des menaces du Ciel garanti votre enfance, Votre vie est un bien par mes soins acheté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne m’ôtez pas, mon Fils, ce qui m’a tant coûté.</orig>
            <reg>Ne m'ôtez pas, mon Fils, ce qui m'a tant coûté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATYS.</orig>
            <reg>ATYS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſçais en quelle tendre &amp; longue inquiétude Vous jetta de mes jours la ſcrupuleuſe étude, Je ne l'oubliray point, &amp; vos bienfaits, Seigneur, Sont pour étre effacez trop gravez dans mon cœur.</orig>
            <reg>Je sais en quelle tendre et longue inquiétude Vous jeta de mes jours la scrupuleuse étude, Je ne l'oublirai point, et vos bienfaits, Seigneur, Sont pour être effacés trop gravés dans mon cœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais enfin pardonnez une modeſte plainte, Vôtre amitié trop loin a pouſſé vôtre crainte;</orig>
            <reg>Mais enfin pardonnez une modeste plainte, Votre amitié trop loin a poussé votre crainte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par je ne ſçay quel ſonge alarmé pour mes jours.</orig>
            <reg>Par je ne sais quel songe alarmé pour mes jours.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous en avez dans l’ombre enſevely le cours.</orig>
            <reg>Vous en avez dans l'ombre enseveli le cours.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma jeuneſſe ſans gloire, inconnuë &amp; captive, Dans une Cour guerriere a languy ſeule oiſive.</orig>
            <reg>Ma jeunesse sans gloire, inconnue et captive, Dans une Cour guerrière à langui seule oisive.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand la guerre occupoit Créſus &amp; ſes Héros, Atys ſeul gémiſſoit dans un triſte repos.</orig>
            <reg>Quand la guerre occupait Crésus et ses Héros, Atys seul gémissait dans un triste repos.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt temps que honteux de cette longue enfance, J’affranchiſſe mon nom d’un eternel ſilence, Et que cherchant la gloire attachée aux travaux, 52 Pande momdres eaploits je monte a de plus hauts,</orig>
            <reg>Il est temps que honteux de cette longue enfance, J'affranchisse mon nom d'un éternel silence, Et que cherchant la gloire attachée aux travaux, 52 Pande moment eaploits je monte a de plus hauts,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRESUS.</orig>
            <reg>CRESUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, vous n’obtiendrez point une funeſte grace Qui hâteroit le coup dont le Ciel vous menace.</orig>
            <reg>Non, vous n'obtiendrez point une funeste grâce Qui hâterait le coup dont le Ciel vous menace.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſçay ce qu’à Délos l’Oracle a répondu, Mon ſonge avec ſa voix ſemble s’étre entendu.</orig>
            <reg>Je sais ce qu'à Délos l'Oracle a répondu, Mon songe avec sa voix semble s'être entendu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tâchez à l’éluder par vôtre vigilance, Le Ciel cede ſouvent à l’humaine prudence, Et les ſages Mortels, par des ſoins plus certains, Peuvent ſe dérober aux Arreſts des Deſtins.</orig>
            <reg>Tâchez à l'éluder par votre vigilance, Le Ciel cède souvent à l'humaine prudence, Et les sages Mortels, par des soins plus certains, Peuvent se dérober aux Arrêts des Destins.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATYS.</orig>
            <reg>ATYS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, Seigneur, dans le Ciel nôtre mort eſt écrite.</orig>
            <reg>Non, Seigneur, dans le Ciel notre mort est écrite.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’Homme ne franchit point cette borne preſcrite, Et ſes précautions le font précipiter Dans les mémes malheurs qu’il tâche d’éviter.</orig>
            <reg>L'Homme ne franchit point cette borne prescrite, Et ses précautions le font précipiter Dans les mêmes malheurs qu'il tâche d'éviter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt ainſy que des Dieux la grandeur ſouveraine Se plaît à ſe joüer de la foibleſſe humaine.</orig>
            <reg>C'est ainsii que des Dieux la grandeur souveraine Se plaît à se joüer de la faiblesse humaine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si pres de ma naiſſance ils ont marqué ma mort.</orig>
            <reg>Si pres de ma naissance ils ont marqué ma mort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tous vos ſoins ne ſçauroient m’arracher à mon ſort.</orig>
            <reg>Tous vos soins ne sauraient m'arracher à mon sort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, Seigneur, moderez vos douleurs &amp;vos craintes, L’Oracle en doit luy-méme adoucir les atteintes, C’eſt par un trait, dit-il, que finiront mes jours.</orig>
            <reg>Mais, Seigneur, modérez vos douleurs etvos craintes, L'Oracle en doit lui-même adoucir les atteintes, C'est par un trait, dit-il, que finiront mes jours.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa menace entre-t-elle au péril où je cours?</orig>
            <reg>Sa menace entre-t-elle au péril où je cours?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De ſa rigueur icy vous devez moins vous plaindre;</orig>
            <reg>De sa rigueur ici vous devez moins vous plaindre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En fixant vôtre crainte, il vous défend de craindre.</orig>
            <reg>En fixant votre crainte, il vous défend de craindre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy par vos frayeurs prévenant mon trépas, Croire à la fois l’Oracle, &amp; ne le croire pas?</orig>
            <reg>Pourquoi par vos frayeurs prévenant mon trépas, Croire à la fois l'Oracle, et ne le croire pas?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’eſt-il envelopé d’une réponſe obſcure?</orig>
            <reg>S'est-il enveloppé d'une réponse obscure?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ciuignon tous, Seigneur, quand le Ciel vous raſſure?</orig>
            <reg>ciuignon tous, Seigneur, quand le Ciel vous rassure?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRESUS.</orig>
            <reg>CRESUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce que je crains!</orig>
            <reg>Ce que je crains!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel Pere eut jamais plus que moy De ſujets d’un plus grand &amp; d’un plus juſte effroy?</orig>
            <reg>Quel Père eut jamais plus que moi De sujets d'un plus grand et d'un plus juste effroi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un ſonge affreux, les Dieux, leur menace étonnante, Et plus que tout enfin mon bonheur m’épouvante.</orig>
            <reg>Un songe affreux, les Dieux, leur menace étonnante, Et plus que tout enfin mon bonheur m'épouvante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par je ne ſçay quel ſort trop commun parmy nous, De ſes propres bienfaits le Ciel devient jalous, Et pour faite éclater ſa puiſſance ſupréme, Il renverſe un bonheur élevé par luy-méme.</orig>
            <reg>Par je ne sais quel sort trop commun parmi nous, De ses propres bienfaits le Ciel devient jalous, Et pour faite éclater sa puissance suprême, Il renverse un bonheur élevé par luifois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sur cent Peuples conquis les Dieux m’ont couronné, Ils m’ont comblé d’un Regnɇ &amp; long &amp; fortuné, Et leurs bontez pour moy prodigues &amp; fidelles, Ont marqué tous mes jours par des faveurs nouvelles.</orig>
            <reg>Sur cent Peuples conquis les Dieux m'ont couronné, Ils m'ont comblé d'un Regnɇ et long et fortuné, Et leurs bontés pour moi prodigues et fidèles, Ont marqué tous mes jours par des faveurs nouvelles.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je redoute aujourd’huy ces Dieux trop complaiſans, Je crains, mon Fils, je crains leurs ſoins &amp; leurs préſens, Que par tant de bienfaits leur fureur ne groſſiſſe, Et que de mon bonheur leur Bras ne me puniſſe,</orig>
            <reg>Je redoute aujourd'hui ces Dieux trop complaisants, Je crains, mon Fils, je crains leurs soins et leurs présents, Que par tant de bienfaits leur fureur ne grossisse, Et que de mon bonheur leur Bras ne me punisse,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATYS.</orig>
            <reg>ATYS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce bonheur, pour tomber, a trop de fondement,</orig>
            <reg>Ce bonheur, pour tomber, a trop de fondement,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRESUS.</orig>
            <reg>CRESUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si je vous pers, mon File, il tombe en un moment,</orig>
            <reg>Si je vous perd, mon File, il tombe en un moment,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATYS.</orig>
            <reg>ATYS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt trop craindre, Seigneur.</orig>
            <reg>C'est trop craindre, Seigneur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouvrez-moy la carriere Où m’apellent les cris de la Lydie entiere;</orig>
            <reg>Ouvrez-moi la carrière Où m'appellent les cris de la Lydie entière;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces cris que ſes malheurs luy font en vain pouſſer, Vous demandent un Bras qui les faſſe ceſſer.</orig>
            <reg>Ces cris que ses malheurs était font en vain pousser, Vous demandent un Bras qui les fasse cesser.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces momens conſumez en des paroles vaines, Retardent &amp; ma gloire, &amp; la fin de ſes peines.</orig>
            <reg>Ces moments consumez en des paroles vaines, Retardent et ma gloire, et la fin de ses peines.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRESUS.</orig>
            <reg>CRESUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En quelle horreur me jette un pareil mouvement!</orig>
            <reg>En quelle horreur me jette un pareil mouvement!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Monſtre m’en fait moins que vôtre aveuglement.</orig>
            <reg>Le Monstre m'en fait moins que votre aveuglement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le teméraire excés de tant de confiance, Des Dieux ſourds à ma voix marque mieux l’inclemence.</orig>
            <reg>Le téméraire excès de tant de confiance, Des Dieux sourds à ma voix marque mieux l'inclémence.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand ils ont d’un Mortel réſolu le trépas, Ils luy cachent l’abyme entr’ouvert ſous ſes pas, Et font que croyant loin ſa prochaine ruïne, Il ſe livre en aveugle au coup qui l’aſſaſſine.</orig>
            <reg>Quand ils ont d'un Mortel résolu le trépas, Ils te cachent l'abîme entr'ouvert sous ses pas, Et font que croyant loin sa prochaine ruine, Il se livre en aveugle au coup qui l'assassine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ne partirez point, je ne le puis ſouffrir, Ou Créſus au péril s’ira luy-méme offrir, Partager, ou piutot attirer iur ia teſte L’infaillible malheur que le Ciel vous apreſte, Se mettre obſtinément entre le Monſtre &amp; vous, Et périr par ſa rage, ou mourir par vos coups.</orig>
            <reg>Vous ne partirez point, je ne le puis souffrir, Ou Crèsus au péril s'ira luiare offrir, Partager, ou piutôt attirer iur ia tête L'infaillible malheur que le Ciel vous apprête, Se mettre obstinément entre le Monstre et vous, Et périr par sa rage, ou mourir par vos coups.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATYS.</orig>
            <reg>ATYS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je le voy bien, il faut à vos ordres fidelle, Que de l’obeïſſance Atys ſoit le modelle, Et que mon triſte cœur en ce malheureux jour Vous immole ſa gloire ainſy que ſon amour.</orig>
            <reg>Je le vois bien, il faut à vos ordres fidèle, Que de l'obéissance Atys soit le modèle, Et que mon triste cœur en ce malheureux jour Vous immole sa gloire ains que son amour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Souhaitez-vous encore un nouveau ſacrifice?</orig>
            <reg>Souhaitez-vous encore un nouveau sacrifice?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRESUS.</orig>
            <reg>CRESUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, mon Fils, cõtre Adraſte on ſçait vôtre injuſtice.</orig>
            <reg>Oui, mon Fils, comme Andraste on sait votre injustice.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous deyez avec luy vous réconcilier;</orig>
            <reg>Vous deviez avec Rome vous réconcilier;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyez le.</orig>
            <reg>Voyez le.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cela ſeul peut vous juſtifier.</orig>
            <reg>Cela seul peut vous justifier.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’humilier ainſy, c’eſt étre magnanime, On doit rougir de honte en commettant un crime, Muis querque enoit que coute dilong uuuiſſement, En reparant ce crime, on rougit noblement.</orig>
            <reg>S'humilier ainsy, c'est être magnanime, On doit rougir de honte en commettant un crime, Muis querque enait que coute dilong uuuissement, En réparant ce crime, on rougit noblement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATYS.</orig>
            <reg>ATYS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vay le voir.</orig>
            <reg>Je vais le voir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La gloire, un Pere, tout l’ordonne, Mon cœur méme ſouſcrit à l’ordre qu’on me donne.</orig>
            <reg>La gloire, un Père, tout l'ordonne, Mon cœur même souscrit à l'ordre qu'on me donne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſi mon mauvais ſort préſentoit à mes yeux.</orig>
            <reg>Mais si mon mauvais sort présentait à mes yeux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Du malheur que je crains, préſervez-moy, grands Dieux.</orig>
            <reg>Du malheur que je crains, préservez-moi, grands Dieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu;</orig>
            <reg>Adieu;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>otiglleur.</orig>
            <reg>otiglleur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CRESVS, ARCAS.</orig>
          <reg>CRESVS, ARCAS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRESUS.</orig>
            <reg>CRESUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>IL part.</orig>
            <reg>IL part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cher Arcas, quelle joye!</orig>
            <reg>Cher Arcas, quelle joie!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Conçois-tu les tranſports où mon ame eſt en proye?</orig>
            <reg>Conçois-tu les transports où mon âme est en proie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le plaiſir que je ſens n’eſt pas trop acheté Par toutes les douleurs dont je fus agité.</orig>
            <reg>Le plaisir que je sens n'est pas trop acheté Par toutes les douleurs dont je fus agité.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Atys n’entreprend plus une triſte conqueſte, Au péril tant prédit j’ay dérobé ſa teſte.</orig>
            <reg>Atys n'entreprend plus une triste conquête, Au péril tant prédit j'ai dérobé sa tête.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, l’Oracle des Dieux m’alarme en vain pour luy;</orig>
            <reg>Oui, l'Oracle des Dieux m'alarme en vain pour tu;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’Oracle eſt éludé, s’il échape aujourd’huy.</orig>
            <reg>L'Oracle est éludé, s'il échappe aujourd'hui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Du Deſtin deſormais je ne dois plus me plaindre, - Et le fruit de ma crainte eſt de ne plus rien craindre.</orig>
            <reg>Du Destin désormais je ne dois plus me plaindre, - Et le fruit de ma crainte est de ne plus rien craindre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je triomphe du Sort, Arcas.</orig>
            <reg>Je triomphe du Sort, Arcas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelle douceur D’élever pres du Roy ſon heureux Succeſſeut!</orig>
            <reg>Quelle douceur D'élever pres du Roi son heureux Successeut!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quand l’âge où le Ciel à la Parque nous livre, De laiſſer un cher Fils qui nous faſſe revivre!</orig>
            <reg>Et quand l'âge où le Ciel à la Parque nous livre, De laisser un cher Fils qui nous fasse revivre!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quel Fils!</orig>
            <reg>Et quel Fils!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu l’as vû.</orig>
            <reg>Tu l'as vu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel zele a-t-il pour moy?</orig>
            <reg>Quel zèle a-t-il pour moi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il me chérit en Pere, il me reſpecte en Roy, de iui tous les deins tlla volonte puitante, En luy trouve toûjours une ame obeïſſante.</orig>
            <reg>Il me chérit en Père, il me respecte en Roi, de jui tous les deins tlla volonté puitante, En lui trouve toujours une âme obéissante.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV.</orig>
          <reg>SCÈNE IV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CRESVS, ARCAS, LYCASTE.</orig>
          <reg>CRESVS, ARCAS, LYCASTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYCASTE.</orig>
            <reg>LYCASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AH détournez, Seigneur, un malheur aſſuré.</orig>
            <reg>AH détournez, Seigneur, un malheur assuré.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Prince contre luy luy-méme conjuré, Et ſervant du Deſtin la haine opiniâtre, Contre le Monſtre enfin malgré vous va combatre.</orig>
            <reg>Le Prince contre lui luy-même conjuré, Et servant du Destin la haine opiniâtre, Contre le Monstre enfin malgré vous va combattre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRESUS.</orig>
            <reg>CRESUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lyeaſte, il va combatre!</orig>
            <reg>Lyeaste, il va combattre!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah Deſtins ennemis!</orig>
            <reg>Ah Destins ennemis!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce ainſy qu’il me tient ce qu’il m’avoit promis:</orig>
            <reg>Est-ce ainsi qu'il me tient ce qu'il m'avait promis:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYCASTE.</orig>
            <reg>LYCASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il cherchoit ſon Rival pour remplir ſa promeſſe.</orig>
            <reg>Il cherchait son Rival pour remplir sa promesse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il l’a trouvé, Seigneur, aux pieds de ſa Princeſſe, Soit qu’un pareil ſpectacle ait aigry ſa douleur, Ou qu’il ne veüille pas ſurvivre à ſon malheur;</orig>
            <reg>Il l'a trouvé, Seigneur, aux pieds de sa Princesse, Soit qu'un pareil spectacle ait aigri sa douleur, Ou qu'il ne veuille pas survivre à son malheur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dérobons à leurs yeux ma préſence importune Laiſſons-les, m’a-t-il dit, joüir de leur fortune;</orig>
            <reg>Dérobons à leurs yeux ma présence importune Laissons-les, m'a-t-il dit, jouir de leur fortune;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La mort eſt le ſeul Dieu qui me peut ſecourir, Lycaſte.</orig>
            <reg>La mort est le seul Dieu qui me peut secourir, Lycaste.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils ſont heureux, c’eſt à moy de mourir.</orig>
            <reg>Ils sont heureux, c'est à moi de mourir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Alors ſans écouter ny mes cris, ny mes larmes, Il marche, je le ſuis.</orig>
            <reg>Alors sans écouter ni mes cris, ni mes larmes, Il marche, je le suis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il va prendre ſes armes, Et vers le Mont prochain précipitant ſes pas, court chercher malgré moy, la gloire, ou le trépas.</orig>
            <reg>Il va prendre ses armes, Et vers le Mont prochain précipitant ses pas, court chercher malgré moi, la gloire, ou le trépas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRESUS.</orig>
            <reg>CRESUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah Ciel, quelle fureur!</orig>
            <reg>Ah Ciel, quelle fureur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Gardes, qu’on cherche Adraſte;</orig>
            <reg>Gardes, qu'on cherche Adraste;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne le verray plus, il périra, Lycaſte, L’Oracle le menace, il va remplir ſon ſort, Et puis qu’il veut mourir, je le croy déja mort.</orig>
            <reg>Je ne le verrai plus, il périra, Lycaste, L'Oracle le menace, il va remplir son sort, Et puis qu'il veut mourir, je le crois déjà mort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE V CRESUS, ADRASTE, LYCASTE, ARCAS.</orig>
          <reg>SCÈNE V RESUS, ADRASTE, LYCASTE, ARCAS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRESUS continuë.</orig>
            <reg>CRESUS continue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>VEnez, Prifice, au fecours d'un Pere miſérable, Mon Fils court afronter ſa perte inévitable, 'ous pouvez meſurer ma crainte &amp; mon ennuy ar l’amour violent que j’eus toûjours pour luy, u malheureux Créſus accordez une grace, uivez-le pour ſervir de frain à ſon audace, Vous pouvez, je le ſçay, le haïr juſtement, Mais, Prince, immolez-moy vôtre reſſentiment.</orig>
            <reg>VEnez, Prifice, au secours d'un Père misérable, Mon Fils court afronter sa perte inévitable, ' ous pouvez mesurer ma crainte et mon ennui ar l'amour violent que j'eus toujours pour faire, us malheureux Crésus accordez une grâce, uivez-le pour servir de frain à son audace, Vous pouvez, je le sais, le haïr justement, Mais, Prince, immoy votre ressentiment.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Plus pour moy que pour luy prenez ſoin de ſa vie;</orig>
            <reg>Plus pour moi que pour moi que soin ur sa vie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma perte de ſa mort ſeroit bientôt ſuivie, On vous pourroit un jour reprocher mon trépas, Du eimle de mon Fils ne me puniſſez pas.</orig>
            <reg>Ma perte de sa mort serait bientôt suivie, On vous pourrait un jour reprocher mon trépas, Du eimle de mon Fils ne me punissez pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADRASTE.</orig>
            <reg>ADRASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quel crime a-t-il fait qui ne ſoit excuſable?</orig>
            <reg>Et quel crime a-t-il fait qui ne soit excusable?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon malheur &amp; le Sort l’ont rendu ſeuls coupable;</orig>
            <reg>Mon malheur et le Sort l'ont rendu seuls coupable;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il crût que d’Héſione épris depuis ce jour, J’oſois impunément traverſer ſon amour.</orig>
            <reg>Il crût que d'Hésione épris depuis ce jour, J'osais impunément traverser son amour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son erreur, il l’a dit, a ſéduit ſa vangeance, Je dois de ſon courroux accuſer mon ſilence, Il ne m’eſt pas moins cher.</orig>
            <reg>Son erreur, il l'a dit, a séduit sa vengeance, Je dois de son courroux accuser mon silence, Il ne m'est pas moins cher.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, de ſa fuite inſtruit, J’allois le ſuivre.</orig>
            <reg>Oui, de sa fuite instruit, J'allais le suivre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Icy vos ordres m’ont conduit.</orig>
            <reg>Ici vos ordres m'ont conduit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mes vœux avoient déja prévenu vos prieres.</orig>
            <reg>Mes vœux avaient déjà prévenu vos prières.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour exciter mon bras, ſont-elles neceſſaires?</orig>
            <reg>Pour exciter mon bras, sont-elles nécessaires?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oublirois-je, Seigneur, que vos ſoins genéreux Ont fixê pres de vous l’exil d’un Malheureux, Et que vôtre bonté de tant d’honneurs ſuivie, Malgré moy-méme, a ſçeu m’attacher à la vie?</orig>
            <reg>Oublirais-je, Seigneur, que vos soins généreux Ont île prêler de vous l'exil d'un Malheureux, Et que votre bonté de tant d'honneurs suivie, Malgré moi-même, a su m'attacher à la vie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle eſt ui de ron dons.</orig>
            <reg>Elle est ui de ron dons.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prouit a vous l’immoler, Où l’apelle Créſus Adraſte doit voler, Borner tous ſes deſirs à celuy de vous plaire, Et rendre au Fils les ſoins dont l’honora le Pere.</orig>
            <reg>Provit à vous l'immoler, Où l'appelle Crésus Adraste doit voler, Borner tous ses désirs à celui de vous plaire, Et rendre au Fils les soins dont l'honora le Père.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRESUS.</orig>
            <reg>CRESUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous pouvez par un ſeul les reconnoître tous.</orig>
            <reg>Vous pouvez par un seul les reconnaître tous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ramenez-moy mon Fils, je tiendray tout de vous.</orig>
            <reg>Ramenez-moi mon Fils, je tiendrai tout de vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aujourd’huy de ſes pas obſervateur fidelle, En défendant ſes jours, prouvez-moy vôtre zele.</orig>
            <reg>Aujourd'hui de ses pas observateur fidèle, En défendant ses jours, prouvez-moi votre zèle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne le laiſſez jamais échaper de vos yeux, J’attens plus de vos ſoins que je n’attens des Dieux.</orig>
            <reg>Ne le laissez jamais échapper de vos yeux, J'attends plus de vos soins que je n'attends des Dieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il faut vous exciter par un noble ſalaire, Je livre à vôtre amour vôtre belle Etrangere.</orig>
            <reg>S'il faut vous exciter par un noble salaire, Je livre à votre amour votre belle Etrangère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle vient.</orig>
            <reg>Elle vient.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tariſſez la ſource de vos pleurs, Vous verrez aujourd’huy finir tous vos malheurs, Madame.</orig>
            <reg>Tarissez la source de vos pleurs, Vous verrez aujourd'hui finir tous vos malheurs, Madame.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vôtre Amant va bientôt vous conduire, Faites-vous un bonheur qu’on ne puiſſe détruire, Vivez heureux, partez.</orig>
            <reg>Votre Amant va bientôt vous conduire, Faites-vous un bonheur qu'on ne puisse détruire, Vivez heureux, partez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, Prince, auparavant Ramenez en ces lieux mon cher Atys vivant, Ce Fils ſans qui leijour &amp; me peſe &amp; m’offence, Ce Fils ma ſeule joye, &amp; ma ſeule eſpérance.</orig>
            <reg>Mais, Prince, auparavant Ramenez en ces lieux mon cher Tys vivant, Ce Fils sans qui lijour et me pèse et m'offense, Ce Fils ma seule joie, et ma seule espérance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſort.</orig>
            <reg>Il sort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VI.</orig>
          <reg>SCÈNE VI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>HESIONE, ADRASTE, CLEONE.</orig>
          <reg>HÉSIONE, ADRASTE, CLEONE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HESIONE.</orig>
            <reg>HÉSIONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>IL eſt donc vray, Seigneur, qu’apres ce triſte jour je nauray plus de fers que les fers de l’Amour?</orig>
            <reg>IL est donc vrai, Seigneur, qu'après ce triste jour je naurai plus de fers que les fers de l'Amour?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, Prince, quel plaiſir pour vôtre heureuſe Amante D’aller bientôt revoir le rivage du Xante!</orig>
            <reg>Ah, Prince, quel plaisir pour votre heureuse Amante D'aller bientôt revoir le rivage du Xante!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pour vous exprimer mes ſouhaits les plus doux, Quel plaiſir de l’aller revoir avecque vous!</orig>
            <reg>Et pour vous exprimer mes souhaits les plus doux, Quel plaisir de l'aller revoir avec vous!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADRASTE.</orig>
            <reg>ADRASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Fortune envers moy s’eſt trop tôt démentie, De ſes dons trop hâtez mon ame ſe défie.</orig>
            <reg>La Fortune envers moi s'est trop tôt démentie, De ses dons trop hâtez mon âme se défie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais affranchiſſons-nous de ce trouble incertain, A ſe déterminer contraignons le Deſtin;</orig>
            <reg>Mais affranchissons-nous de ce trouble incertain, À se déterminer contraignons le Destin;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons.</orig>
            <reg>Allons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HESIONE.</orig>
            <reg>HÉSIONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou courez-vous?</orig>
            <reg>Ou courez-vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADRASTE.</orig>
            <reg>ADRASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Suivre Atys.</orig>
            <reg>Suivre Atys.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le temps preſſe.</orig>
            <reg>Le temps presse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>e vais en le ſauvant délivrer ma Princeſſe.</orig>
            <reg>Je vais en le sauvant délivrer ma Princesse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si les Dieux ſont toûjours eonſtans dãs leur couroux, L’Amour contre les Dieux fera du moins pour nous.</orig>
            <reg>Si les Dieux sont toujours eontants dans leur courroux, L'Amour contre les Dieux fera du moins pour nous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>EEC TE SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>EEC TE SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ERIXENE, ISMENE.</orig>
          <reg>ERIXENE, ISMENE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISMENE.</orig>
            <reg>ISMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Uoy, vous ne parlez plus de départ ny de fuite?</orig>
            <reg>Où, vous ne parlez plus de départ ni de fuite?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De tous vos grands projets je ne voy ponit la lite.</orig>
            <reg>De tous vos grands projets je ne vois ponit la lite.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour jamais de ces lieux vous alliez vous bannir, Madame;</orig>
            <reg>Pour jamais de ces lieux vous alliez vous bannir, Madame;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>maintenant qui peut vous retenir?</orig>
            <reg>maintenant qui peut vous retenir?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERIXENE.</orig>
            <reg>ERIXENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iſmene, je-ne-ſçay, mais mon ame incertaine Se fait de ce départ une ſenſible peine.</orig>
            <reg>Ismene, je-ne-mène, mais mon âme incertaine Se fait de ce départ une sensible peine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’en crains la ſeule image, &amp; j’ignore pourquoy En des lieux pleins d’ennuis je me plais malgré moy.</orig>
            <reg>J'en crains la seule image, et j'ignore pourquoi En des lieux pleins d'ennuis je me plais gré moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISMENE.</orig>
            <reg>ISMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ne le ſçavez pas!</orig>
            <reg>Vous ne le savez pas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous vous trompez Madame Pour vous en éclaircir, conſultez bien vôtre ame.</orig>
            <reg>Vous vous trompez Madame Pour vous en éclaircir, consultez bien votre âme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous aimez.</orig>
            <reg>Vous aimez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ſert-il icy de vous flater?</orig>
            <reg>Que sert-il ici de vous flatter?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſi ce n’eſt l’amour, qui peut vous arreſter?</orig>
            <reg>Et si ce n'est l'amour, qui peut vous arrêter?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERIXENE.</orig>
            <reg>ERIXENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne me fais point, Iſmene, une pareille injure.</orig>
            <reg>Ne me fais point, Ismene, une pareille injure.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy j’aimerois encore un Ingrat, un Parjure, Qui porte ailleurs un cœur qu’autrefois j’enflâmay?</orig>
            <reg>Moi j'aimerais encore un Ingrat, un Parjure, Qui porte ailleurs un cœur qu'autrefois j'enflamai?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah je le hais, Iſmene, autant que je l’aimay.</orig>
            <reg>Ah je le hais, Ismene, autant que je l'aimai.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISMENE.</orig>
            <reg>ISMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Préparez donc vôtre ame à la douceur nouvelle De voir bien-toſt punir cet Amant infidelle.</orig>
            <reg>Préparez donc votre âme à la douceur nouvelle De voir bientôt punir cet Amant infidèle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARIAENE.</orig>
            <reg>ARIANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Punir!</orig>
            <reg>Punir!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que me dis-tu?</orig>
            <reg>Que me dis-tu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISMENE.</orig>
            <reg>ISMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Preſſé par ſon malheur, Atys contre le Monitre eprouve la valeur.</orig>
            <reg>Pressé par son malheur, Atys contre le Monitre éprouve la valeur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous le ſçavez.</orig>
            <reg>Vous le savez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Dieux vangeurs de l’innocence.</orig>
            <reg>Les Dieux vengeurs de l'innocence.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Luy vont faire en ſon ſang laver ſon inconſtance.</orig>
            <reg>Lui vont faire en son sang laver son inconstance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERIXENE.</orig>
            <reg>ERIXENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Prince périroit, Iſmene?</orig>
            <reg>Le Prince périrait, Ismene?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah quel ennuy!</orig>
            <reg>Ah quel ennui!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISMENE.</orig>
            <reg>ISMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous ne l’aimez plus, pourquoy craindre pour!</orig>
            <reg>Si vous ne l'aimez plus, pourquoi craindre pour!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>y?</orig>
            <reg>y?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERIXENE.</orig>
            <reg>ERIXENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, je ne le dois pas;</orig>
            <reg>Oui, je ne le dois pas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je le confeſſe, Iſmene, Il ne mérite pas la pitié d’Erixene.</orig>
            <reg>je le confesse, Ismene, Il ne mérite pas la pitié d'Erixène.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Domptons l’indigne effroy dont je me ſens ſaiſir, Et voyons, s’il ſe peut, ſa perte avec plaiſir.</orig>
            <reg>Domptons l'indigne effroi dont je me sens saisir, Et voyons, s'il se peut, sa perte avec plaisir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais apres tout, pourquoy ſouhaiter qu’il périſſe?</orig>
            <reg>Mais après tout, pourquoi souhaiter qu'il périsse?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’a-t-il pas reparé toute ſon injuſtice?</orig>
            <reg>N'a-t-il pas réparé toute son injustice?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma Rivale à partir s’apreſte en ce moment;</orig>
            <reg>Ma Rivale à partir s'apprête en ce moment;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſouſcrit, tu le ſçais, à ſon éloignement.</orig>
            <reg>Il souscrit, tu le sais, à son éloignement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel plus grand ſacrifice aurois-je pû prétendre, Et de ſon repentir que puis-je plus attendre?</orig>
            <reg>Quel plus grand sacrifice aurais-je pu prétendre, Et de son repentir que puis-je plus attendre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut-eſtre tu croiras qu’il obeït au Roy, Chere Iſmene?</orig>
            <reg>Peut-être tu croiras qu'il obéir au Roi, Chère Ismene?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je veux le croire comme toy.</orig>
            <reg>Je veux le croire comme toi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il ſe peut auſſi que cherchant à me plaire, Ir fuit prus ſon panchant que l’ordre de ſon Pere, Que lous mes loix encore l’anjour l'a içeu ranger, Et qu’il change aujourd’huy pour ne jamais changer.</orig>
            <reg>Mais il se peut aussi que cherchant à me plaire, Jr fuit prus son penchant que l'ordre de son Père, Que lous mes lois encore l'anjour l'ajour içeu ranger, Et qu'il change aujourd'hui pour ne jamais changer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TOMEND.</orig>
            <reg>TOMEND.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il venoit à vos pieds vous demander ſa grace.</orig>
            <reg>S'il venait à vos pieds vous demander sa grâce.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERIXENE.</orig>
            <reg>ERIXENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-il crime en amour qu’un repentir n’efface?</orig>
            <reg>Est-il crime en amour qu'un repentir n'efface?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſpoir trompeur, tu prens trop d’empire ſur moy.</orig>
            <reg>Espoir trompeur, tu prends trop d'empire sur moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’Ingrat ne ſonge point à me rendre ſa foy, Et ſa bouche tantoſt &amp; ſincere, &amp; cruelle, M’a trop inſtruite, helas, du cœur de l’Infidelle.</orig>
            <reg>L'Ingrat ne songe point à me rendre sa foi, Et sa bouche tantôt et sincère, et cruelle, M'a trop instruite, hélas, du cœur de l'Infidèle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’en eſt fait, ma pitié diſparoit ſans retour, Son crime eſt à mes yeux plus grand que mon amour.</orig>
            <reg>C'en est fait, ma pitié disparaît sans retour, Son crime est à mes yeux plus grand que mon amour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma vertu ſur mes ſens ſe rendra ſouveraine, Et je ne feray rien indigne d’une Reyne.</orig>
            <reg>Ma vertu sur mes sens se rendra souveraine, Et je ne ferai rien indigne d'une Reine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iſmene, toutefois attendons en ces lieux Ce que de mon deſtin ordonneront les Dieux.</orig>
            <reg>Ismene, toutefois attendons en ces lieux Ce que de mon destin ordonneront les Dieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Roy vient.</orig>
            <reg>Le Roi vient.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ISMENE.</orig>
            <reg>ISMENE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CRESUS, EMAENE, IOMENES</orig>
          <reg>CRESUS, EMAENE, JOMENES</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRESUS.</orig>
            <reg>CRESUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AH Madame, en quel effroy me jette D’un teméraire Fils l’entrepriſe indiſcrete?</orig>
            <reg>AH Madame, en quel effroi me jette D'un téméraire Fils l'entreprise indiscrète?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon alarme pour luy redouble à tout moment, Mon cœur eſt agité d’un noir preſſentiment, Il me ſemble toujours qu’un recit trop fidelle Va de la mort d’Atys m’aſſurer la nouvelle, Qu’on me l’amene pâle, affreux, enſanglanté, Tel qu’un Songe autrefois me l’a repréſenté.</orig>
            <reg>Mon alarme pour lui redouble à tout moment, Mon cœur est agité d'un noir pressentiment, Il me semble toujours qu'un récit trop fidèle Va de la mort d'Atys m'assurer la nouvelle, Qu'on me l'amène pâle, affreux, ensanglanté, Tel qu'un Songe autrefois me l'a représenté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faut-il qu’ingénieux à prévoir noſtre peine, Dieux, à nous accabler nous aidions vôtre haine, Et que dans l’avenir regardant de trop loin, A nous tyranniſer nous prenions tant de ſoin?</orig>
            <reg>Faut-il qu'ingénieux à prévoir notre peine, Dieux, à nous accabler nous aidions votre haine, Et que dans l'avenir regardant de trop loin, À nous tyranniser nous prenions tant de soin?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy faut-il toûjours que la raiſon barbare Coure au devant des maux que le Ciel nous prépare?</orig>
            <reg>Pourquoi faut-il toujours que la raison barbare Coure au devant des maux que le Ciel nous prépare?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nos craintes ſont ſouvent plus rudes que vos coups;</orig>
            <reg>Nos craintes sont souvent plus rudes que vos coups;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Grãds Dieux, ſans menacer, que ne nous frapez-vous?</orig>
            <reg>Grands Dieux, sans menacer, que ne nous frappez-vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERIXENE.</orig>
            <reg>ERIXENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur, le coup toûjours ne ſuit pas la menace;</orig>
            <reg>Seigneur, le coup toujours ne suit pas la menace;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le bras déja levé, les Dieux font ſouvent grace.</orig>
            <reg>Le bras déjà levé, les Dieux font souvent grâce.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Du ſoin de l’avenir repoſez-vous ſur eux, Et ne vous rendez pas vous-méme malheureux.</orig>
            <reg>Du soin de l'avenir reposez-vous sur eux, Et ne vous rendez pas vous-même malheureux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut-étre vous n’aurez aucun ſujet de plainte, Et vôtre crainte enfin ne ſera qu’une crainte.</orig>
            <reg>Peut-être vous n'aurez aucun sujet de plainte, Et votre crainte enfin ne sera qu'une crainte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E iij</orig>
            <reg> Ejà</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRESUS.</orig>
            <reg>CRESUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je le ſouhaite helas!</orig>
            <reg>Je le souhaite hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>plus que je ne le croy.</orig>
            <reg>plus que je ne le crois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toûjours de grands malheurs ſuivent un grãd effroy.</orig>
            <reg>Toujours de grands malheurs suivent un grand effroi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des volontez du Ciel trop fidelle Interprete, Mon cœur m’en avertit par une voix ſecrete;</orig>
            <reg>Des volontés du Ciel trop fidèle Interprète, Mon cœur m'en avertit par une voix secrète;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son préſage, Madame, &amp; ſes affreux avis, D’infaillibles malheurs ſeront enfin ſuivis.</orig>
            <reg>Son présage, Madame, et ses affreux avis, D'infaillibles malheurs seront enfin suivis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand verray-je finir ma douleur incertaine?</orig>
            <reg>Quand verrai-je finir ma douleur incertaine?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais on vient.</orig>
            <reg>Mais on vient.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt Arcas.</orig>
            <reg>C'est Arcas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CRESVS, ERIXENE, ARCAS, ISMENE.</orig>
          <reg>CRESVS, ERIXENE, ARCAS, ISMENE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRESUS continue.</orig>
            <reg>CRESUS continue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AHtire moy de peine, Arcas?</orig>
            <reg>AHtire moi de peine, Arcas?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que fait mon Filse vit-il?</orig>
            <reg>Que fait mon Filse vit-il?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>a-t-il vécu?</orig>
            <reg>a-t-il vécu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARCAS.</orig>
            <reg>ARCAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il reſpire, Seigneur, &amp; le Monſtre eſt vaincu.</orig>
            <reg>Il respire, Seigneur, et le Montre est vaincu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Promt, il alloit luy ſeul ſe commettre à ſa rage, Mais Adraſte plus promt a trompé ſon courage, Emporté d’une ardeur dont je fus le témoin, Il l’a bientót atteint, quoy qu’il fut déja loin.</orig>
            <reg>Prompt, il allait avoir seul se commettre à sa rage, Mais Audraste plus promt à trompé son courage, Emporté d'une ardeur dont je fus le témoin, Il l'a bientt atteint, quoi qu’il fut déjà loin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Prince à ſon abord &amp; ſe trouble &amp; s’étonne, Il ſemble s’offenſer du ſecours qu’on luy donne, Et voir d’un œil jaloux que des Bras étrangers Partagent du Combat la gloire &amp; les dangers.</orig>
            <reg>Le Prince à son abord et se trouble et s'étonne, Il semble s'offenser du secours qu'on lui donne, Et voir d'un œil jaloux que des Bras étrangers Partagent du Combat la gloire et les dangers.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toutefois il admire &amp; le ſoin &amp; le zele D’un Amy conſtamment genéreux &amp; fidelle,</orig>
            <reg>Toutefois il admire et le soin et le zèle D'un Ami constamment généreux et fidèle,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>57</orig>
            <reg>57</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Auteur &amp; compagnon de mon malheureux ſort, Venez voir, luy dit-il, ma victoire, ou ma mort.</orig>
          <reg>Auteur et compagnon de mon malheureux sort, Venez voir, tu dit-il, ma victoire, ou ma mort.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il marche.</orig>
          <reg>Il marche.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Adraſte ſuit, luy parle, s’étudie A luy faire, s’il peut, une ame moins hardie, Et du feu de ſon zele animant ſes diſcours, Il l’exhorte ſans ceſſe à ménager ſes jours.</orig>
          <reg>Adraste suit, lui parle, s'étudie A lui faire, s'il peut, une âme moins hardie, Et du feu de son zèle animant ses discours, Il l'exhorte sans cesse à ménager ses jours.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Au pied du Mont Tmolus nous arrivions à peine, Quand le Monſtre eſt ſorty de la Foreſt prochaine.</orig>
          <reg>Au pied du Mont Tolus nous arrivions à peine, Quand le Monstre est sorti de la Forêt prochaine.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>A ſon farouche aſpect le cœur le plus conſtant, D’une ſecrete horreur eſt atteint à l’inſtant.</orig>
          <reg>À son farouche aspect le cœur le plus constant, D'une secrète horreur est atteint à l'instant.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Son ſoufle fait ſecher l’herbe qu’il empoiſonne, Son poil cõme un rempart le couvre &amp; l’environne, La menace ſe peint ſur ſon front furieux, Et le feu de ſa rage étincelle en ſes yeux.</orig>
          <reg>Son souffle fait sécher l'herbe qu'il empoisonne, Son poil comme un rempart le couvre et l'environne, La menace se peint sur son front furieux, Et le feu de sa rage étincelle en ses yeux.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il a d’un Sanglier la hydeuſe aparence, Le fer eſt moins tranchant que ſa double défenſe.</orig>
          <reg>Il a d'un Sanglier la hideuse apparence, Le fer est moins tranchant que sa double défense.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pour s’exciter au meurtre il n’attend pas nos coups;</orig>
          <reg>Pour s'exciter au meurtre il n'attend pas nos coups;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Irrité par nos cris, il vient fondre ſur nous.</orig>
          <reg>Irrité par nos cris, il vient fondre sur nous.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Sa fureur dans ſon cours s’accroît &amp; ſe ralume, Et ſa gueule eſt ſoüillée &amp; de ſang &amp; d’écume.</orig>
          <reg>Sa fureur dans son cours s'accroît et se ralume, Et sa gueule est souillée et de sang et d'écume.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>En vain nos traits ſur luy tombent de toutes parts, Il eſt, ou paroît étre à l’épreuve des Dards.</orig>
          <reg>En vain nos traits sur lui tombent de toutes parts, Il est, ou paraît être à l'épreuve des Dards.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais Atys plus heureux, ou plutoſt plus habile, Trouve enfin à bleſſer un endroit plus facile.</orig>
          <reg>Mais Atys plus heureux, ou plutôt plus habile, Trouve enfin à blesser un endroit plus facile.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>D’un Javelot mortel il luy perce le flanc;</orig>
          <reg>D'un Javelot mortel il lui perce le flanc;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le Monſtre gémit, tombe, &amp; nage dans ſon ſang, De ſes frémiſſemens il remplit le rivage, Vainement ſa douleur veut ralumer ſa rage, Sa foibleſſe le trompe, il ne ſe trouve plus, Sa fureur ſe conſume en élans ſuperflus, Las &amp; preſque ſans vie, il cede à ſa foibleſſe, On craint d’en aprocher, quelque mort qu’il paroiſſe;</orig>
          <reg>Le Monstre gémit, tombe, et nage dans son sang, De ses frémissements il remplit le rivage, Vainement sa douleur veut ralumer sa rage, Sa oiblesse le trompe, il ne se trouve plus, Sa fureur se consume en élans superflus, Las et presque sans vie, il cede à sa faiblesse, On craint d'en approcher, quelque mort qu'il paraisse;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais le Prince intrépide &amp; promt à tout oſer, D’un vain reſte de ſang veut encor l’épuiſer;</orig>
          <reg>Mais le Prince intrépide et prompt à tout oser, D'un vain reste de sang veut encor l'épuiser;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il court armé d’un fer aſſouvir ſon courage.</orig>
          <reg>Il court armé d'un fer assouvir son courage.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Son bras aura ſans-doute achevé ſon ouvrage;</orig>
          <reg>Son bras aura sans-doute achevé son ouvrage;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mes yeux n’ont pas été témoins des derniers coups, Mon zele impatient m’a fait voler vers vous, Et courit vous donner des nouvelles certaines D un lucces qui mitvos craintes e llos pemes,</orig>
          <reg>Mes yeux n'ont pas été témoins des derniers coups, Mon zèle impatient m'a fait voler vers vous, Et courit vous donner des nouvelles certaines D un lucès qui mitvos craintes é los pères,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRESUS.</orig>
            <reg>CRESUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Atys reſpire!</orig>
            <reg>Atys respire!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Ciel, le trop heureux Créſus, D’aucun vœu deſormais ne t’importune plus.</orig>
            <reg>Ô Ciel, le trop heureux Crésus, D'aucun vœu désormais ne t'importune plus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelle main ſecondant ta valeur fortunée, T’a fait en ce Combat vaincre ta deſtinée?</orig>
            <reg>Quelle main secondant ta valeur fortunée, T'a fait en ce Combat vaincre ta destinée?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt Adraſte, mon Fils.</orig>
            <reg>C'est Adaste, mon Fils.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ses ſoins &amp; ſon ſecours, De la fureur du Monſtre ont garanty tes jours.</orig>
            <reg>Ses soins et son secours, De la fureur du Monstre ont garanti tes jours.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O jour heureux!</orig>
            <reg>Ô jour heureux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma joye au comble parvenuë, Ne peut étre en mon cœur plus longtemps retenuë.</orig>
            <reg>Ma joie au comble parvenue, Ne peut être en mon cœur plus longtemps retenue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, partagez un tranſport ſi charmant, Créſus recouvre un Fils, Erixene un Amant.</orig>
            <reg>Madame, partagez un transport si charmant, Crésus recouvre un Fils, Erixène un Amant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Perdez le ſouvenir de ſon dernier outrage, De ſon retour vers vous ma parole eſt un gage.</orig>
            <reg>Perdez le souvenir de son dernier outrage, De son retour vers vous ma parole est un gage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous allez bientót voir cet illuſtre Vainqueur Mettre enſemble à vos pieds ſa cõqueſte &amp; ſon cœur.</orig>
            <reg>Vous allez bientôt voir cet illustre Vainqueur Mettre ensemble à vos pieds sa cõqueste et son cœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’alterez point les biens que ce jour nous prépare, Par le reſſentiment d’un crime qu’il repare.</orig>
            <reg>N'altérez point les biens que ce jour nous prépare, Par le ressentiment d'un crime qu'il répare.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons entre ſes bras oublier nos douleurs.</orig>
            <reg>Allons entre ses bras oublier nos douleurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Venez.</orig>
            <reg>Venez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais que nous veut Lycaſte tout en pleurs?</orig>
            <reg>Mais que nous veut Lycaste tout en pleurs?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV.</orig>
          <reg>SCÈNE IV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CRESUS, ERIXENE, ARCAS, ISMENE, LYCASTE.</orig>
          <reg>CRESUS, ERIXENE, ARCAS, ISMENE, LYCASTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRESUS continuë.</orig>
            <reg>CRESUS continue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Uel iujet nicomiu te fait verſer des larmes, Aujourd’huy que mon Fils fait ceſſer nos alarmes?</orig>
            <reg>Ouel jujet nicomivre te fait verser des larmes, Aujourd'hui que mon Fils fait cesser nos alarmes?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LYCASTE.</orig>
            <reg>LYCASTE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRESUS.</orig>
            <reg>CRESUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce jour heureux ſoufre-t-il tes ſoûpirs?</orig>
            <reg>Ce jour heureux souffre-t-il tes soupirs?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYCASTE.</orig>
            <reg>LYCASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un eternel chagrin ſuivra vos vains plaiſirs.</orig>
            <reg>Un éternel chagrin suivra vos vains plaisirs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRESUS.</orig>
            <reg>CRESUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lycaſte, que dis-tu?</orig>
            <reg>Lycaste, que dis-tu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E Peno lEs Que le Prince eſt ſans vie.</orig>
            <reg>E Péno lEs Que le Prince est sans vie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Il n’eſt plus.</orig>
            <reg>Il n'est plus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CRESUS.</orig>
            <reg>CRESUS.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERIXENE.</orig>
            <reg>ERIXENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux cruels, vous m’avez trop ſervie.</orig>
            <reg>Dieux cruels, vous m'avez trop servie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais tu diſois, Arcas, que le Monſtre étoit mort, Qu'Atys vivoit, pourquoy nous faire un faux raporx</orig>
            <reg>Mais tu disais, Arcas, que le Monstre était mort, Qu'Atys vivait, pourquoi nous faire un faux rapporx</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYCASTE.</orig>
            <reg>LYCASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, Madame, il vivoit, &amp; tout brillant de gloire, Il couroit remporter une pleine victoire, Lors que contre le Monſtre un Dard lancé ſoudain Le tiouverur la toute, &amp; luy perce le ſein.</orig>
            <reg>Oui, Madame, il vivait, et tout brillant de gloire, Il courait remporter une pleine victoire, Lors que contre le Montre un Dard lancé soudain Le tiouverur la toute, et Seigneur perce le sein.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRESUS.</orig>
            <reg>CRESUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O malheur annoncé par l’Oracle celeſte!</orig>
            <reg>Ô malheur annoncé par l'Oracle céleste!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nlain que falloit furaite en ce moment funeſte?</orig>
            <reg>nlain que fallait furaite en ce moment funeste?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Avoit-il oublié tout le ſoin de mon Fils?</orig>
            <reg>Avait-il oublié tout le soin de mon Fils?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALono lu.</orig>
            <reg>ÀLono lu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adraſte, helas!</orig>
            <reg>Adraste, hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur.</orig>
            <reg>Seigneur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRESUS.</orig>
            <reg>CRESUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu pleures, tu pâlis.</orig>
            <reg>Tu pleures, tu pâlis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ne me répons pas.</orig>
            <reg>Tu ne me réponds pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cet Amy ſi fidelle A-t-il ſuivy mon Fils dans la nuit eternelle?</orig>
            <reg>Cet Ami si fidèle A-t-il suivi mon Fils dans la nuit éternelle?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYCASTE.</orig>
            <reg>LYCASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il voit le jour, Seigneur.</orig>
            <reg>Il voit le jour, Seigneur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais o comble d’ennuy, Ce Dard.</orig>
            <reg>Mais ô comble d'ennui, Ce Dard.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Acheve.</orig>
            <reg>Achève.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CRESUS.</orig>
            <reg>CRESUS.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYCASTE.</orig>
            <reg>LYCASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il vient, vous l’aprendrez de luy,</orig>
            <reg>Il vient, vous l'apprendrez de Seigneur,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE V.</orig>
          <reg>SCÈNE V.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CRESUS, ADRASTE, ERIXENE, ARCAS, LYCASTE.</orig>
          <reg>CRESUS, ADRASTE, ERIXENE, ARCAS, LYCASTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRESUS.</orig>
            <reg>CRESUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>HE' bien, Prince, mon Fils eſt donc une Ombre vaine, Et l’eternel butin de la Parque inhumaine?</orig>
            <reg>HÉ bien, Prince, mon Fils est donc une Ombre vaine, Et l'éternel butin de la Parque inhumaine?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cependant de ſes jours vous m’aviez répondu.</orig>
            <reg>Cependant de ses jours vous m'aviez répondu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vous l’ay confié, me l’avez-vous rendu?</orig>
            <reg>Je vous l'ai confié, me l'avez-vous rendu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADRASTE.</orig>
            <reg>ADRASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vôtre colere eſt juſte, &amp; trop duë à mon crime.</orig>
            <reg>Votre colère est juste, et trop due à mon crime.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hatez-vous d’immoler cette triſte Victime.</orig>
            <reg>Hâtez-vous d'immoler cette triste Victime.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rien ne me peut, Seigneur, excuſer envers vous, Et je viens me livrer à tout vôtre courroux.</orig>
            <reg>Rien ne me peut, Seigneur, excuser envers vous, Et je viens me livrer à tout votre courroux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRESUS.</orig>
            <reg>CRESUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Votre crime s’impole une trop dure peine.</orig>
            <reg>Votre crime s'impole une trop dure peine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il laiſſe plus de place aux plaintes qu’à la haine, Et méme je dévrois n’en adreſſer qu’au Sort, Si la raiſon régloit un douloureux tranſport.</orig>
            <reg>Il laisse plus de place aux plaintes qu'à la haine, Et même je dévrois n'en adresser qu'au Sort, Si la raison réglait un douloureux transport.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADRASTE.</orig>
            <reg>ADRASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, tant de bonté bleſſe vôtre juſtice;</orig>
            <reg>Non, non, tant de bonté blesse votre justice;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au crime du Coupable égalez le ſuplice.</orig>
            <reg>Au crime du Coupable égalez le suplice.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>72 Je mérite, Seigneur, le plus affreux tourment.</orig>
            <reg>72 Je mérite, Seigneur, le plus affreux tourment.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faut-il pour me punir balancer un moment?</orig>
            <reg>Faut-il pour me punir balancer un moment?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ordonier queit fer me raviſſe une vie Qu’au Prince vôtre Fils cette main a ravie.</orig>
            <reg>Ordonier queit fer me ravisse une vie Qu'au Prince votre Fils cette main a ravie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRESUS.</orig>
            <reg>CRESUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que dites-vous?</orig>
            <reg>Que dites-vous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce Dard qui m’en prive aujourd’huy.</orig>
            <reg>Ce Dard qui m'en prive aujourd'hui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADRASTE.</orig>
            <reg>ADRASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je l’ay lancé.</orig>
            <reg>Je l'ai lancé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Dieux l’ont guidé contre luy.</orig>
            <reg>Les Dieux l'ont guidé contre lui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Anennanss Ciel, que viens-je d’entendre!</orig>
            <reg>Anennanss Ciel, que viens-je d'entendre!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle ſort.</orig>
            <reg>Elle sort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRESUS.</orig>
            <reg>CRESUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O douleur imprévenë!</orig>
            <reg>Ô douleur imprévenë!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je pers mon Fils, &amp; c’eſt Adraſte qui le tuë!</orig>
            <reg>Je perds mon Fils, et c'est Andraste qui le tue!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adraſte, aux ſoins de qui je l’avois confié, Eſt le méme, grands Dieux, qui l’a ſacrifié.</orig>
            <reg>Adraste, aux soins de qui je l'avais confié, Est le même, grands Dieux, qui l'a sacrifié.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelque cher qu’il me ſoit, que l’Aſſaſſin périſſe:</orig>
            <reg>Quelque cher qu'il me soit, que l'Assassin périsse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aux manes de mon Fils je dois ce ſacrifice.</orig>
            <reg>Aux mânes de mon Fils je dois ce sacrifice.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hola, Gardes, à moy.</orig>
            <reg>Holà, Gardes, à moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui peut me retenir?</orig>
            <reg>Qui peut me retenir?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’en eſt fait, puniſſons.</orig>
            <reg>C'en est fait, punissons.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qui faut-il punir?</orig>
            <reg>Et qui faut-il punir?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adraſte, helas!</orig>
            <reg>Adraste, hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Ciel, ſi ſourd a ma priere, Tu voulois immoler mon Fils à ta colere, Pour m’adoucir l’horreur de ce coup inhumain, Que ne te ſervois-tu du moins d’une autre main?</orig>
            <reg>Ô Ciel, si sourd une autre main? Tu voulais immoler mon Fils à ta colère, Pour m'adoucir l'horreur de ce coup inhumain, Que ne te servais-tu du moins d'une autre main?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADRASTE.</orig>
            <reg>ADRASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et c’eſt nôtre amitié qui me rend plus coupable.</orig>
            <reg>Et c'est notre amitié qui me rend plus coupable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je dois mourir.</orig>
            <reg>Je dois mourir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Donnez un Arreſt équitable.</orig>
            <reg>Donnez un Arrêt équitable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Déja dans ma fureur je l’aurois prévenu, Si les Gardes d’Atys ne m’avoient retenu.</orig>
            <reg>Déjà dans ma fureur je l'aurais prévenu, Si les Gardes d'Atys ne m'avaient retenu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ecoutez moins la voix d’une pitié cruelle.</orig>
            <reg>Écoutez moins la voix d'une pitié cruelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faites tomber, Seigneur, ma teſte criminelle.</orig>
            <reg>Faites tomber, Seigneur, ma tête criminelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puniſſez aujourd’huy les crimes que j’ay faits, Et dérobez ma vie à de nouveaux forfaits.</orig>
            <reg>Punissez aujourd'hui les crimes que j'ai faits, Et dérobez ma vie à de nouveaux forfaits.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſuis né ſous l’aſpect d’un Aſtre ſanguinaire, J’ay tué mon Amy, tranché les jours d’un Frere:</orig>
            <reg>Je suis né sous l'aspect d'un Astre sanguinaire, J'ai tué mon Ami, tranché les jours d'un Frère:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>72 Que ſçay-je dans quel ſang je tremperois ma main?</orig>
            <reg>72 Que sais-je dans quel sang je tremperais ma main?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma mort importe aux jours de tout le Genre humain.</orig>
            <reg>Ma mort importe aux jours de tout le Genre humain.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Dieux m’ont trop longtẽps laiſſé ſoüiller la Terre, unl Fer faſſe aujourd’huy l’office uu ronnerre, ntoulel avec moy mille eies divels, Et d’un lâche Aſſaſſin délivrez l’Univers.</orig>
            <reg>Les Dieux m'ont trop longtẽps laissé soüiller la Terre, un Fer fasse aujourd'hui l'office u ronnerre, ntoulel avec moi mille eyes divels, Et d'un lâche Assassin délivrez l'Univers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRESUS.</orig>
            <reg>CRESUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En demandant la mort en vain tant attenduë, Vous mõtrez encor mieuxqu’elle vous eſt moins duë, Vous étes, je le voy, de ces Infortunez, Au crime, en dépit d’eux, par le Sort entraînez.</orig>
            <reg>En demandant la mort en vain tant attendue, Vous montrez encor mieuxqu'elle vous est moins due, Vous êtes, je le vois, de ces Infortunez, Au crime, en dépit d'eux, par le Sort entraînez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Terre trop ſouvent a vû de vos ſemblables, Et gémy du malheur de ces fameux Coupables.</orig>
            <reg>La Terre trop souvent a vu de vos semblables, Et gémi du malheur de ces fameux Coupables.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que les Dieux indignez ont fait ainſi que vous Servir d’exemple affreux à leur vaſte courroux.</orig>
            <reg>Que les Dieux indignés ont fait ainsi que vous Servir d'exemple affreux à leur vaste courroux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A de plus longs malheurs võtre ame condamnée N’a pas encor remply toute ſa deſtinée.</orig>
            <reg>À de plus longs malheurs vomtre âme condamnée N'a pas encor rempli toute sa destinée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelque juſte à mes yeux que ſoit vôtre trépas, Les Dieux ſourds à vos cris ne l’aprouveroient pas.</orig>
            <reg>Quelque juste à mes yeux que soit votre trépas, Les Dieux sourds à vos cris ne l'approuveraient pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vivez.</orig>
            <reg>Vivez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ainſi le veut le colere celeſte.</orig>
            <reg>Ainsi le veut le colère céleste.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais purgez ces Climats de vôtre aſpect funeſte.</orig>
            <reg>Mais purgez ces Climats de votre aspect funeste.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fuyez, &amp; vagabond allez en d’autres lieux Porter vôtre infortune &amp; la haine des Dieux,</orig>
            <reg>Fuyez, et vagabond allez en d'autres lieux Porter votre infortune et la haine des Dieux,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADRASTE.</orig>
            <reg>ADRASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé fixez par ma mort le cours de ma miſere, Puniſſez comme Roy, vangez-vous comme Pere.</orig>
            <reg>Hé fixez par ma mort le cours de ma misère, Punissez comme Roy, vengez-vous comme Père.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Regardez vôtre Fils défait, pâle, ſanglant.</orig>
            <reg>Regardez votre Fils défait, pâle, sanglant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son ſang doit échaufer vôtre courroux trop lent, Apaiſez par le mien ſa chere Ombre plaintive.</orig>
            <reg>Son sang doit échauffer votre courroux trop lent, Apaisez par le mien sa chère Ombre plaintive.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il m’apelle, il m’attend ſur l’infernale Rive, A ſes deſirs, aux miens, accordez mon trépas.</orig>
            <reg>Il m'appelle, il m'attend sur l'infernale Rive, À ses désirs, aux miens, accordez mon trépas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous le tuez encore en ne le vengeant pas.</orig>
            <reg>Vous le tuez encore en ne le vengeant pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On ſe tait!</orig>
            <reg>On se taît!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à mon crime on refuſe ſa peine!</orig>
            <reg>à mon crime on refuse sa peine!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On la laiſſe à mon choix, elle en eſt plus certaine.</orig>
            <reg>On la laisse à mon choix, elle en est plus certaine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, c’eſt tropm’obſtiner a mandier la mort.</orig>
            <reg>Oui, c'est tropm'obstiner à mandier la mort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On eſt, quand on le veut, le maître de ſon ſort.</orig>
            <reg>On est, quand on le veut, le maître de son sort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſort.</orig>
            <reg>Il sort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRESUS.</orig>
            <reg>CRESUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Leaces de lia douſeur en affoiblit l’atteinte, Ferme mes yeux aux pleurs, &amp; mabouche à la plainte.</orig>
            <reg>Leaces de lia douseur en affaiblit l'atteinte, Ferme mes yeux aux pleurs, et mabouche à la plainte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah malheureux Créſus!</orig>
            <reg>Ah malheureux Crésus!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ciel!</orig>
            <reg>Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne m’épargne pas.</orig>
            <reg>ne m'épargne pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Frape.</orig>
            <reg>Frappe.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le moindre coup ſuffit pour mon trépas.</orig>
            <reg>Le moindre coup suffit pour mon trépas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On l’emporte.</orig>
            <reg>On l'emporte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Permis d’imprimer.</orig>
          <reg>Permis d'imprimer.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Fait le 29.</orig>
          <reg>Fait le 29.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mars 1680.</orig>
          <reg>Mars 1680.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DE LA REYNIE.</orig>
          <reg>DE LA REYNIE.</reg>
        </seg>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
