<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Cinna, tragedie.</title>
        <author>Corneille, Pierre</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb38650349q"/>
          <author>
            <persName>Corneille, Pierre</persName>
          </author>
          <title>Cinna, tragedie.</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1664" cert="high" resp="BNF">1664</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>MONSIEVR,</orig>
          <reg>MONSIEUR,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Voſtre tres-humble, tres-obeïſſant, &amp; tres-obligé ſeruiteur, CORNEILLE.</orig>
          <reg>Votre très-humble, très-obeïssant, et très-obligé serviteur, CORNEILLE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LETTRE DE MONSIEVR DE BALZAC IMPRIMEEEN LA SECONDE, Partie de ſes Lettres choiſies, Liure troiſiéme, Lettre Heuneine ;</orig>
          <reg>LETTRE DE MONSIEUR DE BALZAC IMPRIMEN LÀ SECONDE, Partie de ses Lettres choisies, Livre troisième, Lettre Heuneine ;</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ONSIEVR, NVX ray ſenty vn notable ſoulagement depuis l’arriuée de voſtre pacquet, &amp; ie crie Miracle!</orig>
          <reg>ONSIEUR, NUX ray senti un notable soulagement depuis l'arrivée de votre pacquet, et ainsi crie Miracle!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>dés le commencement de ma Lettre.</orig>
          <reg>dés le commencement de ma Lettre.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Voſtre Cinna guerit les malades:</orig>
          <reg>Votre Cinna guérit les malades:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il falt que les Paralitiques battent des mains:</orig>
          <reg>Il fallt que les Paralitiques battent des mains:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il rend la parole à vn Müet, ce ſeroit trop peu de dire à vn Enrumé.</orig>
          <reg>Il rend la parole à un Muet, ce serait trop peu de dire à un Enrumé.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>En effet, j’auois perdu la parole auec la voix;</orig>
          <reg>En effet, j'avais perdu la parole avec la voix;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et puiſque ie les recouure l’vne &amp; l’autre par voſtre moyen, il eſt bien juſte que ie les employe toutes deux à voſtre gloire, et à dire ſans ceſſe, La belle choſe!</orig>
          <reg>Et puisque ie les recouvre l'une et l'autre par votre moyen, il est bien juste que ie les mploie toutes deux à votre gloire, et à dire sans cesse, La belle chose!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vous aueZ peur neantmoins, d’eſtre de ceux qui ſont accableZ par la majeſté des fujets qu’ils traitent, e ne penſeZ pas auoir apporté aſſeZ de force, pour ſouſtenir la grandeur Romaine.</orig>
          <reg>Vous avez peur néanmoins, d'être de ceux qui sont accablez par la majesté des sujets qu'ils traitent, est ne penseZ pas avoir apporté assez de force, pour soutenir la grandeur Romaine.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quoy que cette modeſtie me plaiſe, elle ne me perſuade pas, e ie m’y oppoſe pour l’intereſt de la verité.</orig>
          <reg>Quoi que cette modestie me plaise, elle ne me persuade pas, eeyne m'y oppose pour l'intérêt de la vérité.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vous eſtes trop ſubtil examinateur d’vne compoſition vniuerſellement approuuée:</orig>
          <reg>Vous êtes trop subtil examinateur d'une composition universellement approuvée:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et s’il eſtoit vray qu’en quelqu’vne de ſes parties vous eußieZ ſenty quelque foibleſſe, ce ſeroit vn ſecret entre vos Muſes et vous;</orig>
          <reg>Et s'il était vrai qu'en quelqu'une de ses parties vous eussiez senti quelque faiblesse, ce serait un secret entre vos Muses et vous;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>car ie vous aſſeitre que perſonne ne l’a reconnuë.</orig>
          <reg>car ie vous asseitre que personne ne l'a reconnue.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>La foibleſſe ſeroit de noſtre expreßion, e non pas de voſtre penſée:</orig>
          <reg>La faiblesse serait de notre expression, e st pas de votre pensée:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Elle vieneroit du defaut des inſtrumens, &amp; non pas de la faute de l’ouurier:</orig>
          <reg>Elle vienerait du défaut des instruments, et non pas de la faute de l'ouvrier:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il faudroit en accuſer l’incapacité de noſtre langue.</orig>
          <reg>Il faudrait en accuser l'incapacité de notre langue.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vout nous faites voir Rome tout ce qu’elle peut eſtre à Paris, &amp; ne l’aueZ point briſée en la remuant.</orig>
          <reg>Vout nous faites voir Rome tout ce qu'elle peut être à Paris, et ne l'avez point brisée en la remuant.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ce n’eſt point vne Rome de Caßiodore, &amp; außi déchirée qu’elle eſtoit au Siecle des Theodorics:</orig>
          <reg>Ce n'est point une Rome de Cassiodore, et aussi déchirée qu'elle était au Siècle des Théodorics:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt vne Rome de Tite-Liue, &amp; außi pompeuſe qu’elle eſtoit au temps des premiers Ceſars.</orig>
          <reg>C'est assez Rome de Tite-Live, et aussi pompeuse qu'elle était au temps des premiers Césars.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vous aueZ meſme trouué ce qu’elle auoit perdu dans les ruines de la Republique.</orig>
          <reg>Vous avait même trouvé ce qu'elle avait perdu dans les ruines de la République.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>cette noble &amp; magnanime fierté:</orig>
          <reg>cette noble et magnanime fierté:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et il ſe voit bien quelques paſſables Traducteurs de ſes paroles &amp; de ſes locutions, mais vous eſtes le vray &amp; le fidele interprete de ſon eſprit &amp; de ſon courage.</orig>
          <reg>Et il se voit bien quelques passables Traducteurs de ses paroles et de ses locutions, mais vous êtes le vrai et le fidèle interprète de son esprit et de son courage.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie dis plus, Monſieur, vous eſtes ſouuent ſon Pedagogue, &amp; l’auertiſſeZ de la bienſeance, quand elle ne s’en ſouuient pas.</orig>
          <reg>Je dis plus, Monsieur, vous êtes souvent son Pédagogue, et l'avertissez de la bienséance, quand elle ne s'en souvient pas.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vous eſtes le Reformateur du vieux temps;</orig>
          <reg>Vous êtes le Reformateur du vieux temps;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>s’il a beſoin d’embelliſſement, ou d’appuy.</orig>
          <reg>s'il a besoin d'embellissement, ou d'appui.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Aux endroits où Rome eſt de brique, vous la rebaſtiſſeZ de marbre:</orig>
          <reg>Aux endroits où Rome est de brique, vous la rebâtissez de marbre:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quand vous trouueZ du vuide, vous le rempliſſeZ d’vn chef-d’œuure, &amp; ie prens garde que ce que vous preſteZ à l’Hiſtoire, eſt touſiours meilleur que ce que vous emprunteZ d’elle.</orig>
          <reg>Quand vous trouvez du vid, vous le remplissez d'un chef-d'œuvre, et et con farde que ce que vous prêtez à l'Histoire, est toujours meilleur que ce que vous empruntez d'elle.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>La femme d’Horace, &amp; la Maiſtreſſe de Cinna, qui ſont vos deux veritables enfantemens, &amp; les deux pures creatures de voſtre eſprit, ne ſont-elles pas außi les principaux ornemens de vos deux Poëmes?</orig>
          <reg>La femme d'Horace, et la Maîtresse de Cinna, qui sont vos deux véritables enfantements, et les deux pures créatures de votre esprit, ne sont-elles pas aussi les principaux ornements de vos deux Poèmes?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et qu’eſt-ce que la ſaine Antiquité a produit de vigoureux et de ferme dans le ſexe foible, qui ſoit comparable à ces nouuelles Heroines que vous aueZ miſes au monde:</orig>
          <reg>Et qu'est-ce que la saine Antiquité a produit de vigoureux et de ferme dans le sexe faible, qui soit comparable à ces nouvelles Héroines que vous avez mises au monde:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>à ces Romaines de voſtre façon?</orig>
          <reg>à ces Romaines de votre façon?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie ne m’ennuye point depuis quinZe erreurs, de conſiderer celle que i’ay receuë la derniere.</orig>
          <reg>Je ne m'ennuie point depuis quinZe erreurs, de considérer celle que j'ai reçue la dernière.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie l’ay fait admirer à tous les habiles de noſtre Prouince.</orig>
          <reg>Je l'ai fait admirer à tous les habiles de notre Province.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Nos Orateurs &amp; nos Poëtes en diſent merueilles:</orig>
          <reg>Nos Orateurs et nos Poètes en disent merveilles:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais vn Docteur de mes voiſins, qui ſe met d’ordinaire ſur le haut ſtile, en parle certes d’vne eſtrange ſorte;</orig>
          <reg>Mais un Docteur de mes voisins, qui se met d'ordinaire sur le haut style, en parle certes d'une étrange sorte;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et il n’y a point de mal que vous ſçachieZ iuſques où vous aueZ porté ſon eſprit.</orig>
          <reg>Et il n'y a point de mal que vous sachiez jusques où vous avez porté son esprit.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il ſe contentoit le premier iour de dire que voſtre Aemilie eſtoit la Riuale de Caton &amp; de Brutus, dans la paßion de la Liberté:</orig>
          <reg>Il se contentait le premier jour de dire que votre Aémilie était la Rivale de Caton et de Brutus, dans la passion de la Liberté:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>A cette heure il va bien plus loin.</orig>
          <reg>À cette heure il va bien plus loin.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tantoſt il la nomme la poſſedée du Démon de la Republique, &amp; quelquefois la belle, la raiſonnable, la ſainte &amp; l’adorable Furie.</orig>
          <reg>Tantôt il la nomme la possédée du Démon de la République, et quelquefois la belle, la raisonnable, la sainte et l'adorable Furie.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Voila d’étranges paroles ſur le ſujet de voſtre Romaine, mais elles ne ſont pas ſans fondement.</orig>
          <reg>Voilà d'étranges paroles sur le sujet de votre Romaine, mais elles ne sont pas sans fondement.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Elle inſpire en effet toute la Conjuration, &amp; donne chaleur au Party, par.</orig>
          <reg>Elle inspire en effet toute la Conjuration, et donne chaleur au Party, par.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>le feu qu’elle fette dans l’ame du Chef.</orig>
          <reg>le feu qu'elle fète dans l'âme du Chef.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Elle entreprend en ſe vangeant, de vanger toute la Terre:</orig>
          <reg>Elle entreprend en se vengeant, de venger toute la Terre:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Elle veut ſacrifier à ſon Pere, vne victime qui ſeroit trop grande pour Iupiter meſme.</orig>
          <reg>Elle veut sacrifier à son Père, une victime qui serait trop grande pour Iupiter même.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt à mon gré vne perſonne ſi excellente, que ie penſe dire peu a ſon auantage, de dire que vous eſtes beaucoup plus heureux en voſtre race que Pompée n’a eſté en la ſienne, et que voſtre fille Aemilie vaut ſans comparaiſon dauantage que Cinna ſon petit-fils.</orig>
          <reg>C'est à mon gré une personne si excellente, que personne pense dire peu a son avantage, de dire que vous êtes beaucoup plus heureux en votre race que Pompée n'a été en la sienne, et que votre fille Aémilie vaut sans comparaison davantage que Cinna son petit-fils.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Si cettuy-cy meſme a plus de vertu que n’a crû Seneque, c’eſt pour eſtre tombé entre vos mains, e à cauſe que vous aueZ pris ſoin de luy.</orig>
          <reg>Si celui-cy même a plus de vertu que n'a cru Sénèque, c'est pour être tombé entre vos mains, est à cause que vous avez pris soin de lui.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il vous eſt ohlige de ſon merite, comme à Auguſte de ſa dignité.</orig>
          <reg>Il vous est ohlige de son mérite, comme à Auguste de sa dignité.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L’Empereur le fit Conſul, &amp; vous l’aueZ fait honneſte homme:</orig>
          <reg>L'Empereur le fit Consul, et vous l'avez fait honnête homme:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais vous l’aueZ pû faire par les Loix d’vn Art, que polit &amp; orne la verité;</orig>
          <reg>Mais vous l'avez pu faire par les Lois d'un Art, que polit et orne la vérité;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>qui permet de fauoriſer en imitant;</orig>
          <reg>qui permet de favoriser en imitant;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>qui quelquefois ſe propoſe le ſemblable, &amp; quelquefois le meilleur.</orig>
          <reg>qui quelquefois se propose le semblable, et quelquefois le meilleur.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>l'en dirois trop, ſi j’en diſois dauantage:</orig>
          <reg>l'en dirais trop, si j'en disais davantage:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie ne veux pas commencer vne Diſſertation, ie veux finir vne lettre, &amp; conclurre par les proteſtations ordinaires, mais tres-ſinceres &amp; tres-veritables, que ie ſuis,</orig>
          <reg>Je ne veux pas commencer une Dissertation, je veux finir quelque lettre, et conclurre par les protestations ordinaires, mais très-sincères et très-véritables, que je suis,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>MONSIEPR,</orig>
          <reg>MONSIEPR,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>oſtre tres-humble ſeruiteur, BALZAC.</orig>
          <reg>ôtre très-humble serviteur, BALZAC.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTEVRS.</orig>
          <reg>ACTEURS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>OCTAVE CESAR AVGVSTE Empereur de Rome.</orig>
          <reg>OCTAVE CÉSAR AUGUSTE Empereur de Rome.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LIVIE Imperatrice.</orig>
          <reg>LIVIE Impératrice.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>CTNNA fils d’vne fille de Pompée, Chef de la conjuration contre Auguſte.</orig>
          <reg>CTNNA fils d'une fille de Pompée, Chef de la conjuration contre Auguste.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>MAXIME autre Chef de la conjuration.</orig>
          <reg>MAXIME autre Chef de la conjuration.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ÆMILIE fille de C.</orig>
          <reg>NEMILIE fille de Ç.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Toranius tuteur d’Auguſte.</orig>
          <reg>Toranius tuteur d'Auguste.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; proſcrit par luy durant le Trium-virat.</orig>
          <reg>et proscrit par belle durant le Trium-virât.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>FVLVIE Confidente d’Æmilie.</orig>
          <reg>FULVIE Confidente d'Emilie.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>POLYCLETE affranchy d’Auguſte.</orig>
          <reg>POLYCLETE affranchi d'Auguste.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>EVANDRE affranchy de Cinna.</orig>
          <reg>EVANDRE affranchi de Cinna.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>EVPHORBE affranchy de Maxime.</orig>
          <reg>EUPHORBE affranchi de Maxime.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>La Scene eſt à Rome.</orig>
          <reg>La Scène est à Rome.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>CINNA,</orig>
          <reg>CINNA,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>AV EV X5 TRAGEDIE.</orig>
          <reg>AU EU X5 TRAGÉDIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ANCIDT</orig>
          <reg>ANCIDT</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>M ÆMILIE.</orig>
            <reg>M ILIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>MPATIENS deſirs d’vne illuſtre vangeance *12E( Dont la mort de mon pere a formé la naiiſ ſance, Enfans impetueux de mon reſſentiment Que ma douleur ſeduite embraſſe aueuglément, Vous prenez ſur mon ame vn trop puiſſant em- pire:</orig>
            <reg>MPATIENS désirs d'une illustre vengeance *12E( Dont la mort de mon père a formé la naiis sance, Enfants impétueux de mon ressentiment Que ma douleur séduite embrasse aveuglément, Vous prenez sur mon âme un trop puissant em- pire:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Durant quelques moments ſouffrez que ie reſpire, Er que ie conſidere, en l’eſtat où ie ſuis, Et ce que ie hazarde, &amp; ce que ie pourſuis.</orig>
            <reg>Durant quelques moments souffrez que sans respire, Er que sans considère, en l'état où ieclaire, Et ce que pr hazarde, et ce que je suis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Quand ie regarde Auguſte au milieu de ſa gloire, Et que vous reprochez à ma triſte memoire Que par ſa propre main mon pere maſſacré Du trône où ie le voy fait le premier degré;</orig>
            <reg>Quand notre regarde Auguste au milieu de sa gloire, Et que vous reprochez à ma triste mémoire Que par sa propre main mon père massacré Du trône où on le vois fait le premier degré;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand vous me preſentez cette ſanglante image, Ie m’abandonne toute à vos ardens tranſports, Et croy pour vne mort luy deuoir mille morts.</orig>
            <reg>Quand vous me présentez cette sanglante image, Je m'abandonne toute à vos ardents transports, Et crois pour une mort lui devoir mille morts.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au milieu toutefois d’vne fureur ſi iuſte, I’aime encor plus Cinna que ie ne hais Auguſte, Et ie ſens refroidir ce boüillant mouuement, Quand il faut pour le ſuiure expoſer mon amant.</orig>
            <reg>Au milieu toutefois d'une fureur si juste, J'aime encor plus Cinna que ie ne haine Auguste, Et ici sens refroidir ce bannant mouvement, Quand il faut pour le suivre exposer mon amant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, Cinna, contre moy moy meſme ie m’irrite, Quand ie ſonge aux dangers où ie te precipite.</orig>
            <reg>Oui, Cinna, contre moi -même Seigne ur m'irrite, Quand tu songe aux dangers où ie te précipite.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy que pour me ſeruir tu n’apprehendes rien, Te demander du ſang, c’eſt expoſer le tien.</orig>
            <reg>Quoi que pour me servir tu n'appréhendes rien, Te demander du sang, c'est exposer le tien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’vne ſi haute place on n’abat point de teſtes Sans attirer ſur ſoy mille &amp; mille tempeſtes, L’iſſuë en eſt douteuſe, &amp; le peril certain:</orig>
            <reg>D'une si haute place on n'abat point de têtes Sans attirer sur soi mille et mille tempêtes, L'issue en est douteuse, et le péril certain:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn amy déloyal peut trahir ton deſſein, L’ordre mal concerté, l’occaſion mal priſe, Peuuent ſur ſon autheur renuerſer l’entrepriſe, Tourner ſur toy les coups dont tu le veux fraper, Dans ſa ruine meſme il peut t’enueloper, Et quoy qu’en ma faueur ton amour execute, Il te peut en tombant écraſer ſous ſa cheute.</orig>
            <reg>Un ami déloyal peut trahir ton dessein, L'ordre mal concerté, l'occasion mal prise, Peuvent sur son auteur renverser l'entreprise, Tourner sur toi les coups dont tu le veux frapper, Dans sa ruine même il peut t'enueloper, Et quoi qu’en ma faveur ton amour exécute, Il te peut en tombant écraser sous sa chute.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ceſſe de courir à ce mortel danger, Te perdre en me vangeant ce n’eſt pas me vanger, Vn cœur eſt trop cruel quand il trouue des charmes Aux douceurs que corrompt l’amertume des larmes, Et l’on doit mettre au rãg des plus cuiſants malheurs La mort d’vn ennemy qui couſte tant de pleurs.</orig>
            <reg>cesse de courir à ce mortel danger, Te perdre en me vengeant ce n'est pas me venger, Un cœur est trop cruel quand il trouve des charmes Aux douceurs que corrompt l'amertume des larmes, Et l'on doit mettre au rang des plus cuisants malheurs La mort d'vn ennemi qui coûte tant de pleurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais peut-on en verſer alors qu’on vange vn pere ?</orig>
            <reg>Mais peut-on en verser alors qu'on venge un père ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-il perte à ce prix qui ne ſemble legere?</orig>
            <reg>Est-il perte à ce prix qui ne semble légère?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quand ſon aſſaſſin tombe ſous noſtre effort, Doit-on conſiderer ce que couſte ſa mort?</orig>
            <reg>Et quand son assassin tombe sous notre effort, Doit-on considérer ce que coûte sa mort?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceſſez, vaines frayeurs, ceſſez, lâches tendreſſes, De jetter dans mon cœur vos indignes foibleſſes, Et toy qui les produis par tes ſoins ſuperflus, Amour, ſers mon deuoir &amp; ne le combats plus.</orig>
            <reg>Cessez, vaines frayeurs, cessez, lâches tendresses, De jeter dans mon cœur vos indignes faiblesses, Et toi qui les produis par tes soins superflus, Amour, sers mon devoir et ne le combats plus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Luy ceder c’eſt ta gloire, &amp; le vaincre ta honte, Montre-toy genereux ſouffrant qu’il te ſurmonte, Plus tu luy donneras, plus il te va donner, Et ne triomphera que pour te couronner.</orig>
            <reg>Lui céder c'est ta gloire, et le vaincre ta honte, Montre-toi généreux souffrant qu'il te surmonte, Plus tu lui donneras, plus il te va donner, Et ne triomphera que pour te couronner.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ÆMILIE, FVLVIE.</orig>
          <reg>ÆMILIE, FULVIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆMILIE.</orig>
            <reg>NEMILIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E l’ay iuré, Fuluie, &amp; ie le iure encore, IQuoy que j’aime Cinna, quoy que mon cœur l’adore, S’il me veut poſſeder, Auguſte doit perir, Sa teſte eſt le ſeul prix dont il peut m’acquerir, Ie luy preſcris la loy que mon deuoir m’impoſe.</orig>
            <reg>E l'ai juré, Fuluie, et ainsi le jure encore, IQuoy que j'aime Cinna, quoi que mon cœur l'adore, S'il me veut posséder, Auguste doit périr, Sa tête est le seul prix dont il peut m'acquérir, Je crois prescris la loi que mon devoir m'impose.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>F VLVIE.</orig>
            <reg> FLVIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle a pour la blâmer vne trop iuſte cauſe, Par vn ſi grand deſſein vous vous faites iuger Digne ſang de celuy que vous voulez vanger:</orig>
            <reg>Elle a pour la blâmer une trop juste cause, Par un si grand dessein vous vous faites juger Digne sang de celui que vous voulez venger:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais encor vne fois ſouffrez que ie vous die Qu'vne ſi iuſte ardeur deuroit eſtre attiedie.</orig>
            <reg>Mais encore une fois souffrez que je vous die Qu'une si juste ardeur devrait être attiédie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auguſte chaque iour à force de bien-faits Semble aſſez reparer les maux qu’il vous a faits;</orig>
            <reg>Auguste chaque jour à force de bienfaits Semble assez réparer les maux qu'il vous a faits;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa faueur enuers vous paroiſt ſi declarée, Que vous eſtes chez luy la plus conſiderée, Et de ſes Courtiſans ſouuent les plus heureux Vous preſſent à genoux de luy parler pour eux.</orig>
            <reg>Sa faveur envers vous paraît si déclarée, Que vous êtes chez lui a plus considérée, Et de ses Courtisans souvent les plus heureux Vous pressent à genoux de lui parler pour eux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆMILIE.</orig>
            <reg>NEMILIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toute cette faueur ne me rend pas mon pere, Et de quelque façon que l’on me conſidere, Abondante en richeſſes, ou puiſſante en credit, Ie demeure toûjours la fille d’vn proſcrit.</orig>
            <reg>Toute cette faveur ne me rend pas mon père, Et de quelque façon que l'on me considère, Abondante en richesses, ou puissante en crédit, Je demeure toujours la fille d'Heure proscrit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les bien-faits ne font pas toûjours ce que tu penſes D’vne main odieuſe ils tiennent lieu d’offences, Plus nous en prodiguons a qui nous peut haïr, Plus d’armes nous donnons à qui nous veut trahir.</orig>
            <reg>Les bienfaits ne font pas toujours ce que tu penses D'une main odieuse ils tiennent lieu d'offenses, Plus nous en prodiguons à qui nous peut haïr, Plus d'armes nous donnons à qui nous veut trahir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il m’en fait chaque iour ſans changer mon courage, Ie ſuis ce que j’eſtois, &amp; ie puis dauantage, Et des meſmes preſens qu’il verſe dans mes mains I’achepte contre luy les eſprits des Romains.</orig>
            <reg>Il m'en fait chaque jour sans changer mon courage, Je suis ce que j'étais, et ton puis davantage, Et des mêmes presens qu'il verse dans mes mains J'achepte contre lui es esprits des Romains.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie receurois de luy la place de Liuie Cotmmie vnmho jeu prato reur d'uccenter a ia vie, Pour qui vange ſon pere il n’eſt point de forfaits, Et c’eſt vendre ſon ſang que ſe rendre aux bienfaits.</orig>
            <reg>Je recevrais de gloire la place de Livie Cotmie vnmho jeu prato refr d'encenter à ja vie, Pour qui venge son père il n'est point de forfaits, Et c'est vendre son sang que se rendre aux bienfaits.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VLVIE.</orig>
            <reg>VLVIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel beſoin toutefois de paſſer pour ingrate?</orig>
            <reg>Quel besoin toutefois de passer pour ingrate?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne pouuez-vous haïr ſans que la haine éclate ?</orig>
            <reg>Ne pouvez-vous haïr sans que la haine éclate ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aſſez d’autres ſans vous n’ont pas mis en oubly Par quelles cruautez ſon troſne eſt eſtably;</orig>
            <reg>Assez d'autres sans vous n'ont pas mis en oubli Par quelles cruautés son trône est établi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tant de braues Romains, tant d’illuſtres victimes Qu’à ſon ambition ont immolé ſes crimes, Laiſſent à leurs enfans d’aſſez viues douleurs, Pour vanger voſtre perte, en vangeant leurs malheurs.</orig>
            <reg>Tant de braves Romains, tant d'illustres victimes Qu'à son ambition ont immolé ses crimes, Laissent à leurs enfants d'assez vives douleurs, Pour venger votre perte, en vengeant leurs malheurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Beaucoup l'ont entrepris, mille autres vont les ſuiure, Qui vit haï̃ de tous, ne ſçauroit long-temps viure, Remettez à leurs bras les communs intereſts, Et n’aidez leurs deſſeins que par des vœux ſecrets.</orig>
            <reg>Beaucoup l'ont entrepris, mille autres vont les suivre, Qui vit haï de tous, ne saurait longtemps vivre, Remettez à leurs bras les communs intérêts, Et n'aidez leurs desseins que par des vœux secrets.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆMILIE.</orig>
            <reg>NEMILIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, ie le haïray ſans taſcher de luy nuire?</orig>
            <reg>Quoi, Seigneur le haïrai sans tâcher de notre nuire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’attendray du hazard qu’il oſe le détruire, Et ie ſatisferay des deuoirs ſi preſſans Par vne haine obſcure, &amp; des vœux impuiſſans?</orig>
            <reg>J'attendrai du hasard qu'il ose le détruire, Et ie satisferai des devoirs si pressants Par une haine obscure, et des vœux impuissants?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa perte que ie vœux me deuiendroit amere, Si quelqu’vn l’immoloit à d’autres qu’à mon pere;</orig>
            <reg>Sa perte que Rome vœux me deviendrait âme, Si quelqu'un l'immolait à d'autres qu'à mon père;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et tu verrois mes pleurs couler pour ſon trépas, Qui le faiſant perir ne me vangeroit pas.</orig>
            <reg>Et tu verrais mes pleurs couler pour son trépas, Qui le faisant périr ne me vengerait pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vne laſcheté que de remettre à d’autres Les intereſts publics qui s’attachent aux noſtres.</orig>
            <reg>C'est une lâcheté que de remettre à d'autres Les intérêts publics qui s'attachent aux nôtres.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ioignons à la douceur de vanger nos parens La gloire qu’on remporte à punir les Tyrans, nt ranous purlier par toute l’Italie, La liberté de Rome eſt l’œuure d’Aemilie, On a touché ſon ame, &amp; ſon cœur s’eſt épris, Mais elle n’a donné ſon amour qu’à ce prix.</orig>
            <reg>Ioignons à la douceur de venger nos parents La gloire qu'on remporte à punir les Tyrans, nôtre ranous purlier par toute l'Italie, La liberté de Rome est l'œuvre d'Amilie, On a touché son âme, et son cœur s'est épris, Mais elle n'a donné son amour qu'à ce prix.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FVLVIE.</orig>
            <reg>FULVIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre amour à ce prix n’eſt qu’vn preſent funeſte Qui porte à voſtre amant ſa perte manifeſte.</orig>
            <reg>Votre amour à ce prix n'est qu'un présent funeste Qui porte à votre amant sa perte manifeste.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Penſez mieux, Æmilie, à quoy vous l’expoſez, Combien à cet écueil ſe ſont déja briſez, Ne vous aueuglez point quand ſa mort eſt viſible.</orig>
            <reg>Pensez mieux, Emilie, à quoi vous l'exposez, Combien à cet écueil se sont déjà brisez, Ne vous aveuglez point quand sa mort est visible.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆMILI’E.</orig>
            <reg>ÆMILI’E.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tu ſçais me frapper par où ie ſuis ſenſible.</orig>
            <reg>tu sais me frapper par où tu suis sensible.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand ie ſonge aux dangers que ie luy fais courir, La crainte de ſa mort me fait déja mourir, Mon eſprit en deſordre à ſoy-meſme s’oppoſe, Ie veux &amp; ne veux pas, ie m’emporte &amp; ie n’oſe, A iij Et mon deuoir confus, languiſſant, étonné, Cede aux rebellions de mon cœur mutiné.</orig>
            <reg>Quand ie songe aux dangers que Seigneur Seigneur fais courir, La crainte de sa mort me fait déjà mourir, Mon esprit en désordre à soi-même s'oppose, Je veux et ne veux pas, Seigneur m'emporte et ainsi n'ose, A j à mon devoir confus, languissant, étonné, Cède aux rébellions de mon cœur mutiné.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout beau, ma paſſion, deuiẽs vn peu moins forteTu vois bien des hazards, ils ſont grands, mais n’importe, Cinna n’eſt pas perdu pour eſtre hazardé.</orig>
            <reg>Tout beau, ma passion, deuiẽs un peu moins forteTu vois bien des hasards, ils sont grands, mais n'importe, Cinna n'est pas perdu pour être hasardé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De quelques legions qu’Auguſte ſoit gardé, 42 Quelque ſoin qu’il ſe donne, &amp; quelque ordre qu’il Qui mépriſe ſa vie eſt maiſtre de la fienne;</orig>
            <reg>De quelques légions qu'Auguste soit gardé, 42 Quelque soin qu'il se donne, et quelque ordre qu'il Qui méprise sa vie est maître de la sienne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tienne, Plus le peril eſt grand, plus doux en eſt le fruit, La vertu nous y jette, &amp; la gloire le ſuit.</orig>
            <reg>tienne, Plus le péril est grand, plus doux en est le fruit, La vertu nous y jette, et la gloire le suit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy qu’il en ſoit, qu’Auguſte, ou que Cinna periſſe, Aux Manes paternels ie dois ce ſacrifice, Cinna me l’a promis en receuant ma foy, Et ce coup ſeul auſſi le rend digne de moy.</orig>
            <reg>Quo qu’il en soit, qu'Auguste, ou que Cinna périsse, Aux Manes paternels ie dois ce sacrifice, Cina me l'a promis en recevant ma foi, Et ce coup seul aussi le rend digne de moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt tard aprés tout de m’en vouloir dédire, Aujourd’huy l’on s’aſſemble, aujourd’huy l’on conſpire, L’heure, le lieu, ſe bras fe choiſit aujourd’huy, Et c’eſt à faire enfin à mourir aprés luy.</orig>
            <reg>Il est tard après tout de m'en vouloir dédire, Aujourd'hui l'on s'assemble, aujourd'hui l'on conspire, L'heure, le lieu, se bras se choisit aujourd'hui, Et c'est à faire enfin à mourir après avoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>OUENT III.</orig>
          <reg>OÙENT III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CINNA, ÆMILIE, FVLVIE.</orig>
          <reg>CINNA, ÆMILIE, FVLVIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆMILIE.</orig>
            <reg>NEMILIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ais le voicy qui vient.</orig>
            <reg>Ais le voici qui vient.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cinna, voſtre aſſemM blée Par l’effroy du peril n’eſt-elle point troublée, Et reconnoiſſez-vous au front de vos amis Qu’ils ſoiẽt preſts à tenir ce qu’ils vous ont promie?</orig>
            <reg>Cinna, votre assem blée Par l'effroi du péril n'est-elle point troublée, Et reconnaissez-vous au front de vos amis Qu'ils soient prêts à tenir ce qu'ils vous ont promie?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINNA.</orig>
            <reg>CINNA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iamais contre vn Tyran entrepriſe conceuë Ne permit d’eſperer vne ſi belle iſſuë, Iamais de telle ardeur on n’en jura la mort, Et iamais conjurez ne furent mieux d’accord.</orig>
            <reg>Jamais contre un Tyran entreprise conçue Ne permit d'espérer une si belle issue, Jamais de telle ardeur on n'en jura la mort, Et jamais conjure ne furent mieux d'accord.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tous s’y montrent portez auec tant d’allegreſſe, Qu’ils ſemblent comme moy ſeruir vne Maiſtreſſe;</orig>
            <reg>Tous s'y montrent portez avec tant d'allégresse, Qu'ils semblent comme moi servir quelque Maîtresse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et tous font eclater vnn pumant couroux, Qu’ils ſemblent tous vanger vn pere comme vous.</orig>
            <reg>Et tous font éclater un pumant courroux, Qu'ils semblent tous venger un père comme vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆMILIE.</orig>
            <reg>NEMILIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie l’auois bien préueu, que pour vn tel ouurage Cmnlia igatiroit choiſir des hommes de courage, Et ne remettroit pas en de mauuaiſes mains L’intereſt d’Æmilie, &amp; celuy des Romains.</orig>
            <reg>Je l'avais bien prévu, que pour un tel ouvrage Cmnlia igatirait choisir des hommes de courage, Et ne remettrait pas en de mauvaises mains L'intérêt d'Æmilie, et celui des Romains.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINNA.</orig>
            <reg>CINNA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pleuſt aux Dieux que vous-meſme euſſiez veu de quel zéle Cette troupe entreprend vne action ſi belle!</orig>
            <reg>Plût aux Dieux que vous-même eussiez vu de quel zèle Cette troupe entreprend une action si belle!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au ſeulnom de Ceſar, d’Auguſte, &amp; d’Empereur, Vous euſſiez veu leurs yeux s’enflamer de fureur, Et dans vn meſme inſtant par vn effet contraire Leur front paſſir d’horreur, &amp; rougir de colere.</orig>
            <reg>Au seulnom de César, d'Auguste, et d'Empereur, Vous eussiez vu leurs yeux s'enflamer de fureur, Et dans un même instant par un effet contraire Leur front passir d'horreur, et rougir de colère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amis, leur ay-je dit, voicy le iour heureux Qui doit conclurre enfin nos deſſeins genereux, Le Ciel entre nos mains a mis le ſort de Rome, Et ſon ſalut dépend de la perte d’vn homme, Si l’on doit le nom d’homme à qui n’a rien d’humain, A ce Tigre alteré de tout le ſang Romain.</orig>
            <reg>Amis, leur ai-je dit, voici le jour heureux Qui doit conclurre enfin nos desseins généreux, Le Ciel entre nos mains a mis le sort de Rome, Et son salut dépend de la perte d'un homme, Si l'on doit le nom d'homme à qui n'a rien d'humain, À ce Tigre altéré de tout le sang Romain.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Combien pour le répandre a-t’il formé de brigues?</orig>
            <reg>Combien pour le répandre a-t-il formé de brigues?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Combien de fois changé de partis, &amp; de ligues, Tantoſt amy d’Antoine, &amp; tantoſt ennemy, Et iamais inſolent ny crüel à demy?</orig>
            <reg>Combien de fois changé de partis, et de ligues, Tantôt ami d'Antoine, et tant ennemi, Et jamais insolent était cruel à demi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Là par vn long recit de toutes les miſeres Que durant noſtre enfance ont enduré nos peres,</orig>
            <reg>Là par un long récit de toutes les misères Que durant notre enfance ont enduré nos pères,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>C CINNA, Renouuelant leur haine auec leur ſouuenir.</orig>
          <reg>Ç CINNA, Renouuelant leur haine avec leur souvenir.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie redouble en leurs cœurs l’ardeur de le punir.</orig>
          <reg>Je redouble en leurs cœurs l'ardeur de le punir.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie leur fais des tableaux de ces triſtes batailles Où Rome par ſes mains déchiroit ſes entrailles Où l’Aigle abatoit l’Aigle, &amp; de chaque coſté Nos Legions s’armoient contre leur liberté;</orig>
          <reg>Je leur fais des tableaux de ces tristes batailles Où Rome par ses mains déchirait ses entrailles Où l'Aigle abattait l'Aigle, et de chaque côté Nos Légions s'armaient contre leur liberté;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Où les meilleurs ſoldats, &amp; les Chefs les plus braues Mettoient toute leur gloire à deuenir eſclaues;</orig>
          <reg>Où les meilleurs soldats, et les Chefs les plus braves Mettaient toute leur gloire à devenir esclaues;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Où pour mieux aſſeurer la honte de leurs fers, Tous vouloient à leur chaiſne attacher l’Vniuers, Et l’execrable honneur de luy donner vn maiſtre Faiſant aimer à tous l’infame nom de traiſtre, Romains contre Romains, parens contre parens, Combatoient ſeulement pour le choix des Tyrans.</orig>
          <reg>Où pour mieux assurer la honte de leurs fers, Tous voulaient à leur chaîne attacher l'Univers, Et l'exécrable honneur de lui donner un maître Faisant aimer à tous l'infâme nom de traître, Romains contre Romains, parents contre parens, Combataient seulement pour le choix des Tyrans.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>I’ajouſte à ces tableaux la peinture effroyable De leur concorde impie, affreuſe, inexorable, Funeſte aux gens de bien, aux riches, au Senat, Et pour tout dire enfin, de leur Trium-virat.</orig>
          <reg>J'ajoute à ces tableaux la peinture effroyable De leur concorde impie, affreuse, inexorable, Funeste aux gens de bien, aux riches, au Sénat, Et pour tout dire enfin, de leur Triumvirât.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais ie ne trouue point de couleurs aſſez noires Pour en repreſenter les Tragiques hiſtoires.</orig>
          <reg>Mais ici ne trouve point de couleurs assez noires Pour en représenter les Tragiques histoires.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie les peins dans le meurtre à l’envy triomfans, Rome entiere noyée au ſang de ſes enfans, Les vns aſſaſſinez dans les Places publiques, Les autres dans le ſein de leurs Dieux domeſtiques, Le méchant par le prix au crime encouragé, Le mary par ſa femme en ſon lit égorgé, Le fils tout degouttant du meurtre de ſon pere, Et ſa teſte à la main demandant ſon ſalaire, Sans pouuoir exprimer par tant d’horribles traits, Qu’vn crayon imparfait de leur ſanglante paix.</orig>
          <reg>Je les peins dans le meurtre à l'envi triomfants, Rome entière noyée au sang de ses enfants, Les uns assassinés dans les Places publiques, Les autres dans le sein de leurs Dieux domestiques, Le méchant par le prix au crime encouragé, Le mari par sa femme en son lit égorgé, Le fils tout dégouttant du meurtre de son père, Et sa tête à la main demandant son salaire, Sans pouvoir exprimer par tant d'horribles traits, Qu'horribles traits , Qu' un paix.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vous diray-je les noms de ces grands perſonnages Dont j’ay dépeint les morts pour aigrir les courages, De ces fameux Proſcrits, ces demy-Dieux mortels, Qu'on a ſacrifiez iuſques ſur les Autels?</orig>
          <reg>Vous dirai-je les noms de ces grands personnages Dont j'ai dépeint les morts pour aigrir les courages, De ces fameux Proscrits, ces demi-Dieux mortels, Qu'on a sacrifiés jusques sur les Autels?</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mais pourrois-je vous dire à quelle impatience, A quels fremiſſemens, à quelle violence, Ces indignes trépas, quoy que mal figurez, Ont porté les eſprits de tous nos conjurez?</orig>
            <reg>Mais pourrais-je vous dire à quelle impatience, À quels frémissements, à quelle violence, Ces indignes trépas, quoi que mal figurez, Ont porté les esprits de tous nos conjurés?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’ay point perdu temps, &amp; voyant leur colere Au point de ne rien craindre, en eſtat de tout faire.</orig>
            <reg>Je n'ai point perdu temps, et voyant leur colère Au point de ne rien craindre, en état de tout faire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ajouſte en peu de mots:</orig>
            <reg>J'ajoute en peu de mots:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toutes ces cruauteZ, La perte de nos biens &amp; de nos libertez, Le rauage des champs, le pillage des villes, Et les proſcriptions, &amp; les guerres ciuiles, Sont les degrez ſanglans dont Auguſte a fait choix Pour monter dans le troſne, &amp; nous donner des loix:</orig>
            <reg>Toutes ces cruautés, La perte de nos biens et de nos libertés, Le ravage des champs, le pillage des villes, Et les proscriptions, et les guerres civiles, Sont les degré sanglants dont Auguste a fait choix Pour monter dans le trône, et nous donner des lois:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais nous pouuons changer vn Deſtin ſi funeſte, Puiſque de trois Tyrans c’eſt le ſeul qui nous reſte, Et que iuſte vne fois il s’eſt priué d’appuy Perdant, pour regner ſeul, deux méchans comme luy.</orig>
            <reg>Mais nous pouvons changer un Destin si funeste, Puisque de trois Tyrans c'est le seul qui nous reste, Et que juste quelque fois il s'est privé d'appui Perdant, pour régner seul, deux méchants comme lui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Luy mort, nous n’auons point de vãgeur, ny de maiſtre, Auec la liberté Rome s’en va renaiſtre, Et nous meriterons le nom de vrais Romains Si le ioug qui l’accable eſt briſé par nos mains.</orig>
            <reg>Lui mort, nous n'avons point de vangeur, ni de maître, Avec la liberté Rome s'en va renaître, Et nous mériterons le nom de vrais Romains Si le joug qui l'accable est brisé par nos mains.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prenons l’occaſion tandis qu’elle eſt propice, Demain au Capitole il fait vn ſacrifice, Qu’il en ſoit la victime, &amp; faiſons en ces lieux Iuſtice à tout le Monde à la face des Dieux.</orig>
            <reg>Prenons l'occasion tandis qu'elle est propice, Demain au Capitole il fait un sacrifice, Qu'il en soit la victime, et faisons en ces lieux Justice à tout le Monde à la face des Dieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Là preſque pour ſa ſuite il n’a que noſtre troupe, C’eſt de ma main qu’il prend, &amp; l’encens, &amp; la coupe, Et ie veux pour ſignal, que cette meſme main Luy donne au lieu d’encens d’vn poignard dans le ſein.</orig>
            <reg>Là presque pour sa suite il n'a que notre troupe, C'est de ma main qu'il prend, et l'encens, et la coupe, Et tu veux pour signal, que cette g main Lui donne au lieu d'encens d'un poignard dans le sein.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ainſi d’vn coup mortel la victime frapée Fera voir ſi ie ſuis du ſang du grand Pompée, Faites voir aprés moy ſi vous vous ſouuenez Des illuſtres Ayeux de qui vous eſtes nez.</orig>
            <reg>Ainsi d'un coup mortel la victime frappée Fera voir si on suis du sang du grand Pompée, Faites voir après moi si vous vous souvenez Des illustres Aïeux de qui vous êtes nez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A peine ay-je acheué, que chacun renouuelle Par vn noble ſerment le vœu d’eſtre fidelle, Loccaſion leur plaiſt, mais chacun veut pour ſoy L’honneur du premier coup que j’ay choiſy pour moy.</orig>
            <reg>À peine ai-je achevé, que chacun renouvelle Par un noble serment le vœu d'être fidèle, Loccasion leur plaît, mais chacun veut pour soi L'honneur du premier coup que j'ai choisi pour moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La raiſon regle enfin l’ardeur qui les emporte, Maxime &amp; la moitié s’aſſeurent de la porte, L’autre moitié me ſuit, &amp; doit l’enuironner, Preſte au moindre ſignal que je voudray donner.</orig>
            <reg>La raison règle enfin l'ardeur qui les emporte, Maxime et la moitié s'assurent de la porte, L'autre moitié me suit, et doit l'environner, Preste au moindre signal que je voudrai donner.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voilà, belle Æmilie, à quel point nous en ſommes, Demain, j’attens la haine ou la faueur des hommes Le nom de parricide, ou de liberateur, Ceſar celuy de Prince, ou d’vn vſurpateur.</orig>
            <reg>Voilà, belle Emilie, à quel point nous en sommes, Demain, j'attends la haine ou la faveur des hommes Lé nom de parricide, ou de libérateur, César celui de Prince, ou d'un usurpateur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Du ſuccés qu’on obtient contre la Tyrannie Dépend, ou noſtre gloire, ou noſtre ignominie, Et le Peuple inégal à l’endroit des Tyrans, S’il les deteſte morts, les adore viuans.</orig>
            <reg>Du succès qu'on obtient contre la Tyrannie Dépend, ou notre gloire, ou notre ignominie, Et le Peuple inégal à l'endroit des Tyrans, S'il les déteste morts, les adore vivants.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour moy, ſoit que le Ciel me ſoit dur, ou propice.</orig>
            <reg>Pour moi, soit que le Ciel me soit dur, ou propice.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’il m’éleue à la gloire, ou me liure au ſupplice, Que Rome ſe declare, ou pour, ou contre nous, Mourant pour vous ſeruir, tout me ſemblera doux.</orig>
            <reg>Qu'il m'éleue à la gloire, ou me livre au supplice, Que Rome se déclare, ou pour, ou contre nous, Mourant pour vous servir, tout me semblera doux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆMILIE.</orig>
            <reg>NEMILIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne crains point de ſuccés qui ſoüille ta memoire, Le bon &amp; le mauvais ſont égaux pour ta gloire, Et dans vn tel deſſein le manque de bonheur Met en peril ta vie, &amp; non-pas ton honneur.</orig>
            <reg>Ne crains point de succès qui sourille ta mémoire, Le bon et le mauvais sont égaux pour ta gloire, Et dans un tel dessein le manque de bonheur Met en péril ta vie, et non-pas ton honneur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Regarde le malheur de Brute &amp; de Caſſie.</orig>
            <reg>Regarde le malheur de Brute et de Cassie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La ſplendeur de leurs noms en eſt elle obſcurcie?</orig>
            <reg>La splendeur de leurs noms en est elle obscurcie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sont-ils morts tous entiers auec leurs grands deſſeins ?</orig>
            <reg>Sont-ils morts tous entiers auec leurs grands desseins ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne les conte-t’on plus pour les derniers Romains?</orig>
            <reg>Ne les compte-t-on plus pour les derniers Romains?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Leur memoire dans Rome eſt encor precieuſe, Autant que de Ceſar la vie eſt odieuſe:</orig>
            <reg>Leur mémoire dans Rome est encor précieuse, Autant que de César la vie est odieuse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si leur vainqueur y regne, ils y ſont regrettez, Et par les vœux de tous leurs pareils ſouhaitez.</orig>
            <reg>Si leur vainqueur y règne, ils y sont regrettez, Et par les vœux de tous leurs pareils souhaitez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va marcher ſur leurs pas où l’honneur te conuie, Mais ne perds pas le ſoin de conſeruer ta vie, Souuien-toy du beau feu dont nous ſommes épris, Qu’auſſi-bien que la gloire Æmilie eſt ton prix, Que tu me dois ton cœur, que mes faueurs t’attendent, Que tes iours me ſont chers, que les miens en dépendent.</orig>
            <reg>Va marcher sur leurs pas où l'honneur te convie, Mais ne perds pas le soin de conserver ta vie, Souvien-toi du beau feu dont nous sommes épris, Qu'aussi-bien que la gloire Æmilie est ton prix, Que tu me dois ton cœur, que mes faveurs t'attendent, Que tes jours me sont chers, que les miens en dépendent.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mrais querle oecanonmiene huandre vers nous?</orig>
            <reg>Mrais querle oecanonmiene huandre vers nous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV.</orig>
          <reg>SCÈNE IV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CINNA, ÆMILIE, EVANDRE, FVLVIE.</orig>
          <reg>CINNA, ÆMILIE, EVANDRE, FVLVIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EVANDRE.</orig>
            <reg>EVANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CEigneur, Ceſar vous mande, &amp; Maxime auec D vous.</orig>
            <reg>CEigneur, César vous mande, et Maxime avec D vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CINNA.</orig>
            <reg>CINNA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et Maxime auec moy!</orig>
            <reg>Et Maxime avec moi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le ſçais-tu bien, Euandre?</orig>
            <reg>le sais-tu bien, Euandre?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EVANDRE.</orig>
            <reg>EVANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Polyclete eſt encor chez vous à vous attendre, Et fuſt venu luy-meſme auec moy vous chercher, Si ma dexterité n’euſt ſceu l’en empeſcher.</orig>
            <reg>Polyctète est encor chez vous à vous attendre, Et fût venu lui-même content moi vous chercher, Si ma dextérité n'eût su l'en empêcher.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le tous en uonne auis de peur d’vne ſurpriſe, Il preſſe fort.</orig>
            <reg>le tous en uonne avis de peur d'une surprise, Il presse fort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALMTLIL.</orig>
            <reg>ÀLMTLIL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mander les Chefs de l’entrepriſe!</orig>
            <reg>Mander les Chefs de l'entreprise!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tous deux!</orig>
            <reg>Tous deux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>en meſme temps!</orig>
            <reg>en même temps!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous eſtes découueits.</orig>
            <reg>vous êtes découueits.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINNA.</orig>
            <reg>CINNA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſperons mieux, de grace.</orig>
            <reg>Espérons mieux, de grâce.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆMILIE.</orig>
            <reg>NEMILIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cinna, ie te perds, Et les Dieux obſtinez à nous donner vn maiſtre Parmy tes vrais amis ont meſlé quelque traiſtre, Il n’en faut point douter, Auguſte a tout appris;</orig>
            <reg>Cinna, Seigneur te perds, Et les Dieux obstinez à nous donner un maître Parmi tes vrais amis ont mêlé quelque traître, Il n'en faut point douter, Auguste a tout appris;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, tous deux!</orig>
            <reg>Quoi, tous deux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; ſi-toſt que le conſeil eſt pris.</orig>
            <reg>et sitôt que le conseil est pris.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINNA.</orig>
            <reg>CINNA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1 6215 Ie ne vous puis celer que ſon ordre m’étonne, Mais ſouuent il m’appelle auprés de ſa perſonne.</orig>
            <reg>1 6215 Je ne vous puis celer que son ordre m'étonne, Mais souvent il m'appelle auprès de sa personne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Maxiſle eit commne moy de les plus coniſdens, Et nous nous alarmons peut-eſtre en imprudens.</orig>
            <reg>Maxisle eit commne moi de les plus conidents, Et nous nous alarmons peut-être en imprudents.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆMILIE.</orig>
            <reg>NEMILIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sois moins ingenieux à te tromper toy-meſme, Cinna, ne porte point mes maux juſqu’à l’extréme, Et puiſque deſormais tu ne peux me vanger, Dérobe au moins ta teſte à ce mortel danger, Fuy d’Auguſte irrité l’implacable colere;</orig>
            <reg>Sois moins ingénieux à te tromper toi-même, Cinna, ne porte point mes maux jusqu'à l'extrême, Et puisque désormais tu ne peux me venger, Dérobe au moins ta tête à ce mortel danger, Fuy d'Auguste irrité l'implacable colère;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie verſe aſſez de pleurs pour la mort de mon pere, N’aigry point ma douleur par vn nouueau tourment, Et ne me reduy point à pleurer mon amant.</orig>
            <reg>Je verse assez de pleurs pour la mort de mon père, N'aigri point ma douleur par un nouveau tourment, Et ne me rédui point à pleurer mon amant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINNA.</orig>
            <reg>CINNA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy!</orig>
            <reg>Quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſur l’illuſion d’vne terreur Panique Par cette lâcheté moy-meſme m’accuſer, Et tout abandonner quand il faut tout oſer !</orig>
            <reg>sur l'illusion d'une terreur Panique Par cette lâcheté moi-même m'accuser, Et tout abandonner quand il faut tout oser !</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que feront nos amis, ſi vous eſtes deceuë?</orig>
            <reg>Que feront nos amis, si vous êtes déçue?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆMILIE.</orig>
            <reg>NEMILIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais que deuiendras-tu, ſi l’entrepriſe eſt ſçeuë?</orig>
            <reg>Mais que deviendras-tu, si l'entreprise est sue?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINNA.</orig>
            <reg>CINNA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il eſt pour me trahir des eſprits aſſez bas, Ma vertu pour le moins ne me trahira pas.</orig>
            <reg>S'il est pour me trahir des esprits assez bas, Ma vertu pour le moins ne me trahira pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous la verrez brillante au bord des precipices Se couronner de gloire en brauant les ſupplices, Rendre Auguſte jaloux du ſang qu’il répandra, Et le faire rrembler alors qu’il me perdra.</orig>
            <reg>Vous la verrez brillante au bord des précipices Se couronner de gloire en bravant les supplices, Rendre Auguste jaloux du sang qu'il répandra, Et le faire rémbler alors qu'il me perdra.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie deuiendrois ſuſpect à tarder dauantage, Adieu, raffermiſſez ce genereux courage.</orig>
            <reg>Je deviendrais suspect à tarder davantage, Adieu, raffermissez ce généreux courage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il faut ſubir le coup d’vn Deſtin rigoureux, Ie mourray tout enſemble heureux &amp; malheureux, Fieuieun pour vous ſeruir de perdre ainſi la vie, Malheureux de mourir ſans vous auoir ſeruie.</orig>
            <reg>S'il faut subir le coup d'un Destin rigoureux, Je mourrai tout ensemble heureux et malheureux, Fieuieun pour vous servir de perdre ainsi la vie, Malheureux de mourir sans vous avoir servie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆMILIE.</orig>
            <reg>NEMILIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, va, n’écoute plus ma voix qui te retient, Mon trouble ſe diſſipe &amp; ma raiſon reuient, Pardonne à mon amour cette indigne foibleſſe, Tu voudrois fuir en vain, Cinna, ie le confeſſe, Si tout eſt découuert, Auguſte a ſçeu pouruoir A ne te laiſſer pas ta fuite en ton pouuoir.</orig>
            <reg>Oui, va, n'écoute plus ma voix qui te retient, Mon trouble se dissipe et ma raison revient, Pardonne à mon amour cette indigne faiblesse, Tu voudrais fuir en vain, Cinna, Seigneur le confesse, Si tout est découvert, Auguste a su pourvoir À ne te laisser pas ta fuite en ton pouvoir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Porte, porte chez-luy cette maſle aſſeurance Digne de noſtre amour, digne de ta naiſſance, Meurs, s’il y faut mourir, en Citoyen Romain, Et par vn beau trépas couronne vn beau deſſein.</orig>
            <reg>Porte, porte chez-lui cette mâle assurance Digne de notre amour, digne de ta naissance, Meurs, s'il y faut mourir, en Citoyen Romain, Et par un beau trépas couronne un beau dessein.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne crains pas qu’apres-toy rien icy me retienne, Ta mort emportera mon ame vers la tienne, Et mon cœur auſſi-toſt percé des meſmes coups.</orig>
            <reg>Ne crains pas qu'après-toi rien ici me retienne, Ta mort emportera mon âme vers la tienne, Et mon cœur aussitôt percé des mêmes coups.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINNA.</orig>
            <reg>CINNA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſouffrez que tout mort ie viue encor en vous, Et du moins en mourant permettez que j’eſpere Que vous ſçaurez vanger l’amant auec le pere.</orig>
            <reg>souffrez que tout mort mort vive encor en vous, Et du moins en mourant permettez que j'espère Que vous saurez venger l'amant ages le père.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rien n’eſt pour vous à craindre, aucun de nos amis Ne ſçait ny vos deſſeins, ny ce qui m’eſt promis, Et leul pallant tantont des Mlicies Nomiarnes, Ie leur ay teu la mort qui fait naiſtre nos haines, De peur que mon ardeur touchant vos intereſts D’vn ſi parfait amour ne trahiſt les ſecrets.</orig>
            <reg>Rien n'est pour vous à craindre, aucun de nos amis Ne sait ici vos desseins, ni ce qui m'est promis, Et leul pallant tantont des Mlicies Nomiarnes, Je leur ai teu la mort qui fait naître nos haines, De peur que mon ardeur touchant vos intérêts D'vn si parfait amour ne trahît les secrets.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’eſt ſçeu que d’Euandre &amp; de voſtre Fuluie.</orig>
            <reg>Il n'est su que d'Euandre et de votre Fuluie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆMILIE.</orig>
            <reg>NEMILIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auec moins de frayeur ie vay donc chez Liuie, Puiſque dans ton peril il me reſte vn moyer De faire agir pour toy ſon credit &amp; le mien.</orig>
            <reg>Avec moins de frayeur On vais donc chez Livie, Puisque dans ton péril il me reste un moyer De faire agir pour toi son crédit et le mien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſi mon amitié par là ne te delivre, N’eſpere pas qu’enfin ie veüille te ſuruiure, Ie fais de ton deſtin des regles à mon ſort, Et jobtiendray ta vie, ou ie ſuiuray ta mort.</orig>
            <reg>Mais si mon amitié par là ne te délivre, N'espère pas qu'enfin homme veille te surviure, Je fais de ton destin des règles à mon sort, Et jobtiendrai ta vie, ou ainsi suivrai ta mort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SIIIEII.</orig>
            <reg>SIIIEII.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Soyez en ma faueur moins cruelle à vous-meſme.</orig>
            <reg>Soyez en ma faveur moins cruelle à vous-même.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆMILIE.</orig>
            <reg>NEMILIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va-t’en, &amp; ſouuiens-toy ſeulement que ie t’aime.</orig>
            <reg>Va-t-en, et souviens-toi seulement que Ne t'aime.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fin du premier Acte,</orig>
          <reg>Fin du premier Acte,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE II</orig>
          <reg>ACTE II</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>AVOVOTES ONIENCII S MIIAXIIVIE, Troupe de Courtiſans.</orig>
          <reg>AUOUOTES ONIENCI S IIAXIVIE, Troupe de Courtisans.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AVGVSTE.</orig>
            <reg>AUGUSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>VE chacun ſe retire, &amp; qu’aucun n’entre icy, Vous Cinna, demeurez, &amp; vous Maxime auſſi.</orig>
            <reg>VE chacun se retire, et qu'aucun n'entre ici, Vous Cinna, demeurez, et vous Maxime aussi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tous ſe retirent, à la reſerue de Cinna &amp; de Maxime, Cet empire abſolu ſur la Terre &amp; ſur l’Onde, Ce pouuoir ſouuerain que j’ay ſur tout le Monde, Cette grandeur ſans borne, &amp; cet illuſtre rans Qui m’a jadis coûté tant de peine &amp; de ſang, Enfin tout ce qu’adore en ma haute fortune D’vn Courtiſan flateur la preſence importune, N’eſt que de ces beautez dont l’éclat ébloüit, Et qu’on ceſſe d’aimer ſi-toſt qu’on en joüit.</orig>
            <reg>Tous se retirent, à la réserve de Cinna et de Maxime, Cet empire absolu sur la Terre et sur l'Onde, Ce pouvoir souverain que j'ai sur tout le Monde, Cette grandeur sans borne, et cet illustre rans Qui m'a jadis coûté tant de peine et de sang, Enfin tout ce qu'adore en ma haute fortune D'vn Courtisan flatteur la présence importune, N'est que de ces beautés dont l'éclat éblouit, Et qu'on cesse d'aimer sitôt qu'on en joüit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’ambition déplaiſt quand elle eſt aſſouuie, D’vne contraire ardeur ſon ardeur éſt ſuiuie, Et comme noſtre eſprit juſqu’au dernier ſoûpir Toûjours vers quelque objet pouſſe quelque de ſir, Il ſe raméne en ſoy n’ayant plus où ſe prendre, Et monté ſur le faiſte il aſpire à deſcendre.</orig>
            <reg>L'ambition déplaît quand elle est assouuie, D'une contraire ardeur son ardeur eût suivie, Et comme notre esprit jusqu'au dernier soupir Toujours vers quelque objet pousse quelque de sir, Il se ramène en soi n'ayant plus où se prendre, Et monté sur le fête il aspire à descendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>I’ay ſouhaité l’Empire, &amp; j’y ſuis paruenu, Mais en le ſouhaitant ie ne l’ay pas connu.</orig>
            <reg>J'ai souhaité l'Empire, et j'y suis parvenu, Mais en le souhaitant Seigneur ne l'ai pas connu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans ſa poſſeſſion j’ay trouué pour tous charmes, D’effroyables ſoucis, d’éternelles alarmes, Mille ennemis ſecrets, la mort à tous propos, Point de plaiſir ſans trouble, &amp; iamais de repos.</orig>
            <reg>Dans sa possession j'ai trouvé pour tous charmes, D'effroyables soucis, d'éternelles alarmes, Mille ennemis secrets, la mort à tous propos, Point de plaisir sans trouble, et jamais de repos.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sylla m’a precedé dans ce pouuoir ſupreſme, Le grand Ceſar mon pere en a joüy de meſme, D’vn œil ſi different tous deux l’ont regardé, Que l’vn s’en eſt démis, &amp; l’autre l’a gardé:</orig>
            <reg>Sylla m'a précédé dans ce pouvoir suprême, Le grand César mon père en a joui de même, D'un œil si différent tous deux l'ont regardé, Que l'un s'en est démis, et l'autre l'a gardé:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais l’vn crüel, barbare, eſt mort aimé, tranquille, Comme vn bon Citoyen dans le ſein de ſa ville, L’autre tout debonnaire, au milieu du Senat, A veu trancher ſes iouts par vn aſſaſſinat.</orig>
            <reg>Mais l'autre cruel, barbare, est mort aimé, tranquille, Comme un bon Citoyen dans le sein de sa ville, L'autre tout débonnaire, au milieu du Sénat, A vu trancher ses jouts par un assassinat.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces exemples récens ſuffiroient pour m’inſtruire, Si par l’exemple ſeul on ſe deuoit conduire, L’vn m’inuite à le ſuiure, &amp; l’autre me fait peur?</orig>
            <reg>Ces exemples récens suffiraient pour m'instruire, Si par l'exemple seul on se devait conduire, L'un m'inuite à le suivre, et l'autre me fait peur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais l’exemple ſouuent n’eſt qu’vn miroir tromEt l’ordre du Deſtin qui geſne nos penſées (peur, N’eſt pas touſiours écrit dans les choſes paſſées.</orig>
            <reg>Mais l'exemple souvent n'est qu' miroir tromEt l'ordre du Destin qui gêne nos pensées (peur, N'est pas toujours écrit dans les choses passées.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelquefois l’vn ſe briſe où l’autre s’eſt ſauué, Et par où l’vn perit vn autre eſt conſerué.</orig>
            <reg>Quelquefois l'un se brise où l'autre s'est sauvé, Et par où l'un périt un autre est conservé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voilà, mes chers amis, ce qui me met en peine.</orig>
            <reg>Voilà, mes chers amis, ce qui me met en peine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous qui me tenez lieu d’Agrippe &amp; de Mécene, Pour reſoudre ce point auec eux debatu Prenez ſur mon efprit le pouuoir qu’ils ont eu.</orig>
            <reg>Vous qui me tenez lieu d'Agrippe et de Mécène, Pour résoudre ce point avec eux débattu Prenez sur mon efprit le pouvoir qu'ils ont eu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne conſiderez point cette grandeur ſupreſme, Odieuſe aux Romains, &amp; peſante à moy-meſme, Traitez-moy comme amy, non comme Souuerain;</orig>
            <reg>Ne considérez point cette grandeur suprême, Odieuse aux Romains, et pesante à moi-même, Traitez-moi comme ami, non comme Souuerain;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſeonie, flugaite ;</orig>
            <reg>séonie, flugaite ;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l’Etat, tout eſt en voſtré main.</orig>
            <reg>l'État, tout est en vostré main.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous mettrez &amp; l’Europe, &amp; l’Aſie, &amp; l’Afrique, Sous les loix d’vn Monarque, ou d’vne Republique, Voſtre auis eſt ma regle, &amp; par ce ſeul moyen Ie veux eſtre Empeleur, ou ſmple Citoyen.</orig>
            <reg>Vous mettrez et l'Europe, et l'Asie, et l'Afrique, Sous les lois d' Monarque, ou d'une République, Votre avis est ma règle, et par ce seul moyen Je veux être Empeleur, ou smple Citoyen.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINNA.</orig>
            <reg>CINNA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Malgré noſtre ſurpriſe &amp; mon inſuffiſanc e, Ie vous obeïray, Seigneur, ſans complaiſance, Et mets bas le reſpect qui pourroit m’empeſcher De combattre vn auis où vous ſemblez pancher.</orig>
            <reg>Malgré notre surprise et mon insuffisanc-là, Je vous obéirai, Seigneur, sans complaisance, Et mets bas le respect qui pourrait m'empêcher De combattre un avis où vous semblez pencher.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Souffrez-le d’vn eſprit jaloux de voſtre glofre Que vous allez ſoüiller d’vne tache trop noire, Si vous ouurez voſtre ame à ces impreſſions, Iuſques à condamner toutes vos actions.</orig>
            <reg>Souffrez-le d'ins esprit jaloux de votre glofre Que vous allez souiller d'une tache trop noire, Si vous ouvrez votre âme à ces impressions, Jusques à condamner toutes vos actions.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On ne renonce point aux grandeurs legitimes, On garde ſans remords ce qu’on acquiert ſans crimes, Et plus le bien qu’on quitte eſt noble, grand, exquis, Plus qui l’oſe quitter le juge mal acquis.</orig>
            <reg>On ne renonce point aux grandeurs legitimes, On garde sans remords ce qu'on acquiert sans crimes, Et plus le bien qu'on quitte est noble, grand, exquis, Plus qui l'ose quitter le juge mal acquis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’imprimez pas, Seigneur, cette honteuſe marque A ces rares vertus qui vous ont fait Monarque, Vous l’eſtes juſtement, &amp; c’eſt ſans attentat Que vous auez changé la forme de l’Eſtat.</orig>
            <reg>N'imprimez pas, Seigneur, cette honteuse marque À ces rares vertus qui vous ont fait Monarque, Vous l'êtes justement, et c'est sans attentat Que vous avez changé la forme de l'État.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rome eſt deſſous vos loix pat le droit de la guerre Qui ſous les loix de Rome a mis toute la Terre, Vos armes l’ont conquiſe, &amp; tous les conquerans Pour eſtre vſurpateurs ne ſont pas des Tyrans.</orig>
            <reg>Rome est dessous vos lois pat ne sont pas des guerre Qui sous les lois de Rome a mis toute la Terre, Vos armes l'ont conquise, et tous les conquérants Pour être usurpateurs ne sont pas des Tyrans.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand ils ont ſous leurs loix aſſeruy des Prouinces, Gouuernant juſtement ils s’en font juſtes Princes:</orig>
            <reg>Quand ils ont sous leurs lois asservi des Provinces, Gouvernant justement ils s'en font justes Princes:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt ce que fit Ceſar, il vous faut aujourd’huy Condamner ſa memoire, ou faire comme luy.</orig>
            <reg>C'est ce que fit César, il vous faut aujourd'hui Condamner sa mémoire, ou faire comme lui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si le pouuoir ſupreſme eſt blaſmé par Auguſte, Ceſar fut vn Tyran, &amp; ſon trépas fut juſte, Et vous deuez aux Dieux conte de tout le ſang Dont vous l’auez vangé pour monter à ſon rang.</orig>
            <reg>Si le pouvoir suprême est blâmé par Auguste, César fut un Tyran, et son trépas fut juste, Et vous devez aux Dieux conte de tout le sang Dont vous l'avez vengé pour monter à son rang.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’en craignezpoint, Seigneur, les triſtes Deſtinées, Vn plus puiſſant Demon veille ſur vos années, On a dix fois ſur vous attenté ſans effet, Et qui l’a voulu perdre, au meſme inſtant l’a fait.</orig>
            <reg>N'en craignezpoint, Seigneur, les tristes Destinées, Un plus puissant Démon veille sur vos années, On a dix fois sur vous attenté sans effet, Et qui l'a voulu perdre, au même instant l'a fait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On entreprend aſſez, mais aucun n’execute, Il eſt des aſſaſſins, mais il n’eſt plus de Brute?</orig>
            <reg>On entreprend assez, mais aucun n'exécute, Il est des assassins, mais il n'est plus de Brute?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin s’il faut attendre vn ſemblable reuers, Il eſt beau de mourir maiſtre de l’Vniuers.</orig>
            <reg>Enfin s'il faut attendre un semblable revers, Il est beau de mourir maître de l'Univers.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt ce qu’en peu de mots j’olt dire, ce j’eſtime Que ce peu que j’ay dit eſt l’auis de Maxime.</orig>
            <reg>C'est ce qu'en peu de mots j'aut dire, ce j'estime Que ce peu que j'ai dit est l'avis de Maxime.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIME.</orig>
            <reg>MAXIME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, j’accorde qu’Auguſte a droit de conſeruer L’Empire où ſa vertu l’a fait ſeule arriuer, Et qu’au prix de ſon ſang, au peril de ſa teſte, Il a fait de l’Eſtat vne juſte conqueſte:</orig>
            <reg>Oui, j'accorde qu'Auguste à droit de conserver L'Empire où sa vertu l'a fait seule arriver, Et qu'au prix de son sang, au péril de sa tête, Il a fait de l'État une juste conquête:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais que ſans ſe noircir il ne puiſſe quitter Le fardeau que ſa main eſt laſſe de porter, Qu’il accuſe par là Ceſar de tyrannie, Qu’il approuue ſa mort, c’eſt ce que ie dénie.</orig>
            <reg>Mais que sans se noircir il ne puisse quitter Le fardeau que sa main est lasse de porter, Qu'il accuse par là César de tyrannie, Qu'il approuve sa mort, c'est ce que ainsi dénie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rome eſt à vous, Seigneur, l’Empire eſt voſtre bien, Chacun en liberté peut diſpoſer du ſien, Il le peut à ſon choix garder, ou s’en défaire, Vous ſeul ne pourriez pas, ce que peut le vulgaire, Et ſeriez deuenu, pour auoir tout dompté, Eſclaue des grandeurs où vous eſtes monté!</orig>
            <reg>Rome est à vous, Seigneur, l'Empire est vôtre bien, Chacun en liberté peut disposer du sien, Il le peut à son choix garder, ou s'en défaire, Vous seul ne pourriez pas, ce que peut le vulgaire, Et seriez devenu, pour avoir tout dompté, Esclave des grandeurs où vous êtes monté!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Poſſedez les, Seigneur, ſans qu’elles vous poſſedent, Loin de vous captiuer, ſouffrez qu’elles vous cédent, Et faites hautement connoiſtre enfin à tous Que tout ce qu’elles ont eſt au deſſous de vous.</orig>
            <reg>Possédez -les, Seigneur, sans qu'elles vous possèdent, Loin de vous captiver, souffrez qu'elles vous cèdent, Et faites hautement connaître enfin à tous Que tout ce qu'elles ont est au dessous de vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre Rome autrefois vous donna la naiſſance, Vous luy voulez donner voſtre toute-puiſſance, Et Cinna vous impute à erime capital, La liberalité vers le païs natal!</orig>
            <reg>Votre Rome autrefois vous donna la naissance, Vous lui voulez donner vôtre toute-puissance, Et Cinna vous impute à erime capital, La libéralité vers le pays natal!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il appelle remords l’amour de la Patrie!</orig>
            <reg>Il appelle remords l'amour de la Patrie!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par la haute vertu la gloire eſt donc fleſtrie, Et ce n’eſt qu’vn objet digne de nos mépris, Si de ſes pleins effets Iimamie ert le prin2</orig>
            <reg>Par la haute vertu la gloire est donc flétrie, Et ce n'est qu'un objet digne de nos mépris, Si de ses pleins effets Iimamie ert le prin2</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ie veux bien auoüer qu’vne action ſi belle Donne à Rome bien plus que vous ne tenez d’elle;</orig>
          <reg>Je veux bien auoüer qu'une action si belle Donne à Rome bien plus que vous ne tenez d'elle;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais commet-on vn crime indigne de pardon, Quand la reconnoiſſance eſt au deſſus du don?</orig>
          <reg>Mais commet-on un crime indigne de pardon, Quand la reconnaissance est au dessus du don?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Suiuez, ſuiuez, Seigneur, le Ciel qui vous inſpire, Voſtre gloire redouble à mépriſer l’Empire, Et vous ſerez fameux chez la Poſterité Moins pour l’auoir conquis, que pour l’auoir quitté.</orig>
          <reg>Suivez, suivez, Seigneur, le Ciel qui vous inspire, Votre gloire redouble à mépriser l'Empire, Et vous serez fameux chez la Postérité Moins pour l'avoir conquis, que pour l'avoir quitté.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le bonheur peut conduire à la grandeur ſupreſme, Mais pour y renoncer il faut la vertu meſme, Et peu de genereux vont juſqu’à dédaigner, Aprés vn ſceptre acquis, la douceur de regner.</orig>
          <reg>Le bonheur peut conduire à la grandeur suprême, Mais pour y renoncer il faut la vertu même, Et peu de généreux vont jusqu'à dédaigner, Après un sceptre acquis, la douceur de régner.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Conſiderez d’ailleurs que vous regnez dans Rome, Où de quelque façon que voſtre Cour vous nõme, On hait la Monarchie, &amp; le nom d’Empereur Cachant celuy de Roy ne fait pas moins d’horreur.</orig>
          <reg>Considérez d'ailleurs que vous régnez dans Rome, Où de quelque façon que votre Cour vous nõme, On hait la Monarchie, et le nom d'Empereur Cachant celui de Roi ne fait pas moins d'horreur.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ils paſſent pour Tyran quiconque s’y fait maiſtre, Qui le ſert, pour eſclaue, &amp; qui l’aime, pour traiſtre, Qui le ſouffre a le cœur laſche, mol, abatu, Et pour s’en affranchir tout s’appelle vertu.</orig>
          <reg>Ils passent pour Tyran quiconque s'y fait maître, Qui le sert, pour esclave, et qui l'aime, pour traître, Qui le souffre à le cœur lâche, mol, abattu, Et pour s'en affranchir tout s'appelle vertu.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vous en auez, Seigneur, des preuues trop certaines, On a fait contre vous dix entrepriſes vaines, Peut-eſtre que l’vnziéme eſt preſte d’éclater, Et que ce mouuement qui vous vient agiter N’eſt qu’vn auis ſecret que le Ciel vous enuoye, ci pour tous comeruer n'a plus que cette voye.</orig>
          <reg>Vous en avez, Seigneur, des prévues trop certaines, On a fait contre vous dix entreprises vaines, Peut-être que l'vnziéme est prête d'éclater, Et que ce mouvement qui vous vient agiter N'est qu'un avis secret que le Ciel vous envoie, cy pour tous comeruer n'a plus que cette voie.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ne vous expoſez plus à ces fameux reuers, Il eſt beau de mourir maiſtre de l’Vniuers, Mais la plus belle mort ſoüille noſtre memoire Quand nous auons pû viure &amp; croiſtre noſtre gloire.</orig>
          <reg>Ne vous exposez plus à ces fameux revers, Il est beau de mourir maître de l'Univers, Mais la plus belle mort souille notre mémoire Quand nous avons pu vivre et croître notre gloire.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINNA.</orig>
            <reg>CINNA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si l’amour du païs doit icy préualoir, C’eſt ſon bien ſeulmeut que vous deuez vouloir,</orig>
            <reg>Si l'amour du pays doit ici prévaloir, C'est son bien seulmeut que vous devez vouloir,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Et cette liberté qui luy ſemble ſi chere, N'eſt pour Rome, Seigneur, qu’vn bien imaginaire, Plus nuiſible qu’vtile, &amp; qui n’approche pas De celuy qu’vn bon Prince apporte à ſes Etats.</orig>
            <reg>Et cette liberté qui lui semble si chère, N'est pour Rome, Seigneur, qu'un bien imaginaire, Plus nuisible qu'évtyle, et qui n'approche pas De celui qu'un bon Prince apporte à ses États.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auec ordre &amp; raiſon les honneurs il diſpenſe, Auec diſcernement punit &amp; recompenſe, Et diſpoſe de tout en juſte poſſeſſeur, Sans rien precipiter de peur d’vn ſucceſſeur.</orig>
            <reg>Avec ordre et raison les honneurs il dispense, Avec discernement punit et récompense, Et dispose de tout en juste possesseur, Sans rien précipiter de peur d'un successeur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quand le Peuple eſt maiſtre, on n’agit qu’en tumulte, La voix de la raiſon iamais ne ſe conſulte, Les honneurs ſont vendus aux plus ambitieux, L’authorité liurée aux plus ſeditieux.</orig>
            <reg>Mais quand le Peuple est maître, on n'agit qu'en tumulte, La voix de la raison jamais ne se consulte, Les honneurs sont vendus aux plus ambitieux, L'autorité livrée aux plus séditieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces petits Souuerains qu’il fait pour vne année, Voyant d’vn temps ſi court la puiſſance bornée, Des plus heureux deſſeins font auorter le fruit, De peur de le laiſſer à celuy qui les ſuit.</orig>
            <reg>Ces petits Souverains qu'il fait pour une année, Voyant d'un temps si court la puissance bornée, Des plus heureux desseins font auorter le fruit, De peur de le laisser à celui qui les suit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme ils ont peu de part au bien dont ils ordonnent, Dans le champ du Public largement ils moiſſonnent, Aſſeurez que chacun leur pardonne aiſément, Eſperant à ſon tour vn pareil traitement.</orig>
            <reg>Comme ils ont peu de part au bien dont ils ordonnent, Dans le champ du Public largement ils moissonnons, Assurés que chacun leur pardonne aisément, Espérant à son tour ainsi pareil traitement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le pire des Etats c’eſt l’Etat populaire.</orig>
            <reg>Le pire des États c'est l'État populaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AVGVSTE.</orig>
            <reg>AUGUSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et toutefois le ſeul qui dans Rome peut plaire, Cette haine des Rois que depuis cinq cens ans Auec le premier lait ſuccent tous ſes enfans, Pour l’arracher des cœurs, eſt trop enracinée.</orig>
            <reg>Et toutefois le seul qui dans Rome peut plaire, Cette haine des Rois que depuis cinq cents ans Avec le premier lait succent tous ses enfants, Pour l'arracher des cœurs, est trop enracinée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIME.</orig>
            <reg>MAXIME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>4 Ouy, Seigneur, dãs ſon mal Rome eſt trop obſtinée, Son Peuple qui s’y plaiſt en fuit la gueriſon, Sa couſtume l’emporte, de hon pas la raiſon, Et cette vieille erreur que Cinna veut abatre Eſt vne heureuſe erreur dont il eſt idolâtre, Par qui le Monde entier aſſeruy ſous ſes loix L’a veu cent fois marcher ſur la teſte des Rois, Son Epargne s’enfler du ſac de leurs Prouinces;</orig>
            <reg>4 Oui, Seigneur, dans son mal Rome est trop obstinée, Son Peuple qui s'y plaît en fuit la guérison, Sa coutume l'emporte, de hon pas la raison, Et cette vieille erreur que Cina veut abattre Est une heureuse erreur dont il est idolâtre, Par qui le Monde entier asservi sous ses lois L'a vu cent fois marcher sur la tête des Rois, Son Épargne s'enfler du sac de leurs Provinces;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que luy pouuoient de plus donner les meilleurs Princes?</orig>
            <reg>Que quelque pouvaient de plus donner les meilleurs Princes?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’oſe dire, Seigneur, que par tous les climats Ne ſont pas bien receus toutes ſortes d’Etats, Chaque Peuple a le ſien conforme à ſa nature, Qu’on ne ſçauroit changer ſans luy faire vne inTelle eſt la loy du Ciel, dont la ſage équité (jure:</orig>
            <reg>J'ose dire, Seigneur, que par tous les climats Ne sont pas bien reçus toutes sortes d'États, Chaque Peuple à le sien conforme à sa nature, Qu'on ne saurait changer sans lui faire une inTelle est la loi du Ciel, dont la sage équité (jure:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seme dans l’Vniuers cette diuerſité.</orig>
            <reg>Sme dans l'Univers cette diversité.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Macedoniens aiment le Monarchique, Et le reſte des Grecs la lioerte pubiique, Les Parthes, les Perſans veulent des Souuerains, Et le ſeul Conſulat eſt bon pour les Romains.</orig>
            <reg>Les Macédoniens aiment le Monarchique, Et le reste des Grecs la lioerte pubiique, Les Parthes, les Persans veulent des Souverains, Et le seul Consulat est bon pour les Romains.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINNA.</orig>
            <reg>CINNA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray que du Ciel la prudence infinie Depart à chaque Peuple vn different Genie;</orig>
            <reg>Il est vrai que du Ciel la prudence infinie Départ à chaque Peuple un différent Génie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il n’eſt pas moins vray que cet ordre des Cieux Change ſelon les temps, comme ſelon les lieux.</orig>
            <reg>Mais il n'est pas moins vrai que cet ordre des Cieux Change selon les temps, comme selon les lieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rome a receu des Rois ſes murs &amp; ſa naiſſance, Elle tient des Conſuls ſa gloire &amp; ſa puiſſance, Et reçoit maintenant de vos rares bontez De comoie teuavii de ſes proſperitez.</orig>
            <reg>Rome a reçu des Rois ses murs et sa naissance, Elle tient des Consuls sa gloire et sa puissance, Et reçoit maintenant de vos rares bontés De comoie teuavii de ses prospérités.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sous vous l’Etat n’eſt plus en pillage aux Armées, Les portes de Ianus par vos mains ſont fermées, Ce que ſous ſes Conſuls on n’a veu qu’vne fois, Et qu’afait voir comme eux le ſecond de ſes Rois.</orig>
            <reg>Sous vous l'État n'est plus en pillage aux Armées, Les portes de Janus par vos mains sont fermées, Ce que sous ses Consuls on n'a vu qu'une fois, Et qu'afait voir comme eux le second de ses Rois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIME.</orig>
            <reg>MAXIME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les changemens d’Etat que fait l’ordre celeſte Ne couſtent point de ſang, n’ont rien qui ſoit funeſte.</orig>
            <reg>Les changements d'État que fait l'ordre céleste Ne coûtent point de sang, n'ont rien qui soit funeste.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINNA.</orig>
            <reg>CINNA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vn ordre des Dieux qui iamais ne ſe rompt.</orig>
            <reg>C'est un ordre des Dieux qui jamais ne se rompt.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De nous vendre bien cher les grands biens qu’ils nous font.</orig>
            <reg>De nous vendre bien cher les grands biens qu'ils nous font.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’exil des Tarquins meſme enſanglanta nos terres Et nos premiers Conſuls nous ont couſté des guerres.</orig>
            <reg>L'exil des Tarquins même ensanglanta nos terres Et nos premiers Consuls nous ont coûté des guerres.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2 MAXIME.</orig>
            <reg>2 MAXIME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mone vertle aycarrompec au clcr a fentty,</orig>
            <reg>mone vertle aycarrompec au clcr à fentty,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Quand il a combatu pour noſtre liberté?</orig>
            <reg>Quand il a combattu pour notre liberté?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINNA.</orig>
            <reg>CINNA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si le Ciel n’euſt voulu que Rome l’euſt perdué, Par les mains de Pompée il l’auroit deffenduë, Il a choiſy ſa mort pour ſeruir dignement D’vne marque eternelle à ce grand changement, Et deuoit cette gloire aux Manes d’vn tel'homme, D’emporter auec eux la liberté de Rome.</orig>
            <reg>Si le Ciel n'eût voulu que Rome l'eût perdué, Par les mains de Pompée il l'aurait défendue, Il a choisi sa mort pour servir dignement D'une marque éternelle à ce grand changement, Et devait cette gloire aux Manes d'un telhomme, D'emporter avec eux la liberté de Rome.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce nom depuis long-temps ne ſert qu’à l’ébloüir, Et ſa propre grandeur l’empeſche d’en joüir.</orig>
            <reg>Ce nom depuis longtemps ne sert qu'à l'éblouir, Et sa propre grandeur l'empêche d'en jouir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Depuis qu’elle ſe voit la maîtreſſe du Monde, Depuis que la richeſſe entre ſes murs abonde, Et que ſon ſein fecond en glorieux exploits Produit des Citoyens plus puiſſans que des Rois, Les Grands pour s’affermir achetant les ſuffrages Tiennent põpeuſement leurs maiſtres à leuts gages, Qui par des fers dorez ſe laiſſant enchaiſner Reçoiuent d’eux les loix qu’ils penſent leur donner.</orig>
            <reg>Depuis qu'elle se voit la maîtresse du Monde, Depuis que la richesse entre ses murs abonde, Et que son sein fécond en glorieux exploits Produit des Citoyens plus puissants que des Rois, Les Grands pour s'affermir achetant les suffrages Tiennent põpeusement leurs maîtres à luts gages, Qui par des fers dorés se laissant enchaîner Reçoivent d'eux les lois qu'ils pensent leur donner.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enuieux l’vn de l’autre ils ménent tout par brigues, Que leur ambition tourne en ſanglantes ligues.</orig>
            <reg>Envieux l'un de l'autre ils mènent tout par brigues, Que leur ambition tourne en sanglantes ligues.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ainſi de Marius Sylla deuint jaloux, Ceſar de mon ayeul, Marc Antoine de vous;</orig>
            <reg>Ainsi de Marius Scylla devint jaloux, César de mon ale, Marc Antoine de vous;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ainſi la liberté ne peut plus eſtre vtile Qu’à former les fureurs d’vne guerre Ciuile, Lors que par vn deſordre à l’Vniuers fatal L’vn ne veut point de maiſtre, &amp; l’autre point d’égal.</orig>
            <reg>Ainsi la liberté ne peut plus être utile Qu'à former les fureurs d'une guerre Civile, Lors que par un désordre à l'Univers fatal L'un ne veut point de maître, et l'autre point d'égal.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Seigneur, pour ſauuer Rome, il faut qu’elle s’vniſſe En la main d’vn bon Chef à qui tout obeïſſe.</orig>
          <reg>Seigneur, pour sauver Rome, il faut qu'elle s'unisse En la main d'un bon Chef à qui tout obéisse.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Si vous aimez encore à la fauoriſer, Oſtez-luy les moyens de ſe plus diuiſer.</orig>
          <reg>Si vous aimez encore à la favoriser, Ôstez-lui les moyens de se plus diviser.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Sylla quittant la place enfin bien vſurpée, N’a fait qu’ouurir le champ à Ceſar &amp; Pompée, Que le malheur des temps ne nous euſt pas fait voir, S’il euſt dans ſa famille aſſeuré ſon pouuoir.</orig>
          <reg>Scylla quittant la place enfin bien usurpée, N'a fait qu'ouvrir le champ à César et Pompée, Que le malheur des temps ne nous eût pas fait voir, S'il eût dans sa famille assuré son pouvoir.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Qu’a fait du grand Ceſar le cruel parricide, Qu’éleuer contre vous Antoine auec Lepide, Qui n’euſſent pas détruit Rome par les Romains, Si Ceſar euſt laiſſé l’Empire entre vos mains?</orig>
          <reg>Qu'a fait du grand César le cruel parricide, Qu'élever contre vous Antoine avec Lépide, Qui n'eussent pas détruit Rome par les Romains, Si César eût laissé l'Empire entre vos mains?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vous la replongerez en quittant cet Empire, Dans les maux dont à peine encor elle reſpire, Et de ce peu, Seigneur, qui luy reſte de ſang Vne guerre nouuelle épuiſera ſon flanc.</orig>
          <reg>Vous la replongerez en quittant cet Empire, Dans les maux dont à peine encor elle respire, Et de ce peu, Seigneur, qui lui reste de sang Une guerre nouvelle épuisera son flanc.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que l’amour du païs, que la pitié vous touche, Voſtre Rome à genoux vous parle par ma bouche, Conſiderez le prix que vous auez couſté, Non pas qu’elle vous croye auoir trop acheté, Des maux qu’elle a ſoufferts elle eſt trop bien payée, Mais vne iuſte peur tient ſon ame effrayée.</orig>
          <reg>Que l'amour du pays, que la pitié vous touche, Vostre Rome à genoux vous parle par ma bouche, Considérez le prix que vous avez coûté, Non pas qu'elle vous croie avoir trop acheté, Des maux qu'elle a soufferts elle est trop bien payée, Mais une juste peur tient son âme effrayée.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Si jaloux de ſon heur &amp; las de commander Vous luy rendez vn bien qu’elle ne peut garder, S’il luy faut à prix en acheter vn autre, Si vous ne preferez ſon intereſt au voſtre, Si ce funeſte don la met au deſeſpoir, Ie n’oſe dire icy ce que j’oſe préuoir.</orig>
          <reg>Si jaloux de son heur et las de commander Vous lui semez un bien qu'elle ne peut garder, S'il lui faut à prix en acheter un autre, Si vous ne préférez son intérêt au vôtre, Si ce funeste don la met au désespoir, Je n'ose dire ici ce que j'ose prévoir.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Conſeruez-vous, Seigneur, en luy laiſſant vn maiſtre Sous qui ſon vray bonheur commence de renaiſtre, Et pour mieux aſſeurer le bien commun de tous, Donnez vn ſucceſſeur qui ſoit digne de vous.</orig>
          <reg>Conservez-vous, Seigneur, en lui laissant un maître Sous qui son vrai bonheur commence de renaître, Et pour mieux assurer le bien commun de tous, Donnez un successeur qui soit digne de vous.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AVGVSTE.</orig>
            <reg>AUGUSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’en deliberons plus, cette pitié l’emporte, Mon repos m’eſt bien cher, mais Rome eſt la plus forte, Et quelque grand malheur qui m’en puiſſe arriuer, Ie conſens à me perdre afin de la ſauuer.</orig>
            <reg>N'en délibérons plus, cette pitié l'emporte, Mon repos m'est bien cher, mais Rome est la plus forte, Et quelque grand malheur qui m'en puisse arriver, Je consens à me perdre afin de la sauver.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour ma tranquillité mon cœur en vain ſoûpire, Cinna, par vos conſeils je retiendray l’Empire, Mais ie le retiendray pour vous en faire part, Ie voy trop que vos cœurs n’ont point pour moy de fard, Et que chacun de vous dans l’auis qu’il me donne Regarde ſeulement l’Etat &amp; ma perſonne, Voſtre amour entous deux fait ce combat d’eſprits, Et vous allez tous deux en receuoir le prix.</orig>
            <reg>Pour ma tranquillité mon cœur en vain soupire, Cinna, par vos conseils je retiendrai l'Empire, Mais su le retiendrai pour vous en faire part, Je vois trop que vos cœurs n'ont point pour moi de fard, Et que chacun de vous dans l'avis qu'il me donne Regarde seulement l'État et ma personne, Votre amour entous deux fait ce combat d'esprits, Et vous allez tous deux en recevoir le prix.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Maxime, je vous fais Gouuerneur de Sicile.</orig>
            <reg>Maxime, je vous fais Gouverneur de Sicile.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez donner mes loix à ce terroir fertile, Songez que c’eſt pour moy que vous gouuernerez, Et que ie répondray de ce que vous ferez.</orig>
            <reg>Allez donner mes lois à ce terroir fertile, Songez que c'est pour moi que vous gouvernerez, Et que deux répondrai de ce que vous ferez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour épouſe, Cinna, ie vous donne Æmille, Vous ſçauez qu’elle tient la place de Iulie, Et que ſi nos malheurs &amp; la neceſſité M’ont fait traiter ſon pere auec ſeuerité, Mon Epargne depuis en ſa faueur ouuerte Doit auoir adoucy l’aigreur de cette perte.</orig>
            <reg>Pour épouse, Cinna, je vous donne 6mille, Vous savez qu'elle tient la place de Julie, Et que si nos malheurs et la nécessité M'ont fait traiter son père avec sévérité, Mon Épargne depuis en sa faveur ouverte Doit avoir adouci l'aigreur de cette perte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyez-la de ma part, taſchez de la gaigner, Vous n’étes point pour elle vn homme à dédaigner, De l’offre de vos vœux elle ſera rauie.</orig>
            <reg>Voyez-la de ma part, tâchez de la gagner, Vous n'êtes point pour elle un homme à dédaigner, De l'offre de vos vœux elle sera ravie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE</orig>
          <reg>SCÈNE</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CIRRASMIAIME.</orig>
          <reg>CIRASMIAIME.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIME.</orig>
            <reg>MAXIME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vel eſt voſtre deſſein apres ces beaux diſ cours?</orig>
            <reg>Vel est votre dessein après ces beaux dis cours?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINNA.</orig>
            <reg>CINNA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le meſme que j’auois, &amp; que j’auray touſiours.</orig>
            <reg>Le même que j'avais, et que j'aurai toujours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIME.</orig>
            <reg>MAXIME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vn ener de conjarez hate la Tyrannie!</orig>
            <reg> Elle en conjarez hâte la Tyrannie!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINNA.</orig>
            <reg>CINNA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn Chet de conjurez la veut voir impunie?</orig>
            <reg>Un Chet de conjurés la veut voir impunie?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIME.</orig>
            <reg>MAXIME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux voir Rome libre.</orig>
            <reg>Je veux voir Rome libre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINNA.</orig>
            <reg>CINNA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vous pouuez juger Que ie veux l’affranchir enſemble, &amp; la vanger.</orig>
            <reg>Et vous pouvez juger Que ie veux l'affranchir ensemble, et la venger.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Octaue aura donc veu ſes fureurs aſſouuies, Pillé juſqu’aux Autels, ſacrifié nos vies, Remply les champs d’horreur, comblé Rome de morts, Et ſera quitte aprés pour l’effet d’vn remords!</orig>
            <reg>Octave aura donc vu ses fureurs assouuies, Pillé jusqu'aux Autels, sacrifié nos vies, Rempli les champs d'horreur, comblé Rome de morts, Et sera quitte après pour l'effet d'un remords!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand le Ciel par nos mains à le punir s’apreſte, Vn laſche repentir garantira ſa teſte!</orig>
            <reg>Quand le Ciel par nos mains à le punir s'apprête, Un lâche repentir garantira sa tête!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt trop ſemer d’appas, &amp; c’eſt trop inuiter Par ſon impunité quelqu’autre à l’imiter.</orig>
            <reg>C'est trop semer d'appas, et c'est trop inviter Par son impunité quelque autre à l'imiter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vangeons uos Citoyens, &amp; que ſa peine eſtonne Quiconque aprés ſa mort aſpire à la Couronne, Que le Peuple aux Tyrans ne ſoit plus expoſé;</orig>
            <reg>Vengeons uos Citoyens, et que sa peine étonne Quiconque après sa mort aspire à la Couronne, Que le Peuple aux Tyrans ne soit plus exposé;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>s’il euſt puny Sylla, Ceſar euſt moins oſe.</orig>
            <reg>s'il eût puni Scylla, César eût moins ose.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIME.</orig>
            <reg>MAXIME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais la mort de Ceſar que vous trouuez ſi juſte A ſeruy de pretexte aux cruautez d’Auguſte, Voulant nous affranchir, Brute s’eſt abuſé, S’il n’euſt puny Ceſar, Auguſte euſt moins oſé.</orig>
            <reg>Mais la mort de César que vous trouvez si juste A servi de prétexte aux cruautés d'Auguste, Voulant nous affranchir, Brute s'est abusé, S'il n'eût puni César, Auguste eût moins osé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINNA.</orig>
            <reg>CINNA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1 La faute de Caſſie, &amp; ſes terreurs Paniques Ont fait rentrer l’Eſtat ſous des loix tyranniques, Mais nous ne verrons point de pareiis accidens Lors que Rome ſuiura des Chefs moins imprudens.</orig>
            <reg>1 La faute de Cassie, et ses terreurs Paniques Ont fait rentrer l'État sous des lois tyranniques, Mais nous ne verrons point de pareiis accidents Lors que Rome suivra des Chefs moins imprudents.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIME.</orig>
            <reg>MAXIME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous ſommes encor loin de mettre en éuidence or nous nous condunons auec plus de prudence;</orig>
            <reg>Nous sommes encor loin de mettre en évidence or nous nous condunons avec plus de prudence;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cependant c’en eſt peu que de n’accepter pas Le bonheur qu’on recherche au peril du trépas.</orig>
            <reg>Cependant c'en est peu que de n'accepter pas Le bonheur qu'on recherche au péril du trépas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINNA.</orig>
            <reg>CINNA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’en eſt encor bien moins, alors qu’on s’imagine Guerir vn mal ſi grand ſans couper la racine.</orig>
            <reg>C'en est encor bien moins, alors qu'on s'imagine Guérir un mal si grand sans couper la racine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Einployer ia uouceur a cette gueriſon, C’eſt en fermant la playe y verſer du poiſon.</orig>
            <reg>Einployer ja ouvouceur a cette guérison, C'est en fermant la plaie y verser du poison.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXEIME.</orig>
            <reg>MAXEIME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous la voulez ſanglante, &amp; la rendez douteuſe.</orig>
            <reg>Vous la voulez sanglante, et la rendez douteuse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINNA.</orig>
            <reg>CINNA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous la voulez ſans peine, &amp; la rendez honteuſe.</orig>
            <reg>Vous la voulez sans peine, et la rendez honteuse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIME.</orig>
            <reg>MAXIME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour ſortir de ſes fers iamais on ne rougit.</orig>
            <reg>Pour sortir de ses fers jamais on ne rougit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CIINII.</orig>
            <reg>CIINII.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On enſort laſchement ſi la vertu n’agit.</orig>
            <reg>On ensort lâchement si la vertu n'agit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIME.</orig>
            <reg>MAXIME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iamais la liberté ne ceſſe d’eſtre aimable, Et c’eſt touſiours pour Rome vn bien ineſtimable.</orig>
            <reg>Jamais la liberté ne cesse d'être aimable, Et c'est toujours pour Rome un bien inestimable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINNA.</orig>
            <reg>CINNA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ne peut eſtre vn bien qu’elle daigne eſtimer Quand il vient d'vne hiain lane de l'opprimer.</orig>
            <reg>Ce ne peut être un bien qu'elle daigne estimer Quand il vient d'une hiain lane de l'opprimer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle a le cœur trop bon pour ſe voir auec joye Le rebut du Tyran dont elle fut la proye, Et tout ce que la gloire a de vrais partiſans Le hait trop puiſſamment pour aimer ſes preſens.</orig>
            <reg>Elle a le cœur trop bon pour se voir avec joie Le rebut du Tyran dont elle fut la proie, Et tout ce que la gloire a de vrais partisans Le hait trop puissamment pour aimer ses présents.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIME.</orig>
            <reg>MAXIME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Donc pour vous Æmilie eſt vn objet de haine?</orig>
            <reg>Donc pour vous Emilie est un objet de haine?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINNA.</orig>
            <reg>CINNA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La receuoir de luy me ſeroit vne geſne, Mais quand j’auray vãgé Rome des maux ſoufferts, Ie ſçauray le brauer juſque dans les Enfers.</orig>
            <reg>La recevoir de hommes me serait une gêne, Mais quand j'aurai vangé Rome des maux soufferts, Je saurai le braver jusque dans les Enfers.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, quand par ſon trépas ie l’auray meritée, Ie veux joindre à ſa main ma main enſanglancée, L’épouſer ſur ſa cendre, &amp; qu’aprés noſtre effort Les preſens du Tyran ſoient le prix de ſa mort.</orig>
            <reg>Oui, quand par son trépas était l'aurai méritée, Je veux joindre à sa main ma main ensanglancée, L'épouser sur sa cendre, et qu'après notre effort Les présents du Tyran soient le prix de sa mort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIME.</orig>
            <reg>MAXIME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais l’apparence, amy, que vous puiſſiez luy plaire Teint du ſang de celuy qu’elle aime comme vn pere?</orig>
            <reg>Mais l'apparence, ami, que vous puissiez lui plaire Teint du sang de celui qu'elle aime comme un père?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car vous n’eſtes pas homme à la violenter.</orig>
            <reg>Car vous n'êtes pas homme à la violenter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINNA.</orig>
            <reg>CINNA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amy, dans ce Palais on peut nous écouter, Et nous parlons peut-eſtre auec trop d’imprudence Dans vn lieu ſi mal-propre à noſtre confidence.</orig>
            <reg>Ami, dans ce Palais on peut nous écouter, Et nous parlons peut-être avec trop d'imprudence Dans un lieu si mal-propre à notre confidence.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sortons, qu’en ſeureté j’examine auec vous Pour en venir à bout les moyens les plus doux</orig>
            <reg>Sortons, qu'en sûreté j'examine avec vous Pour en venir à bout les moyens les plus doux</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fin du ſecond Acte.</orig>
          <reg>Fin du second Acte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>RCIE IIII</orig>
          <reg>RCIE IIII</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MAXIME, EVPHORBE.</orig>
          <reg>MAXIME, EUPHORBE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>B MAXIME.</orig>
            <reg> MAXIME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vy-meſme il m’a tout dit, leur flame eſt mutüelle, Il adore Æmilie, il eſt adoré d’elle, A Mais ſans vãger ſon pere il n’y peut aſpirer, Et c’eſt pour l’acquerir qu’il nous fait conſpirer.</orig>
            <reg>Vis-même il m'a tout dit, leur flamme est mutüelle, Il adore Æmilie, il est adoré elle, A Mais sans vãger son pere il y peut aspirer, Et est pour acquérir il nous fait conspirer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EVPHORBE.</orig>
            <reg>EUPHORBE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne m’étonne plus de cette Volence Dont il contraint Auguſte à garder ſa puiſſance:</orig>
            <reg>Je ne m'étonne plus de cette Volence Dont il contraint Auguste à garder sa puissance:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La ligue ſe romproit s’il s’en étoit démis, Et tous vos conjurez deuiendroient ſes amis.</orig>
            <reg>La ligue se romprait s'il s'en était démis, Et tous vos conjurés deviendraient ses amis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAXIME.</orig>
            <reg>DAXIME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils ſeruent à l’envy la paſſion d’vn homme, Qui n’agit que pour ſoy feignant d’agir pour Rome;</orig>
            <reg>Ils servent à l'envi la passion d'un homme, Qui n'agit que pour soi feignant d'agir pour Rome;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et mnoy par vn malheur qui n’eut iamais d’égal, Ie penſe ſeruir Rome, &amp; ie ſers mon riual.</orig>
            <reg>Et mnoi par un malheur qui n'eût jamais d'égal, Je pense servir Rome, et aux sers mon rival.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EVPHORBE.</orig>
            <reg>EUPHORBE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous eſtes ſon riual!</orig>
            <reg>Vous êtes son rival!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>MAXIME.</orig>
            <reg>MAXIME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, i’aime ſa Maiſtreſſe, Et l’ay caché touſiours auec aſſez d’adreſſe.</orig>
            <reg>Oui, j'aime sa Maîtresse, Et l'ai caché toujours avec assez d'adresse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon ardeur inconnuë, auant que d’éclater, Par quelque grand exploit la vouloit meriter:</orig>
            <reg>Mon ardeur inconnue, avant que d'éclater, Par quelque grand exploit la voulait mériter:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cependant par mes mains ie voy qu’il me l’enleue, Son deſſein fait ma perte, &amp; c’eſt moy qui l’acheue, I’auance des ſuccés dont j’attens le trépas, Et pour mn anaſſmei leluy prete mon bras.</orig>
            <reg>Cependant par mes mains Dieux vois qu'il me l'enlève, Son dessein fait ma perte, et c'est moi qui l'achève, J'avance des succès dont j'attends le trépas, Et pour mn anassmei lelui préte mon bras.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que l’amitié me plonge en vn malheur extreſme!</orig>
            <reg>Que l'amitié me plonge en un malheur extrême!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EVPHORBE.</orig>
            <reg>EUPHORBE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’iſſuë en eſt aiſée, agiſſez pour vous-meſme, D’vn deſſein qui vous perd rompez le coup fatal, Gagnez vne Maiſtreſſe accuſant vn riual.</orig>
            <reg>L'issue en est aisée, agissez pour vous-même, D'un dessein qui vous perd rompez le coup fatal, Gagnez une Maîtresse accusant un rival.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auguſte à qui par là vous ſauuerez la vie ate vaus poutlaiamnais leller lennles</orig>
            <reg>Auguste à qui par là vous sauverez la vie ate vaus poutlaiamnai leller lennles</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIME.</orig>
            <reg>MAXIME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, trahir mon amy!</orig>
            <reg>Quoi, trahir mon ami!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EVPHORBE.</orig>
            <reg>EUPHORBE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’amour rend tout permis, Vn veritable amant ne connoit point d’amis, Et meſme auec juſtice on peut trahir vn traiſtre Qui pour vne marrtrene ore eruin ion uruiſtre.</orig>
            <reg>L'amour rend tout permis, Un véritable amant ne connaît point d'amis, Et même auec justice on peut trahir un traître Qui pour une marrene ore ervin ion uruistre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oubliez l’amitié comme luy les bien-faits.</orig>
            <reg>Oubliez l'amitié comme lui es bienfaits.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIME.</orig>
            <reg>MAXIME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vn exemple à fuir que celuy des forfaits.</orig>
            <reg>C'est un exemple à fuir que celui des forfaits.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EVPHORBE.</orig>
            <reg>EUPHORBE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Contre vn ſi noir deſſein tout deuient legitime, On n’eſt point criminel quand on punit vn crime.</orig>
            <reg>Contre un si noir dessein tout devient légitime, On n'est point criminel quand on punit un crime.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIME.</orig>
            <reg>MAXIME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn crime par qui Rome obtient ſa liberté!</orig>
            <reg>Un crime par qui Rome obtient sa liberté!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EVPHORBE.</orig>
            <reg>EUPHORBE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Craignez tout d’vn eſprit ſi plein de laſcheté.</orig>
            <reg>Craignez tout d'vn esprit si plein de lâcheté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’intereſt du païs n’eſt point ce qui l’engage, Le ſien, &amp; non la gloire, anime ſon courage, Il aimeroit Ceſar s’il n’eſtoit amoureux, Et n’eſt enfin qu’ingrat, &amp; non pas genereux.</orig>
            <reg>L'intérêt du pays n'est point ce qui l'engage, Le sien, et non la gloire, anime son courage, Il aimerait César s'il n'était amoureux, Et n'est enfin qu'ingrat, et non pas généreux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C iij Penſez-vous auoir leu juſqu’au fond de ſon ame?</orig>
            <reg>Ç Cij Pensez-vous avoir lu jusqu'au fond de son âme?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sous la cauſe publique il vous cachoit ſa flame, Et peut cacher encor ſous cette paſſion Les deteſtables feux de ſon ambition.</orig>
            <reg>Sous la cause publique il vous cachait sa flamme, Et peut cacher encor sous cette passion Les détestables feux de son ambition.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut-eſtre qu’il prétend aprés la mort d’Octaue, Au lieu d’affranchir Rome, en faire ſon eſclaue, qu il vousconte deja pour an de tes cujets,  Ou que ſur voſtre perte il fonde ſes projets.</orig>
            <reg>Peut-être qu'il prétend après la mort d'Octave, Au lieu d'affranchir Rome, en faire son esclave, qu' il vousconte déjà pour an de tes cujets, Ou que sur votre perte il fonde ses projets.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIME.</orig>
            <reg>MAXIME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais comment l’accuſer ſans nommer tout le reſte?</orig>
            <reg>Mais comment l'accuser sans nommer tout le reste?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A tous nos conjurez l’auis ſeroit funeſte, Et par là nous verrions indignement trahis Ceux qu’engage auec nous le ſeul bien du païs.</orig>
            <reg>À tous nos conjurés l'avis serait funeste, Et par là nous verrions indignement trahis Ceux qu'engage après nous le seul bien du pays.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D'vn ſi laſche deſſein mion ame eit incapaole, Il perd trop d’innocens pour punir vn coupable, I’oſe tout contre luy, mais ie crains tout pour eux.</orig>
            <reg>D'un si lâche dessein myon âme eit incapaole, Il perd trop d'innocents pour punir un coupable, J'ose tout contre lui, mais tu crains tout pour eux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EVPHORBE.</orig>
            <reg>EUPHORBE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auguſte s’eſt laſſé d’eſtre ſi rigoureux, Ences occanons emnuye de luppniees, Ayant puny les Chefs, il pardonne aux complices.</orig>
            <reg>Auguste s'est lassé d'être si rigoureux, Ences occanons emnuie de luppnie, Ayant puni les Chefs, il pardonne aux complices.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si toutefois pour eux vous craignez ſon couroux, Quand vous luy parlerez, parlez au nom de tous.</orig>
            <reg>Si toutefois pour eux vous craignez son courroux, Quand vous lui parlerez, parlez au nom de tous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIME.</orig>
            <reg>MAXIME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous diſputons en vain, &amp; ce n’eſt que folie De vouloir par ſa perte acquerir Æmilie;</orig>
            <reg>Nous disputons en vain, et ce n'est que folie De vouloir par sa perte acquérir Émilie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n’eſt pas le moyen de plaire à ſes beaux yeux Que de priuer du jour ce qu’elle aime le mieux.</orig>
            <reg>Ce n'est pas le moyen de plaire à ses beaux yeux Que de priver du jour ce qu'elle aime le mieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour moy, j’eſtime peu qu’Auguſte me la donne, Ie veux gagner ſon cœur pluſtoſt que ſa perſonne, Et ne fais point d’eſtat de ſa poſſeſſion Si ie n’ay point de part à ſon affection.</orig>
            <reg>Pour moi, j'estime peu qu'Auguste me la donne, Je veux gagner son cœur plutôt que sa personne, Et ne fais point d'état de sa possession Si tu n'ai point de part à son affection.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis-je la meriter par vne triple offence?</orig>
            <reg>Puis-je la mériter par une triple offense?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie trahis ſon amant, je uetfuis la rangeance, Ie conſerue le fang qu’elle veut voir perir, Et j’aurois quelque elpoir qu'elle me pûſt cherir!</orig>
            <reg>Je trahis son amant, je uetfuis la rangeance, Je conserve le sang qu'elle veut voir périr, Et j'aurais quelque ellepoir qu'elle me pût chérir!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EVPHORBE.</orig>
            <reg>EUPHORBE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt ce qu’à dire vray ie voy fort difficile, L’artifice pourtant vous y peut eſtre vrile, Mleu laut tiouuet vn duila puara de dmme.</orig>
            <reg>C'est ce qu'à -dire vrai assez voy fort difficile, L'artifice pourtant vous y peut être vrile, Mleu laut toujours du deuila puara de dmme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et du reſte, le temps en pourra diſpoſer.</orig>
            <reg>Et du reste, le temps en pourra disposer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIME.</orig>
            <reg>MAXIME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſi pour s’excuſer il nomme ſa complice?</orig>
            <reg>Mais si pour s'excuser il nomme sa complice?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il arriue qu’Auguſte auec luy la puniſſe?</orig>
            <reg>S'il arrive qu'Auguste avec lui la punisse?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis-ie luy demander pour prix de mon rapport Celle qui nous oblige à conſpirer ſa mort?</orig>
            <reg>Puis-je amour demander pour prix de mon rapport Celle qui nous oblige à conspirer sa mort?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EVPHORBE.</orig>
            <reg>EUPHORBE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous pourriez m’oppoſer tant &amp; de tels obſtacles, Que pour les ſurmonter il faudroit des miracles, I’eſpere toutefois qu’à force d’y reſver.</orig>
            <reg>Vous pourriez m'opposer tant et de tels obstacles, Que pour les surmonter il faudrait des miracles, J'espère toutefois qu'à force d'y rêver.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIME.</orig>
            <reg>MAXIME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eloigne-toy, dans peu j’iray te retrouuer, Cihna vient, de le teux enther queique choſe, Pour t’aller dire aprés ce que ie me propoſe.</orig>
            <reg>Éloigne-toi, dans peu j'irai te retrouver, Cihna vient, de le teux enther queique chose, Pour t'aller dire après ce que tu me propose.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CINNA, MAXIME.</orig>
          <reg>CINNA, MAXIME.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>0b MAXIME.</orig>
            <reg>U0 MAXIME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>JOus me ſemblez penſif.</orig>
            <reg>JOus me semblez pensif.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINNA.</orig>
            <reg>CINNA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n’eſt pas ſans ſujet.</orig>
            <reg>Ce n'est pas sans sujet.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIME.</orig>
            <reg>MAXIME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis-ie d’vn tel chagrin ſçauoir quel eſt l'objet?</orig>
            <reg>Puis-je d'un tel chagrin savoir quel est l'objet?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINNA.</orig>
            <reg>CINNA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Æmilie, &amp; Ceſar.</orig>
            <reg>Æmilie, et César.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’vn &amp; l’autre me gêne, L’vn me ſemble trop bon, l’autre trop inhumaine.</orig>
            <reg>L'un et l'autre me gêne, L'un me semble trop bon, l'autre trop inhumaine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pleuſt aux Dieux que Ceſar employaſt mieux ſes ſoins Et s’en fiſt plus aimer, ou m’aimaſt vn peu moins, Que ſa bonté touchaſt la beauté qui me charme, Et la pûſt adoucir comme elle me deſarme.</orig>
            <reg>Plût aux Dieux que César employât mieux ses soins Et s'en fit plus aimer, ou m'aimât un peu moins, Que sa bonté touchât la beauté qui me charme, Et la pût adoucir comme elle me désarme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſens au fond du cœur mille remords cuiſans Qui rendent à mes yeux tous ſes bienfaits preſens;</orig>
            <reg>Je sens au fond du cœur mille remords cuisants Qui rendent à mes yeux tous ses bienfaits presens;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette faueur ſi pleine &amp; ſi mal reconnuë, Par vn mortel reproche à tous momens me tuë.</orig>
            <reg>Cette faveur si pleine et si mal reconnue, Par un mortel reproche à tous moments me tue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il me ſemble ſur tout inceſſamment le voir Dépoſer en nos mains ſon abſolu pouuoir, Eſcouter nos aduis, m’applaudir, &amp; me dire, Cinna, par vos conſeils ie retiendray l’Empire, Mais ie le retiendray pour vous en faire part.</orig>
            <reg>Il me semble sur tout incessamment le voir Déposer en nos mains son absolu pouvoir, Escouter nos avis, m'applaudir, et me dire, Cina, par vos conseils chang retiendrai l'Empire, Mais ainsi le retiendrai pour vous en faire part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ie puis dans ſon ſein enfoncer vn poignard!</orig>
            <reg>Et ici puis dans son sein enfoncer un poignard!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah plûtoſt.</orig>
            <reg>Ah plutôt.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais helas!</orig>
            <reg>Mais hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>j’idolatre Æmilie, Vn ſerment execrable à ſa haine me lie, E noncur quenc a de luy me ie rend ouicux, Des deux coſtez j’offence &amp; ma gloire &amp; les Dieux, Ie deuiens ſacrilege, ou ie ſuis parricide, Et vers l’vn ou vers l’autre il faut eſtre perfide.</orig>
            <reg>j'idolatre Æmilie, Serment serment exécrable à sa haine me lie, E noncur quenc à de m me me soit ouicux, Des deux côtés j'offense et ma gloire et les Dieux, Je deviens sacrilège, ou sans suis parricide, Et vers l ou vers 'autre il faut être perfide.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIME.</orig>
            <reg>MAXIME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous n’auiez point tantoſt ces agitations, Vous paroiſſiez plus ferme en vos intentions, Vous ne ſentiez au cœur uy remords, ny reproche.</orig>
            <reg>Vous n'aviez point tantôt ces agitations, Vous paraissiez plus ferme en vos intentions, Vous ne sentiez au cœur ui remords, ni reproche.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINNA.</orig>
            <reg>CINNA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>3 2 On ne les ſent auſſi que quand le coup approche, Et l’on ne reconnoit de ſemblables forfaits Que quand la main s’apreſte à venir aux effets.</orig>
            <reg>3 2 On ne les sent aussi que quand le coup approche, Et l'on ne reconnaît de semblables forfaits Que quand la main s'apprête à venir aux effets.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’ame de ſon deſſein juſques-là poſſedée S’attache aueuglément à ſa premiere idés, Mais alors quel eſprit n'en deuient point troublé?</orig>
            <reg>L'âme de son dessein jusque-là possédée S'attache aveuglément à sa première idès, Mais alors quel esprit n'en devient point troublé?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou plûtoſt quel eſprit n’en eſt point accablé?</orig>
            <reg>Ou plutôt quel esprit n'en est point accablé?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie croy que Brute meſme, à tel point qu’on le priſe, Voulut plus d’vne fois rompre ſon entrepriſe, Qu’auant que de fraper elle luy fit ſentir Plus d’vn femorus en rame, u plus ded repentir.</orig>
            <reg>Je crois que Brute même, à tel point qu'on le prise, Voulut plus d'une fois rompre son entreprise, Qu'avant que de frapper elle a fit sentir Plus d'un forus en rame, plus repentir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIME.</orig>
            <reg>MAXIME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eut trop de vertu pour tant d’inquietude, Il ne ſoupçonna point ſa main d’ingratitude, Et fut contre vn Tyran d’autant plus animé Qu’il en receut de biens, &amp; qu’il s’en vit aimé.</orig>
            <reg>Il eut trop de vertu pour tant d'inquiétude, Il ne soupçonna point sa main d'ingratitude, Et fut contre un Tyran d'autant plus animé Qu'il en reçut de biens, et qu'il s'en vit aimé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme vous l’imitez, faites la meſme choſe, Et formez vos remords d’vne plus juſte cauſe, De vos laſches conſeils, qui ſeuls ont arreſté Le bonheur renaiſſant de noſtre liberté.</orig>
            <reg>Comme vous l'imitez, faites la même chose, Et formez vos remords d'une plus juste cause, De vos lâches conseils, qui seuls ont arrêté Le bonheur renaissant de notre liberté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vous ſeul aujourd’huy qui nous l’auez oſtée, De la main de Ceſar Brute l’euſt acceptée, Et n’euſt iamais ſouffert qu’vn intereſt leger De vangeance ou d’amour l’euſt remiſe en danger.</orig>
            <reg>C'est vous seul aujourd'hui qui nous l'avez ôtée, De la main de César Brute l'eût acceptée, Et n'eût jamais souffert qu'à intérêt léger De vengeance ou d'amour l'eût remise en danger.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’écoutez plus la voix d’vn Tyran qui vous aime, Et vous veut faire part de ſon pouuoir ſupréme;</orig>
            <reg>N'écoutez plus la voix d'un Tyran qui vous aime, Et vous veut faire part de son pouvoir suprême;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais entendez crier Rome à voſtre coſté, Rends-moy, rends-moy, Cinna, ce que tu m’as oſté, Et ſi tu m’as tantoſt preferé ta Maiſtreſſe, Ne me prefere pas le Tyran qui m’oppreſſe.</orig>
            <reg>Mais entendez crier Rome à votre côté, Rends-moi, rends-moi, Cinna, ce que tu m'as ôté, Et si tu m'as tantôt préféré ta Maîtresse, Ne me préfère pas le Tyran qui m'oppresse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINNA.</orig>
            <reg>CINNA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amy, n’accable plus vn eſprit malheureux Qui meſme fait en laſche vn acte genereux.</orig>
            <reg>Ami, n'accable plus un esprit malheureux Qui même fait en lâche un acte généreux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enuers nos Citoyens ie ſçay quelle eſt ma faute, Et leur rendray bien-toſt tout ce que ie leur oſte, Mais pardonne aux abois d’vne vieille amitié Qui ne peut ex pirer ſans me faire pitié, Et laiſſe-moy, de grace, attendant Æmilie, Donner vn libre cours à ma melancolie, Mon chagrin t’importune, &amp; le trouble où ie ſuis Veut de la ſolitude à calmer tant d’ennuis.</orig>
            <reg>Envers nos Citoyens était sais quelle est ma faute, Et leur rendrai bientôt tout ce que sans leur ôte, Mais pardonne aux abois d'une vieille amitié Qui ne peut ex pirer sans me faire pitié, Et laisse-moi, de grâce, attendant Æmilie, Donner un libre cours à ma mélancolie, Mon chagrin t'importune, et le trouble où suis mille Veut de la solitude à calmer tant d'ennuis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIME.</orig>
            <reg>MAXIME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous voulez rendre conte à l’objet qui vous bleſſe De la bonté d’Octaue, &amp; de voſtre foibleſſe.</orig>
            <reg>Vous voulez rendre conte à l'objet qui vous blesse De la bonté d'Octave, et de votre faiblesse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’entretien des amans veut vn entier ſecret.</orig>
            <reg>L'entretien des amants veut un entier secret.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu, ie me retire en confident diſcret.</orig>
            <reg>Adieu, Seigneur me retire en confident discret.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1</orig>
            <reg>1</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SUENE RII.</orig>
          <reg>SUENE RII.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINNA.</orig>
            <reg>CINNA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Onne vn plus digne nom au glorieux empire DDu noble ſentiment que la vertu m’inſpire.</orig>
            <reg>Onne un plus digne nom au glorieux empire DDu noble sentiment que la vertu m'inspire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que l’honneur oppoſe au coup precipité De mon ingratitude &amp; de ma lâcheté.</orig>
            <reg>Et que l'honneur oppose au coup précipité De mon ingratitude et de ma lâcheté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais plûtoſt continuë à le nommer foibleſſe, Puiſqu’il deuient ſi foible auprés d’vne Maiſtreſſe, Qu’il reſpecte vn amour qu’il deuroit étouffer, Et que s’il le combat, il n’oſe en triompher.</orig>
            <reg>Mais plutôt continue à le nommer faiblesse, Puisqu'il devient si faible auprès d'une Maîtresse, Qu'il respecte un amour qu'il devrait étouffer, Et que s'il le combat, il n'ose en triompher.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En ces extremitez quel conſeil dois-ie prendre?</orig>
            <reg>En ces extrémités quel conseil dois-je prendre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De quel coſté pancher?</orig>
            <reg>De quel côté pencher?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à quel party me rendre?</orig>
            <reg>à quel parti me rendre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’vne ame genereuſe a de peine à faillir!</orig>
            <reg>Qu'une âme généreuse a de peine à faillir!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelque fruit que par là j’eſpere de cueillir, Les douceurs de l’amour, celles de la vaugeance, La gloire d’affranchir le lieu de ma naiſſance, N’ont point aſſez d’appas pour flater ma raiſon, S’il les faut acquerir par vne trahiſon, S’il faut percer le flanc d’vn Prince magnanime, Qui du peu que ie ſurs tant vne telle eſtime,</orig>
            <reg>Quelque fruit que par là j'espère de cueillir, Les douceurs de l'amour, celles de la vaugeance, La gloire d'affranchir le lieu de ma naissance, N'ont point assez d'appas pour flatter ma raison, S'il les faut acquérir par une trahison, S'il faut percer le flanc d'un Prince magnanime, Qui du peu que ie surs tant une telle estime,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Qui me comble d’honneurs, qui m’accable de biens, Qui ne prend pour regner de conſeils que les miens.</orig>
          <reg>Qui me comble d'honneurs, qui m'accable de biens, Qui ne prend pour régner de conseils que les miens.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>O coup, ô trahiſon trop indigne d’vn homme!</orig>
          <reg>Ô coup, ô trahison trop indigne d'un homme!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Dure, dure à iamais l’eſclauage de Rome, Periſſe mon amour, periſſe mon eſpoir, Pluſtoſt que de ma main parte vn crime ſi noir.</orig>
          <reg>Dure, dure à jamais l'esclavage de Rome, Périsse mon amour, périsse mon espoir, Plutôt que de ma main parte un crime si noir.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quoy!</orig>
          <reg>Quoi!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ne m’offre-t’il pas tout ce que ie ſouhaite, Et qu’au prix de ſon ſang ma paſſion achete?</orig>
          <reg>ne m'offre-t-il pas tout ce que . souhaite, Et qu'au prix de son sang ma passion achète?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pour joüir de ſes dons faut-il l’aſſaſſiner?</orig>
          <reg>Pour jouir de ses dons faut-il l'assassiner?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et faut-il luy rauir ce qu’il me veut donner?</orig>
          <reg>Et faut-il Prince ravir ce qu'il me veut donner?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais ie dépens de vous, ô ſerment temeraire, O haine d’Æmilie, ò ſouuenir d’vn pere, Ma foy, mon cœur, mon bras, tout vous eſt engagé, Et ie ne puis plus rien que par voſtre congé.</orig>
          <reg>Mais deux dépens de vous, ô serment téméraire, Ô te d'Opmilie, ô souuenir d'un père, Ma foi, mon cœur, mon bras, tout vous est engagé, Et Seigneur ne puis plus rien que par votre congé.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt à vous à regler ce qu’il faut que ie faſſe, C’eſt à vous, Æmilie, à luy donner ſa grace, Vos ſeules volontez preſident à ſon ſort, Et tiennent en mes mains &amp; ſa vie &amp; ſa mort.</orig>
          <reg>C'est à vous à régler ce qu'il faut que sans fasse, C'est à vous, &gt;milie, à lui donner sa grâce, Vos seules volontés président à son sort, Et tiennent en mes mains et sa vie et sa mort.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>O Dieux, qui comme vous la rendez adorable, Rendez la comme vous à mes vœux exorable, Et puiſque de ſes loix ie ne puis m’affranchir, Faites qu’à mes deſirs ie la puiſſe fléchir.</orig>
          <reg>Ô Dieux, qui comme vous la rendez adorable, Rendez la comme vous à mes vœux exorable, Et puisque de ses lois autre ne puis m'affranchir, Faites qu'à mes désirs on la puisse fléchir.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais voicy de retour cette aimable inhumaine.</orig>
          <reg>Mais voici de retour cette aimable inhumaine.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV.</orig>
          <reg>SCÈNE IV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>M MininLVIE,</orig>
          <reg>M MinLVIE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆMILIE.</orig>
            <reg>NEMILIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Races aux Dieux, Cinna, ma frayeur eſtoit ¶ vaine, Aucuns de tes amis ne t’a manqué de foy, Et ie n’ay point eu lieu de m’employer pour toy.</orig>
            <reg>Races aux Dieux, Cinna, ma frayeur était vaine, Aucuns de tes amis ne t'a manqué de foi, Et ie n'ai point eu lieu de m'employer pour toi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Octaue en ma preſence a tout dit à Liuie, Et par cette Nouuelle il m’a rendu la vie.</orig>
            <reg>Octave en ma présence a tout dit à Livie, Et par cette Nouuelle il m'a rendu la vie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINNA.</orig>
            <reg>CINNA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le deſavoûrez vous, &amp; du don qu’il me fait Voudrez-vous retarder le bien-heureux effet?</orig>
            <reg>Le désavourez -vous, et du don qu'il me fait Voudrez-vous retarder le bienheureux effet?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆMILIE.</orig>
            <reg>NEMILIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’effet eſt en ta main.</orig>
            <reg>L'effet est en ta main.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINNA.</orig>
            <reg>CINNA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pluſtoſt en la voſtre.</orig>
            <reg>Mais plutôt en la vôtre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆMILIE.</orig>
            <reg>NEMILIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis touſiours moy-melme, &amp; mon cœur n’eſt point autre, Me donner à Cinna, c’eſt ne luy donner rien, C’eſt ſeulement luy faire vn preſent de ſon bien.</orig>
            <reg>Je suis toujours moi-melme, et mon cœur n'est point autre, Me donner à Cinna, c'est ne lui donner rien, C'est seulement tu faire un présent de son bien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINNA.</orig>
            <reg>CINNA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous pouuez toutefois.</orig>
            <reg>Vous pouvez toutefois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Ciel!</orig>
            <reg>Ô Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l'oſay-je dire!</orig>
            <reg>l'osai-je dire!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆMILIE.</orig>
            <reg>NEMILIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que puis-ie, &amp; que crains-tu?</orig>
            <reg>Que puis-je, et que crains-tu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINNA.</orig>
            <reg>CINNA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie tremble, ie ſoûpire, Et voy que ſi nos cœurs auoient meſmes deſirs, Ie n’aurois pas beſoin d’expliquer mes ſoûpirs.</orig>
            <reg>Je tremble, ie soûpire, Et vois que si nos cœurs avaient mêmes désirs, Je n'aurais pas besoin d'expliquer mes soupirs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ainſi Ainſi ie ſuis trop ſeur que ie vay vous déplaire, Mais ie n’oſe parler, &amp; ie ne puis me taire.</orig>
            <reg>Ainsi Ainsi ie suis trop sûr que je vais vous déplaire, Mais tu n'ose parler, et quelque ne puis me taire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆMILIE.</orig>
            <reg>NEMILIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt trop me geſner, parle.</orig>
            <reg>C'est trop me gêner, parle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINNA.</orig>
            <reg>CINNA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut vous obeïr, Ie vay donc vous déplaire, &amp; vous m’allez haïr.</orig>
            <reg>Il faut vous obéir, Je vais donc vous déplaire, et vous m'allez haïr.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous aime, Æmilie, &amp; le Ciel me foudroye Si cette paſſion ne fait toute ma joye, Et ſi ie ne vous aime auec toute l’ardeur Que peut vn digne objet attendre d’vn grand cœur.</orig>
            <reg>Je vous aime, Immilie, et le Ciel me foudroie Si cette passion ne fait toute ma joie, Et si grande ne vous aime quelque toute l'ardeur Que peut un digne objet attendre d'un grand cœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais voyez à quel prix vous me donnez voſtre dine;</orig>
            <reg>Mais voyez à quel prix vous me donnez votre dine;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En me rendant heureux, vous me rendez infame, Cette bonté d’Auguſte.</orig>
            <reg>En me rendant heureux, vous me rendez infâme, Cette bonté d'Auguste.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆMILIE.</orig>
            <reg>NEMILIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſuffit, ie t’entens, Ie voy ton repentir &amp; tes vœux inconſtans, Les faueurs du Tyran emportent tes promeſſes, Tes feux &amp; tes ſermens cedent à ſes careſſes, Et ton eſprit credule oſe s’imaginer Qu’Auguſte pouuant tout peut auſſi me donner, Tu me veux de ſa main pluſtoſt que de la mienne;</orig>
            <reg>Il suffit, Seigneur t'entends, Je vois ton repentir et tes vœux inconstants, Les faveurs du Tyran emportent tes promesses, Tes feux et tes serments cèdent ses cre, Et ton esprit crédule ose s'imaginer Qu'Auguste pouvant tout peut aussi me donner, Tu me veux de sa main plutôt que de la mienne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ne croy pas qu’ainſi iamais ie t’appartienne.</orig>
            <reg>Mais ne crois pas qu'ainsi jamais quelque t'appartienne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il peut faire trembler la Terre ſous ſes pas, Mettre vn Roy hors du Troſne, &amp; donner ſes Etats, De ſes proſcriptions rougir la Terre &amp; l’Onde, Et changer à ſon gré l’ordre de tout le Monde;</orig>
            <reg>Il peut faire trembler la Terre sous ses pas, Mettre un Roi hors du Trône, et donner ses États, De ses proscriptions rougir la Terre et l'Onde, Et changer à son gré l'ordre de tout le Monde;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais le cœur d’Æmilie eſt hors de ſon pouuoir.</orig>
            <reg>Mais le cœur d'Apmilie est hors de son pouvoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINNA.</orig>
            <reg>CINNA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auſſi n’eſt-ce qu’à vous que ie veux le deuoir ;</orig>
            <reg>Aussi n'est-ce qu'à vous que je veux le devoir ;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis touſiours moy-meſme, &amp; ma foy touſiours pure, La pitié que ie ſens ne me rend point parjure, D I’obeïs ſans reſerue à tous vos ſentimens.</orig>
            <reg>Je suis toujours moi-même, et ma foi toujours pure, La pitié que Un sens ne me rend point parjure, D 'obéis sans réserve à tous vos sentiments.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et prens vos intereſts par deſſus mes ſermens.</orig>
            <reg>Et prends vos intérêts par -dessus mes serments.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay pû, vous le ſçauez, ſans parjure &amp; ſans crime Vous laiſſer échaper cette illuſtre victime;</orig>
            <reg>J'ai pu, vous le savez, sans parjure et sans crime Vous laisser échapper cette illustre victime;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceſar ſe dépoüillant du pouuoir ſouuerain Nous oſtoit tout pretexte à luy percer le ſein, La conjuration s’en alloit diſſipée, Vos deſſeins auortez, voſtre haine trompée:</orig>
            <reg>César se dépouillant du pouvoir souverain Nous ôtait tout prétexte à lui percer le sein, La conjuration s'en allait dissipée, Vos desseins avortez, votre haine trompée:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy ſeul i ay raſfermy ſon eſprit étonné, Et pour vous l’immoler ma main l’a couronné,</orig>
            <reg>Moi seul j' a rasfermi son esprit étonné, Et pour vous l'immoler ma main l'a couronné,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆMILIE.</orig>
            <reg>NEMILIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour me l’immoler, traiſtre!</orig>
            <reg>Pour me l'immoler, traître!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; tu veux que moymeſme le letienne ta main:</orig>
            <reg>et tu veux que moymesme le letienne ta main:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qun vide, &amp; que le raime;</orig>
            <reg>qun vide, et que le raime;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ie ſois le butin de qui l’oſe épargner, Et le prix du conſeil qui le force à regner!</orig>
            <reg>Que le sois le butin de qui l'ose épargner, Et le prix du conseil qui le force à régner!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINNA.</orig>
            <reg>CINNA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne me condamnez point quand ie vous ay ſeruie, Sans moy vous n’auriez plus de pouuoir ſur ſa vie, Et malgré ſes bienfaits ie rends tout à l’amour Quand ie veux qu’il periſſe, ou vous doiue le jour.</orig>
            <reg>Ne me condamnez point quand ie vous ai servie, Sans moi vous n'auriez plus de pouvoir sur sa vie, Et malgré ses bienfaits sans rends tout à l'amour Quand Je veux qu'il périsse, ou vous doive le jour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auec les premiers vœux de mon obeïſſance Souffrez ce foible effort de ma reconnoiſſance, Que ie taſche de vaincre vn indigne couroux, Et vous donner pour luy l’amour qu’il a pour vous, Vne ame genereuſe &amp; que la vertu guide Fuit la honte des noms d’ingrate, &amp; de perfide, Elle en hait l’infamie attachée au bonheur, Et n’accepte aucun bien aux dépens de l’honneur.</orig>
            <reg>Avec les premiers vœux de mon obéissance Souffrez ce faible effort de ma reconnaissance, Que ie tâche de vaincre un indigne courroux, Et vous donner pour lui 'amour qu'il a pour vous, âme généreuse et que la vertu guide Fuit la honte des noms d'ingrate, et de perfide, Elle en hait l'infamie attachée au bonheur, Et n'accepte aucun bien aux dépens de l'honneur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆMILIE.</orig>
            <reg>NEMILIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie fais gloire pour moy de cette ignominie, La perfidie eſt noble enuers la Tyrannie, Et quand on rompt le cours d’vn ſort ſi malheureux, Les cœurs les plus ingrats ſont les plus genereux.</orig>
            <reg>Je fais gloire pour moi de cette ignominie, La perfidie est noble envers la Tyrannie, Et quand on rompt le cours d'un sort si malheureux, Les cœurs les plus ingrats sont les plus généreux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINNA.</orig>
            <reg>CINNA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous faites des vertus au gre de voitre haine.</orig>
            <reg>Vous faites des vertus au gré de voitre haine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆMILIE.</orig>
            <reg>NEMILIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie me fais des vertus dignes d’vne Romaine.</orig>
            <reg>Je me fais des vertus dignes d'une Romaine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINNA.</orig>
            <reg>CINNA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn cœur vraiment Romain.</orig>
            <reg>Un cœur vraiment Romain.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆMILIE.</orig>
            <reg>NEMILIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oſe tout pour rauir Vne odieuſe vie à qui le fait ſeruir, Il fuit plus que la mort la honte d’eſtre eſclaue.</orig>
            <reg>Ose tout pour ravir Ône odieuse vie à qui le fait servir, Il fuit plus que la mort la honte d'être esclaue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINNA.</orig>
            <reg>CINNA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'eſt l'eſtre auec honneur que de l’eſtre d’Octaue, Et nous voyons ſouuent des Rois à nos genoux Demander pour appuy tels eſclaues que nous, Il abaiſſe à nos pieds l’orgueil des Diadeſmes, Il nous fait ſouuerams ſur leurs gradeurs ſupreſmes.</orig>
            <reg>C'est l'être avec honneur que de l'être d'Octave, Et nous voyons souuent des Rois à nos genoux Demander pour appui tels esclaues que nous, Il abaisse à nos pieds l'orgueil des Diadesmes, Il nous fait souverams sur leurs gradeurs suprêmes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il prend d’eux les tributs dont il nous enrichit, Et leur impoſe vn joug dont il nous affranchit.</orig>
            <reg>Il prend d'eux les tributs dont il nous enrichit, Et leur impose un joug dont il nous affranchit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆMILIE.</orig>
            <reg>NEMILIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’indigne ambition que ton cœur ſe propoſe!</orig>
            <reg>L'indigne ambition que ton cœur se propose!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour eſtre plus qu’vn Roy tu te crois quelque choAux deux bouts de la Terre en eſt-il vn ſi vain (ſe!</orig>
            <reg>Pour être plus qu'un Roi tu te crois quelque choAux deux bouts de la Terre en est-il un si vain (se!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’il prétende égaler vn Citoyen Romain?</orig>
            <reg>Qu'il prétende égaler un Citoyen Romain?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Antoine ſur ſa teſte attira noſtre haine En ſe deshonorant par l’amour d’vne Reine:</orig>
            <reg>Antoine sur sa tête attira notre haine En se déshonorant par l'amour d'une Reine:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Attale, ce grand Roy dans la pourpre blanchy, Qui du peuple Romain ſe nommoit l’affranchy, Quand de toute l’Aſie il ſe fuſt veu l’arbitre, Euſt encor moins priſé ſon Troſne que ce tître.</orig>
            <reg>Attale, ce grand Roi dans la pourpre blanchi, Qui du peuple Romain se nommait l'affranchi, Quand de toute l'Asie il se fût vu l'arbitre, Eut encor moins prisé son Trône que ce tître.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Souuien-toy de ton nom, ſoûtien ſa dignité, Et prenant d’vn Romain la generoſité, Sçache qu’il n’en eſt point que le Ciel n’ait fait naiſtre (maiſtre.</orig>
            <reg>Souvien-toi de ton nom, soutien sa dignité, Et prenant d'un Romain la générosité, Sache qu'il n'en est point que le Ciel n'ait fait naître (maître.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour commander aux Rois, &amp; pour viure ſans</orig>
            <reg>Pour commander aux Rois, et pour vivre sans</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINNA.</orig>
            <reg>CINNA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Ciel a trop fait voir en de tels attentats Qu’il hait les aſſaſſins, &amp; punit les ingrats, Et quoy qu’on entreprenne, &amp; quoy qu’on execute Quand il eſleue vn Troſne, il en vange la chûte, Il ſe met du party de ceux qu’il fait regner, Le coup dont on les tuë eſt long-temps à ſaigner, Et quand à les punir il a pû ſe reſoudre, De pareils cnaſtimens n'apparciennent qu’au foudre.</orig>
            <reg>Le Ciel a trop fait voir en de tels attentats Qu'il hait les assassins, et punit les ingrats, Et quoi qu'on entreprenne, et quoi qu'on exécute Quand il élève un Trône, il en venge la chute, Il se met du parti de ceux qu'il fait régner, Le coup dont on les tue est longtemps à saigner, Et quand à les punir il a pu se résoudre, De pareils cnastimens n'apparciennent qu'a foudre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆMILIE.</orig>
            <reg>NEMILIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dy que de leur party toy-meſme tu te rens, De te remettre au foudre à punir les Tyrans.</orig>
            <reg>Dis que de leur parti toi-même tu te rends, De te remettre au foudre à punir les Tyrans.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne t’en parle plus, va, ſers la Tyrannie, Abandonne ton ame à ſon laſche Genie, Et pour rendre le calme à ton eſprit flotant, Oublie, &amp; ta naiſſance, &amp; le prix qui t’attend.</orig>
            <reg>Je ne t'en parle plus, va, sers la Tyrannie, Abandonne ton âme à son lâche Génie, Et pour rendre le calme à ton esprit flotant, Oublie, et ta naissance, et le prix qui t'attend.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans emprunter ta main pour ſeruir ma colere Ie ſçauray bien vanger mon païs &amp; mon pere, I’aurois deſia l’honneur d’vn ſi fameux trépas, Si l’Amour iuſqu’icy n’euſt arreſté mon bras.</orig>
            <reg>Sans emprunter ta main pour servir ma colère Je saurai bien venger mon pays et mon père, J'aurais déjà l'honneur d'vn si fameux trépas, Si l'Amour jusqu'ici n'eût arrêté mon bras.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt luy qui ſous tes loix me tenant aſſeruie M’a fait en ta faueur prendre ſoin de ma vie;</orig>
            <reg>C'est assez qui sous tes lois me tenant asservie M'a fait en ta faveur prendre soin de ma vie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seule contre vn Tyran en le faiſant perir Par les mains de ſa Garde il me falloit mourir, Ie t’euſſe par ma mort deſrobé ta captiue;</orig>
            <reg>Seule contre un Tyran en le faisant périr Par les mains de sa Garde il me fallait mourir, Je t'eusse par ma mort dérobé ta captive;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et comme pour toy ſeul l’Amour veut que ie viue, I’ay voulu, mais en vain, me conſeruer pour toy, Et te donner moyen d’eſtre digne de moy.</orig>
            <reg>Et comme pour toi seul l'Amour veut que je vive, J'ai voulu, mais en vain, me conserver pour toi, Et te donner moyen d'être digne de moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pardonnez-moy, grands Dieux, ſi ie me ſuis trompée, Quand j’ay penſé cherir vn neueu de Pompée, Et ſi d’vn faux ſemblant mon eſprit abuſé A fait choix d’vn erehue en ſon lieu ſuppoſé.</orig>
            <reg>Pardonnez-moi, grands Dieux, si tu me suis trompée, Quand j'ai pensé chérir un neu de Pompée, Et si d'un faux semblant mon esprit abusé A fait choix d'un erehue en son lieu supposé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ie t’aime toutefois quel que tu puiſſes eſtre, Et ſi pour me gagner il faut trahir ton Maiſtre, Mille autres à l’envy receuroient cette loy, S’ils pouuoient m’acquerir à meſme prix que toy.</orig>
            <reg>Je t'aime toutefois quel que tu puisses être, Et si pour me gagner il faut trahir ton Maître, Mille autres à l'envi recevraient cette loi, S'ils pouvaient m'acquérir à rendre prix que toi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais n’apprehẽde pas qu’vn autte ainſi m’obtienne, Vy pour ton cher Tyran, tandis que ie meurs tienne, Mes iours auec les ſiens ſe vont precipiter Puiſque ta laſcheté n’oſe me meriter.</orig>
            <reg>Mais n'apprehẽde pas qu'un autte ainsi m'obtienne, Vi pour ton cher Tyran, tandis que personne meurs tienne, Mes jours avec les siens se vont précipiter Puisque ta lâcheté n'ose me mériter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vien me voir dans ſon ſang &amp; dans le mien baignée, De ma ſeule vertu mourir accompagnée, Et te dire en mourant d’vn eſprit ſatisfait:</orig>
            <reg>Viens me voir dans son sang et dans le mien baignée, De ma seule vertu mourir accompagnée, Et te dire en mourant d'H esprit satisfait:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’accuſe point mon ſort, c’eſt toy ſeul qui l’as fait, Ie deſcens dans la tombe où tu m’as con damnée, Uu la gloire mne ſuit quitetoit dejtinée, Ie meurs en détruiſant vn pouuoir abſolu, Mais ie viurois à toy ſi tu l’auois voulu.</orig>
            <reg>N'accuse point mon sort, c'est toi seul qui l'as fait, Je descends dans la tombe où tu m'as con damnée, Uu la gloire même suit quittait dejtinée, Je meurs en détruisant un pouvoir absolu, Mais ainsi vivrais à toi si tu l'avais voulu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINNA.</orig>
            <reg>CINNA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et bien, vous le voulez, il faut vous ſatisfaire, Il faut affranchir Rome, il faut vanger vn pere, Il faut ſur vn Tyran porter de juſtes coups:</orig>
            <reg>Et bien, vous le voulez, il faut vous satisfaire, Il faut affranchir Rome, il faut venger un père, Il faut sur un Tyran porter de justes coups:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais apprenez qu’Auguſte eſt moins Tyran que vous.</orig>
            <reg>Mais apprenez qu'Auguste est moins Tyran que vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>femmes, S’il nous oſte à ſon gré nos biens, nos jours, nos Il n’a point iuſqu’icy tyranniſé nos ames;</orig>
            <reg>femmes, S'il nous ôte à son gré nos biens, nos jours, nos Il n'a point jusqu'ici tyrannisé nos âmes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais l'empire inhumain qu’exercent vos beautez Force iuſqu’aux eſprits &amp; iuſqu’aux volontez.</orig>
            <reg>Mais l'empire inhumain qu'exercent vos beautés Force jusqu'aux esprits et jusqu'aux volontés.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous me faites priſer ce qui me deshonore, Vous me faites haïr ce que mon ame adore, Vous me faites répandre vn ſangpour qui je dois Expoſer tout le mien &amp; mille &amp; mille fois, Vous le voulez, i’y cours, ma parole eſt donnée, Mais ma main auſſi-toſt contre mon ſein tournée Aux Manes d’vn tel Prince immolant voſtre amant, A mon erime forcé joindra mon châtiment, Et par cette action dans l’autre confondu?</orig>
            <reg>Vous me faites priser ce qui me déshonore, Vous me faites haïr ce que mon âme adore, Vous me faites répandre un sangpour qui je dois Exposer tout le mien et mille et mille fois, Vous le voulez, j'y cours, ma parole est donnée, Mais ma main aussitôt contre mon sein tournée Aux Manes d'un tel Prince immolant votre amant, À mon erime forcé joindra mon châtiment, Et par cette action dans l'autre confondu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Recouurera ma gloire auſſi-toſt que perduë.</orig>
            <reg>Recouvrera ma gloire aussitôt que perdue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu.</orig>
            <reg>Adieu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE V.</orig>
          <reg>SCÈNE V.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ALATETEVEVTE.</orig>
          <reg>ALATETEVEVTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FVLVIE.</orig>
            <reg>FULVIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>y Ous auenmiion ame au deſeſpoir.</orig>
            <reg>y Ous aumiion âme au désespoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆMILIE.</orig>
            <reg>NEMILIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’il ceſſe de m’aimer, ou ſuiue ſon deuoir.</orig>
            <reg>Qu'il cesse de m'aimer, ou suive son devoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVIE.</orig>
            <reg>LVIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il va vous obeïr aux dépens de ſa vie.</orig>
            <reg>Il va vous obéir aux dépens de sa vie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous en pleurez!</orig>
            <reg>Vous en pleurez!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆMILIE.</orig>
            <reg>NEMILIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Trerats, cours aprenidy ;</orig>
            <reg>Trerats, cours apprenidi ;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pdluie, Et ſi ton amitié daigne me ſecourir, Arrache-ſuy du cœur ce deſſein de mourir, Dy-luy.</orig>
            <reg>Pdéluie, Et si ton amitié daigne me secourir, Arrache-zvi du cœur ce dessein de mourir, Dis-lui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FVLVIE.</orig>
            <reg>FULVIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’en ſa faueur vous laiſſez viure Auguſte?</orig>
            <reg>Qu'en sa faveur vous laissez vivre Auguste?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆMILIE.</orig>
            <reg>NEMILIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt faire à ma haine vne loy trop injuſte.</orig>
            <reg>c'est faire à ma haine une loi trop injuste.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Et quoy donc?</orig>
            <reg>Et quoi donc?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>FVLTIE.</orig>
            <reg>FULTIE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆMILIE.</orig>
            <reg>NEMILIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’il acheue, &amp; dégage ſa foy, Et qu’il choiſiſſe aprés de la mort, ou de moy.</orig>
            <reg>Qu'il achève, et dégage sa foi, Et qu'il choisisse après de la mort, ou de moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fin du trotpeemt Herevs</orig>
            <reg>Fin du trotpeemt Hèreus</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE IV</orig>
          <reg>ACTE IV</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>AVGVSTE EVPHORBE POLYCLETE, Troupe de Gardes.</orig>
          <reg>AUGUSTE EUPHORBE POLYCLETE, Troupe de Gardes.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>M laveAi JOVT ce que tu me dis, Euphorbe, eſt incroyable.</orig>
            <reg>M laveAi JOUT ce que tu me dis, Euphorbe, est incroyable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EVPHORBE.</orig>
            <reg>EUPHORBE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>seigneur, le feent menlle en paroiſt eſfroyable, On ne conçoit qu’à peine vne telle fureur, Et la ſeule penſée en fait fremir d’horreur.</orig>
            <reg>seigneur, le feent menlle en paraît éfroyable, On ne conçoit qu'à peine quelque telle fureur, Et la seule pensée en fait frémir d'horreur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AVGVSTE.</orig>
            <reg>AUGUSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, mes plus chers amis!</orig>
            <reg>Quoi, mes plus chers amis!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quoy, Cinna!</orig>
            <reg>quoi, Cinna!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quoy, Maxime!</orig>
            <reg>quoi, Maxime!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les deux que j’honorois d’vne ſi haute eſtime!</orig>
            <reg>Les deux que j'honorais d'une si haute estime!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A qui j’ouurois mon cœur, &amp; dont j’auois fait choix Pour les plus importans &amp; plus nobles emplois!</orig>
            <reg>À qui j'ouvrais mon cœur, et dont j'avais fait choix Pour les plus importants et plus nobles emplois!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aprés qu’entre leurs mains j’ay remis mon Empire, Pour m’arracher le iour l’vn &amp; l’autre conſpire!</orig>
            <reg>Après qu'entre leurs mains j'ai remis mon Empire, Pour m'arracher le jour l'un et l'autre conspire!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Maxime a veu ſa faute, il m’en fait aduertir, Et montre vn cœur touché d’vn juſte repentir,</orig>
            <reg>Maxime a vu sa faute, il m'en fait avertir, Et montre un cœur touché d'un juste repentir,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mais Cinna!</orig>
            <reg>Mais Cinna!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>EVPHORBE.</orig>
            <reg>EUPHORBE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cinna ſeul dans ſa rage s’obſtine, Et contre vos bontez d’autant plus ſe mutine, Luy ſeul combat encor les vertueux efforts Que ſur les conjurez fait ce juſte remords, Et malgré les frayeuis a ieuis fegrets meſlées Il taſche à raffermir leurs ames ébranlées.</orig>
            <reg>Cinna seul dans sa rage s'obstine, Et contre vos bontés d'autant plus se mutine, Lui seul combat encor les vertueux efforts Que sur les conjurés fait ce juste remords, Et malgré les frayeuis a jeu grets mêlées Il tâche à raffermir leurs âmes ébranlées.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AVGVSTE.</orig>
            <reg>AUGUSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Luy ſeul les encourage, &amp; luy ſeul les ſeduit!</orig>
            <reg>Lui seul les encourage, et avoir seul les séduit!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O le plus déloyal que la Terre ait produit!</orig>
            <reg>Ô le plus déloyal que la Terre ait produit!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O trahiſon conceuë au ſein d’vne Furie!</orig>
            <reg>Ô trahison conçue au sein d'une Furie!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O trop ſenſible coup d’vne main ſi cherie!</orig>
            <reg>Ô trop sensible coup d'une main si chérie!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cinna, tu me trahis!</orig>
            <reg>Cinna, tu me trahis!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Polyclete, écoutez.</orig>
            <reg>Polycrète, écoutez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le tiy parte a loreile.</orig>
            <reg>le ty parte a loreile.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLYCLETE.</orig>
            <reg>POLYCLETE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tous vos ordres, Seigneur, ſeront executez.</orig>
            <reg>Tous vos ordres, Seigneur, seront exécutez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AVGVSTE.</orig>
            <reg>AUGUSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’Eraſte en meſme temps aille dire à Maxime Qu’il vienne receuoir le pardon de ſon crime.</orig>
            <reg>Qu'Éraste en même temps aille dire à Maxime Qu'il vienne recevoir le pardon de son crime.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Polyclete rentre.</orig>
            <reg>Polyclete rentre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EVPHORBE.</orig>
            <reg>EUPHORBE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il l’a trop jugé grand pour ne pas s’en punir, A peine du Palais il a pû reuenir, Que les yeux égarez, &amp; le regard farouche, Le cœur gros de ſoûpirs, les ſanglots à la bouche, Il deteſte ſa vie &amp; ce complot maudit, M’en apprend l’ordre entier tel que ie vous l’ay dit, Et m’ayant commandé que ie vous aduertiſſe, Il adjoûte:</orig>
            <reg>Il l'a trop jugé grand pour ne pas s'en punir, À peine du Palais il a pu revenir, Que les yeux égarez, et le regard farouche, Le cœur gros de soupirs, les sanglots à la bouche, Il déteste sa vie et ce complot maudit, M'en apprend l'ordre entier tel que ie vous l'ai dit, Et m'ayant commandé que je vous avertisse, Il ajoute:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dy-luy que ie me fais iuſtice, Que ie n’ignore point ce que i’ay merité;</orig>
            <reg>Dis-lui que personne me fais justice, Que je n'ignore point ce que j'ai mérité;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis ſoudain dans le Tibre il s’eſt precipité, Dont l’eau groſſe &amp; rapide, &amp; la nuit aſſez noire, M’ont dérobé la fin de la Fragrque ihrton,</orig>
            <reg>Puis soudain dans le Tibre il s'est précipité, Dont l'eau grosse et rapide, et la nuit assez noire, M'ont dérobé la fin de la Frrque ihrton,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AVGVSTE.</orig>
            <reg>AUGUSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sous ce preſſant remords il a trop ſuccombé, Et s’eſt à mes bontez luy-meſme dérobé, Il n’eſt crime enuers moy qu’vn repentir n’efface:</orig>
            <reg>Sous ce pressant remords il a trop succombé, Et s'est à mes bonté lui-même dérobé, Il n'est crime envers moi qu'un repentir n'efface:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais puiſqu’il a voulu renoncer à ma grace, Atſez pouruon au feite;</orig>
            <reg>Mais puisqu'il a voulu renoncer à ma grâce, Atsez pourvon au féite;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; faites qu’on ait ſoin De tenir en lieu ſeur ce fidelle témoin.</orig>
            <reg>et faites qu'on ait soin De tenir en lieu sûr ce fidèle témoin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>OCENE II.</orig>
          <reg>OCE II.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AVGVSTE.</orig>
            <reg>AUGUSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iel, à qui voulez vous deſormais que ie fie CLes ſecrets de mon ame, &amp; le ſoin de ma vie?</orig>
            <reg>Jel, à qui voulez -vous désormais que deux fie CLes secrets de mon âme, et le soin de ma vie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Reprenez le pouuoir que vous m’auez commis Si donnant des Sujets il oſte les amis, Si tel eſt le Deſtin des grandeurs ſouueraines Que leurs plus grands bien-faits n’attirent que des haines, Et ſi voſtre rigueur les condamne à cherir Ceux que vous animez à les faite perir.</orig>
            <reg>Reprenez le pouvoir que vous m'avez commis Si donnant des Sujets il ôte les amis, Si tel est le Destin des grandeurs souueraines Que leurs plus grands bienfaits n'attirent que des haines, Et si votre rigueur les condamne à chérir Ceux que vous animez à les faite périr.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour elles rien n’eſt ſœur, qui peut tout doit tout craindre.</orig>
            <reg>Pour elles rien n'est sœur, qui peut tout doit tout craindre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rentre en toy-meſme, Octaue, &amp; ceſſe de te plaindre, Quoy, tu veux qu’on t’épargne, &amp; n’as rien épargné !</orig>
            <reg>Rentre en toi-même, Octave, et cesse de te plaindre, Quoi, tu veux qu'on t'épargne, et n'as rien épargné !</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Songe aux fleuues de ſang où ton bras s’eſt baigné, De combien ont rougy les champs de Macedoine, Combien en a verſé la défaite d’Antoine, Combien celle de Sexte, &amp; reuoy tout d’vn temps Perouſe au ſien noyée &amp; tous ſes habitans.</orig>
            <reg>Songe aux fleuves de sang où ton bras s'est baigné, De combien ont rougi les champs de Macédoine, Combien en a versé la défaite d'Antoine, Combien celle de Sexte, et revoi tout d'un temps Perouse au sien noyée et tous ses habitants.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Remets dans ton eſprit, aprés tant de carnages.</orig>
            <reg>Remets dans ton esprit, après tant de carnages.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De tes proſcriptions les ſanglantes images, Où toy-meſme des tiens deuenu le bourreau Au ſein de ton tuteur enfonças le coûteau, Et puis oſe accuſer le Deſtin d’injuſtice, Quand tu vois que les tiens s’arment pour ton ſupplice, Et que parton exemple à ta perte guidez Ils violent les droits que tu n’as pas gardez.</orig>
            <reg>De tes proscriptions les sanglantes images, Où toi-même des tiens devenu le bourreau Au sein de ton tuteur enfonças le coûteau, Et puis ose accuser le Destin d'injustice, Quand tu vois que les tiens s'arment pour ton supplice, Et que parton exemple à ta perte guidés Ils violent les droits que tu n'as pas gardez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Leur trahiſon eſt juſte &amp; le Ciel l’authoriſe, Quitte ta dignité comme tu l’as acquiſe, Rends vn ſang infidelle à l’infidelité, Et ſouffre des ingrats aprés l’auoir eſté.</orig>
            <reg>Leur trahison est juste et le Ciel l'autorise, Quitte ta dignité comme tu l'as acquise, Rends un sang infidèle à l'infidélité, Et souffre des ingrats après l'avoir été.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais que mon jugement au beſoin m’abandonne!</orig>
            <reg>Mais que mon jugement au besoin m'abandonne!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelle fureur, Cinna, m’accuſe, &amp; te pardonne?</orig>
            <reg>Quelle fureur, Cinna, m'accuse, et te pardonne?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toy, dont la trahiſon me force à retenir Ce pouuoir ſouuerain dont tu me veux punir, Me traite en criminel, &amp; fait ſeule mon crime, Releue pour l’abatre vn Trône illegitime, Et d’vn zele effronté couurant ſon attentat, S’oppoſe pour me perdre au bonheur de l’Etat?</orig>
            <reg>Toi, dont la trahison me force à retenir Ce pouvoir souverain dont tu me veux punir, Me traite en criminel, et fait seule mon crime, Revue pour l'abattre un Trône illégitime, Et d'un zèle effronté couurant son attentat, Soppose pour me perdre au bonheur de l'État?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Donc juſqu’à l’oublier ie pourrois me contraindre!</orig>
            <reg>Donc jusqu'à l'oublier Seigneur pourrais me contraindre!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu viurois en repos aprés m’auoir fait craindre!</orig>
            <reg>Tu vivrais en repos après m'avoir fait craindre!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non non, ie me trahis moy-meſme d’y penſer, Qui pardonne aiſément inuite à l’offenſer, Puniſſons l’aſſaſſin, proſcriuons les complices.</orig>
            <reg>Non non, je me trahis moi-même d'y penser, Qui pardonne aisément inuite à l'offenser, Punissons l'assassin, proscrivons les complices.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quoy!</orig>
            <reg>Mais quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>toûjours du ſang, &amp; toûjours des ſupplices!</orig>
            <reg>toujours du sang, et toujours des supplices!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma cruauté ſe laſſe &amp; ne peut s’arreſter, Ie veux me faire craindre, &amp; ne fais qu’irrirer;</orig>
            <reg>Ma cruauté se lasse et ne peut s'arrêter, Je veux me faire craindre, et ne fais qu'irrirer;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rome a pour ma ruïne vne Hydre trop fertile, Vne teſte coupée en fait renaiſtre mille, Et le ſang répandu de mille conjurez Rend mes iours plus maudies ce non prus aneurez.</orig>
            <reg>Rome a pour ma ruine vne Hydre trop fertile, Une tête coupée en fait renaître mille, Et le sang répandu de mille conjurés Rend mes jours plus maudies ce non prus aneurez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Octaue, n’attens plus le coup d’vn nouueau Brute, Meurs, &amp; dérobe-luy la gloire de ta cheute, Meurs, tu ferois pour viure vn laſche &amp; vain effort Si tant de gens de cœur font des vœux pour tamort, Et ſi tout ce que Rome a d’illuſtre jeuneſſe Pour te faire perir tour à tour s’intereſſe:</orig>
            <reg>Octave, n'attends plus le coup d'un nouveau Brute, Meurs, et dérobe-lui la gloire de ta chute, Meurs, tu ferais pour vivre un lâche et vain effort Si tant de gens de cœur font des vœux pour tamort, Et si tout ce que Rome a d'illustre jeunesse Pour te faire périr tour à tour s'intéresse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Meurs, puiſque c’eſt vn mal que tu ne peux guerir, Meurs enfin puiſqu’il faut ou tout perdre ou mourir.</orig>
            <reg>Meurs, puisque c'est un mal que tu ne peux guérir, Meurs enfin puisqu'il faut ou tout perdre ou mourir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La vie eſt peu de choſe, &amp; le peu qui t’en reſte Ne vaut pas l’acheter par vn prix ſi funeſte, Meurs.</orig>
            <reg>La vie est peu de chose, et le peu qui t'en reste Ne vaut pas l'acheter par un prix si funeste, Meurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quirte du moins la vie auec éclat, Eſteins-en le flambeau dans le ſang de l’ingrat, A toy-meſme en mourant immole ce perfide, Contentant ſes deſirs puny ſon parricide, Fais vn tourment pour luy de ton propre trépas En faiſant qu’il le voye &amp; n’en joüiſſe pas.</orig>
            <reg>Mais quirête du moins la vie avec éclat, Éteins-en le flambeau dans le sang de l'ingrat, A toi-même en mourant immole ce perfide, Contant ses désirs puni son parricide, Fais un tourment pour donner de ton propre trépas En faisant qu'il le voie et n'en jouisse pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais joüiſſons plûtoſt nous-meſme de ſa peine, Et ſi Rome nous hait, triomphons de ſa haine.</orig>
            <reg>Mais jouissons plutôt nous-même de sa peine, Et si Rome nous hait, triomphons de sa haine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Romains, ô vangeance, ô pouuoir abſolu, O rigoureux combat d’vn cœur irreſolu Qui fuit en meſme temps tout ce qu’il ſe propoſe, D’vn prltice hanleureux ordonnen quelque choſe.</orig>
            <reg>Ô Romains, ô vengeance, ô pouvoir absolu, Ô rigoureux combat d'un cœur irrésolu Qui fuit en même temps tout ce qu'il se propose, D'être prltice hanleureux ordonnen quelque chose.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui des deux dois-ie ſuiure, &amp; duquel m’éloigner?</orig>
            <reg>Qui des deux dois-je suivre, et duquel m'éloigner?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou laiſſez-moy perir, ou laiſſez-moy regner.</orig>
            <reg>Ou laissez-moi périr, ou laissez-moi régner.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>AVGVSTE, LIVIE.</orig>
          <reg>AUGUSTE, LIVIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AVGVSTE.</orig>
            <reg>AUGUSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adame, on me trahit, &amp; la main qui me tuë MRend ſous mes déplaiſirs ma conſtance abatuë, Cinna, Cinna le traiſtre.</orig>
            <reg>Adame, on me trahit, et la main qui me tue MRend sous mes déplaisirs ma constance abattue, Cinna, Cina le traître.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIVIE.</orig>
            <reg>LIVIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Euphorbe m’a tout dit.</orig>
            <reg>Euphorbe m'a tout dit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur, &amp; j’ay paſly cent fois à ce recit.</orig>
            <reg>Seigneur, et j'ai pasly cent fois à ce récit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais écouteriez-vous les conſeils d’vne femme?</orig>
            <reg>Mais écouteriez-vous les conseils d'une femme?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AVGVSTE.</orig>
            <reg>AUGUSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de quel conſeil eſt capable mon ame?</orig>
            <reg>de quel conseil est capable mon âme?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIVIE.</orig>
            <reg>LIVIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre ſeuerité ſans produire aucun fruit, Seigneur, juſqu’à preſent a fait beaucoup de bruit.</orig>
            <reg>Votre seuérité sans produire aucun fruit, Seigneur, jusqu'à présent a fait beaucoup de bruit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par les peines d’vn autre aucun ne s’intimide, Saluidien à bas a ſoûleué Lepide, Murene a ſuccedé, Cepion l’a ſuiuy, Le iour à tous les deux dans les tourmens rauy N’a point meſlé de crainte à la fureur d’Egnace, Dont Cinna maintenant oſe prendre la place, Et dans les plus bas rangs les noms les plus abjets Ont voulu s’ennoblir par de ſi hauts projets.</orig>
            <reg>Par les peines d' autre aucun ne s'intimide, Saluidien à bas a soulevé Lépide, Murène a succédé, Cépion l'a suivi, Le jour à tous les deux dans les tourments ravi N'a point mêlé de crainte à la fureur d'Egnace, Dont Cinna maintenant ose prendre la place, Et dans les plus bas rangs les noms les plus abjets Ont voulu s'ennoblir par de si hauts projets.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aprés auoir en vain puny leur inſolence, Eſſayez ſur Cinna ce que peut la clemence, Faites ſon châtiment de ſa confuſion, Cherchez le plus vtile en cette occaſion.</orig>
            <reg>Après avoir en vain puni leur insolence, Essayés sur Cinna ce que peut la clémence, Faites son châtiment de sa confusion, Cherchez le plus utile en cette occasion.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa peine peut aigrir vne ville animee, Son pardon peut ſeruir à voſtre Renommée, Et ceux que vos rigueurs ne font qu’effaroucher Peut-eſtre à vos bontez ſe laiſſeront toucher.</orig>
            <reg>Sa peine peut aigrir une ville animée, Son pardon peut servir à votre Renommée, Et ceux que vos rigueurs ne font qu'effaroucher Peut-être à vos bontés se laisseront toucher.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AVGVSTE.</orig>
            <reg>AUGUSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Gagnons-les tout à fait en quittant cet Empire Qui nous rend odieux, contre qui l’on conſpire;</orig>
            <reg>Gagnons-les tout à fait en quittant cet Empire Qui nous rend odieux, contre qui l'on conspire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay trop par vos auis conſulté là deſſus, Ceſſe de ſoûpirer, Rome, pour ta franchiſe, Si ie t’ay miſe aux fers, moy-meſme ie les briſe, Et te rens ton Etat aprés l’auoir conquis, Plus paiſible &amp; plus grand que ie ne te l’ay pris.</orig>
            <reg>J'ai trop par vos avis consulté là -dessus, Cesse de soupirer, Rome, pour ta franchise, Si grande t'ai mise aux fers, moi-même ie les bris, Et te rends ton Éat après l'avoir conquis, Plus paisible et plus grand que ieans te l'ai pris.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si tu me veux haïr, hay-moy ſans plus rien feindre, Si tu me veux aimer, aime-moy ſans me craindre;</orig>
            <reg>Si tu me veux haïr, hai-moi sans plus rien feindre, Si tu me veux aimer, aime-moi sans me craindre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De tout ce qu’eut Sylla de puiſſance &amp; d’honneur, Laſſé comme il en fut, j’aſpire à ſon bonheur.</orig>
            <reg>De tout ce qu'eut Sylla de puissance et d'honneur, Lassé comme il en fut, j'aspire à son bonheur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIVIE.</orig>
            <reg>LIVIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aſſez &amp; trop long-temps ſon exemple vous flate, Mais gardez que ſur vous le contraire n’éclate;</orig>
            <reg>Assez et trop longtemps son exemple vous flatte, Mais gardez que sur vous le contraire n'éclate;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce bonneur fans paren qui comeiua les louis Ne ſeroit pas bonheur s’il arriuoit touſiours.</orig>
            <reg>Ce bonneur sans paren qui comjua les louis Ne serait pas bonheur s'il arrivait toujours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AVGVSTE.</orig>
            <reg>AUGUSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et bien, s’il eſt trop grand, ſi j’ay tort d’y prétendre, Tabauuonne monlang a quiidudra l'épandre.</orig>
            <reg>Et bien, s'il est trop grand, si j'ai tort d'y prétendre, Tabauvonne monlang à quiidudra l'épandre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aprés vn long orage il faut trouuer vn port, Et le n'envoy que deux, le fepos, od la ihoico</orig>
            <reg>Après un long orage il faut trouver un port, Et le n'envoi que deux, le fepos, od la ihoico</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIVIE.</orig>
            <reg>LIVIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoylvous voulez quitter le fruit de tant de peines!</orig>
            <reg>Quoilvous voulez quitter le fruit de tant de peines!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AVGVSTE.</orig>
            <reg>AUGUSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy!</orig>
            <reg>Quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous voulez garder l’objet de tant de haines!</orig>
            <reg>vous voulez garder l'objet de tant de haines!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIVIE.</orig>
            <reg>LIVIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur, vous emporter à cette extremité, e elt piuitoit deteipon que generonte.</orig>
            <reg>Seigneur, vous emporter à cette extrémité, é lût piuitait déteipon que généronte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AVGVSTE.</orig>
            <reg>AUGUSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Regner &amp; careſſer vne main ſi traiſtreſſe, Au lieu de ſa vertu c’eſt montrer ſa foibleſſe.</orig>
            <reg>Regner et caresser une main si traîtresse, Au lieu de sa vertu c'est montrer sa faiblesse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIVIE.</orig>
            <reg>LIVIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt regner ſur vous-meſme, &amp; par vn noble choix Pratiquer la vertu la plus digne des Rois.</orig>
            <reg>C'est régner sur vous-même, et par un noble choix Pratiquer la vertu la plus digne des Rois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AVGVSTE.</orig>
            <reg>AUGUSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous m’auiez bien promis des conſeils d’vne femme, Vous me tenez parole, &amp; c’en ſont-là, Madame.</orig>
            <reg>Vous m'aviez bien promis des conseils d'une femme, Vous me tenez parole, et c'en sont-là, Madame.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres tant d’ennemis à mes pieds abatus Depuis vingt ans ie regne, &amp; j’en ſçay les vettus, Ie ſçay leur diuers ordre, &amp; de quelle nature Sont les deuoirs d’vn Prince en cette conjoncture.</orig>
            <reg>Après tant d'ennemis à mes pieds abattus Depuis vingt ans ici règne, et j'en sais les vêtus, Je sais leur divers ordre, et de quelle nature Sont les devoirs d'un Prince en cette conjoncture.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout ſon peuple eſt bleſſé par vn tel attentat, Et la ſeule penſée eſt vn crime d’Etat, Vne offenſe qu’on fait à toute ſa Prouince, Dont il faut qu’il la vange, ou ceſſe d’eſtre Prince.</orig>
            <reg>Tout son peuple est blessé par un tel attentat, Et la seule pensée est un crime d'État, Ône offense qu'on fait à toute sa Province, Dont il faut qu'il la venge, ou cesse d'être Prince.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>De y a do Donnez moins de croyance à voſtre paſſion.</orig>
            <reg>De y a do Donnez moins de croyance à votre passion.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AVGVSIE.</orig>
            <reg>AUGUSIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ayez moins de foibleſſe, ou moins d’ambition.</orig>
            <reg>Ayez moins de faiblesse, ou moins d'ambition.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIVIE.</orig>
            <reg>LIVIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne traitez plus ſi mal vn conſeil ſalutaire.</orig>
            <reg>Ne traitez plus si mal un conseil salutaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AVGVSTE.</orig>
            <reg>AUGUSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Ciel m’inſpirera ce qu’icy je doy faire, Adieu, nous perdons temps.</orig>
            <reg>Le Ciel m'inspirera ce qu'ici je dois faire, Adieu, nous perdons temps.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIVIE.</orig>
            <reg>LIVIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne vous quitte point, Seigneur, que mon amour n’aye obtenu ce point.</orig>
            <reg>Je ne vous quitte point, Seigneur, que mon amour n'aie obtenu ce point.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AVGVSTE.</orig>
            <reg>AUGUSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C eſt famour des grandeurs qui vous rend importune.</orig>
            <reg>Ç est famour des grandeurs qui vous rend importune.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIVIE.</orig>
            <reg>LIVIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’aime voſtre perſonne, &amp; non voſtre fortune.</orig>
            <reg>J'aime votre personne, et non votre fortune.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Elle eſt ſeule.</orig>
            <reg>Elle est seule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il m’échape, ſuiuons, &amp; forçons-le de voir Qu’il peut en faiſant grace affermir ſon pouuoir, Et qu’enfin la clemence eſt la plus belle marque Qui faſſe à l'Vniuers connoiſtre vn vray Monarque.</orig>
            <reg>Il m'échappe, suivons, et forçons-le de voir Qu'il peut en faisant grâce affermir son pouvoir, Et qu'enfin la clémence est la plus belle marque Qui fasse à l'Univers connaître un vrai Monarque.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV.</orig>
          <reg>SCÈNE IV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>14E</orig>
          <reg>14E</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆMILIE.</orig>
            <reg>NEMILIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>’Où me vient cette joye, &amp; que mal à propos DMon eſprit malgré moy gouſte vn entier repos!</orig>
            <reg>J'Où me vient cette joie, et que mal à propos DMon esprit malgré moi goûte un entier repos!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceſar mande Cinna ſans me donner d’alarmes!</orig>
            <reg>César mande Cinna sans me donner d'alarmes!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon cœur eſt ſans ſoûpirs, mes yeux n’ont point de larmes, Coime Il jappienois d’en iecret moudement Que tout doit ſucceder à mon contentement!</orig>
            <reg>Mon cœur est sans soupirs, mes yeux n'ont point de larmes, Coime Il jappienais d'en iecret moudement Que tout doit succéder à mon contentement!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ay-je bien entendu?</orig>
            <reg>Ai-je bien entendu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>me l’as-tu dit, Fuluie?</orig>
            <reg>me l'as-tu dit, Fuluie?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FVLVIE.</orig>
            <reg>FULVIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’auois gagné ſur luy qu’il aimeroit la vie, Et ie vous l’amenois plus traitable &amp; plus doux Faire vn ſecond effort contre voſtre couroux, Ie m’en applaudiſſois, quand ſoudain Polyclete, Des volontez d’Auguſte ordinaire interprete, Eſt venu l’aborder, &amp; ſans ſuite, &amp; ſans bruit, Et de ſa part ſur l’heure au Palais l’a conduit.</orig>
            <reg>J'avais gagné sur même qu'il aimerait la vie, Et tu vous l'amenais plus traitable et plus doux Faire un second effort contre votre courroux, Je m'en applaudissais, quand soudain Polyctte, Des volontés d'Auguste ordinaire interprète, Est venu l'aborder, et sans suite, et sans bruit, Et de sa part sur l'heure au Palais l'a conduit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auguſte eſt fort troublé, l’on ignore la cauſe, Chacun diuerſement ſoupçonne quelque choſe, Tous préſument qu’il aye vn grand ſujet d’ennuy, Et qu’il mande Cinna pour prendre auis de luy.</orig>
            <reg>Auguste est fort troublé, l'on ignore la cause, Chacun diversement soupçonne quelque chose, Tous présument qu'il aie un grand sujet d'ennui, Et qu'il mande Cina pour prendre au de lui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ce qui m’embaraſſe, &amp; que ie viens d’apprendre, C’eſt que deux inconnus ſe ſont ſaiſis d’Euandre, Qu’Euphorbe eſt arreſté ſans qu’on ſçache pourquoy, Que meſme de ſon maiſtre on dit je ne ſçay quoy, On luy veut imputer vn deſeſpoir funeſte, On paiſe d’eaux, de Iybre, &amp; Ton Ie taiſt du reſte,</orig>
            <reg>Mais ce qui m'embarrasse, et que ie viens d'apprendre, C'est que deux inconnus se sont saisis d'Euandre, Qu'Euphorbe est arrêté sans qu'on secache pourquoi, Que même de son maître on dit je ne sais quoi, On lui veut imputer un désespoir funeste, On paise d'eaux, de Jybre, et Ton Je taît du reste,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆMILIE.</orig>
            <reg>NEMILIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que de ſujets de craindre &amp; de deſeſperer, Sans que mon triſte cœur en daigne murmurer!</orig>
            <reg>Que de sujets de craindre et de désespérer, Sans que mon triste cœur en daigne murmurer!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A chaque occaſion le Ciel y fait deſcendre Vn ſentiment contraire à celuy qu’il doit prendre, Vne vaine frayeur tantoſt m’a pû troubler, Et ie ſuis inſenſible alors qu’il faut trembler, Ie vous entens, grands Dieux, vos bontez que j’adore Ne peuuent conſentir que ie me deshonore, Et ne me permettant ſoûpirs, ſanglots, ny pleurs, Soûtienent ma vertu contre de tels malheurs.</orig>
            <reg>À chaque occasion le Ciel y fait descendre Un sentiment contraire à celui qu'il doit prendre, Une vaine frayeur tantôt m'a pu troubler, Et que suis insensible alors qu'il faut trembler, Je vous entends, grands Dieux, vos bontés que j'adore Ne peuvent consentir que sans me déshonore, Et ne me permettant soupirs, sanglots, ni pleurs, Soutient ma vertu contre de tels malheurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous voulez que ie meure auec ce grand courage Qui m’a fait entreprendre vn ſi fameux ouurage, Et ie veux bien perir comme vous l’ordonnez, Et dans la meſme aſſiette où vous me retenez.</orig>
            <reg>Vous voulez que vertu meure avec ce grand courage Qui m'a fait entreprendre un si fameux ouvrage, Et ie avez bien périr comme vous l'ordonnez, Et dans la même assiette où vous me retenez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O liberté de Rome, ô Manes de mon pere, I’ay fait de mon coſté tout ce que j’ay pû faire, Contre voſtre Tyran j’ay ligué ſes amis, Et plus oſé pour vous qu’il ne m’eſtoit permis.</orig>
            <reg>Ô liberté de Rome, ô Manes de mon père, J'ai fait de mon côté tout ce que j'ai pu faire, Contre votre Tyran j'ai ligué ses amis, Et plus osé pour vous qu'il ne m'était permis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si l’effet a manqué, ma gloire n’eſt pas moindre, N’ayant pû vous vanger ie vous iray rejoindre;</orig>
            <reg>Si l'effet a manqué, ma gloire n'est pas moindre, N'ayant pu vous venger ie vous irai rejoindre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aluis irrumante encor d vgenereux couroux, Par vn trépas ſi noble &amp; ſi digne de vous, Qu’il vous fera ſur l’heure aiſément re connoiſtre Le ſang des grands Heros dont vous m’auez fait naiſtre.</orig>
            <reg>Aluis irrhumante encor d' heureux courroux, Par un trépas si noble et si digne de vous, Qu'il vous fera sur l'heure aisément re connaître Le sang des grands Héros dont vous m'avez fait naître.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE V MAXIME, Æ'MTLIL, YVLVIE,</orig>
          <reg>SCÈNE V MAXIME, Ç'MTLIL, YVLVIE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>2MIDIE.</orig>
            <reg>2MIDIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ais ie vous voy, Maxime, &amp; l'on vous faiſoit M MAXIME.</orig>
            <reg>Ais ie vous vois, Maxime, et l'on vous faisait M MAXIME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mort !</orig>
            <reg>mort !</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Euphorbe trompe Auguſte auec ce faux rapport,</orig>
            <reg>Euphorbe trompe Auguste avec ce faux rapport,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Se voyant arreſté, la trame découuerte, Iru feint eotſepas pour empeſcher ma perte.</orig>
            <reg>Se voyant arrêté, la trame découverte, Jru feint eotsepas pour empêcher ma perte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆMILIE.</orig>
            <reg>NEMILIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que dit-on de Cinna?</orig>
            <reg>Que dit-on de Cinna?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIME.</orig>
            <reg>MAXIME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ſon plus grand regret, C’eſt de voir que Ceſar ſçait tout voſtre ſecret, En vain il le dénie &amp; le veut méconnoiſtre, Euandre a tout conté pour excuſer ſon maiſtre, Lt par rordie d'ilguite on rlent vous arreſtes.</orig>
            <reg>Que son plus grand regret, C'est de voir que César sçait tout votre secret, En vain il le dénie et le veut méconnaître, Évandre a tout conté pour excuser son maître, Lt par rordie d'ilguite on rèrent vous arrêtes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆMILIE.</orig>
            <reg>NEMILIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celuy qui l’a receu tarde à l'executer, Ie ſuis preſte à le ſuiure, &amp; laſſe de l'attendre.</orig>
            <reg>Celui qui l'a reçu tarde à l'exécuter, Je suis prête à le suivre, et lasse de l'attendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIME.</orig>
            <reg>MAXIME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il vous attend chez moy.</orig>
            <reg>Il vous attend chez moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆMILIE.</orig>
            <reg>NEMILIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chez vous!</orig>
            <reg>Chez vous!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIME.</orig>
            <reg>MAXIME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vous ſurprendre, Mais apprenez le ſoin que le Ciel a de vous;</orig>
            <reg>C'est vous surprendre, Mais apprenez le soin que le Ciel a de vous;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vn des conjurez qui va fuir auec nous.</orig>
            <reg>C'est un des conjurés qui va fuir avec nous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prenons noſtre auantage auant qu’on nous poulſuiue, Nous auons pour partir vn vaiſſeau ſur la riue.</orig>
            <reg>Prenons notre avantage avant qu'on nous pouvlsuive, Nous avons pour partir un vaisseau sur la rive.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆMILIE.</orig>
            <reg>NEMILIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nre conniois-tu, Maxime, &amp; ſçais-tu qui ie ſuis?</orig>
            <reg>nre connais-tu, Maxime, et sais-tu qui tu suis?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIME.</orig>
            <reg>MAXIME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En faueur de Cinna ie fais ce que ie puis, Et taſche à garantir de ce malheur extréme La plus belle moitié qui reſte de luy-meſme.</orig>
            <reg>En faveur de Cinna ie fais ce que je puis, Et tâche à garantir de ce malheur extrême La plus belle moitié qui reste de lui-même.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ouuuons dous, IEmnine, &amp; conſeruons le iour Afin de le vanger par vn heureux retour.</orig>
            <reg>ouvons dous, IEmnine, et conservons le jour Afin de le venger par un heureux retour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆMILIE.</orig>
            <reg>NEMILIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cinna dans ſon malheur eſt de ceux qu’il faut ſuiure, Qu’il ne faut pas vanger de peur de ieur fatuiure.</orig>
            <reg>Cinna dans son malheur est de ceux qu'il faut suivre, Qu'il ne faut pas venger de peur de ieur fatuivre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quiconque aprés ſa perte aſpire à ſe ſauuer, Eſt indigne du iour qu’il taſche à conſerues.</orig>
            <reg>Quiconque après sa perte aspire à se sauver, Est indigne du jour qu'il tâche à conserves.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIME.</orig>
            <reg>MAXIME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel deſeſpoir aueugle à ces fureurs vous porte?</orig>
            <reg>Quel désespoir aveugle à ces fureurs vous porte?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieux!</orig>
            <reg>Ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que de foibleſſe en vne ame ſi forte!</orig>
            <reg>que de faiblesse en une âme si faiblesse!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce cœur ſi genereux rend ſi peu de combat, Et du premier reuers la Fortune l’abat!</orig>
            <reg>Ce cœur si généreux rend si peu de combat, Et du premier revers la Fortune l'abat!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rappellez, rappellez cette vertu ſublime, Ouurez enfin les yeux &amp; conuoiſſez Maxime, C’eſt vn autre Cinna qu’en luy vous regardez, Le Ciel vous rend en luy l’amant que vous perdez, Et puiſque l’amitié n’en faiſoit plus qu’vne ame, Aimez en cet amy l’obiet de voſtre flame.</orig>
            <reg>Rappelez, rappelez cette vertu sublime, Ouvrez enfin les yeux et convoissez Maxime, C'est un autre Cina qu'en lu vous regardez, Le Ciel vous rend en lui l'amant que vous perdez, Et puisque l'amitié n'en faisait plus qu'une âme, Aimez en cet ami l'objet de votre flamme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auec la meſme ardeur il ſçaura vous cherir, Que.</orig>
            <reg>Avec la même ardeur il saura vous chérir, Que.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ÆMILIE.</orig>
            <reg>NEMILIE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Tu m’oſes aimer, &amp; tu n’oſes mourit !</orig>
            <reg>Tu m'oses aimer, et tu n'oses mourit !</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu pretens vn peu trop, mais quoy que tu pretendes, Rens-toy digne du moins de ce que tu demandes, Ceſſe de fuiïr en laſche vn glorieux trépas, Ou de m’offrir vn cœur que tu fais voir ſi bas:</orig>
            <reg>Tu prétends un peu trop, mais quoi que tu prétendes, Rends-toi digne du moins de ce que tu demandes, Cesse de fuiir en lâche un glorieux trépas, Ou de m'offrir un cœur que tu fais voir si bas:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fay que ie porte enuie à ta vertu parfaite, Ne te pouuant aimer, tay que le te fegrette, Montre d’vn vray Romain la derniere vigueur, Et merite mes pleurs au defaut de mon cœur, Quoy?</orig>
            <reg>Fais que Seigneur porte envie à ta vertu parfaite, Ne te pouvant aimer, tai que le te fégrette, Montre d'un vrai Romain la dernière vigueur, Et mérite mes pleurs au défaut de mon cœur, Quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſi ton amitié pour Cinna s’intereſſe, Crois-tu qu’elle conſiſte à flater ſa Maiſtreſſe?</orig>
            <reg>si ton amitié pour Cinna s'intéresse, Crois-tu qu'elle consiste à flatter sa Maîtresse?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iipprens japprous ne moy quel en eſt le deuoit, Et donne-m’en l’exemple, ou vien le receuoir.</orig>
            <reg>Jipprends japprous ne moi quel en est le devait, Et donne-m'en l'exemple, ou vien le recevoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAATRAB.</orig>
            <reg>MATRAB.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre juſte douleur eſt trop impetüeuſe.</orig>
            <reg>Votre juste douleur est trop impetüeuse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆMILIE.</orig>
            <reg>NEMILIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La tienne en ta faueur eſt trop ingenieuſe.</orig>
            <reg>La tienne en ta faveur est trop ingénieuse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu me parles deſia d’vn bien-heureux retour, Et dans tes déplaiſirs tu conçois de l’amour!</orig>
            <reg>Tu me parles déjà d' bien-heureux retour, Et dans tes déplaisirs tu conçois de l'amour!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIME.</orig>
            <reg>MAXIME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cet amour en naiſſant eſt toutesfois extreſme, C’eſt voſtre amant en vous, c’eit moh amy que j’aime, Et des meſmes ardeurs dont il fut embraſé.</orig>
            <reg>Cet amour en naissant est toutefois extrême, C'est votre amant en vous, c'éit moh ami que j'aime, Et des mêmes ardeurs dont il fut embrasé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆMILIE.</orig>
            <reg>NEMILIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Maxime, en voila trop pour vn homme auiſé, Rla perte ma fuipihe ce ne mlu pomnceroublée, Mon noble deſeſpoit ne m’a point aueuglée, Ma vertu toute entiere agle fanis s emouuon, Et ie voy malgré moy plus que ie ne veux voir.</orig>
            <reg>Maxime, en voilà trop pour un homme avisé, Rla perte ma fuipihe ce ne mlu pomnceroublée, Mon noble désespait ne m'a point aveuglée, Ma vertu toute entière agle fanis s emouvon, Et Se malgré ais plus que ieans veux voir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIME.</orig>
            <reg>MAXIME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy?</orig>
            <reg>Quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous ſuis-ie ſuſpect de quelque perfidie?</orig>
            <reg>vous suis-je suspect de quelque perfidie?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆMILIE.</orig>
            <reg>NEMILIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, tu l'és, puiſqu’enfin tu veux que ie le die.</orig>
            <reg>Oui, tu l'avez, puisqu'enfin tu veux que sans le die.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L'orure de noitte fuite eit tiop bien concerté Pour ne te ſoupçonner d’aucune laſcheté;</orig>
            <reg>L'orure de noitte fuite eit tiop bien concerté Pour ne te soupçonner d'aucune lâcheté;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Dieux ſeroient pour nous prodigues en miracles S’ils en auoient ſans toy leué tous les obſtacles.</orig>
            <reg>Les Dieux seraient pour nous prodigues en miracles S'ils en avaient sans toi leué tous les obstacles.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fuy ſans moy, tes amours ſont icy ſuperflus.</orig>
            <reg>Fui sans moi, tes amours sont ici superflus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIME.</orig>
            <reg>MAXIME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous m’en dites trop.</orig>
            <reg>vous m'en dites trop.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆMILIE.</orig>
            <reg>NEMILIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’en preſume encor plus.</orig>
            <reg>J'en présume encor plus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne crains pas toutesfois que j’éclate en injures, Mais n’eſpere non-plus m’ébloüir de parjures.</orig>
            <reg>Ne crains pas toutefois que j'éclate en injures, Mais n'espère non-plus m'éblouir de parjures.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si c’eſt te faire tort que de m’en défier, Viens mourir auec moy pour te juſtifier.</orig>
            <reg>Si c'est te faire tort que de m'en défier, Viens mourir avec moi pour te justifier.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MEAXTMIL.</orig>
            <reg>MEAXTMIL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Viuez, belle Æmilie, &amp; ſouffrez qu’vn eſclaue.</orig>
            <reg>Vivez, belle Æmilie, et souffrez esclaue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆMILIE.</orig>
            <reg>NEMILIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne t’écoute plus qu’en preſence d’Octaue.</orig>
            <reg>Je ne t'écoute plus qu'en présence d'Octave.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons, Fuluie, allons.</orig>
            <reg>Allons, Fuluie, allons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DEſeſperé, confas, Et digne, s’il ſe peut, d’vn plus cruel refus, Que reſous-tu, Maxime, &amp; quel eſt le ſupplice Que ta vertu prepare à ton vain artifice?</orig>
            <reg>DEsespéré, confas, Et digne, s'il se peut, d'un plus cruel refus, Que résous-tu, Maxime, et quel est le supplice Que ta vertu prépare à ton vain artifice?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aucune illuſion ne te doit plus flater, Æmilie en mourant va tout faire éclater, Sur vn meſme échaffaut la perte de ſa vie Etalera ſa gloire &amp; ton ignominie, Et ſa mort va laiſſer à la poſterité L’infame ſouuenir de ta déloyauté.</orig>
            <reg>Aucune illusion ne te doit plus flatter, 3milie en mourant va tout faire éclater, Sur un même échaffaut la perte de sa vie Étalera sa gloire et ton ignominie, Et sa mort va laisser à la postérité L'infâme souvenir de ta déloyauté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn meſme iour t’a veu par vne fauſſe adreſſe, Trahir ton Souuerain, ton amy, ta Maiſtreſſe, Sans que de tant de droits en vn iour violez, Sans que de deux amants au Tyran immolez, Il te reſte aucun fruit que la honte &amp; la rage Qu'vn remords inutile afluine en ton courage.</orig>
            <reg>Un même jour t'a vu par une fausse adresse, Trahir ton Souverain, ton ami, ta Maîtresse, Sans que de tant de droits en un jour violés, Sans que de deux amants au Tyran immolés, Il te reste aucun fruit que la honte et la rage Qu'un remords inutile afluine en ton courage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Euphorbe, c’eſt l’effet de tes laſches conſeils, Mais que peut-on attendre enfin de tes pareils?</orig>
          <reg>Euphorbe, c'est l'effet de tes lâches conseils, Mais que peut-on attendre enfin de tes pareils?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Iamais vn Affranchy n’eſt qu’vn eſclaue infame, Bien qu’il change d’état il ne change point d’ame;</orig>
          <reg>Jamais un Afanchi n'est qu'un esclave infâme, Bien qu'il change d'état il ne change point d'âme;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>La tienne encor ſeruile auec la liberté N’a pû prendre vn rayon de generoſité.</orig>
          <reg>La tienne encor servile avec la liberté N'a pu prendre un rayon de générosité.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tu m’as fait releuer vne injuſte puiſſance, Tu m’as fait démentir l’honneur de ma naiſſance, Mon cœur te reſiſtoit, &amp; tu l’as combatu Iuſqu’à ce que ta fourbe ait ſoüillé ſa vertu, Il m’en couſte la vie, il m’en couſte la gloire, Et j’ay tout merité pour t’auoir voulu croile.</orig>
          <reg>Tu m'as fait relever une injuste puissance, Tu m'as fait démentir l'honneur de ma naissance, Mon cœur te résistait, et tu l'as combattu Iusqu'à ce que ta fourbe ait souillé sa vertu, Il m'en coûte la vie, il m'en coûte la gloire, Et j'ai tout mérité pour t'avoir voulu croile.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais les Dieux permettront à mes reſſentimens, De te ſacrifier aux yeux des deux amans, Et j’oſe m’aſſeurer qu’en dépit de mon crime Mon ſang leur ſeruira d’aſſez pure victime, Si dans le tien mon bras juſtement irrité Peut lauer le forfait de t’auoir écouté.</orig>
          <reg>Mais les Dieux permettront à mes ressentiments, De te sacrifier aux yeux des deux amants, Et j'ose m'assurer qu'en dépit de mon crime Mon sang leur servira d'assez pure victime, Si dans le tien mon bras justement irrité Peut lauer le forfait de t'avoir écouté.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fin du quatriéme Acte.</orig>
          <reg>Fin du quatrième Acte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACIE</orig>
          <reg>ACIE</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>AVGVSTE, CINNA.</orig>
          <reg>AUGUSTE, CINNA.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AVGVSTE.</orig>
            <reg>AUGUSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>RENS vn ſiege, Cinna, prens, &amp; ſur toute choſe Obſerue exactement la loy que ié t’impoſe, D Preſte ſans me troubler l’oreille à mes diſcours, D’aucun mot, d’aucun cry n’en interromps le cours, Tien ta langue captiue, &amp; ſi ce grand ſilence A ton émotion fait quelque violence, Iu pourras me répondre aprés tout à loiſir, Sur ce point ſeulement contente mon deſir.</orig>
            <reg>RENS un siège, Cinna, prends, et sur toute chose Observe exactement la loi que j'impose, D Reste sans me troubler l'oreille à mes discours, D'aucun mot, d'aucun cri n'en interromps le cours, Tien ta langue captiue, et si ce grand silence À ton émotion fait quelque violence, Ju pourras me répondre après tout à loisir, Sur ce point seulement contente mon désir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINNA.</orig>
            <reg>CINNA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous obeïray, Seigneur?</orig>
            <reg>Je vous obéirai, Seigneur?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AVGVSTE.</orig>
            <reg>AUGUSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’il te ſouuienne De garder ta parole, &amp; ie tiendray la mienne.</orig>
            <reg>Qu'il te souvienne De garder ta parole, et apprendre tiendrai la mienne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu vois le iour, Cinna, mais ceux dont tu le tlens Furent les ennemis de mon pere, &amp; les miens, Au milieu de leur camp tu receus la naiſſance, Et lors qu’aprés leur mort tu vins en ma puiſſance,</orig>
            <reg>Tu vois le jour, Cinna, mais ceux dont tu le tlents Furent les ennemis de mon père, et les miens, Au milieu de leur camp tu reçus la naissance, Et lors qu'après leur mort tu vins en ma puissance,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Leur haine enracinée au milieu de ton ſein, T’auoit mis contre moy les armes à la main, Tu fus mon ennemy meſme auant que de naiſtre, Et tu le fus encor quand tu me pûs connoiſtre, Et l’inclination iamais n’a démenty Ce ſang qui t’auoit fait du contraire party.</orig>
            <reg>Leur haine enracinée au milieu de ton sein, T'avait mis contre moi les armes à la main, Tu fus mon ennemi même avant que de naître, Et tu le fus encor quand tu me pus connaître, Et l'inclination jamais n'a démenti Ce sang qui t'avait fait du contraire parti.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Autant que tu l’as pû, les effets l’ont ſuiuie, Ie ne m’en ſuis vangé qu’en te donnant la vie:</orig>
            <reg>Autant que tu l'as pu, les effets l'ont suivie, Je ne m'en suis vengé qu'en te donnant la vie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie te fis priſonnier pour te combler de biens, Ma Cour fut ta priſon, mes faueurs tes liens, Ie te reſtitüay d’abord ton patrimoine, Ie t’enrichis aprés des dépoüilles d’Antoine, Et tu ſçais que depuis à chaque occaſion Ie ſuis tombé pour toy dans la profuſion.</orig>
            <reg>Je te fis prisonnier pour te combler de biens, Ma Cour fut ta prison, mes faveurs tes liens, Je te restituerai d'abord ton patrimoine, Je t'enrichis après des dépouilles d'Antoine, Et tu sais que depuis à chaque occasion Je suis tombé pour toi dans la profusion.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toutes les Dignitez que tu m’as demandées, Ie te les ay ſur l’heure &amp; ſans peine accordées;</orig>
            <reg>Toutes les Dignités que tu m'as demandées, Je te les ai sur l'heure et sans peine accordées;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie t’ay preferé meſme à ceux dont les parens Ont jadis dans mon camp tenu les premiers rangs, A ceux qui de leur ſang m’ont acheté l’Empire, Et qui m’ont conſerué le iour que ie reſpire;</orig>
            <reg>Je t'ai préféré même à ceux dont les parents Ont jadis dans mon camp tenu les premiers rangs, À ceux qui de leur sang m'ont acheté l'Empire, Et qui m'ont conservé le jour que je respire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De la façon enfin qu’auec toy j’ay vécu Les vainqueurs ſont jaloux du bonheur du vaincu.</orig>
            <reg>De la façon enfin qu'avec toi j'ai vécu Les vainqueurs sont jaloux du bonheur du vaincu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand le Ciel me voulut, en rappelant Mecene, Aprés tant de faueur montrer vn peu de haine, Ie te donnay ſa place en ce triſte accident, Et te fis aprés luy mon plus cher confident.</orig>
            <reg>Quand le Ciel me voulut, en rappelant Mécène, Après tant de faveur montrer un peu de haine, Je te donnai sa place en ce triste accident, Et te fis après quelques quelques plus cher confident.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aujourd’huy meſme encor, mon ame itreſoluë, Me preſſant de quitter ma puiſſance abſoluë, De Maxime &amp; de toy j’ay pris les ſeuls auis, Et ce ſont malgré-luy les tiens que j’ay ſuiuis.</orig>
            <reg>Aujourd'hui même encor, mon âme itresoluë, Me pressant de quitter ma puissance absolue, De Maxime et de toi j'ai pris les seuls avis, Et ce sont malgré-lui quelque tiens que j'ai suivis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bien plus, ce meſme iour ie te donne Æmilie, Le digne objet des vœux de toute l’Italie, Et qu’ont miſe ſi haut mon amour &amp; mes ſoins, Qu'ent e couronnant Roy ie t’aurois donné moins.</orig>
            <reg>Bien plus, ce même iour ie te donne Æmilie, Le digne objet des vœux de toute Italie, Et ont mise si haut mon amour et Bien plus, Qu'e même Jo ur taurois donne moins.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu t’en ſouuiens, Cinna, tant d’heur &amp; tant de gloire Ne peuuent pas ſi-toſt ſortir de ta memoire, Mais ce qu’on ne pourroit iamais s’imaginer, Cinna, tu t’en ſouuiens, &amp; veux m’aſſaſſiner.</orig>
            <reg>Tu t'en souviens, Cina, tant d'heur et tant de gloire Ne peuvent pas sitôt sortir de ta mémoire, Mais ce qu'on ne pourrait jamais s'imaginer, Cinna, tu t'en souviens, et veux m'assassiner.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINNA.</orig>
            <reg>CINNA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>moj,beigieur, mioy que jeunle vne ame n'traîtreſſe!</orig>
            <reg>moj,beigieur, mioi que jeunle une âme n'traîtresse!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’vn ſi laſche deſſein.</orig>
            <reg>Qu'un si lâche dessein.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AVGVSTE.</orig>
            <reg>AUGUSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu tiens mal ta promeſſe, Sieds-toy, ie n’ay pas dit encor ce que ie veux, Tu te juſtifîras apres, ſi tu le peux, Ecoute cependant, &amp; tien mieux ta parole.</orig>
            <reg>Tu tiens mal ta promesse, Sieds-toi, je n'ai pas dit encor ce que ie veux, Tu te justifîtras après, si tu le peux, Écoute cependant, et tien mieux ta parole.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu veux m’aſſaſſiner, demain, au Capitole, Pendant le ſacrifice, &amp; ta main pour ſignal Me doit au lieu d’encens donner le coup fatal:</orig>
            <reg>Tu veux m'assassiner, demain, au Capitole, Pendant le sacrifice, et ta main pour signal Me doit au lieu d'encens donner le coup fatal:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La moitié de tes gens doit occuper la porte, L’autre moitié te ſuiure &amp; te preſter main forte.</orig>
            <reg>La moitié de tes gens doit occuper la porte, L'autre moitié te suivre et te prêter main forte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ay-je de bons auis, ou de mauuais ſoupçons, De tous ces meurtriers te diray-je les noms?</orig>
            <reg>Ai-je de bons avis, ou de mauvais soupçons, De tous ces meurtriers te dirai-je les noms?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Procule, Glabrion, Virginian, Rutile, Marcel, Plaute, Lenas, Pompone, Albin, Icile, Maxime qu’apres toy j’auois le plus aimé;</orig>
            <reg>Procule, Glabrion, Virginian, Rutile, Marcel, Plaute, Lenas, Pompone, Albin, Icile, Maxime qu'après toi j'avais le plus aimé;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le reſte ne vaut pas l’honneur d’eſtre nommé, Vn tas d’hommes perdus de debtes &amp; de crimes, Que preſſent de mes loix les ordres legitimes, Et qui deſeſperant de les plus éuiter, Si tout n’eſt renuerſé, ne ſçauroient ſubſiſter.</orig>
            <reg>Le reste ne vaut pas l'honneur d'être nommé, Un tas d'hommes perdus de ttes et de crimes, Que pressent de mes lois les ordres légitimes, Et qui désespérant de les plus éviter, Si tout n'est renversé, ne sauraient subsister.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu te tais maintenant, &amp; gardes le ſilence Plus par confuſion que par obeïſſance.</orig>
            <reg>Tu te tais maintenant, et gardes le silence Plus par confusion que par obéissance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel eſtoit ton deſſein, &amp; que prétendois tu Apres m’auoir au Temple à tes pieds abatu?</orig>
            <reg>Quel était ton dessein, et que prétendais tu Après m'avoir au Temple à tes pieds abattu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Affranchir ton païs d’vn pouuoir Monarchique?</orig>
            <reg>Affranchir ton pays d'un pouvoir Monarchique?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si j’ay bien entendu tantoſt ta Politique,</orig>
            <reg>Si j'ai bien entendu tantôt ta Politique,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Son ſalut deſormais dépend d’vn Souuerain Qui pour tout conſeruer tienne tout en ſa main, Et ſi ſa liberté te faiſoit entreprendre Tu ne m’euſſes iamais empeſché de la rendre, Tu l’aurois acceptée au nom de tout l’Eſtat, Sans vouloir l’acquerir par vn aſſaſſinat.</orig>
            <reg>Son salut désormais dépend d'un Souverain Qui pour tout conserver tienne tout en sa main, Et si sa liberté te faisait entreprendre Tu ne m'eusses jamais empêché de la rendre, Tu l'aurais acceptée au nom de tout l'État, Sans vouloir l'acquérir par un assassinat.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel eſtoit donc ton but?</orig>
            <reg>Quel était donc ton but?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>d’y regner en ma place?</orig>
            <reg>d'y régner en ma place?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’vn étrange malheur ſon deſtin le menace, Si pour monter au Troſne &amp; luy donner la loy Tu ne trouues dans Rome autre obſtacle que moy, Si juſques à ce point ſon ſort eſt déplorable Que tu ſois aprés moy le plus conſiderable, Et que ce grand fardeau de l’Empire Romain Ne puiſſe apres ma mort tõber mieux qu’en ta main.</orig>
            <reg>D'un étrange malheur son destin le menace, Si pour monter au Trône et lui donner la loi Tu ne trouves dans Rome autre obstacle que moi, Si jusques à ce point son sort est déplorable Que tu sois après moi le plus considérable, Et que ce grand fardeau de l'Empire Romain Ne puisse après ma mort tomber mieux qu'en ta main.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apprens à te cõnoiſtre, &amp; deſcens en toy-meſme, On t’honore dans Rome, on te courtiſe, on t’aime, Chacun tremble ſous toy, chacun t’offre des vœux, Ta fortune eſt bien haut, tu peux ce que tu veux, Mais tu ferois pitié, meſme à ceux qu’elle irrite, Si ie t’abandonnois à ton peu de merite.</orig>
            <reg>Apprends à te cõnoistre, et descends en toi-même, On t'honore dans Rome, on te courtise, on t'aime, Chacun tremble sous toi, chacun t'offre des vœux, Ta fortune est bien haut, tu peux ce que tu veux, Mais tu ferais pitié, même à ceux qu'elle irrite, Si grande t'abandonnais à ton peu de mérite.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oſe me démentir, dy-moy ce que tu vaux, Conte-moy tes vertus, tes glorieux trauaux, Les rares qualitez par où tu m’as dû plaire, Et tout ce qui t’éleue au deſſus du vulgaire.</orig>
            <reg>Ose me démentir, dis-moi ce que tu vaux, Conte-moi tes vertus, tes glorieux travaux, Les rares qualités par où tu m'as dû plaire, Et tout ce qui t'éleue au dessus du vulgaire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma faueur fait ta gloire, &amp; ton pouuoir en vient, Elle ſeulet’éleue, &amp; ſeule te ſoütient, C’eſt elle qu’on adore, &amp; non-pas ta perſonne, Tu n’as credit, ny rang, qu’autant qu’elle t’en donne, Et pour te faire choir ie n’aurois aujourd’huy Qu’à retirer la main qui ſeule eſt ton appuy.</orig>
            <reg>Ma faveur fait ta gloire, et ton pouvoir en vient, Elle seulet-lève, et seule te soutient, C'est elle qu'on adore, et non-pas ta personne, Tu n'as crédit, ni rang, qu'autant qu'elle t'en donne, Et pour te faire choir tu n'aurais aujourd'hui Qu'à retirer la main qui seule est ton appui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’aime mieux toutefois ceder à ton enuie, Regne, ſi tu le peux, aux dépens de ma vie.</orig>
            <reg>J'aime mieux toutefois céder à ton envie, Reine, si tu le peux, aux dépens de ma vie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais oſes-tu penſer que les Seruiliens, Les Coſſes, les Metels, les Pauls, les Fabiens, Et tant d’autres enfin de qui les grands courages Des Heros de leur ſang ſont les viues images, Quittent le noble orgueil d’vn ſang ſi genereux Iuſqu’à pouuoir ſouffrir que tu regnes ſur eux?</orig>
            <reg>Mais oses-tu penser que les Serviliens, Les Cosses, les Métels, les Pauls, les Fabiens, Et tant d'autres enfin de qui les grands courages Des Héros de leur sang sont les vives images, Quittent le noble orgueil d'un sang si généreux Jusqu'à pouvoir souffrir que tu règnes sur eux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parle, parle, il eſt temps.</orig>
            <reg>Parle, parle, il est temps.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINNA.</orig>
            <reg>CINNA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie demeure ſtupide, Non que voſtre colere ou la mort m’intimide, Ie voy qu’on m’a trahy, vous m’y voyez reſver, Et i’en cherche l’autheur ſans le pouuoir trouuer.</orig>
            <reg>Je demeure stupide, Non que votre colère ou la mort m'intimide, Je vois qu'on m'a trahi, vous m'y voyez rêver, Et j'en cherche l'auteur sans le pouvoir trouver.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais c’eſt trop y tenir toute l’ame occupée.</orig>
            <reg>Mais c'est trop y tenir toute l'âme occupée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur, ie ſuis Romain, &amp; du ſang de Pompée, Le pere &amp; les deux fils laſchement égorgez Par la mort de Ceſar eſtoient trop peu vangez.</orig>
            <reg>Seigneur, tu suis Romain, et du sang de Pompée, Le père et les deux fils lâchement égorgés Par la mort de César étaient trop peu vengés.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt là d’vn beau deſſein l’illuſtre &amp; ſeule cauſe, Et puiſqu’à vos rigueurs la trahiſon m’expoſe, N’attendez point de moy d’infames repentirs, D’inutiles regrets, ny de honteux ſoûpirs.</orig>
            <reg>C'est là d'un beau dessein l'illustre et seule cause, Et puisqu'à vos rigueurs la trahison m'expose, N'attendez point de moi d'infâmes repentirs, D'inutiles regrets, ni de honteux soupirs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Sort vous eſt propice autant qu’il m’eſt concfane, Ie ſçay ce que j’ay fait, &amp; ce qu’il vous faut faire, Vous deuez vn exemple à la poſterité, Et mon trépas importe à voſtre ſeureté.</orig>
            <reg>Le Sort vous est propice autant qu'il m'est confane, Je sais ce que j'ai fait, et ce qu'il vous faut faire, Vous devez un exemple à la postérité, Et mon trépas importe à votre sûreté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AVGVSTE.</orig>
            <reg>AUGUSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu me braues, Cinna, tu fais le magnanime, Et loin de t’excuſer tu couronnes ton crime;</orig>
            <reg>Tu me braves, Cinna, tu fais le magnanime, Et loin de t'excuser tu couronnes ton crime;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyons ſi ta conſtance ira juſques au bout.</orig>
            <reg>Voyons si ta constance ira jusques au bout.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ſçais ce qui t’eſt deû, tu vois que ie ſçay tout, Fay ton Arreſt toy-meſme, &amp; choiſi tes ſupplices.</orig>
            <reg>Tu sais ce qui t'est dû, tu vois que ici sais tout, Fais ton Arrêt toi-même, et choisi tes supplices.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L GVSTE, LIVIE, CINNA, XMILIESTVEVIL.</orig>
          <reg>L GUSTE, LIVIE, CINA, XMILIESTUEVIL.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIVIE.</orig>
            <reg>LIVIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J'Ous ne connoiſſez pas encor tous les cõplices, * voſtre Æmilie en eſt, Seigneur, &amp; la voicy.</orig>
            <reg>J'Ous ne connaissez pas encor tous les complices, * votre 3milie en est, Seigneur, et la voici.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINNA.</orig>
            <reg>CINNA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O eit ene memne y o Bical.</orig>
            <reg>Ô eit en memne y ô Bical.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AVGVSTE.</orig>
            <reg>AUGUSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et toy, ma fille, auſſi!</orig>
            <reg>Et toi, ma fille, aussi!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆMILIE.</orig>
            <reg>NEMILIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, tout ce qu’il a fait, il l’a fait pour me plaire, Et j’en eſtois, Seigneur, la cauſe, &amp; le ſalaire.</orig>
            <reg>Oui, tout ce qu'il a fait, il l'a fait pour me plaire, Et j'en étais, Seigneur, la cause, et le salaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AVGVSTE.</orig>
            <reg>AUGUSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy!</orig>
            <reg>Quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l’amour qu’en ton eœur j’ay fait naiſtre aujould Auy T’emporte-t’il deſia iuſqu’à mourir pour luy?</orig>
            <reg>l'amour qu'en ton eœur j'ai fait naître aujould Aui T'emporte-t-il déjà jusqu'à mourir pour lui?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ton ame à ces tranſports vn peu trop s’abandonne, Et c’eſt trop toſt aimer l’amant que ie te donne.</orig>
            <reg>Ton âme à ces transports un peu trop s'abandonne, Et c'est trop tôt aimer l'amant que ie te donne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆMILIE.</orig>
            <reg>NEMILIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cet amour qui m’expoſe à vos reſſentimens N’eſt point le prompt effet de vos commandemens, Ces flames dans nos cœurs ſans voſtre ordre eſtoient nées, Et ce ſont des ſecrets de plus de quatre années.</orig>
            <reg>Cet amour qui m'expose à vos ressentiments N'est point le prompt effet de vos commandements, Ces flammes dans nos cœurs sans votre ordre étaient nées, Et ce sont des secrets de plus de quatre années.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quoy que ie l’aimaſſe, &amp; qu’il bruſlaſt pour Vne haine plus forte à tous deux fit la loy:</orig>
            <reg>Mais quoi que je l'aimasse, et qu'il brûlât pour V aine plus forte à tous deux fit la loi:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>moy, Ie ne voulus iamais luy donner d’eſperance Qu’il ne m’euſt de mon pere aſſeuré la vangeance.</orig>
            <reg>moi, Je ne voulus jamais lui donner d'espérance Qu'il ne m'eût de mon père assuré la vengeance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie la luy fis jurer, il chercha des amis;</orig>
            <reg>Je la seule fis jurer, il chercha des amis;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Ciel rompt le ſuccés que ie m’eſtois promis, Et ie vous viens, Seigneur, offrir vne victime;</orig>
            <reg>Le Ciel rompt le succès que je m'étais promis, Et tu vous viens, Seigneur, offrir une victime;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non pour ſauuer ſa vie en me chargeant du crime, Son trépas eſt trop juſte aprés ſon attentat, Et toute excuſe eſt vaine en vn crime d’Etat:</orig>
            <reg>Non pour sauver sa vie en me chargeant du crime, Son trépas est trop juste après son attentat, Et toute excuse est vaine en un crime d'État:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>minuiir enta pre ence;</orig>
            <reg>minuiir enta pré ence;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce lefoidie mon pere, C’eſt tout ce qui m’amene, &amp; tout ce que j’eſpere.</orig>
            <reg>ce lefoidie mon père, C'est tout ce qui m'amène, et tout ce que j'espère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AVGVSTE.</orig>
            <reg>AUGUSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iuſques à quand, ô Ciel, &amp; par quelle raiſon Prendrez-vous contre moy des traits dans ma maiſon ?</orig>
            <reg>Jusqu' à quand, ô Ciel, et par quelle raison Prendrez-vous contre moi des traits dans ma maison ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour ſes débordemens j’en ay chaſſé Iulie, Mon amour en ſa place a fait choix d’Æmilie, Et ie la voy comme elle indigne de ce rang, L’vne m’oſtoit l’honneur, l’autre a ſoif de mon ſang, Et prenant toutes deux leur paſſion pour guide, L’vne fut impudique, &amp; l’autre eſt parricide.</orig>
            <reg>Pour ses débordements j'en ai chassé Julie, Mon amour en sa place a fait choix d’ Aimilie, Et Hé la vois comme elle indigne de ce rang, L'une m'ôtait l'honneur, l'autre a soif de mon sang, Et prenant toutes deux leur passion pour guide, L'une fut impudique, et l'autre est parricide.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O ma fille, eſt-ce-là le prix de mes bien-faits?</orig>
            <reg>Ô ma fille, est-ce-là le prix de mes bienfaits?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>da l Ider Mon pere l’eut pareil de ceux qu’il vous a faits.</orig>
            <reg>da l Ider Mon père l'eût pareil de ceux qu'il vous a faits.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AVGVSTE.</orig>
            <reg>AUGUSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Songe auec quel amour j’éleuay ta jeuneſſe.</orig>
            <reg>Songe avec quel amour j'élevai ta jeunesse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆMILIE.</orig>
            <reg>NEMILIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il éleua la voſtre auec meſme tendreſſe, Il fut voſtre tuteur, &amp; vous ſon aſſaſſin, Et vousm’auez ad ciimc euicigne le cnemin.</orig>
            <reg>Il éleva la vôtre avec même tendresse, Il fut votre tuteur, et vous son assassin, Et vousm'avez ad ciimc euicigne le cnemin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le mien d’auec le voſtre en ce point ſeul differe, Que voſtre ambition s’eſt immolé mon pere, Et qu’vn juſte couroux dont ie me ſens bruſlez A ſon ſang innocent vouloit vous immoler.</orig>
            <reg>Le mien d'avec le vôtre en ce point seul diffère, Que votre ambition s'est immolé mon père, Et qu'H juste courroux dont tu me sens brûlés À son sang innocent voulait vous immoler.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIVIE.</orig>
            <reg>LIVIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’en eſt trop, Æmilie, arreſte, &amp; conſidere Qu’il t’a trop bien paye les blenfaits de ton peſe?</orig>
            <reg>C'en est trop, Émilie, arrête, et considère Qu'il t'a trop bien paye les blenfaits de ton pène?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa mort dont la memoire allume ta fureur, Fut vn crime d’Octaue, &amp; non de l’Empereur.</orig>
            <reg>Sa mort dont la mémoire allume ta fureur, Fut un crime d'Octave, et non de l'Empereur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tous ces crimes d’Etat qu’on fait pour la Couronne, Le Ciel nous en abſout alors qu’il nous la donne, Et dans le ſacré rang où ſa faueur l’a mis, Le paſſé deuient juſte, &amp; l’auenir permis.</orig>
            <reg>Tous ces crimes d'État qu'on fait pour la Couronne, Le Ciel nous en absout alors qu'il nous la donne, Et dans le sacré rang où sa faveur l'a mis, Le passé devient juste, et l'avenir permis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui peut y paruenir ne peut eſtre coupable, Quoy qu’il ait fait, ou faſſe, il eſt inuiolable, Nous fuy deuons nos biens, nos iours ſont en ſa main, Et iamais on n’a droit ſur ceux du Souuerain.</orig>
            <reg>Qui peut y parvenir ne peut être coupable, Quoi qu'il ait fait, ou fasse, il est inviolable, Nous fui deuons nos biens, nos jours sont en sa main, Et jamais on n'a droit sur ceux du Souverain.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆMILIE.</orig>
            <reg>NEMILIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auſſi dans le diſcours que vous venez d’entendre, Ie parlois pour l’aigrir, &amp; non pour me deffendre.</orig>
            <reg>Aussi dans le discours que vous venez d'entendre, Je parlais pour l'aigrir, et non pour me défendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puniſſez donc, Seigneur, ces criminels appas, Qui de vos fauoris font d’illuſtres ingrats, Tranchez mes triſtes iours pour aſſeurer les voſtres, Si j’ay ſeduit Cinna, j’en ſeduiray bien d’autres, Et ie ſuis plus à craindre, &amp; vous plus en danger, Si j’ay l’amour enſemble, &amp; le ſang à vanger.</orig>
            <reg>Punissez donc, Seigneur, ces criminels appas, Qui de vos favoris font d'illustres ingrats, Tranchez mes tristes jours pour assurer les vôtres, Si j'ai séduit Cina, j'en séduirai bien d'autres, Et ainsi suis plus à craindre, et vous plus en danger, Si j'ai l'amour ensemble, et le sang à venger.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINNA.</orig>
            <reg>CINNA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que vous m’ayez ſeduit, &amp; que ie ſouffre encore D’eſtre deshonoré par celle que j’adore!</orig>
            <reg>Que vous m'ayez séduit, et que ici souffre encore D'être déshonoré par celle que j'adore!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur, la verité doit icy s’exprimer, I’auois fait ce deſſein auant que de l’aimer.</orig>
            <reg>Seigneur, la vérité doit ici s'exprimer, J'avais fait ce dessein avant que de l'aimer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A mes plus ſaints deſirs la trouuant inflexible, Ie creus qu’à d’autres ſoins elle ſeroit ſenſible, Ie parlay de ſon pere &amp; de voſtre rigueur, Et l’offre de mon bras ſuiuit celle du cœur.</orig>
            <reg>À mes plus saints désirs la trouvant inflexible, Je crus qu'à d'autres soins elle serait sensible, Je parlai de son père et de votre rigueur, Et l'offre de mon bras suivit celle du cœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que la vangeance eſt douce à l’eſprit d’vne femmel Ie l’attaquay par là, par là ie pris ſon ame, Dans mon peu de merite elle me negligeoit, Et ne pût negliger le bras qui la vangeoit.</orig>
            <reg>Que la vengeance est douce à l'esprit d'une femmel Je l'attaquai par là, par là par là grande âme, Dans mon peu de mérite elle me négligeait, Et ne pût négliger le bras qui la vengeait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>F iij Elle n’a conſpiré que par mon artifice, Pen luis le leulautneur, eſle n’eſt que complice.</orig>
          <reg> Fij Elle n'a conspiré que par mon artifice, Pen luis le leulauteur, éle n'est que complice.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆMILIE.</orig>
            <reg>NEMILIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cinna, qu’oſes-tu dire?</orig>
            <reg>Cinna, qu'oses-tu dire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eſt-ce-là me cherir, Que de m’oſter l’honneur quand il me faut mourir?</orig>
            <reg>est-ce-là me chérir, Que de m'ôter l'honneur quand il me faut mourir?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINNA.</orig>
            <reg>CINNA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nvouren, mais en mourant ne louillez point ma gloire.</orig>
            <reg>nourren, mais en mourant ne louillez point ma gloire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆMILIE.</orig>
            <reg>NEMILIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La mienne ſe fleſtrit, ſi Ceſar te veut croire.</orig>
            <reg>La mienne se flétrit, si César te veut croire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINNA.</orig>
            <reg>CINNA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et la mienne ſe perd, ſi vous tirez à vous Toute celle qui ſuit de ſi genereux coups.</orig>
            <reg>Et la mienne se perd, si vous tirez à vous Toute celle qui suit de si généreux coups.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆMILIE.</orig>
            <reg>NEMILIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et bien, prens-en ta part &amp; me laiſſe la mienne, Ce ſeroit l’affoiblir que d’affoiblir la tienne, La gloire &amp; le plaiſir, la honte &amp; les tourmens, Tout doit-eſtre commun entre de vrais amans.</orig>
            <reg>Et bien, prends-en ta part et me laisse la mienne, Ce serait l'affaiblir que d'affaiblir la tienne, La gloire et le plaisir, la honte et les tourments, Tout doitêtre commun entre de vrais amants.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nos deux ames, Seigneur, ſont deux ames Romaines, Vniſſant nos deſirs nous vniſmes nos haines.</orig>
            <reg>Nos deux âmes, Seigneur, sont deux âmes Romaines, Unissant nos désirs nous unîmes nos haines.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De nos parens perdus le vif reſſentiment Nous apprit nos deuoirs en vn meſme moment, En ce noble deſſein nos cœurs ſe rencontrerent, Nos eſprits genereux enſemble le formerent, Enſemble nous cherchõs l’hõneur d’vn beau trépas, Vous vouliez nous vnir, ne nous ſeparez pas.</orig>
            <reg>De nos parents perdus le vif ressentiment Nous apprit nos devoirs en un même moment, En ce noble dessein nos cœurs se rencontrèrent, Nos esprits généreux ensemble le formèrent, Ensemble nous cherchons l'honneur d'vn beau trépas, Vous vouliez nous unir, ne nous séparés pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AVGVSTE.</orig>
            <reg>AUGUSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, je vous vniray, couple ingrat &amp; perfide, Et plus mon ennemy qu’Antoine, ny Lepide, Ouy, ie vous vniray puiſque vous le voulez;</orig>
            <reg>Oui, je vous unirai, couple ingrat et perfide, Et plus mon ennemi qu'Antoine, Seigneur Lépide, Oui, je vous unirai puisque vous le voulez;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut bien ſatisfaire aux feux dont vous bruſlez, Et que tout l’Vniuers, ſçachant ce qui m’anime, S’étonne du ſupplice, aum bien que uu emnu</orig>
            <reg>Il faut bien satisfaire aux feux dont vous brûlés, Et que tout l'Univers, sachant ce qui m'anime, S'étonne du supplice, au bien que u emnu</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>GVSTE, LIVIE, CINNA, MAXIME, ÆMILIE, RVLVIE.</orig>
          <reg>GUSTE, LIVIE, CINA, MAXIME, MILIE, RULVIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AVGVSTE.</orig>
            <reg>AUGUSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ais enfin le Ciel m’aime, &amp; ſes bien-faits M nouueaux Ont enleué Maxime à la fureur des eaux.</orig>
            <reg>Ais enfin le Ciel m'aime, et ses bienfaits M ouveaux Ont enlevé Maxime à la fureur des eaux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>aapproeue, teurumj que peprouuendenc.</orig>
            <reg>aapproève, teurumj que peprouuendenc.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIME.</orig>
            <reg>MAXIME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Honorez moins, Seigneur, vne ame criminelle.</orig>
            <reg>Honorez moins, Seigneur, une âme criminelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AVGVSTE.</orig>
            <reg>AUGUSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne parlons plus de crime aprés ton repentir, Aprés que du peril tu m’as ſçeu garantir, C’eſt à toy que ie dois &amp; le iour, &amp; l’Empire.</orig>
            <reg>Ne parlons plus de crime après ton repentir, Après que du péril tu m'as su garantir, C'est à toi que sans dois et le jour, et l’ Empire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIME.</orig>
            <reg>MAXIME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De tous vos ennemis connoiſſez mieux le pire.</orig>
            <reg>De tous vos ennemis connaissez mieux le pire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous regnez encor, Seigneur, ſi vous viuez, C’eſt ma jalouſe rage à qui vous le deuez.</orig>
            <reg>Si vous régnez encor, Seigneur, si vous vivez, C'est ma jalouse rage à qui vous le devez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn vertüeux remords n’a point touché mon ame, Pour perdre mon riual j’ay découuert ſa trame;</orig>
            <reg>Un vertueux remords n'a point touché mon âme, Pour perdre mon rival j'ai découvert sa trame;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Euphorbe vous a feint que ie m’eſtois noyé De crainte qu’aprés moy vous n’euſſiez enuoyé.</orig>
            <reg>Euphorbe vous a feint que on m'étais noyé De crainte qu'après moi vous n'eussiez envoyé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie voulois auoir lieu d’abuſer Æmilie, Effrayer ſon eſprit, la tirer d’Italie, Et penſois la reſoudre à cet enleuement Sous l’eſpoir du retour pour vanger ſon amant;</orig>
            <reg>Je voulais avoir lieu d'abuser Æmilie, Effrayer son esprit, la tirer d'Italie, Et pensais la résoudre à cet enlèvement Sous l'espoir du retour pour venger son amant;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais au lieu de gouſter ces groſſieres amorces, Sa vettu combatuë a redoublé ſes forces, Elle a leu dans mon cœur.</orig>
            <reg>Mais au lieu de goûter ces grossières amorces, Sa vétu combattue a redoublé ses forces, Elle a leu dans mon cœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ſçauez le ſurplus.</orig>
            <reg>Vous savez le surplus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ie vous en ferois des recits ſuperflus, Vous voyez le ſuccés de mon laſche artifice:</orig>
            <reg>Et ici vous en serais des récits superflus, Vous voyez le succès de mon lâche artifice:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si pourtant quelque grace eſt deuë à mon indice, Faites perir Euphorbe au milieu des tourmens, Et ſouffrez que ie meure aux yeux de ces amants.</orig>
            <reg>Si pourtant quelque grâce est due à mon indice, Faites périr Euphorbe au milieu des tourments, Et souffrez que sans meure aux yeux de ces amants.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay trahy mon amy, ma Maiſtreſſe, mon Maiſtre, Ma gloire, mon païs par l’auis de ce traiſtre, Et croiray toutefois mon bonheur infiny, Si iè puis m’en punir aprés l’auoir puny.</orig>
            <reg>J'ai trahi mon ami, ma Maîtresse, mon Maître, Ma gloire, mon pays par l'avis de ce traître, Et croirai toutefois mon bonheur infini, Si iè puis m'en punir après l'auoir puni.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AVGVSTE.</orig>
            <reg>AUGUSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En eſt-ce aſſez, ô Ciel, &amp; le Sort pour me nuire A-t’il quelqu’vn des miens qu’il veüille encor ſéduire ?</orig>
            <reg>En est-ce assez, ô Ciel, et le Sort pour me nuire A-t-il quelqu'un des miens qu'il veuille encor séduire ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’il joigne à ſes efforts le ſecours des Enfers, Ie ſuis maiſtre de moy comme de l’Vniuers:</orig>
            <reg>Qu'il joigne à ses efforts le secours des Enfers, Je suis maître de moi comme de l'Univers:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie le ſuis, ie veux l’eſtre.</orig>
            <reg>Je le suis, Seigneur veux l'être.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Siecles, ô Memoire, Conſeruez à iamais ma derniere victoire, Ie triomphe aujourd’huy du plus juſte couroux De qui le ſouuenir puiſſe aller juſqu’à vous.</orig>
            <reg>Ô Siècles, ô Mémoire, Conservez à jamais ma dernière victoire, Je triomphe aujourd'hui du plus juste courroux De qui le souvenir puisse aller jusqu'à vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Soyons amis, Cinna, c’eſt moy qui t’en conuie, Comme à mon ennemy ie t’ay donné la vie, Et malgré la fureur de ton laſche deſtin, Je te la donne encor comme à mon aſſaſſin.</orig>
            <reg>Soyons amis, Cina, c'est moi qui t'en convie, Comme à mon ennemi quelque t'ai donné la vie, Et malgré la fureur de ton lâche destin, Je te la donne encor comme à mon assassin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Commençons vn combat qui montre par l’iſſuë Qui l’aura mieux de nous, ou donnée, ou receuë.</orig>
            <reg>Commençons un combat qui montre par l'issue Qui l'aura mieux de nous, ou donnée, ou reçue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu trahis mes bien-faits, ie les veux redoubler, Ie t’en auois comblé, ie t’en veux accabler.</orig>
            <reg>Tu trahis mes bienfaits, on les veux redoubler, Je t'en avais comblé, quelque t'en veux accabler.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auec certe beauté que ie r’auois donnée Reçoy le Conſulat pour la prochaine année.</orig>
            <reg>Avec certe beauté que je rès donnée Reçois le Consulat pour la prochaine année.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aime Cinna, ma fille, en cet illuſtre rang, Préferes-en la pourpre à celle de mon ſang, Apprens ſur mon exemple à vaincre ta colere, Te rendant vn époux le te ſens plus qu'vn pere.</orig>
            <reg>Aime Cinna, ma fille, en cet illustre rang, Préfères-en la pourpre à celle de mon sang, Apprends sur mon exemple à vaincre ta colère, Te rendant un époux le te sens plus qu'un père.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ÆMILIE.</orig>
            <reg>NEMILIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ie me rens, Seigneur, à ces hautes bontez, Ie recouure la veuë auprés de leurs clartez, Ie connoy mon forfait qui me ſembloit juſtice, Et ce que n’auoit pû la terreur du ſupplice, Ie ſens naiſtre en mon ame vn repentir puiſſant, Et mon cœur en ſecret me dit qu’il y conſent.</orig>
            <reg>Et petit me rends, Seigneur, à ces hautes bontés, Je recouvre la vue auprès de leurs clartés, Je connais mon forfait qui me semblait justice, Et ce que n'avait pu la terreur du supplice, Je sens naître en mon âme un repentir puissant, Et mon cœur en secret me dit qu'il y consent.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Ciel a reſolu voſtre grandeur ſupreſme, Et pour preuue, Seigneur, ie n’en veux que moymeſme;</orig>
            <reg>Le Ciel a résolu votre grandeur suprême, Et pour preuve, Seigneur, notre n'en veux que moymesme;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’oſe auec vanité me donner cet éclat, (l’Eſtat.</orig>
            <reg>J'ose avec vanité me donner cet éclat, (l'État.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſqu’il change mon cœur, qu’il veut changer Ma haine va mourir que j’ay creuë immortelle, Elle eſt morte, &amp; ce voul ueuien oujet idene, Et prenant deſormais cette haine en horreur, L’ardeur de vous ſeruir ſuccede à ſa fureur.</orig>
            <reg>Puisqu'il change mon cœur, qu'il veut changer Ma haine va mourir que j'ai cruë immortelle, Elle est morte, et ce voul uvien oujet idène, Et prenant désormais cette haine en horreur, L'ardeur de vous servir succède à sa fureur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINNA.</orig>
            <reg>CINNA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur, que vous diray-je aprés que nos offenſes Au lieu de châtimens trouuent des recompenſes?</orig>
            <reg>Seigneur, que vous dirai-je après que nos offenses Au lieu de châtiments trouvent des récompenses?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O vertu ſans exemple!</orig>
            <reg>Ô vertu sans exemple!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô clemence, qui rend Voſtre pouuoir plus juſte, &amp; mon crime plus grand?</orig>
            <reg>ô clémence, qui rend Votre pouvoir plus juste, et mon crime plus grand?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AVGVSTE.</orig>
            <reg>AUGUSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceſſe d’en retarder vn oubly magnanime, Et tous deux auec moy faites grace à Maxime, Il nous a trahis tous, mais ce qu’il a commis Vous conſerue innocens, &amp; me rend mes amis.</orig>
            <reg>Cesse d'en retarder un oubli magnanime, Et tous deux avec moi faites grâce à Maxime, Il nous a trahis tous, mais ce qu'il a commis Vous conserve innocents, et me rend mes amis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A Maxime.</orig>
            <reg>A Maxime.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Reprens aupres de moy ta place aecouſtumée, Rentre dans ton credit, &amp; dans ta renommée, Qu’Euphorbe de tous trois ait ſa grace à ſon tour, Et que demain l’Hymen couronne leur amour.</orig>
            <reg>Reprends auprès de moi ta place aecoustumée, Rentre dans ton crédit, et dans ta renommée, Qu'Euphorbe de tous trois ait sa grâce à son tour, Et que demain Hymen couronne leur amour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si tu l’aimes encor, ce ſera ton ſupplice.</orig>
            <reg>Si tu l'aimes encor, ce sera ton supplice.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIME.</orig>
            <reg>MAXIME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’en murmure point, il a trop de juſtice, Et ie ſuis plus confus, Seigneur, de vos bontez, Que le ne luis jaloux du bien que vous m’oſtez.</orig>
            <reg>Je n'en murmure point, il a trop de justice, Et tu suis plus confus, Seigneur, de vos bontés, Que le ne luis jaloux du bien que vous m'ôtés.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CINNA.</orig>
            <reg>CINNA.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Souffrez que ma vertu dans mon cœur rapelée Mais ſi ferme à preſent, ſi loin de chanceler, Que la chûte du Ciel ne pourroit l’ébranler.</orig>
            <reg>Souffrez que ma vertu dans mon cœur rappelée Mais si ferme à présent, si loin de chanceler, Que la chute du Ciel ne pourrait l'ébranler.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſſe le grand moteur des belles Deſtinées Pour prolonger vos iours retrancher nos années, Et moy, par vn bon-heur dont chacun ſoit jaloux, Perdre pour vous cent fois ce que ie tiens de vous.</orig>
            <reg>Puisse le grand moteur des belles Destinées Pour prolonger vos jours retrancher nos années, Et moi, par un bonheur dont chacun soit jaloux, Perdre pour vous cent fois ce que pr tiens de vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIVIE.</orig>
            <reg>LIVIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n’eſt pas tout, Seigneur, vne celeſte flame D’vn rayon Prophetique illumine mon ame.</orig>
            <reg>Ce n'est pas tout, Seigneur, une céleste flamme D'un rayon Prophétique illumine mon âme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oyez ce que les Dieux vous font ſçauoir par moy, De voſtre heureux Deſtin c’eſt l’immuable loy.</orig>
            <reg>Oyez ce que les Dieux vous font sçauoir par moi, De votre heureux Destin c'est l’immuable loi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aprés cette action vous n’auez rien à craindre, On portera le joug deſormais ſans ſe plaindre, Et les plus indomptez renueiſant leurs projets Mettront toute leur gloire à mourir vos Sujets.</orig>
            <reg>Après cette action vous n'avez rien à craindre, On portera le joug désormais sans se plaindre, Et les plus indompté renvisant leurs projets Mettront toute leur gloire à mourir vos Sujets.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aucun laſche deſſein, aucune ingrate enuie N’attaquera le cours d’vne ſi belle vie, Iamais plus d’aſſaſſins, ny de conſpirateurs;</orig>
            <reg>Aucun lâche dessein, aucune ingrate envie N'attaquera le cours d'une si belle vie, Jamais plus d'assassins, ni de conspirateurs;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous auez trouué l’art d’eſtre maiſtre des cœurs.</orig>
            <reg>Vous avez trouvé l'art d'être maître des cœurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rome auec vne joye, &amp; ſenſible, &amp; profonde, Se démet en vos mains de l’Empire du Monde, Vos Royales vertus luy vont trop enſeigner Que ſon bonheur conſiſte à vous faire regner.</orig>
            <reg>Rome était une joie, et sensible, et profonde, Se démet en vos mains de l'Empire du Monde, Vos Royales vertus ion vont trop enseigner Que son bonheur consiste à vous faire régner.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’vne ſi longue erreur pleinement affranchie Elle n’a plus de vœux que pour la Monarchie, Vous prépare deſia des Temples, des Autels, Et le Ciel vne place entre les Immortels, Et la poſterité dans toutes les Prouinces Donnera voſtre exemple aux plus genereux Princes.</orig>
            <reg>D'une si longue erreur pleinement affranchie Elle n'a plus de vœux que pour la Monarchie, Vous prépare déjà des Temples, des Autels, Et le Ciel était place entre les Immortels, Et la postérité dans toutes les Provinces Donnera votre exemple aux plus généreux Princes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E.</orig>
            <reg>E.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'en accepte l’augure, &amp; j’oſe l’eſperer, Ainſi touſiours les Dieux vous daignent inſpirer, Qu’on redouble demain les heureux ſacrifices Que nous leur offrirons ſous de meilleurs auſpices, Et que vos conjurez entendent publier, Qu'Auguſte a tout appris, &amp; veut tout oublier.</orig>
            <reg>J'en accepte l'augure, et j'ose l'espérer, Ainsi toujours les Dieux vous daignent inspirer, Qu'on redouble demain les heureux sacrifices Que nous leur offrirons sous de meilleurs auspices, Et que vos conjurés entendent publier, Qu'Auguste à tout appris, et veut tout oublier.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>AR grace &amp; Priuilege du Roy donné à Paris le iour de lanuier 1653, ſigné par L le Roy en ſon Conſeil, VIAV:</orig>
          <reg>AR grâce et Privilège du Roi donné à Paris le jour de lanvier 1653, signé par L le Roi en son Conseil, VIAU:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il eſt permis au Sieur CORNEILLE, de faire imprimer, vendre &amp; debiter par tel Imprimeur ou Libraire qu’il voudra choiſir, vne Piece de Theatre de ſa compoſition, intitulée Cinna, ou la Clemence d’Auguſte, par luy nouuellement reueue &amp; corrigée, durant le temps de neuf années entieres &amp; accomplies, à compter du iour qu’elle aura eſté acheuée d’imprimer pour la premiere fois en vertu du preſent Priuilege.</orig>
          <reg>Il est permis au Sieur CORNEILLE, de faire imprimer, vendre et débiter par tel Imprimeur ou Libraire qu'il voudra choisir, une Pièce de Théâtre de sa composition, intitulée Cinna, ou la Clémence d'Auguste, par lui nouuellement revue et corrigée, durant le temps de neuf années entières et accomplies, à compter du jour qu'elle aura été achevée d'imprimer pour la première fois en vertu du présent Privilège.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et défenſes ſont faites à tous autres, de quelle qualité &amp; condition qu’ils ſoient, de faire imprimer ladite Piece, ſur peine aux contreuenans, de trois mil lidlesd’amende, &amp; de tous uepens, doinmages &amp; intereſts, ainſi qu’il eſt plus amplement porté par leſdites Lettres.</orig>
          <reg>Et défenses sont faites à tous autres, de quelle qualité et condition qu'ils soient, de faire imprimer ladite Pièce, sur peine aux contrevenants, de trois mille lidlesd’ mende, et de tous épens, doinmages et intérêts, ainsi qu'il est plus amplement porté par lesdites Lettres.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Regiſtré ſur le Liure de la Communauté le 16.</orig>
          <reg>Registré sur le Livre de la Communauté le 16.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Octobre 1653.</orig>
          <reg>Octobre 1653.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Signé, BALLARD, Syndic.</orig>
          <reg>Signé, BALLARD, Syndic.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>mu rouit oroul dornemeu tramporte ion Priuilege cy-deſſus à Auguſtin Courbé, &amp; Guillaume de Luyne, Marchands Libraires de Paris, pour en joüir ſuiuant l'accord fait entr’eux.</orig>
          <reg>mu rouit oroul dorneeu tramporte ion Privilège cy-dessus à Augustin Courbé, et Guillaume de Luyne, Marchands Libraires de Paris, pour en jouir suivant l'accord fait entre eux.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Les Exemplaires ont eſté fournis.</orig>
            <reg>Les Exemplaires ont été fournis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Acheué d’imprimer pour la premiere fois, vertu du preſent Priuilege, le dernier d’Octobre, 1660.</orig>
            <reg>Achevé d'imprimer pour la première fois, vertu du présent Privilège, le dernier d'Octobre, 1660.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à ROVEN, par LAVRENS MAVRRY.</orig>
            <reg>à ROUEN, par LAURENS MAURY.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Du depuis ledit ſieur Courbé a tranſporté le droit qu’il auoit audit Priuilege cy-deſſus, aux Sieurs Thomas Iolly &amp; Loüis Billaine Marchands Libraires à Paris.</orig>
          <reg>Du depuis ledit sieur Courbé a transporté le droit qu'il avait audit Privilège cy-dessus, aux Sieurs Thomas Jolli et Louis Billaine Marchands Libraires à Paris.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>rance</orig>
          <reg>rance</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>France</orig>
          <reg>France</reg>
        </seg>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
