<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Proserpine : tragédie en musique ornée d'entrées et de ballet, de machines, &amp; de changemens de théâtre : représentée devant sa majesté à Saint Germain en Laye le troisième février 1680</title>
        <author>Quinault, Philippe</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb31164694q"/>
          <author>
            <persName>Quinault, Philippe</persName>
          </author>
          <title>Proserpine : tragédie en musique ornée d'entrées et de ballet, de machines, &amp; de changemens de théâtre : représentée devant sa majesté à Saint Germain en Laye le troisième février 1680</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1680" cert="high" resp="BNF">1680</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>A PARIS, Par CHRISTOPHE BALLARD, ſeul Imprimeur du Roy pour la Muſique, ruë Saint Jean de Beauvais, au Mont parnaſſe.</orig>
          <reg>À PARIS, Par CHRISTOPHE BALLARD, seul Imprimeur du Roi pour la Musique, rue Saint Jean de Beauvais, au Mont parnasse.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>M.</orig>
            <reg>M.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DC.</orig>
            <reg>DC.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LXXX.</orig>
            <reg>LXXX.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par exprés Commandement de Sa Majeſté.</orig>
            <reg>Par exprès Commandement de Sa Majesté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Plaiſirs thantans.</orig>
          <reg>Plaisirs thantans.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Meſſieurs le Roy, lle Maire, Duhamel, Jonquet, Antonio &amp; Philbert.</orig>
          <reg>Messieurs le Roi, lèle Maire, Duhamel, Jonquet, Antonio et Philbert.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>leux &amp; Plaiſirs dançans.</orig>
          <reg>leux et Plaisirs dançans.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Meſſieurs Favier l'aiſné, Leſtang l’aiſné, Leſtang cadet, Faüre, Boutteville, Magny, Germain, &amp; Favier cadet.</orig>
          <reg>Messieurs Favier l'aîné, Létang l'aîné, Lestang cadet, Faüre, Boutteville, Magny, Germain, et Favier cadet.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>La Diſcorde.</orig>
          <reg>La Discorde.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Monſieur de Puvigné.</orig>
          <reg>Monsieur de Puvigné.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VITE DE LA DISCORDE.</orig>
            <reg>VITE DE LA DISCORDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Ialouſie, la Haine, le Dépit, la Rage, le Deſeſpoir, les Chagrins, &amp;c.</orig>
            <reg>La Jalousie, la Haine, le Dépit, la Rage, le Désespoir, les Chagrins, etc.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SVITE DE LA VICTOIRE.</orig>
            <reg>SVITE DE LA VICTOIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Troupe de Victoires &amp; de Heros, Meſdemoiſelles Poulit, Doremius &amp; rieſche:</orig>
            <reg>Troupe de Victoires et de Héros, Mesdemoiselles Poulit, Doremius et rièche:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Meſſieurs poyadon, Rebel, Deſvelois, Jacquart, de Beaumont fils, Gaye, fils, &amp; le petit Fernon.</orig>
            <reg>Messieurs poyadon, Rebel, Desvelais, Jacquart, de Beaumont fils, Gaie, fils, et le petit Fernon.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AUIOHO JI de!</orig>
            <reg>AUIOHO II de!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eso, vol</orig>
            <reg>es, vol</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>TICOLOGVE 1138 LE THEATRE REPRESENTE l’Antre de ſa Diſcorde, on y voit la Paix enchaînée:</orig>
          <reg>TICOLOGUE 1138 LE -THÉÂTRE REPRÉSENTE l'Antre de sa Discorde, on y voit la Paix enchaînée:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>La Felicité, l’Abondance, les Ieux &amp; les Plaiſirs y accompagnent la Paix, &amp; ſont enchaînez comme elle.</orig>
          <reg>La Félicité, l'Abondance, les Jeux et les Plaisirs y accompagnent la Paix, et sont enchaînés comme elle.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>QT L LA PAIX.</orig>
            <reg>QT L A PAIX.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>EROS, dont la Valeur eſtonne l'Vnivers Ab tauand brifetez-vous nos fers?</orig>
            <reg>EROS, dont la Valeur étonne l'Univers Ab tavand brifetez-vous nos fers?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Diſcorde hout tient icy ſous ſa piciffance, La Barbare ſe plaiſt à voir couler nos pleurs:</orig>
            <reg>La Discorde hout tient ici sous sa piciffance, La Barbare se plaît à voir couler nos pleurs:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Soyez tontis etios malheurs, Vous eſtes dans nos maug postre unique eſperance;</orig>
            <reg>Soyez tontis etios malheurs, Vous êtes dans nos maug potre unique espérance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Heros, dont la valeur eſtonne l’Vnivers, Ah quand briſerez-vous nos fers!</orig>
            <reg>Héros, dont la valeur étonne l'Univers, Ah quand briserez-vous nos fers!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHOEUR.</orig>
            <reg>LE CHOEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Heros, dont la Valeur estonne l’Vnivers, Ah quand briſerez-vous nos fers!</orig>
            <reg>Héros, dont la Valeur étonne l'Univers, Ah quand briserez-vous nos fers!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Haine, la Ragel &amp;3 Ghagrins, la Ialouſie, le Dépit, le Deſeſpoir, &amp; toute la ſuite de la Diſcorde, témoignent les douceurs qu’ils trouvent dans l’eſclavage où ils ont reduit la Paix.</orig>
            <reg>La Haine, la Ragel et3 Ghagrins, la Jalousie, le Dépit, le Désespoir, et toute la suite de la Discorde, témoignent les douceurs qu'ils trouvent dans l'esclavage où ils ont réduit la Paix.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA DISCORDE.</orig>
            <reg>LA DISCORDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Soupirez, triste Paix, malheureüſe Captive, Gemiſſez, &amp; n’eſperez-pas Qu’un Heros que j’engage en de nouveaux Combats Eſcoute vostre voix plaintive.</orig>
            <reg>Soupirez, triste Paix, malheureueuse Captive, Gémissez, et n'espérez-pas Qu'un Héros que j'engage en de nouveaux Combats Écoute votre voix plaintive.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Plus il moiſſonne de Lauriers Plus j’offre de matiere à ſes travaux guerriers.</orig>
            <reg>Plus il moissonne de Lauriers Plus j'offre de matière à ses travaux guerriers.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'anime les vaincus d’vne nouvelle audace;</orig>
            <reg>J'anime les vaincus d'une nouvelle audace;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'oppoſe à la vive chaleur De ſon indomptable valeur Avftut Pieuvts projonas, cent Montagnes de glace.</orig>
            <reg>J'oppose à la vive chaleur De son indomptable valeur Avfut Pieuts projon, cent Montagnes de glace.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Victoire empreßée à conduire ſes pas Se prepare à voler aux plus lointains Climas;</orig>
            <reg>La Victoire empressée à conduire ses pas Se prépare à voler aux plus lointains Climas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pius te tu fures pius i la trouve belle:</orig>
            <reg>Pius te tu fures pius y la trouve belle:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il oublie aiſément pour elle La Paix &amp; ſes plus doux âppaſ.</orig>
            <reg>Il oublie aisément pour elle La Paix et ses plus doux âppas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA PAIX &amp; ſa ſuite.</orig>
            <reg>LA PAIX et sa suite.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O rigueurs inhumaines!</orig>
            <reg>Ô rigueurs inhumaines!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faut-il ne voir jamais finir le triſte cours De nos malheurs &amp; de nos peines?</orig>
            <reg>Faut-il ne voir jamais finir le triste cours De nos malheurs et de nos peines?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA DISCORDE &amp; ſa ſuite.</orig>
            <reg>LA DISCORDE et sa suite.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vos plaintes ſeront vaines, N'eſperez jamais de ſecours.</orig>
            <reg>Vos plaintes seront vaines, N'espérez jamais de secours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>1 L'Aστιειδ &amp; ſaſuRterl eni II .</orig>
            <reg>1 L'Aστιειδ et sasuRterl eni II .</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I Quei iourmem ua tangun loujours  Ii iSous de cruelles ohninestos .</orig>
            <reg>I Quei iourmem ua tangun loujours Ii iSous de cruelles ohninestos .</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1.</orig>
            <reg>1.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LASDISCORDE &amp; ſasſuite.</orig>
            <reg>LASDISCORDE et sassuite.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>q.</orig>
            <reg>q.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>a oxiponmite ſencn quines N'eſpereZ jamais de ſecours.</orig>
            <reg>a oxiponmite sencn quines N'espérez jamais de secours.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On entend un bruit de Trompettes &amp; de Tymbales.</orig>
            <reg>On entend un bruit de Trompettes et de Tymbales.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA DISCORDE.</orig>
            <reg>LA DISCORDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce bruit que la Victoire en ces lieux fait entendre, M’avertit qu’elle y va deſcendre.</orig>
            <reg>Ce bruit que la Victoire en ces lieux fait entendre, M'avertit qu'elle y va descendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel plaiſir de luy faire voir Mon Ennemie au deſeſpoir!</orig>
            <reg>Quel plaisir de Rome faire voir Mon Ennemie au désespoir!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Victoire deſcend, elle eſt aecompagnée d’un grand nombre de Victoires &amp; de Heros.</orig>
            <reg>La Victoire descend, elle est aecompagnée d'un grand nombre de Victoires et de Héros.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA VTCTOIRE.</orig>
            <reg>LA VTCTOIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>VeneZ aimable Paix, le Vainqueur vous appelle, La Uictoire devient voſtre guide fidelle;</orig>
            <reg>VeneZ aimable Paix, le Vainqueur vous appelle, La Uictoire devient votre guide fidèle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Venez dans un heureux ſejour.</orig>
            <reg>Venez dans un heureux séjour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous, Diſcorde affreuſe &amp; cruelle, Porter fuu paibimvejtre tour.</orig>
            <reg>Vous, Discorde affreuse et cruelle, Porter fu paibimvejtre tour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA VICTOIRE &amp; ſa ſuite.</orig>
            <reg>LA VICTOIRE et sa suite.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>VeneZ, aimable Paix, le Vainqueur vous appelle.</orig>
            <reg>VeneZ, aimable Paix, le Vainqueur vous appelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Suite de la Victoire deſchaîne la Paix &amp; les Divinitez qui l’accompagnent, &amp; enchaîne la Diſcorde &amp; ſa ſuite.</orig>
            <reg>La Suite de la Victoire déchaîne la Paix et les Divinités qui l'accompagnent, et enchaîne la Discorde et sa suite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA PAIX &amp; ſa ſuite.</orig>
            <reg>LA PAIX et sa suite.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah quel bon-heur charmant!</orig>
            <reg>Ah quel bonheur charmant!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel uſfreux tourment!</orig>
            <reg>quel usfreux tourment!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA DISCOR DE enchaînée.</orig>
            <reg>LA DISCOR DE enchaînée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Orgueilleuſi Hicioire, uſtecο à tον d'entreprendre De mettra la Diſcorde æux fers?</orig>
            <reg>Orgueilleusi Hicioire, usteconc à t 'entreprendre De mettra la Discorde æux fers?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A quels honneurs ſans auoy peux-tu jamais pretendre?</orig>
            <reg>À quels honneurs sans avoi peux-tu jamais prétendre?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA MCORRE.</orig>
            <reg>LA MCORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’il est beaus de rendre La Paix à l’Vnivers.</orig>
            <reg>qu'il est beaus de rendre La Paix à l'Univers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA DISCORDE.</orig>
            <reg>LA DISCORDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tes ſoins pour le Vainqueur pouvoient plus loin s’eſtendre?</orig>
            <reg>Tes soins pour le Vainqueur pouvaient plus loin s'étendre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ne conduiſois-tu le Heros que turſers, Où cent Lauriers nauveaux luy ſont encore offerts?</orig>
            <reg>Que ne conduisais-tu le Héros que tursers, Où cent Lauriers nauveaux lui sont encore offerts?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Gloire au bout du Monde auroit eſté l’attendre,</orig>
            <reg>La Gloire au bout du Monde aurait été l'attendre,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA VICTOIRE.</orig>
            <reg>LA VICTOIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ue Abs qu’il eſt-beau de rendre La Paix à lVnivers.</orig>
            <reg>Que Abs qu'il est-beau de rendre La Paix à lUnivers.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>M Er Apres avoir uaincu mille Peuples divers, Quand on ne voit plus rien qui puiſe ſe deffendre, Ah!</orig>
            <reg>M Er Après avoir uaincu mille Peuples divers, Quand on ne voit plus rien qui puise se défendre, Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’il eſt beau de rendre La Paix à l'Vnivers, La ſuite de la Victoire, &amp; la ſuite de la Paix.</orig>
            <reg>qu'il est beau de rendre La Paix à l'Univers, La suite de la Victoire, et la suite de la Paix.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres avoir vaincu mille Beuples divers, Quand on ne voit plus ren qui puiſſe ſe aeffendre, Ah!</orig>
            <reg>Après avoir vaincu mille Beuples divers, Quand on ne voit plus ren qui puisse se aeffendre, Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu'il eſt beau de rendre La Paix a l'Vnivens.</orig>
            <reg>qu'il est beau de rendre La Paix a l'Univens.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ol cruel eſola dugel Ie ne verray donc, plus de ſang &amp; de carnage?</orig>
            <reg>Ol cruel éolà dugel Je ne verrai donc, plus de sang et de carnage?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pour mon deſeſpoir faut-il que le Vainqueur Ait triomphé de ſon courage?</orig>
            <reg>pour mon désespoir faut-il que le Vainqueur Ait triomphé de son courage?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faut-il qu’il ne laiſſe à ma rage Rien à devorer que mon cœur?</orig>
            <reg>Faut-il qu'il ne laisse à ma rage Rien à dévorer que mon cœur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O!</orig>
            <reg>Ô!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>cruel eſclavago:</orig>
            <reg>cruel esclavago:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La ſuite de la Diſcorde.</orig>
            <reg>La suite de la Discorde.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O!</orig>
            <reg>Ô!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eruel eſclavage.</orig>
            <reg>ervel esclavage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA VICTOIRE.</orig>
            <reg>LA VICTOIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au fond d’un Gouffre plein d’horreur, Que ſous des fers peſants la Diſcorde gemiſſe.</orig>
            <reg>Au fond d'un Gouffre plein d'horreur, Que sous des fers pesants la Discorde gémisse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>PartageZ ſon ſupplice Vous qui partagez ſa fureur.</orig>
            <reg>PartageZ son supplice Vous qui partagez sa fureur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vous triste Sejour, changez, que tout reſſente Le pouvoir plein d’appas de la Paix triomphante.</orig>
            <reg>Et vous triste Séjour, changez, que tout ressente Le pouvoir plein d'appas de la Paix triomphante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Diſcorde &amp; ſa ſuite s’abiſment dans des Gouffres qui s’ouvrent ſous leurs pas, &amp; l’affreuſe Retraite de la biſcorde ſe change en vn Palais agreable.</orig>
            <reg>La Discorde et sa suite s'abîment dans des Gouffres qui s'ouvrent sous leurs pas, et l'affreuse Retraite de la biscorde se change en un Palais agréable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA PAIX &amp; ſa ſuite.</orig>
            <reg>LA PAIX et sa suite.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel bonheur charmant.</orig>
            <reg>quel bonheur charmant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LA DISCORDE &amp; ſa ſuite en s’abiſmant.</orig>
            <reg>LA DISCORDE et sa suite en s'abîmant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah'quel affreux tourment!</orig>
            <reg>Ahquel affreux tourment!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA VICTOIRE&amp;.</orig>
            <reg>LA VICTOIREet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LA PAIX.</orig>
            <reg>LA PAIX.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Vainqueur eſt comblásde gloire On doit l’admirer à jamais:</orig>
            <reg>Le Vainqueur est comblásde ire On doit admirer à jamais:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>19 Ils eſt ſer dy da la didore Pour faire triomphen la Puix.</orig>
            <reg>19 Ils est ser dis da la didore Pour faire triomphen la Puix.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La ſuite de la victoire &amp; la fuite de la Paix.</orig>
            <reg>La suite de la victoire et la fuite de la Paix.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Vninqueur eſt comble de gloire, On doit l'admirer à yumais:</orig>
            <reg>Le Vinqueur est comble de gloire, On doit l'admirer à yumais:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il s’eſt ſeroy de la Fictoirs Pour faire triompher la Paix.</orig>
            <reg>Il s'est serai de la Fictoirs Pour faire triompher la Paix.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La ſuite de la Paix témoigne iſe joye en dançant &amp; en chantant.</orig>
            <reg>La suite de la Paix témoigne ize joie en dançant et en chant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>La Felicité &amp; l’Abondance chantent enſemble.</orig>
            <reg>La Félicité et l'Abondance chantent ensemble.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt temps que l’Amour nous enchaîne, Il ſçait vaincre les plus fiers Kainqueurs.</orig>
            <reg>Il est temps que l'Amour nous enchaîne, Il sait vaincre les plus fiers Ainqueurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rendons-nous la fuite eſt vaine, Ce Dieu charme tous les Cœurs:</orig>
            <reg>Rendons-nous la fuite est vaine, Ce Dieu charme tous les Cœurs:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’a point de bien ſans peine, Mais peut-on trop payer ſes douceurs.</orig>
            <reg>Il n'a point de bien sans peine, Mais peut-on trop payer ses douceurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>920 Dans les fers qu'Amour veut que l’on prenne, Tout eſt doux juſqu’aux plus triſtes pleurs.</orig>
            <reg>920 Dans les fers qu'Amour veut que l'on prenne, Tout est doux jusqu'aux plus tristes pleurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rendons-nous, la fuite eſt vaine, Ce Dieu charme tous les Cœurs:</orig>
            <reg>Rendons-nous, la fuite est vaine, Ce Dieu charme tous les Cœurs:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’a point de bien ſans peine, Mais peut-on trop payer ſes douceurs.</orig>
            <reg>Il n'a point de bien sans peine, Mais peut-on trop payer ses douceurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA PAIX.</orig>
            <reg>LA PAIX.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On a quitté les armes Voicy le temps-neureux?</orig>
            <reg>On a quitté les armes Voici le temps-neureux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des Plaiſirs pleins de charmes, Voicy le temps heureux Des Plaiſirs &amp; des Ieux.</orig>
            <reg>Des Plaisirs pleins de charmes, Voici le temps heureux Des Plaisirs et des Jeux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On ne verſera plus de larmes, Tous les Cœurs ſeront ſans allarmes;</orig>
            <reg>On ne versera plus de larmes, Tous les Cœurs seront sans alarmes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſi l’on craint, iencor des tourments-rigoureux Ce ſera ſaulemena dans l’Empire amoureux.</orig>
            <reg>Et si l'on craint, iencor des tourments-rigoureux Ce sera saulemena dans l'Empire amoureux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On a quitté les, armes, Pel sur Voicy le temps heureux 2 Des Plaiſirs, pleins de charmes, Voicy le tempis-heureux Des Plaiſirs &amp; des Ieux.</orig>
            <reg>On a quitté les, armes, Pel sur Voici le temps heureux 2 Des Plaisirs, pleins de charmes, Voici le tempis-heureux Des Plaisirs et des Jeux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHOEUR.</orig>
            <reg>LE CHOEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On u qumre vos urmegdma Voicy le temps heureux Des Plaiſirs pleins de charmes, Voicy le temps heureux Des Plaiſirs &amp; des leux.</orig>
            <reg>On U qumre vos urmégda Voici le temps heureux Des Plaisirs pleins de charmes, Voici le temps heureux Des Plaisirs et des leux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA FELIGITE.</orig>
            <reg>LA FELIGITE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que l'Amour est doux à ſuivre!</orig>
            <reg>Que l'Amour est doux à suivre!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel plaiſir de s’enflammer!</orig>
            <reg>Quel plaisir de s'enflammer!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn jeune Cœur ne commence de vivre Que du moment qu'il commence d’aimer.</orig>
            <reg>Un jeune Cœur ne commence de vivre Que du moment qu'il commence d'aimer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>20 Malheureux qui ſe delivre 21 vijjait charmer.</orig>
            <reg>20 Malheureux qui se délivre 21 viiait charmer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On reconnoiſt que l'on ceſſe de vivre En meſme temps que d'on ceſſe d’aimer.</orig>
            <reg>On reconnaît que l'on cesse de vivre En même temps que d'on cesse d'aimer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHOEAUR.</orig>
            <reg>LE CHOEAUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On a quitté les armes Voicy le temps, heureuxDes Plaiſirs, pleins de charmes, Voicy' le temps heureux Des Plaiſirs &amp; des Ieux.</orig>
            <reg>On a quitté les armes Voici le temps, heureuxDes Plaisirs, pleins de charmes, Voici le temps heureux Des Plaisirs et des Jeux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>MERCURE, Mopfieur Langeais.</orig>
          <reg>MERCURE, Mopffieur Langeais.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ARETHUSE, Nymphe aimde d'aſlplée.</orig>
          <reg>ARETHUSE, Nymphe aimède d'aslplée.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mademoiſelle rerumand la cadete.</orig>
          <reg>Mademoiselle rerhumand la cadète.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ALPHE’E, Dieu de Fleuve, Amant d’Arethuſe.</orig>
          <reg>ALPHÉE, Dieu de Fleuve, Amant d'Arethuse.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>M.</orig>
          <reg>M.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Clediere</orig>
          <reg>Clédière</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>mnbontemmuuiypur de Iupiter &amp; dè Ceres.</orig>
          <reg>mnbontemmuuiypur de Jupiter et d' Es.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mademoiſelle Perdinand lalſnec.</orig>
          <reg>Mademoiselle Perdinand lalsnec.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>TROVPE de Nymphes.</orig>
          <reg>TROUPE de Nymphes.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>TROVPE de Dieux des Bois.</orig>
          <reg>TROUPE de Dieux des Bois.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>TROVPE d’Hâbitans de Sicile.</orig>
          <reg>TROUPE d'Hâbitans de Sicile.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>PLUTON, Dieu des Enfers.</orig>
          <reg>PLUTON, Dieu des Enfers.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Monſieur Gaye.</orig>
          <reg>Monsieur Gaie.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ASCALAPHE, Fils du Fleuve Acheron, &amp; Confident de Pluton.</orig>
          <reg>ÀSCALAPHE, Fils du Fleuve Acheron, et Confident de Pluton.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Monſieur Morel.</orig>
          <reg>Monsieur Morel.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Les trois Furies.</orig>
          <reg>Les trois Furies.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>A 4.</orig>
          <reg>A 4.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>241 A</orig>
          <reg>241 A</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>TROVPE dey Divinitez Infernales.</orig>
          <reg>TROUPE dey Divinités Infernales.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>TROVPE de Suivans de Ceres.</orig>
          <reg>TROUPE de Suivants de Ceres.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Las Ombres heureuſes.</orig>
          <reg>Las Ombres heureuses.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Les trois Iuges des Enfers.</orig>
          <reg>Les trois Juges des Enfers.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VERTUMNE, FLORE, &amp; POMONE.</orig>
            <reg>VERTUMNE, FLORE, et POMONE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>TROVPE de Divinitez de la Terre.</orig>
            <reg>TROUPE de Divinités de la Terre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>LICOORLEIVL FRAGEDIE.</orig>
          <reg>LICORLEIVL FRAGEDIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>TTE PREMIER Le Theatre repreſente le Palais de Ceres.</orig>
          <reg>TTE PREMIER Le Théâtre représente le Palais de Ceres.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Oiv</orig>
          <reg>Oiv</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CERES, CYANE', CRINISE.</orig>
          <reg>CERES, CYANE, CRINISE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>M CERES.</orig>
            <reg>M CERES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>VSTON S uans tes atmavtes lieux Les douceurs d'une paix charmante.</orig>
            <reg>VSTON S uans tes atmavtes lieux Les douceurs d'une paix charmante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les ſuperbes Geants armeZ contre les Dieux Ne nous donnent plus d’eſpouvante:</orig>
            <reg>Les superbes Geants armés contre les Dieux Ne nous donnent plus d'épouvante:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils ſont enſevelis ſous la maſſe peſante Des Monts qu’ils entaſſoient pour attaquer les Cieux Nous avons veu tomber leur Chef audacieux Sous une Montagne-brulante;</orig>
            <reg>Ils sont ensevelis sous la masse pesante Des Monts qu'ils entassaient pour attaquer les Cieux Nous avons vu tomber leur Chef audacieux Sous une Montagne-brûlante;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iupiter la contraint de vomir à nos yeux Les reſtes enflameZ de ſa rags mourante, Iupiter eſt victorieux, Et tout cede a l'effort de ſa main foudroyante.</orig>
            <reg>Jupiter la contraint de vomir à nos yeux Les restes enflamés de sa rags mourante, Jupiter est victorieux, Et tout cède à l'effort de sa main foudroyante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Gouſtons dans ces aimables lieux Les douceurs d’une païx charmante.</orig>
            <reg>Goûtons dans ces aimables lieux Les douceurs d'une paix charmante.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CERES, CYANE', &amp; CRINISE.</orig>
            <reg>CERES, CYANE, et CRINISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Gouſtons dans cés aimables lieux Les douceürs d’une paix charmante.</orig>
            <reg>Goûtons dans ces aimables lieux Les douceurs d'une paix charmante.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CERES.</orig>
            <reg>CERES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prenez ſoin d’aſſembler tout ce qui ſuit mes loix, Honnorons le vainqueur d’une commune voix.</orig>
            <reg>Prenez soin d'assembler tout ce qui suit mes lois, Honorons le vainqueur d'une commune voix.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CERES, CYANE', &amp; CRINISE.</orig>
            <reg>CERES, CYANE, et CRINISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Honnorons le Vainqueur d’une commune voix.</orig>
            <reg>Honorons le Vainqueur d'une commune voix.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cyané &amp; Criniſe vont de deux coſtez differents appeller les Divinitez &amp; les Peuples de Sicile, pour venir enſemble celebrer la victoire de Iupiter.</orig>
            <reg>Cyané et Crinise vont de deux côtés différents appeler les Divinités et les Peuples de Sicile, pour venir ensemble célébrer la victoire de Jupiter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>M.</orig>
          <reg>M.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>2 CON DE Mercure deſcend dù Ciel.</orig>
          <reg>2 CON DE Mercure descend dù Ciel.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>8 35 MERGVRE, CERES.</orig>
          <reg>8 35 MERGURE, CERES.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERES.</orig>
            <reg>ÈRES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dreure, quet ueſfein vous fait icy deſcendre?</orig>
            <reg>Dreure, quet uesfein vous fait ici descendre?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EVI MERCURE.</orig>
            <reg>EUI MERCURE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iupiter prés de vous m’ordonne de me rendre.</orig>
            <reg>Jupiter près de vous m'ordonne de me rendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CERES.</orig>
            <reg>CERES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, à vos diſcours je n’oſe adjoûter foy.</orig>
            <reg>Non, non, à vos discours je n'ose ajouter foi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iupiter aprés ſa victoire Songe à tenir en paix l’Univers ſous ſa loy;</orig>
            <reg>Jupiter après sa victoire Songe à tenir en paix l'Univers sous sa loi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt trop occupé de ſa nouvelle gloïre, Eh!</orig>
            <reg>Il est trop occupé de sa nouvelle gloïre, Eh!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le moyen de croire Qu’il ſonge encore à moy?</orig>
            <reg>le moyen de croire Qu'il songe encore à moi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MERCURE.</orig>
            <reg>MERCURE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans les ſoins les plus grands dont ſon ame eſt remplie Il ſe ſouvient toujours que vous l’avez charmé;</orig>
            <reg>Dans les soins les plus grands dont son âme est remplie Il se souvient toujours que vous l'avez charmé;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt mal-aisé qu’on oublie Ce qu’on a tendrement aimé, Il admire les dons que vous-venez de faire En cent climets divers, L’abondante Sicile heureuſe de vous plaire De vos riches moiſſons voit tous ſes champs couverts:</orig>
            <reg>Il est malaisé qu'on oublie Ce qu'on a tendrement aimé, Il admire les dons que vous-venez de faire En cent climets divers, L'abondante Sicile heureuse de vous plaire De vos riches moissons voit tous ses champs couverts:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais la Mere des Dieux ſe plaint que la Phrygie Quelle a toûjours cherie, Ne ſe reſſente pas de vos ſoins bien-faiſants;</orig>
            <reg>Mais la Mère des Dieux se plaint que la Phrygie Quelle a toujours chérie, Ne se ressente pas de vos soins bienfaisants;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et c’est Iupiter qui vous prie D’y porter vos divins preſents.</orig>
            <reg>Et c'est Iupiter qui vous prie D'y porter vos divins présents.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelle gloire de voir qu’un Dieu ſi grand implore Vostre favorable ſecours!</orig>
            <reg>Quelle gloire de voir qu'un Dieu si grand implore Votre favorable secours!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CERES.</orig>
            <reg>CERES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut-estre qu’il m’estime encore, Mais il m’avoit promis qu’il m’aimeroit toûjours.</orig>
            <reg>Peut-être qu'il m'estime encore, Mais il m'avait promis qu'il m'aimerait toujours.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’amour qui pour luy m’anime Devient plus fort chaque jour, Est-ce aſſeZ d’un peu d’eſtime Pour le prix de tant d’amour.</orig>
            <reg>L'amour qui pour venir m'anime Devient plus fort chaque jour, Est-ce assez d'un peu d'estime Pour le prix de tant d'amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MERCURE.</orig>
            <reg>MERCURE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſent l’ardeur qu’un tendre amour inſpire, Avec plaiſir il ſe laiſſe enflamer;</orig>
            <reg>Il sent l'ardeur qu'un tendre amour inspire, Avec plaisir il se laisse enflammer;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais un amant chargé d’une grand Empire N’a pas toûjours le temps de bien aimer.</orig>
            <reg>Mais un amant chargé d'une grand Empire N'a pas toujours le temps de bien aimer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CERES.</orig>
            <reg>CERES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand de ſon cœur je devins ſouveraine N’avoit-il pas le Monde à gouverner, Et ne trouvoiteit pus fans peinc Du temps de reſte à me donner.</orig>
            <reg>Quand de son cœur je devins souveraine N'avait-il pas le Monde à gouverner, Et ne trouvoiteit pus fans peinc Du temps de reste à me donner.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie l’ay veu ſous mes Loix ce Dieu ſi redoutable.</orig>
            <reg>Je l'ai vu sous mes Lois ce Dieu si redoutable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie l’ay veu plein d’empreſſements.</orig>
            <reg>Je l'ai vu plein d'empressements.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’il ſeroit aimable, S’il atmoit conſtamment.</orig>
            <reg>qu'il serait aimable, S'il atmait constamment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MBRCVRE.</orig>
            <reg>MBRCURE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2 2 Son amour craint de trop paraiſtre, Dans le Ciel on l’obſerve avec des yeux jaloux.</orig>
            <reg>2 2 Son amour craint de trop paraître, Dans le Ciel on l'observe avec des yeux jaloux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERES.</orig>
            <reg>ÈRES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De quels Dieüx n’est-il pas le Maiſtre?</orig>
            <reg>De quels Diex n'est-il pas le Maître?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne les fait-il pas trembler tous ?</orig>
            <reg>Ne les fait-il pas trembler tous ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que vous l’excüſez, mal quand mon amour l’accuſe;</orig>
            <reg>Que vous l'excuisez, mal quand mon amour l'accuse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il pouvoit avoir quelque excuſe, Mon cœur la trouveroit mille fois mieux que vous.</orig>
            <reg>S'il pouvait avoir quelque excuse, Mon cœur la trouverait mille fois mieux que vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AueZ à jes deſirs il faut que je reſponde.</orig>
            <reg>Avez à jes désirs il faut que je réponde.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie quitte une paix profonde, Qui m’offre icy mille appas:</orig>
            <reg>Je quitte une paix profonde, Qui m'offre ici mille appas:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ue ne quitteroit-t’on pas Pour plaire au Maiſtre du Monde?</orig>
            <reg>Que ne quitterait-t-on pas Pour plaire au Maître du Monde?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CERES &amp; Mercure.</orig>
            <reg>CERES et Mercure.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ne quitteroit-on pas Pour plaire au Maiſtre du Monde.</orig>
            <reg>Que ne quitterait-on pas Pour plaire au Maître du Monde.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mercure s’envole pour aller au Ciel retrouver Iupiter.</orig>
            <reg>Mercure s'envole pour aller au Ciel retrouver Iupiter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>10 v</orig>
            <reg>10 v</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE TROISIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE -TROISIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ARETHVSE, CERES.</orig>
          <reg>ARÊTHÉSE, CERES.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CERES.</orig>
            <reg>CERES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A Inigie à veſoin de mes dons precieux, LEt je laiſſe avec vous Proſerpine en ces lieux, I'ay peine à la quitter, cette Fille ſi chere.</orig>
            <reg>A Inigie à vesoin de mes dons précieux, LEt je laisse avec vous Proserpine en ces lieux, J'ai peine à la quitter, cette Fille si chère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARETHUSE.</orig>
            <reg>ARETHUSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>It fuis uans ia bieut unt Neympne eſtrangere, Ie viens vous conjurer de m’en laiſſer partir.</orig>
            <reg>It fuis ans ja bieut un Neympne étrangère, Je viens vous conjurer de m'en laisser partir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CERES.</orig>
            <reg>CERES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, Arethuſe, non, je n’y puis conſentir.</orig>
            <reg>Non, Arethuse, non, je n'y puis consentir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARETHUSE.</orig>
            <reg>ARETHUSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Alphée à mon repos a declaré la guerre:</orig>
            <reg>Alphée à mon repos a déclaré la guerre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Diane propice à mes vœux, En tuin pour me catner a te Fleuve amoureux, Fit ouvrir le ſein de la Terre:</orig>
            <reg>Diane propice à mes vœux, En tuin pour me catner à te Fleuve amoureux, Fit ouvrir le sein de la Terre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’eſt point de détours dans l’ombre des Enfers Que ſon amour n’ait découverts:</orig>
            <reg>Il n'est point de détours dans l'ombre des Enfers Que son amour n'ait découverts:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je l’ay trouvé par tout, &amp; ſous des Mers profondes I’ay veu ſes flots brûlants ſuivre mes froides ondes;</orig>
            <reg>Je l'ai trouvé par tout, et sous des Mers profondes J'ai vu ses flots brûlants suivre mes froides ondes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux le fuir encore au bout de l’Univers.</orig>
            <reg>Je veux le fuir encore au bout de l'Univers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CERES.</orig>
            <reg>CERES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les ſoins d’un amour extreſme Devroient moins vous allarmer:</orig>
            <reg>Les soins d'un amour extrême Devraient moins vous alarmer:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous craignez trop qu’on vous aime, Ne craigneZ vous point d’aimer?</orig>
            <reg>Vous craignez trop qu'on vous aime, Ne craignez -vous point d'aimer?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous rougiſſez, Arethuſe;</orig>
            <reg>Vous rougissez, Arethuse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtte rougeur vous accuſe.</orig>
            <reg>Votre rougeur vous accuse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il est aiſé de voir dans ce trouble fatal Le peril où l’Amour en ces lieux vous expoſe.</orig>
            <reg>Il est aisé de voir dans ce trouble fatal Le péril où l'Amour en ces lieux vous expose.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARETHUSE.</orig>
            <reg>ARETHUSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De uungerame limom:</orig>
            <reg>De ugerame limom:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que je luy veux de mal Du trouble qu’il me cauſe!</orig>
            <reg>que je te veux de mal Du trouble qu'il me cause!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CERES.</orig>
            <reg>CERES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A vec Alphée icy je veux vous arreſter</orig>
            <reg>À vec Alphée ici je veux vous arrêter</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARETHVSE.</orig>
            <reg>ARETHÉS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eh!</orig>
            <reg>Eh!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de grace, aideZ-moy plutoſt à l’eviter.</orig>
            <reg>de grâce, aidez-moi plutôt à l'éviter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie crains enfin qu’il ne m’engage, Et ſa conſtance me fait peur:</orig>
            <reg>Je crains enfin qu'il ne m'engage, Et sa constance me fait peur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, ſi je le vois davantage, Ie ne reſpons plus de mon cœur.</orig>
            <reg>Non, si je le vois davantage, Je ne répons plus de mon cœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CERES.</orig>
            <reg>CERES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aimez ſans vous contraindre, AimeZ à voſtre tour.</orig>
            <reg>Aimez sans vous contraindre, Aimez à votre tour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eſt déja reſſentir l’amour Que de commencer à le craindre.</orig>
            <reg>est déjà ressentir l'amour Que de commencer à le craindre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CERES &amp; ARETHVSE.</orig>
            <reg>CERES et ARETHUSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt déja reſſentir l’amour Que de commencer à le craindre.</orig>
            <reg>C'est déjà ressentir l'amour Que de commencer à le craindre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>B ij</orig>
          <reg>B ij</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CERES.</orig>
            <reg>CERES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vais voir Proſerpine, &amp; partir promptement.</orig>
            <reg>Je vais voir Proserpine, et partir promptement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Demeurez avec elle en un lieu ſi charmant.</orig>
            <reg>Demeurez avec elle en un lieu si charmant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour fuïr l’Amour qui vous appelle Ne cherchez plus de vains détours:</orig>
            <reg>Pour fuir l'Amour qui vous appelle Ne cherchez plus de vains détours:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aimez un Amant fidelle, On n’en trouve pas toûjours</orig>
            <reg>Aimez un Amant fidèle, On n'en trouve pas toujours</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ceres va voir Proſerpine avant que de partir pour aller en Phrygie.</orig>
            <reg>Ceres va voir Proserpine avant que de partir pour aller en Phrygie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE QVATRIESME</orig>
          <reg>SCÈNE QUATRIÈME</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARETHVSE ſeule.</orig>
            <reg>ARETHÉSE seule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J Aine Fierté, foible Rigueur, V Que vous aveZ peu de puiſſance Contre l’Amour &amp; la Constance!</orig>
            <reg> Aine Fierté, faible Rigueur, V Que vous avez peu de puissance Contre l'Amour et la Constance!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vaine Fierté, foible Rigueur, Ah!</orig>
            <reg>Vaine Fierté, faible Rigueur, Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que vous gardez mal mon cœur!</orig>
            <reg>que vous gardez mal mon cœur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En vain, par vos conſeils je me fais violence:</orig>
            <reg>En vain, par vos conseils je me fais violence:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie combats vainement une douce langueur:</orig>
            <reg>Je combats vainement une douce langueur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous m’engagez à faire reſiſtance, Et vous me taiſſez ſans ueſſente, Au pouvoir de l’Amour vainqueur?</orig>
            <reg>vous m'engagez à faire résistance, Et vous me taissez sans ussente, Au pouvoir de l'Amour vainqueur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vaine Fierté, foible Rigueur, Que vous avez peu de puiſſance Contre l'Amour &amp; la Constance!</orig>
            <reg>Vaine Fierté, faible Rigueur, Que vous avez peu de puissance Contre l'Amour et la Constance!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vaine Fierté, foible Rigueur, Ah!</orig>
            <reg>Vaine Fierté, faible Rigueur, Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que vous gardez mal mon cœur!</orig>
            <reg>que vous gardez mal mon cœur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vois Alphée, ô Dieux!</orig>
            <reg>Je vois Alphée, ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>où ſera mon azile!</orig>
            <reg>où sera mon asile!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon cœur est déja charmé, Et ma fuite eſt inutile;</orig>
            <reg>Mon cœur est déjà charmé, Et ma fuite est inutile;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’il est difficile De fuïr un Amant aimé!</orig>
            <reg>qu'il est difficile De fuir un Amant aimé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il aproche, je tremble.</orig>
            <reg>Il approche, je tremble.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah faut-il qu’il joüiſſe Du trouble honteux où je ſuis?</orig>
            <reg>Ah faut-il qu'il jouisse Du trouble honteux où je suis?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pardonne, Amour, ſi je le fuis, I’en reſſens un cruel ſupplice;</orig>
            <reg>Pardonne, Amour, si je le fuis, J'en ressens un cruel supplice;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mdum nimpone, je veun eeentr ſi je puis,</orig>
            <reg>médum nimpone, je veun eeentr si je puis,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE CINQVIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE CINQUIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ALPHE’E, ARETHVSE.</orig>
          <reg>ALPHÉE, ARETHUSE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALPHE’E.</orig>
            <reg>ALPHÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A Rreſtez, Nymphe trop ſevere, Ne fuyez plus d’une courſe legere Les ſoins trop empreſſez, de mon cœur amoureux;</orig>
            <reg>À Rrêtez, Nymphe trop sévère, Ne fuyez plus d'une course légère Les soins trop empressez, de mon cœur amoureux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’ayeZ plus contre moy ny chagrin ny colere, I’ay reſolu de ne vous plus déplaire, Et je vais estouffer mon amour malheureux.</orig>
            <reg>N'ayeZ plus contre moiblé chagrin ni colère, J'ai résolu de ne vous plus déplaire, Et je vais étouffer mon amour malheureux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Alphée.</orig>
            <reg>Alphée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ARETHUSE.</orig>
            <reg>ARETHUSE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALPHE’E.</orig>
            <reg>ALPHÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Alphée enfin vous arreste, inhumaine, Mais vous vous arresteZ pour voir briſer ſa chaîne, C en ge fuu sibs jers ſont rompus.</orig>
            <reg>Alphée enfin vous arrête, inhumaine, Mais vous vous arrêtez pour voir briser sa chaîne, Ç en gu fu sibs jers sont rompus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARETHUSE:</orig>
            <reg>ARETHUSE:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Alphée, est-il bien vray?</orig>
            <reg>Alphée, est-il bien vrai?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALPHE’E.</orig>
            <reg>ALPHÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N'en doutez point, Cruelle, Ie le reprens ce Cœur trop tendre &amp; trop fidele, Ce Cœur trop rebutté par de cruels refus.</orig>
            <reg>N'en doutez point, Cruelle, Je le reprends ce Cœur trop tendre et trop fidèle, Ce Cœur trop rebuté par de cruels refus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARETHVSE.</orig>
            <reg>ARETHÉS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Alphée, eſt-il bien vray que vous ne m’aimiez plus?</orig>
            <reg>Alphée, est-il bien vrai que vous ne m'aimiez plus?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALPHE’E.</orig>
            <reg>ALPHÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ingrate, il eſt trop vray, mon Cœur rompt avec peine Des nœuds qu’il a trouvé ſi beaux;</orig>
            <reg>Ingrate, il est trop vrai, mon Cœur rompt avec peine Des nœuds qu'il a trouvé si beaux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais de peur qu’il ne les reprenne Ie te deux engager en ues tiens nouveaux.</orig>
            <reg>Mais de peur qu'il ne les reprenne Je te deux engager en êtes tiens nouveaux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'ay veu l’aimable Proſerpine:</orig>
            <reg>J'ai vu l'aimable Proserpine:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On connoiſt à l'éclat de ſa beauté divine Que du Maiſtre des Dieux elle a receu le jour.</orig>
            <reg>On connaît à l'éclat de sa beauté divine Que du Maître des Dieux elle a reçu le jour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>RendeZ-luy grace, C’eſt elle qui vous débaraſſe De mon facheux amour.</orig>
            <reg>Rendez-lui grâce, C'est -elle qui vous débarrasse De mon fâcheux amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARETHUSE.</orig>
            <reg>ARETHUSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si Proſerpine est veue, Son Cœur eſt fier &amp; rigoureux:</orig>
            <reg>Si Proserpine est vue, Son Cœur est fier et rigoureux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre chaine nouvelle Ne vous rendra pas plus heureux.</orig>
            <reg>Votre chaine nouvelle Ne vous rendra pas plus heureux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALPHE’E.</orig>
            <reg>ALPHÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N'importe, je veux bien ſouffrir ſous ſon Empire.</orig>
            <reg>N'importe, je veux bien souffrir sous son Empire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ne m’aveZ déja que trop accouſtumé Au rigoureux martire D’aimer fans eſtre aimé.</orig>
            <reg>Vous ne m'avez déjà que trop accoutumé Au rigoureux martyre D'aimer fans chang aimé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Proſerpine vous aime, &amp; j’oſe au moins pretendre.</orig>
            <reg>Proserpine vous aime, et j'ose au moins prétendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que vous me ſervirez dans cét engagement.</orig>
            <reg>Que vous me servirez dans cet engagement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ſçaveZ ſi mon Cœur eſt tendre, Vous avez eſprouvé s’il aime conſtamment.</orig>
            <reg>Vous savez si mon Cœur est tendre, Vous avez éprouvé s'il aime constamment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARETHVSE voulant fuïr Alphée qui la ſuit.</orig>
            <reg>ARETHÊE voulant fuir Alphée qui la suit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, je ne veux jamais entendre Parler ny d’amour ny d’amant.</orig>
            <reg>Non, je ne veux jamais entendre Parler ni d'amour ni d'amant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nle ſurvres vons ſans ceſſe?</orig>
            <reg>nle survres vons sans cesse?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALPHE’E.</orig>
            <reg>ALPHÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Me fuïrez-vous toûjours?</orig>
            <reg>Me fuirez-vous toujours?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’ingrate Arethuſe me laiſſe Sans eſpoir de ſecours?</orig>
            <reg>L'ingrate Arethuse me laisse Sans espoir de secours?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’est un feu nouveau qui me preſſe.</orig>
            <reg>C'est un feu nouveau qui me presse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARETHUSE.</orig>
            <reg>ARETHUSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Me ſuivreZ-vous ſans ceſſe?</orig>
            <reg>Me suivrez-vous sans cesse?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LPHEE.</orig>
            <reg>LPHÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Me fuïrez-vous toûjours?</orig>
            <reg>Me fuirez-vous toujours?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE SIXIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE SIXIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LSORINE, ALPHE’E, ARETHVSE, CYANE, CRINISE, Troupe de Divinitez &amp; de Peuples de Sicile.</orig>
          <reg>LSORINE, ALPHÉE, ARETHUSE, CYANE, CRISE, Troupe de Divinités et de Peuples de Sicile.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Nymphes chantantes.</orig>
          <reg>Nymphes chantes.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Meſdemoiſelles Pieſche, Doremius, Puvigné, Poulet, &amp; Rebel:</orig>
          <reg>Mesdemoiselles Pièche, Doremius, Puvigné, Poulet, et Rebel:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Meſſieurs le Maire, Fernon l’aiſné, Deſvelois, le Roy, Jonquet, Antonio, Beaumont le fils, Jacquart &amp; Philbert.</orig>
          <reg>Messieurs le Maire, Fernon l'aîné, Desvelois, le Roi, Jonquet, Antonio, Beaumont le fils, Jacquart et Philbert.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Divinitez des Bois chantantes.</orig>
          <reg>Divinitez des Bois chantes.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Habitans de Sicile dançans.</orig>
          <reg>Habitants de Sicile dançans.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Meſſieurs Faüre, Magny, Pecour, Leſtang cadet, Germain &amp; Dumirail.</orig>
          <reg>Messieurs Faüre, Magny, Pécour, Létang cadet, Germain et Dumirail.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PROSERPINE.</orig>
            <reg>PROSERPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>VEres va nous oſter ſa divine preſence, Ces lieux vont perdre leurs attraits, Ceres, favorable Ceres, Punes ueſferctoiemiomoostre cruelle abſence:</orig>
            <reg>VEres va nous ôter sa divine présence, Ces lieux vont perdre leurs attraits, Ceres, favorable Ceres, Punes uesferctoiemiomoostre cruelle absence:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceres, favorable Ceres, EſcouteZ nos triſtes regrets.</orig>
            <reg>Ceres, favorable Ceres, Escoutez nos tristes regrets.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHOEVR.</orig>
            <reg>LE CHOEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceres, favorable Ceres, Faites ceſſer bientoſt voſtre cruelle abſence Ceres, favorable Ceres Eſcoutez, nos triſtes regrets.</orig>
            <reg>Ceres, favorable Ceres, Faites cesser bientôt vôtre cruelle absence Ceres, favorable Ceres Écoutez, nos tristes regrets.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE SEPTIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE SEPTIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CERES, PROSERPINE, ALPHE’E, ARETHVSE, CYANE', CRINISE, Troupes de Divinitez &amp; de Peuples.</orig>
          <reg>CERES, PROSERPINE, ALPHÉE, ARETHUSE, CYANE, CRINIS, Troupes de Divinités et de Peuples.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Je preſſe mon depart pour haster mon retour;</orig>
          <reg>Je presse mon départ pour hâter mon retour;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Accompagnez ma Fille aver vn ſoin fidele.</orig>
          <reg>Accompagnés ma Fille aver un soin fidèle.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>hangeZ vos tristes chantsen de charmans concerts;</orig>
          <reg>hangez vos tristes chantsen de charmants concerts;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que j’entende en partant dans le milieu des airs Eſclater la gloire nouvelle Du prus gruna Dieu dt ty mivers.</orig>
          <reg>Que j'entende en partant dans le milieu des airs Esclater la gloire nouvelle Du prus gruna Dieu dit ty mivers.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ceres fait partir ſon Char volant.</orig>
          <reg>Ceres fait partir son Char volant.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE HVITIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE HVITIESME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>PROSERPINE, ALPHE’E, ARETHVSE, CYANE', CRINISE, Troupe de Divinitez, Troupe de Peuples.</orig>
          <reg>PROSERPINE, ALPHÉTE, ARETHUSE, CYANE', INISE, Troupe de Divinités, Troupe de Peuples.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PROSERPINE &amp; LE CHOEUR.</orig>
            <reg>PROSERPINE et LE CHOEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elebrons la victoire Du plus puiſſant des Dieux.</orig>
            <reg>Élébrons la victoire Du plus puissant des Dieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'un Trophée éternel conſerve la memoire D’un Triomphe ſi glorieux.</orig>
            <reg>Qu'un Trophée éternel conserve la mémoire D'un Triomphe si glorieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celebrons la victoire Du plus puiſſant des Dieux;</orig>
            <reg>Célébrons la victoire Du plus puissant des Dieux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faiſons retentir juſqu’aux Cieux Le bruit éclatant de ſa gloire:</orig>
            <reg>Faisons retentir jusqu'aux Cieux Le bruit éclatant de sa gloire:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celebrons la victoire Du plus puiſſant des Dieux.</orig>
            <reg>Célébrons la victoire Du plus puissant des Dieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>On Dance autour d’un Trophée qu’on eſleve a l’honneur de lupitet, &amp; que l’on forme du débris des armes monſtrueuſes des Geants vaincus.</orig>
          <reg>On Dance autour d'un Trophée qu'on élève à l'honneur de lupitet, et que l'on forme du débris des armes monstrueuses des Géants vaincus.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Sur la fin de cette Feſte on ehtend un tremblement de terre qui fait tomber une partie du Palais de Ceres.</orig>
          <reg>Sur la fin de cette Fête on eûtend un tremblement de terre qui fait tomber une partie du Palais de Ceres.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PROSERPINE &amp; LE CHOEUR.</orig>
            <reg>PROSERPINE et LE CHOEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce Palais va tomber;</orig>
            <reg>Ce Palais va tomber;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô Dieux!</orig>
            <reg>ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>la Terre s’ouvre!</orig>
            <reg>la Terre s'ouvre!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quels tremblemens affreux!</orig>
            <reg>Quels tremblements affreux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’Enfer découvre Ses Gouffres tenebreux.</orig>
            <reg>L'Enfer découvre Ses Gouffres ténébreux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iupiter, lanceZ le Tonnerre, RenverſeZ par de nouveaux çouſts Le Chef audacieux des Enfans de la Terre:</orig>
            <reg>Jupiter, lancez le Tonnerre, RenverseZ par de nouveaux çousts Le Chef audacieux des Enfants de la Terre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il veut ſe relever pour s’armer contre vous, AcheveZ d’étouffer la guerre;</orig>
            <reg>Il veut se relever pour s'armer contre vous, Achevez d'étouffer la guerre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iupiter lancez le Tonnerre.</orig>
            <reg>Jupiter lancez le Tonnerre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Tonnerre tombe ſur le Mont Ætna, qui paroiſt dans l’eſloignement;</orig>
            <reg>Le Tonnerre tombe sur le Mont Hanna, qui paraît dans l'éloignement;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; ce coup achéve d’accabler le Chef des Geants, qui s’efforçoit de ſe reſever.</orig>
            <reg>et ce coup achève d'accabler le Chef des Géants, qui s'efforçait de se résever.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fin du premier Acte.</orig>
          <reg>Fin du premier Acte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE SECOND.</orig>
          <reg>ACTE SECOND.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCEND IREMIERE.</orig>
          <reg>SCEND IREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le Theatre change, &amp; repreſente les Jardins de Ceres.</orig>
          <reg>Le Theatre change, et représente les Jardins de Ceres.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CRINSE, ALPHE’E.</orig>
          <reg>CRINSE, ALPHÉE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>M.</orig>
            <reg>M.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CRINISE.</orig>
            <reg>CRINISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>puer uuompre ſe Geants pour jamais.</orig>
            <reg>puer uvompre se Géants pour jamais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce beau ſejour brille de nouveaux charmes, Tout y reſſent le retour de la Paix:</orig>
            <reg>Ce beau séjour brille de nouveaux charmes, Tout y ressent le retour de la Paix:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que le repos a d’attraits Apres de mortelles allarmes.</orig>
            <reg>que le repos a d'attraits Après de mortelles alarmes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A LPHE’E.</orig>
            <reg>À LPHÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Paix dans ces beaux lieux m’offre en vain mille appas, L'Amour en rend poür moy la douceur invtile;</orig>
            <reg>La Paix dans ces beaux lieux m'offre en vain mille appas, L'Amour en rend pour moi la douceur invtyle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cruel Amour, helás!</orig>
            <reg>Cruel Amour, helBs!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que me ſert-il de voir tout le monde tranquille Si mog cœür ne l'eſt pãs?</orig>
            <reg>Que me sert-il de voir tout le monde tranquille Si mog cœuir ne l'est pans?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>v</orig>
            <reg>v</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>S Vous changez, vous quittez une Nymphe inhumaine Voſtre cœur ne riſque rien A choiſir une autre chaîne, C’eſt toûjours un bien De changer de peine.</orig>
            <reg>S Vous changez, vous quittez une Nymphe inhumaine Votre cœur ne risque rien A choisir une autre chaîne, C'est toujours un bien De changer de peine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALPHEE.</orig>
            <reg>ÀLPHÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Heureux qui peut eſtre inconſtant!</orig>
            <reg>Heureux qui peut être inconstant!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rebutté des rigueurs d’vne haine éternelle, I’ay voulu la quitter cette Beauté cruelle, Et j'eſprouve qu’en la quittant Mon cœur est encor moins content.</orig>
            <reg>Rebuté des rigueurs d'une haine éternelle, J'ai voulu la quitter cette Beauté cruelle, Et j'éprouve qu'en la quittant Mon cœur est encor moins content.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay feint de reſſentir une flamme nouvelle, I’ay fait voir à ſes yeux un dépit éclatant;</orig>
            <reg>J'ai feint de ressentir une flamme nouvelle, J'ai fait voir à ses yeux un dépit éclatant;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais helas!</orig>
            <reg>Mais hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dans le meſme inſtant Ie brûlois en ſecret, je languiſſois pour elle, Et je ge l’aimay jamais tant.</orig>
            <reg>dans le même instant Je brûlais en secret, je languissais pour elle, Et je ge l'aimai jamais tant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'il couſte cher d'estre fidelle!</orig>
            <reg>Qu'il coûte cher d'être fidèle!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Heureux qui peût eſtre inconstant!</orig>
            <reg>Heureux qui put être inconstant!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRINISE&amp; ALPHEE.</orig>
            <reg>CRINISEet ALPHÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'il couſte cher d'eſtre fidelle!</orig>
            <reg>Qu'il coûte cher d'être fidèle!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Heureux qui peut eſtre inconſtant!</orig>
            <reg>Heureux qui peut être inconstant!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRINISE.</orig>
            <reg>CRINISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelqu’vn vient, gardez le ſilence.</orig>
            <reg>Quelqu'un vient, gardez le silence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AILPHEE.</orig>
            <reg>ÀILPHÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D C’eſt Aſcalaphe qui s’avance Pour quelque ſoin preſſant il quitté les Enfers:</orig>
            <reg> D'est Ascalaphe qui s'avance Pour quelque soin pressant il quitté les Enfers:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’a de mon amour que trop de connoiſſance, Ou nayje poimt ponte ta ponte de mes fers?</orig>
            <reg>Il n'a de mon amour que trop de connaissance, Ou n' aimait ponte ta ponte de mes fers?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>DOER DEUXIESME.</orig>
          <reg>DOR DEUXIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ASCALAPHE, ALPHE’E.</orig>
          <reg>ÀSCALAPHE, ALPHÉE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALPHE’E.</orig>
            <reg>ALPHÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J Enez goûter icy le doux air qu’on reſpire.</orig>
            <reg>J' Unez goûter ici le doux air qu'on respire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ASCALAPHE.</orig>
            <reg>ÀSCALAPHÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie dois ſuivre le Dieu de l’Infernal.</orig>
            <reg>Je dois suivre le Dieu de l'Infernal.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Empire.</orig>
            <reg>Empire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1 La Terre par ſes tremblements Vient d’ébranler les fondements De nos Demeures ſombres:</orig>
            <reg>1 La Terre par ses tremblements Vient d'ébranler les fondements De nos Demeures sombres:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pluton a voulu voir ſi la clarté des Cieux Ne s’ouvre point de paſſage en ces lieux Pour aller aux Enfers effaroucher les Ombres.</orig>
            <reg>Pluton a voulu voir si la clarté des Cieux Ne s'ouvre point de passage en ces lieux Pour aller aux Enfers effaroucher les Ombres.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il me permet de voir Arethuſe un moment.</orig>
            <reg>Il me permet de voir Arethuse un moment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALPHE’E.</orig>
            <reg>ALPHÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’où vous vient tant d’empreſſement?</orig>
            <reg>D'où vous vient tant d'empressement?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ASCALAPHE.</orig>
            <reg>ÀSCALAPHÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie l’ay veuë aux Enfers;</orig>
            <reg>Je l'ai vue aux Enfers;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que je la trouvois belle!</orig>
            <reg>que je la trouvais belle!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>al d daln ds L’Ingrate me fuïoit, elle est toûjours cruelle.</orig>
            <reg>al dal dal d 'Ingrate me fuïoit, elle est toujours cruelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ASCALAPHE.</orig>
            <reg>ÀSCALAPHÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ses cruauteZ pour vous, ſes ſoins pour fuïr vos pas Ont encore à mes yeux augmenté ſes appas.</orig>
            <reg>Ses cruauté pour vous, ses soins pour fuir vos pas Ont encore à mes yeux augmenté ses appas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALPHE’E.</orig>
            <reg>ALPHÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les fammes amoureuſes Deſcendent-elles juſqu’à vous?</orig>
            <reg>Les fammes amoureuses Descendent-elles jusqu'à vous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’Amour veut un ſejour plus doux Que vos Demeures tenebreuſes.</orig>
            <reg>L'Amour veut un séjour plus doux Que vos Demeures ténébreuses.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ASCALAPHE.</orig>
            <reg>ÀSCALAPHÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’Astre brillant qui vous luit Finit ſon cours dans les ondes, Il ne peut percer la nuit De nos Demeures profondes;</orig>
            <reg>L'Astre brillant qui vous luit Finit son cours dans les ondes, Il ne peut percer la nuit De nos Demeures profondes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il n’eſt point de ſejour Impenetrable à l’Amour.</orig>
            <reg>Mais il n'est point de séjour Impénétrable à l'Amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LPHE’E.</orig>
            <reg>LPHÉPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'eſpereZ-vous d’une ame ſi ſevere?</orig>
            <reg>Qu'espérez-vous d'une âme si sévère?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon amour ne peut l’émouvoir.</orig>
            <reg>Mon amour ne peut l'émouvoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ASCALAPHE.</orig>
            <reg>ÀSCALAPHÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous ne ſçavez, pas le ſecret de luy plaire Vn autre pourra le ſçavoir.</orig>
            <reg>Si vous ne savez, pas le secret de Seigneur plaire Un autre pourra le savoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALPHE’E.</orig>
            <reg>ALPHÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S faurez-vous de ſon cœur vaincre la reſiſtance?</orig>
            <reg> Saurez-vous de son cœur vaincre la résistance?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce aux Enfers qu’on apprend ce ſecret?</orig>
            <reg>Est-ce aux Enfers qu'on apprend ce secret?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ASCALAPHE.</orig>
            <reg>ÀSCALAPHÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On aprend aux Enfers a garder le ſilence, Et l’on y ſçait estre diſcret;</orig>
            <reg>On apprendre aux Enfers a garder le silence, Et l'on y avait été discret;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Nymphe que je cherche avec ſoin vous évite, Pour la trouver, il faut que je vous quitte.</orig>
            <reg>La Nymphe que je cherche avec soin vous évite, Pour la trouver, il faut que je vous quitte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE TROISIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE -TROISIÈME.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALPHE’E ſeul.</orig>
            <reg>ÀLPHÉE seul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mants qui n’eſtes point jaloux, IT Que voſtre ſort eſt doux!</orig>
            <reg>Mants qui n'êtes point jaloux, IT Que votre sort est doux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’Amour m’a fait gémir ſous une dure chaîne;</orig>
            <reg>L'Amour m'a fait gémir sous une dure chaîne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quand je me plaignois de ſes funeſtes coups Ie ne connoiſſois pas le plus cruel de tous.</orig>
            <reg>Mais quand je me plaignais de ses funestes coups Je ne connaissais pas le plus cruel de tous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn autre aime Arethuſe &amp; ne craint point ſa haine;</orig>
            <reg>Un autre aime Arethuse et ne craint point sa haine;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et je voy ſur moy ſeul tomber tout ſon courroux:</orig>
            <reg>Et je vois sur moi seul tomber tout son courroux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’estoit peu du malheur d’aimer une inhumaine, Le bonheur d’un Rival a redoublé ma peine.</orig>
            <reg>C'était peu du malheur d'aimer une inhumaine, Lé heur d'un Rival a redoublé ma peine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amants qui n’eſtes point jaloux, Que voſtre ſort eſt doux!</orig>
            <reg>Amants qui n'êtes point jaloux, Que votre sort est doux!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>RIESME.</orig>
          <reg>RIÊME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ALPHE’E, ARETHVSE.</orig>
          <reg>ALPHÉE, ARETHUSE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALPHE’E.</orig>
            <reg>ALPHÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ngrate, eſcoutez-moy, je ne veux plus me plaindre, Ie ne cout uui men qui vous puiſſe allarmer.</orig>
            <reg>Négrate, écoutez-moi, je ne veux plus me plaindre, Je ne coût qui vous puisse allarmer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARETHVSE.</orig>
            <reg>ARETHÉS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ceßeZ de m’aimer, Ie ceſſe de vous craindre.</orig>
            <reg>Vous cesseZ de m'aimer, Je cesse de vous craindre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEMEE.</orig>
            <reg>ÀLEME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aſcalaphe vous cherche icy, Bien-tost vous le verreZ paraistre;</orig>
            <reg>Ascaphe vous cherche ici, Bientôt vous le verrez paraître;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Arethuſe, peut-eſtre, Vous le cherchez auſſi.</orig>
            <reg>Arethuse, peut-être, Vous le cherchez aussi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARET HVSE.</orig>
            <reg>ARET HUSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’aimable Proſerpine en voſtre ame a fait naiſtre Vne nouvelle ardeur;</orig>
            <reg>L'aimable Proserpine en votre âme a fait naître Ve nouvelle ardeur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous ne m’aimeZ plus, que vous ſert de connaiſtre Le ſecret de mop cœur?</orig>
            <reg>Si vous ne m'aimez plus, que vous sert de connaître Le secret de mop cœur?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALPHE’E.</orig>
            <reg>ALPHÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faut-il que vostre Cœur à l’Amour moins rebelle Recompenſe un Amant ſans eſprouver ſa foy?</orig>
            <reg>Faut-il que votre Cœur à l'Amour moins rebelle Récompense un Amant sans éprouver sa foi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ce bien eust eſté le prix du plus fidele, naumbouo jpobox 5 Cruelle, Qu'il n’eſtoit du qu’à moy.</orig>
            <reg>Si ce bien eût été le prix du plus fidèle, naumbouo jépobox 5 Cruelle, Qu'il n'était du qu'à moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARETHUSE.</orig>
            <reg>ARETHUSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre nouvelle chaîne est ſi belle &amp; ſi forte!</orig>
            <reg>Votre nouvelle chaîne est si belle et si forte!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy ſonger encore à des liens rompus.</orig>
            <reg>Pourquoi songer encore à des liens rompus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que vous importe Qu’un autre emporte Vn prix qui ne vous touche plus?</orig>
            <reg>Que vous importe Qu'un autre emporte Un prix qui ne vous touche plus?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALPHE’E.</orig>
            <reg>ALPHÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous aveZ fuy les ſoins de mon amour extreſme, Vous m'aveZ oſté tout eſpoir:</orig>
            <reg>Vous avez fui les soins de mon amour extrême, Vous m'avez ôté tout espoir:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si je diſois que je vous aime, Vous m’oſterieZ encor le plaiſir de vous voir.</orig>
            <reg>Si je disais que je vous aime, Vous m'ôteriez encor le plaisir de vous voir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARETHUSE &amp; ALPHE’E.</orig>
            <reg>ARETHUSE et ALPHÉTHÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceſt vne LC’eſt un autre que moy qui regne dans voſtre ame, Vous trouvez, d’autres nœuds plus doux:</orig>
            <reg>Cest une LC'est un autre que moi qui règne dans votre âme, Vous trouvez, d'autres nœuds plus doux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En vain je veux cacher ma flâme, Mon amour paroiſt trop dans mes tranſports jaloux;</orig>
            <reg>En vain je veux cacher ma flamme, Mon amour paraît trop dans mes transports jaloux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, je ne puis aimer que vous.</orig>
            <reg>Non, je ne puis aimer que vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE CINQVIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE CINQUIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ASCALAPHE, ARETHVSE, ALPHE’E.</orig>
          <reg>ÀSCALAPHE, ARETHUSE, ALPHÉE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>el ne n lli voEs St-il vray que mon cœur ſoit en voſtre puiſD ſance?</orig>
            <reg>Elle ne néli voEs St-il vrai que mon cœur soit en votre puisD sance?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ASCALAPHE.</orig>
            <reg>ÀSCALAPHÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous aime ſans eſperance;</orig>
            <reg>Je vous aime sans espérance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay voulu ſoulager mon mal Par le chagrin de mon Rival.</orig>
            <reg>J'ai voulu soulager mon mal Par le chagrin de mon Rival.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans les Enfers, c’eſt ainſi qu’on en uſe:</orig>
            <reg>Dans les Enfers, c'est ainsi qu'on en use:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mes maux n’ont pû trouver d’autre adouciſſement.</orig>
            <reg>Mes maux n'ont pu trouver d'autre adoucissement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pardonnez-moy, belle Arethuſe, Ie ne ſuis pas le ſeul qui ſe vante en aimant De poſſeder un Cœur qu’on luy refuſe.</orig>
            <reg>Pardonnez-moi, belle Arethuse, Je ne suis pas le seul qui se vante en aimant De posséder un Cœur qu'on mille refuse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais Alphée aujourd’huy n’eſt plus tant rebutté?</orig>
            <reg>Mais Alphée aujourd'hui n'est plus tant rebuté?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ne fuyez plus ſa preſence?</orig>
            <reg>Vous ne fuyez plus sa présence?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RETHVSE.</orig>
            <reg>RETHUSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour punir voſtre vanité Ie veux que vous voyez triompher ſa conſtance.</orig>
            <reg>Pour punir votre vanité Je veux que vous voyez triompher sa constance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ASCALAPHE.</orig>
            <reg>ÀSCALAPHÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En luy donnant la preference, Vous me rendeZ la liberté.</orig>
            <reg>En avait donnant la préférence, Vous me rendez la liberté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le dépit qui me poſſede Me guerira promptement, Vous en faues mon iourment, Et j’en feray mon remede.</orig>
            <reg>Le dépit qui me possède Me guérira promptement, Vous en faves mon jourment, Et j'en ferai mon remède.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Alphée, Arethuſe &amp; Aſcalaphe chantent enſemble.</orig>
            <reg>Alphée, Arethuse et Ascalaphe chantent ensemble.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ALPHE’E &amp;S ARETHVSE Pour eſtre heureux, il faut qu’õ aime biẽ.</orig>
            <reg>ALPHÉT-E ETS ARETHUSE Pour être heureux, il faut qu'on aime bien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ASCAL.</orig>
            <reg>ASCAL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour eſtre heureux, il faut qu’õ n’aime rien.</orig>
            <reg>Pour être heureux, il faut qu 'aime rien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ASCALAPHE.</orig>
            <reg>ÀSCALAPHÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais Pluton va bien-toſt rentrer dans ſon Empire:</orig>
            <reg>Mais Pluton va bientôt rentrer dans son Empire:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il paſſe en ces lieux, il admire Les charmes d’vn ſejour ſi doux.</orig>
            <reg>Il passe en ces lieux, il admire Les charmes d'un séjour si doux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE SIXIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE SIXIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>PLVTON, ARETHVSE, ASCALAPHE, ALPHE’E.</orig>
          <reg>PLUTON, ARETHUSE, ASCALAPHE, ALPHÉE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVTON.</orig>
            <reg>LUTON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>EmeureZ Arethuſe, Alphée eſloignez-vous.</orig>
            <reg>Emeurez Arethuse, Alphée éloignez-vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DAlphée ſe retire, &amp; Pluton continuë à parler.</orig>
            <reg>DAlphée se retire, et Pluton continue à parler.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les efforts d’un Geant qu’on croyoit accablé Ont fait encor frémir le Ciel, la Terre, &amp; l’Onde.</orig>
            <reg>Les efforts d'un Geant qu'on croyait accablé Ont fait encor frémir le Ciel, la Terre, et l'Onde.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Empire s’en eſt troublé;</orig>
            <reg>Mon Empire s'en est troublé;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Juſqu’au centre du Monde Mon Troſne en a tremblé.</orig>
            <reg>Jusqu'au centre du Monde Mon Trône en a tremblé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’Affreux Typhœe avec ſa vaine rage Trébuche enfin dans des gouffres ſans fonds.</orig>
            <reg>L'Affreux Typhœe avec sa vaine rage Trébuche enfin dans des gouffres sans fond.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L'éclat durjour ne s’ouvre aueun paſſage Pour penetrer les Royaumes profonds Qui me ſont eſcheus en partage.</orig>
            <reg>L'éclat durjour ne s'ouvre aveun passage Pour pénétrer les Royaumes profonds Qui me sont escheus en partage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Ciel ne craindra plus que ſes fiers Ennemis Se relevent jamais de leur chûte mortelle, Et du Monde ébranlé par leur fureur rebelle Les fondemens ſont raffermis:</orig>
            <reg>Le Ciel ne craindra plus que ses fiers Ennemis Se relèvent jamais de leur chute mortelle, Et du Monde ébranlé par leur fureur rebelle Les fondements sont raffermis:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie puis faire goûter une paix éternelle Aux Peuples ſoûterrains que le Sort m’a ſoûmis.</orig>
            <reg>Je puis faire goûter une paix éternelle Aux Peuples souterrains que le Sort m'a soumis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais par vos ſoins puis-je voir Proſerpine Avant que de quitter cét aimable ſejour?</orig>
            <reg>Mais par vos soins puis-je voir Proserpine Avant que de quitter cet aimable séjour?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARETHUSE.</orig>
            <reg>ARETHUSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette fiére Beauté s’obstine A fuïr les Amants &amp; l’Amour.</orig>
            <reg>Cette fièvre Beauté s'obstine A fuir les Amants et l'Amour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans l’innocent repos de cette Solitude.</orig>
            <reg>Dans l'innocent repos de cette Solitude.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle évite les Dieux De la Terre &amp; des Cieux:</orig>
            <reg>Elle évite les Dieux De la Terre et des Cieux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iugez de ſon inquiet ude Si le Dieu des Enfers paroiſſoit à ſes yeux.</orig>
            <reg>Jugez de son inquiet ude Si le Dieu des Enfers paraissait à ses yeux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Caché ſous cet eſpais feüillage Vous pourriez la voir un moment.</orig>
            <reg>Caché sous cet épais feuillage Vous pourriez la voir un moment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VTON.</orig>
            <reg>VTON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AlleZ, il ſuffira que voſtre ſoin l'engage A venir dans ce lieu charmant, Et ſi je puis la voir il n’importe comment.</orig>
            <reg>Allez, il suffira que votre soin l'engage À venir dans ce lieu charmant, Et si je puis la voir il n'importe comment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>DDDHETESME.</orig>
          <reg>DDHÉTESME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>PLVTON, ASCALAPHE.</orig>
          <reg>PLUTON, ASCALAPHÉE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ASCALAPHE.</orig>
            <reg>ÀSCALAPHÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>’Ay peine à concevoir d’où vient le trouble exTtreſme Où le Cœur de Pluton ſemble s’abandonner.</orig>
            <reg>Où peine à concevoir d'où vient le trouble extrême Où le Cœur de Pluton semble s'abandonner.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>UTON.</orig>
            <reg>UTON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu peux t’en eſtonner, I'en ſuis ſurpris moy-meſme.</orig>
            <reg>Tu peux t'en étonner, J'en suis surpris moi-même.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'ay trouvé Proſerpine en viſitant ces lieux.</orig>
            <reg>J'ai trouvé Proserpine en visitant ces lieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les pleurs couloient de ſes beaux yeux:</orig>
            <reg>Les pleurs coulaient de ses beaux yeux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle fuyoit, interdite;</orig>
            <reg>Elle fuyait, interdite;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; tremblante;</orig>
            <reg>et tremblante;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour implorer l’aßiſtance des Dieux Elle tournoit ſes regards vers les Cieux:</orig>
            <reg>Pour implorer l'assistance des Dieux Elle tournait ses regards vers les Cieux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa douleur &amp; ſon eſpouvante Rendoient encor ſa beauté plus touchante.</orig>
            <reg>Sa douleur et son épouvante Rendaient encor sa beauté plus touchante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les accens plaintifs de ſa voix Ont eſmeu mon Cœur inflexible;</orig>
            <reg>Les accens plaintifs de sa voix Ont ému mon Cœur inflexible;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'un Cœur fier eſt troublé quand il devient ſenſible Pour la premiere fois!</orig>
            <reg>Qu'un Cœur fier est troublé quand il devient sensible Pour la première fois!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ASCALAPHIE.</orig>
            <reg>ÀSCALAPHIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Contre l’Amoür quel Cœur peut ſe défendre?</orig>
            <reg>Contre l'Amoür quel Cœur peut se défendre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le tenpe d'aymer n'est pas conne.</orig>
            <reg>Le tenpe d'aimer n'est pas conne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>faut l'attendre;</orig>
            <reg>faut l'attendre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand ce temps fata eſt venu, Il faut ſe rendre, Contre l’Amour quel Cœur peut ſe deffendre?</orig>
            <reg>Quand ce temps fata est venu, Il faut se rendre, Contre l'Amour quel Cœur peut se défendre?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LUTON.</orig>
            <reg>LUTON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De ce Dieu ſi puiſſant je meſpriſois les feux, I’eſprouve enfin ſa vangeance cruelle.</orig>
            <reg>De ce Dieu si puissant je méprisais les feux, J'éprouve enfin sa vengeance cruelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie l’ay veu ce Dieu dangereux, Il ſuivoit Proſerpine, il voloit aprés elle, nay otu ue ju farute main Partir un trait de flamme, J'ay voulu l’éviter en vain, Le coup a penetré juſqu’au fond de mon ame.</orig>
            <reg>Je l'ai vu ce Dieu dangereux, Il suivait Proserpine, il volait après elle, nay otu ue ju farute main Partir un trait de flamme, J'ai voulu l'éviter en vain, Le coup a penetré jusqu'au fond de mon âme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ASCALAPHE.</orig>
            <reg>ÀSCALAPHÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LAmour a ſurmonte le Maiſtre des Enfers;</orig>
            <reg>LAmour a surmonte le Maître des Enfers;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>junu pius nien a vamnen apres ceile victoire.</orig>
            <reg>junu pius nien a vamnen après ceile victoire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PLUTON &amp; ASCALAPHE.</orig>
            <reg>PLUTON et ASCALAPHÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’Amour comblé de gloire Triomphe de tout l’Vnivers.</orig>
            <reg>L'Amour comblé de gloire Triomphe de tout l'Univers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE HVITIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE HVITIESME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>PROSERPINE, CYANE' ARETHVSE, PLVTON, ASCALAPHE, Troupe de</orig>
          <reg>PROSERPINE, CYANE ARETHUSE, PLUTON, ASCALAPHE, Troupe de</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Jonquet, Antonio, Beaumont fils, Jacquart &amp; Philbert.</orig>
            <reg>Jonquet, Antonio, Beaumont fils, Jacquart et Philbert.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nymphes dançantes.</orig>
            <reg>Nymphes dançantes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mremeurs bouttevile ſlagny, Noblet Arnal, Favier le cadet, Joubert, L’Eſtang cadet, &amp; Dumirail.</orig>
            <reg>Mremeurs bouttevile slagni, Noblet Arnal, Favier le cadet, Joubert, L'Étang cet, et Dumirail.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PROSERPINE &amp; ſes Nymphes.</orig>
            <reg>PROSERPINE et ses Nymphes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Es beaux jours &amp; la Paix ESont revenus enſemble.</orig>
            <reg>Es beaux jours et la Paix ESont revenus ensemble.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LUTON.</orig>
            <reg>LUTON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Troupe des Nymphes s’aſſemble, Retirons-nous ſous ce feüillage eſpais.</orig>
            <reg>La Troupe des Nymphes s'assemble, Retirons-nous sous ce feuillage épais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pluton &amp; Aſcalaphe ſe retirent &amp; ſe cachent, &amp; Proſerpine &amp; ſes Nymphes s’avancent en dançant &amp; en chantant.</orig>
            <reg>Pluton et Ascalaphe se retirent et se cachent, et Proserpine et ses Nymphes s'avancent en dançant et en chant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les beaux jours &amp; la.</orig>
            <reg>Les beaux jours et la.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Paix Sont revenus enſemble.</orig>
            <reg>Paix Sont revenus ensemble.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On ne voit plus de cœur qui tremble, Tout rit dans ces lieux pleins d’attraits, Les beaux jours &amp; la Paix Sont revenus enſemble.</orig>
            <reg>On ne voit plus de cœur qui tremble, Tout rit dans ces lieux pleins d'attraits, Les beaux jours et la Paix Sont revenus ensemble.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Proſerpine &amp; ſes Nymphes continüent leurs Dances &amp; leurs chants.</orig>
            <reg>Proserpine et ses Nymphes continuent leurs Dances et leurs chants.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PROSERPINE.</orig>
            <reg>PROSERPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Belles fleurs, charmant ombrage Il ne faut aimer que vous.</orig>
            <reg>Belles fleurs, charmant ombrage Il ne faut aimer que vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LECHOEVR.</orig>
            <reg>LECHOUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On ne trouve rien de doux Quand on eſt dans l’eſclavage.</orig>
            <reg>On ne trouve rien de doux Quand on est dans l'esclavage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSERPINE.</orig>
            <reg>ROSERPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Duuuo pouro, onimant ombrage Jl ne faut aimer que vous.</orig>
            <reg>Duvo pouro, onimant ombrage Il ne faut aimer que vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHOEUR.</orig>
            <reg>LE CHOEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Amants n’ont en partage Que langueurs, que ſoins jaloux.</orig>
            <reg>Les Amants n'ont en partage Que langueurs, que soins jaloux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PROSERPINE.</orig>
            <reg>PROSERPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Belles fleurs, charmant ombrage Il ne faut aimer que vous.</orig>
            <reg>Belles fleurs, charmant ombrage Il ne faut aimer que vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHOLUR.</orig>
            <reg>LE CHOLUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Belles fleurs, charmant ombrage, 11 (piunamuuque vous.</orig>
            <reg>Belles fleurs, charmant ombrage, 11 (piunamuque vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PROSERPINE.</orig>
            <reg>PROSERPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand un Cœur eſt trop ſenſible Rien ne peut le rendre heureux.</orig>
            <reg>Quand un Cœur est trop sensible Rien ne peut le rendre heureux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHOEVR.</orig>
            <reg>LE CHOEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans les plus aimables nœuds On n’a point de bien paiſible.</orig>
            <reg>Dans les plus aimables nœuds On n'a point de bien paisible.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PROSERPINE.</orig>
            <reg>PROSERPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand un Cœur est trop ſenſible Rien ne peut le rendre heureux.</orig>
            <reg>Quand un Cœur est trop sensible Rien ne peut le rendre heureux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHOEUR.</orig>
            <reg>LE CHOEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt toûjours un mal terrible Que l’ardeur des-plus beaux feux.</orig>
            <reg>C'est toujours un mal terrible Que l'ardeur des-plus beaux feux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PROSERPINE.</orig>
            <reg>PROSERPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand un Cœur eſt trop ſenſible Rien ne peut le rendre heureux.</orig>
            <reg>Quand un Cœur est trop sensible Rien ne peut le rendre heureux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE GHOEUR.</orig>
            <reg>LE GHOEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quunu um Oum eſt trop ſenſible, Rien ne peut le rendre heureux.</orig>
            <reg>Quunu um Oum est trop sensible, Rien ne peut le rendre heureux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PROSERPINE.</orig>
            <reg>PROSERPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ve noſtre vie Doit faire envie?</orig>
            <reg>Ve notre vie Doit faire envie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le vray bon-heur Est de garder ſon Cœur.</orig>
            <reg>Le vrai bonheur Est de garder son Cœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le jour n’eſclaire Que pour nous plaire, Ces Arbres verds Ont leur plus beau feüillage, Et mille Oyſeaux divers Dans ce boccage, Imittent nos Concerts Par leur ramage.</orig>
            <reg>Le jour n'éclaire Que pour nous plaire, Ces Arbres verds Ont leur plus beau feuillage, Et mille Oiseaux divers Dans ce bocage, Imittent nos Concerts Par leur ramage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que nostre vie Doit faire envie!</orig>
            <reg>Que notre vie Doit faire envie!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le vray bonheur Est de garder ſon cœur.</orig>
            <reg>Le vrai bonheur Est de garder son cœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout s’intereſſe Dans nos deſirs, Iamais l'Amour ne nous bleſſe;</orig>
            <reg>Tout s'intéresse Dans nos désirs, Jamais l'Amour ne nous blesse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les doux plaiſirs Sont pour les cœurs ſans foibleſſe.</orig>
            <reg>Les doux plaisirs Sont pour les cœurs sans faiblesse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que noſtre vie Doit faire envie!</orig>
            <reg>Que notre vie Doit faire envie!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le vray bonheur Eſt de garder ſon cœur.</orig>
            <reg>Le vrai bonheur Est de garder son cœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHOEUR.</orig>
            <reg>LE CHOEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que noſtre vié Doit faire envie!</orig>
            <reg>Que notre vié Doit faire envie!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le vray bonheur Est de garder ſon cœur.</orig>
            <reg>Le vrai bonheur Est de garder son cœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour nous deffendre D’un amour tendre, Avec fierté, Nous avons pris les armes:</orig>
            <reg>Pour nous défendre D'un amour tendre, Avec fierté, Nous avons pris les armes:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nos biens n’ont point coûté De tristes larmes, La liberté N'a jamais que des charmes:</orig>
            <reg>Nos biens n'ont point coûté De tristes larmes, La liberté N'a jamais que des charmes:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que noſtre vie Doit faire envie!</orig>
            <reg>Que notre vie Doit faire envie!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le vray bon-beur Est de garder ſon cœur.</orig>
            <reg>Le vrai bon-beur Est de garder son cœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSERPINE.</orig>
            <reg>ROSERPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous reverrons bien-toſt Ceres dans ces beaux lieux, Il faut luy preparer des guirlandes nouvelles.</orig>
            <reg>Nous reverrons bientôt Ceres dans ces beaux lieux, Il faut parler préparer des guirlandes nouvelles.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Separons-nous;</orig>
            <reg>Séparons-nous;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voyons qui ſçait le mieux Aſſortir les fleurs les plus belles.</orig>
            <reg>voyons qui sait le mieux Assortir les fleurs les plus belles.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Chœur des Nymphes.</orig>
            <reg>Le Chœur des Nymphes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyons qui ſçait le mieux Aſſortir les fleurs les plus belles.</orig>
            <reg>Voyons qui sait le mieux Assortir les fleurs les plus belles.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE NEVFIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE NEUFIESME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ILVTON, TROSERTINE, ASCALAPHE, CYANE’, Troupe de Divinitez des Enfers.</orig>
          <reg>ILUTON, TROSERTINE, ASCAPHE, CYANE', Troupe de Divinités des Enfers.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Divinitez Infernalles chantantes.</orig>
            <reg>Divinitez Infernales chantes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Meſſieurs, Bony, Beaumont le pere, Fernon l’aiſné, Bernard, le Cointre, la Foreſt, Puvigné &amp; Lavernet.</orig>
            <reg>Messieurs, Boni, Beaumont le père, Fernon l'aîné, Bernard, le Cointre, la Forêt, Puvigné et Lavernet.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PLUTON.</orig>
            <reg>PLUTON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nfernales Divinitez ISecondeZ mon amour, ſortez.</orig>
            <reg>Nernales Divinités ISécondez mon amour, sortez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vne troupe de Divinitez infernales ſort de la Fette, ce le cnat ar riocon paroiſt en meſme temps.</orig>
            <reg>Une troupe de Divinités infernales sort de la Fette, ce le cnat ar riocon paraît en même temps.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PROSERPINE.</orig>
            <reg>PROSERPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ciel!</orig>
            <reg>Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>prenez ma deffence!</orig>
            <reg>prenez ma défense!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TROSERT TIVE &amp; CYANE'.</orig>
            <reg>TROSERT TIVE et CYANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Ciel!</orig>
            <reg>Ô Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>protegez l’innocence!</orig>
            <reg>protégez l'innocence!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PLUTON ASCALAPHE, &amp; les Divinitez infernales Proſerpine ne craignez pas Vn Dieu charmé de vos appas.</orig>
            <reg>PLUTON ASCALAPHÉE, et les Divinités infernales Proserpine ne craignez pas Un Dieu charmé de vos appas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CYANE' retenant Proſerpine.</orig>
            <reg>CYANE retenant Proserpine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'elle barbare violence!</orig>
            <reg>Qu'elle barbare violence!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVTON.</orig>
            <reg>LUTON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nymphe crain ma vangeance:</orig>
            <reg>Nymphe crain ma vengeance:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sur peine de perdre la voix Garde-toy de parler de tout ce que tu vois.</orig>
            <reg>Sur peine de perdre la voix Garde-toi de parler de tout ce que tu vois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’Eſcharpe de Proſerpine demeure dans les mains de Cyané, &amp; Pluton fait placet Proſerpine prés de luy lur lon char.</orig>
            <reg>L'Écharpe de Proserpine demeure dans les mains de Cyané, et Pluton fait placet Proserpine près de Seigneur lur lon char.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qe aEl y eeaes 102.</orig>
            <reg>Oqe aL y épeaes 102.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mre ROSERPINEE Ciel:</orig>
            <reg>Mre ROSERPINE Ciel:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>preneZ ma deffence!</orig>
            <reg>preneZ ma défense!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PROSERPINE &amp; CYANE'.</orig>
            <reg>PROSERPINE et CYANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Ciel, protegéZ l’innoeence!</orig>
            <reg>Ô Ciel, protegéZ l'innoeence!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PLUTON, ASCALAPHE, &amp; les Divinitez infernales deſcendans aux Enfers avec Proſerpine.</orig>
            <reg>PLUTON, ASCALAPHE, et les Divinités infernales descendants aux Enfers avec Proserpine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Proſerpine ne craigneZ pas, Vn Dieu charmé de vos appas.</orig>
            <reg>Proserpine ne craignez pas, Un Dieu charmé de vos appas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fin du ſecond Acte.</orig>
          <reg>Fin du second Acte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>AIOTDITE SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>ÀIOTDITE SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Le Theatre change, &amp; repreſente le Mont 'Etna vomiſſant des flâmes, &amp; les lieux d’alentour.</orig>
          <reg>Le Theatre change, et représente le Mont 'Etna vomissant des flâmes, et les lieux alentour.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ALPHE’E, ARETHVSE, CRINISE, Troupe de Nymphes, Troupe de Dieux des Bois.</orig>
          <reg>ÀLPHÉ, ARETHUSE, CRINISE, Troupe de Nymphes, Troupe de Dieux des Bois.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Tous enſemble.</orig>
            <reg>Tous ensemble.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Roſerpine?</orig>
            <reg>Roserpine?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>respondeZ-nous?</orig>
            <reg>répondez-nous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>en quels lieux estes-vous?</orig>
            <reg>en quels lieux êtes-vous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O diſgrace cruelle!</orig>
            <reg>Ô disgrâce cruelle!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L'Echo fidelle Au fona aes Bois Reſpond à nostre voix;</orig>
            <reg>L'Écho fidèle Au fona aes Bois Répond à notre voix;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Proſerpine?</orig>
            <reg>Proserpine?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ah faut-il qu’en vain on vous appelle!</orig>
            <reg>ah faut-il qu'en vain on vous appelle!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Proſerpine?</orig>
            <reg>Proserpine?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>reſpondez-nous?</orig>
            <reg>répondez-nous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ensqels dieux eſtes vous?</orig>
            <reg>ensqels dieux êtes -vous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>MA OIιſgλμν σruαllρης veε I Y'α εν πM αν αη αE</orig>
            <reg>MA OIιsgλμν σruαllρης 7ru I Ve εν Y Y v'uNe</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>OOLREEMQNDE.</orig>
          <reg>OLREMQNDE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ARETHVSE, AEPHE’E.</orig>
          <reg>ARETHÉSE, AEPHE’ÉE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARETHVSE.</orig>
            <reg>ARETHÉS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; bσIut.</orig>
            <reg>et bσIut.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aurois-je point innocement N causé tant de cris &amp; de larmes?</orig>
            <reg>Aurais-je point innocement N causé tant de cris et de larmes?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>4 D'vn deſir curieux je n’ay point pris d’allarmes;</orig>
            <reg>4 D'un désir curieux je n'ai point pris d'alarmes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui croiroit que Pluton püt deveuir àmant!</orig>
            <reg>Qui croirait que Pluton pu devir àmant!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Jl demandoit à voir Proſerpine un moment, Ie crains qu’il n’ait trõp veu ſes charmes.</orig>
            <reg>Il demandait à voir Proserpine un moment, Je crains qu'il n'ait tromme vu ses charmes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n’est que par mes ſoins que Ceres peut ſcavoir Si le Dieu des Enfers tient ſa fille captive;</orig>
            <reg>Ce n'est que par mes soins que Ceres peut savoir Si le Dieu des Enfers tient sa fille captive;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il m'est permis d’aller ſur l’infernale Rive:</orig>
            <reg>Il m'est permis d'aller sur l'infernale Rive:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu, dans peu de temps j’eſpere vous revoir.</orig>
            <reg>Adieu, dans peu de temps j'espère vous revoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALPHE’E.</orig>
            <reg>ALPHÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>PouveZ-vous oublier qu’il faut que je vous ſuive?</orig>
            <reg>Pouvez-vous oublier qu'il faut que je vous suive?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'ay ſans ceſſe ſuïvy vos pas Quand j'excitois vostre colere:</orig>
            <reg>J'ai sans cesse zvi vos pas Quand j'excitais votre colère:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vQuand j’ay ceſsé de vous déplair?</orig>
            <reg>UQuand j'ai cessé de vous déplair?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourrois-je ne vous ſuivre pas?</orig>
            <reg>Pourrais-je ne vous suivre pas?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARETHOSE.</orig>
            <reg>ARÊTHOSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Du Maiſtre des Enfers je veux aller me plaindre, Craignez en me ſuivant d’attirer ſon courroux.</orig>
            <reg>Du Maître des Enfers je veux aller me plaindre, Craignez en me suivant d'attirer son courroux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALPHE’E.</orig>
            <reg>ALPHÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour moy rien n’eſt tant à craindre C A'iſtro dlogné de vous.</orig>
            <reg>Pour moi rien n'est tant à craindre Ç 'istro donné de vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qua l'abſence de ce qu’on aime Eſt' un ſupplite rigoureût!</orig>
            <reg>Qua l'absence de ce qu'on aime Est' un supplite rigoureût!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour les çœurs amoureux Tout autre mal cede à ce mal extreſme, Et l’Enfer meſme N'a rien de plus affreux Que b'abſence de ce qu'on aime.</orig>
            <reg>Pour les çœurs amoureux Tout autre mal cède à ce mal extrême, Et l'Enfer même N'a rien de plus affreux Que b'absence de ce qu'on aime.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALTTILE GARETHGSE.</orig>
            <reg>ÀLTILE GARETHGSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le bonheur est par tout ou l’amour est en paix, Ne nous quittons jamais.</orig>
            <reg>Le bonheur est par tout ou l'amour est en paix, Ne nous quittons jamais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE TROISIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE -TROISIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ALPHE’E, ARETHVSE, CRINISE, Troupes de Nymphes &amp; de Dieux des Bois.</orig>
          <reg>ÀLPHÉ, ARETHUSE, CRINISE, Troupes de Nymphes et de Dieux des Bois.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Tous enſemble.</orig>
            <reg>Tous ensemble.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eres revient!</orig>
            <reg>Eres revient!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ah quelle peine!</orig>
            <reg>ah quelle peine!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cachons-nous à ſes yeux.</orig>
            <reg>Cachons-nous à ses yeux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa fille n’eſt plus dans ces lieux;</orig>
            <reg>Sa fille n'est plus dans ces lieux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son eſperante cou ouinc.</orig>
            <reg>Son espérante cou ouinc.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que luy pourrons-nous dire, ô Dieux!</orig>
            <reg>Que quelque pourrons-nous dire, ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceres revient;</orig>
            <reg>Ceres revient;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ah quelle peine!</orig>
            <reg>ah quelle peine!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cachons-nous à ſes yeux, Les Nymphes &amp; les Dibuuοdος Bois, ſe cachent, Alphée &amp; Arcthuſe deſcendent auk Enfers, le Char volant auempucutreite, &amp; ia (Déeſſe en deſcend.</orig>
            <reg>Cachons-nous à ses yeux, Les Nymphes et les Dibuuοdος Bois, se cachent, Alphée et Arcthuse descendent auk Enfers, le Char volant auempucutreite, et ja (Déesse en descend.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>miis tuiod t d MM.</orig>
            <reg>miis tuiod t d MM.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE QVATRIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE QUATRIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>AI</orig>
          <reg>AI</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NIU.</orig>
            <reg>NIU.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ERES.</orig>
            <reg>ÈRES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E vais revoir ma fille, elle eſt dans ces Campagnes, Te viens d’y voir les Nymphes ſes Compagnęs.</orig>
            <reg>E vais revoir ma fille, elle est dans ces Campagnes, Te viens d'y voir les Nymphes ses Compagns.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vais gouſter prés d’elle un fort doux &amp; dapmant.</orig>
            <reg>Je vais goûter près d'elle un fort doux et dapmant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’un tendre amour accroist l'empreſſement De la tendreſſe maternelle.</orig>
            <reg>qu'un tendre amour accroît l'empressement De la tendresse maternelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Proſerpine est pourmoy le gage precieux 7 De l’amour du plus grand des Dieux, C’eſt Iupiter que jayme en elle.</orig>
            <reg>Proserpine est pourmoi le gage précieux 7 De l'amour du plus grand des Dieux, C'est Jupiter que jayme en elle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'ay rendu les humains heureux, Més travaux ont comblé leurs vœux;</orig>
            <reg>J'ai rendu les humains heureux, Mès travaux ont comblé leurs vœux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il m'eſt permis enfin d’eſtre heureuſe moysmeſme:</orig>
            <reg>Il m'est permis enfin d'être heureuse moysmesme:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres avoir acquis un immortel honneur, Quand chacun par mes ſoins goûte un bonheur extreſme .</orig>
            <reg>Après avoir acquis un immortel honneur, Quand chacun par mes soins goûte un bonheur extrême .</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’il m'est doux de ſongeraa mun propre ponheur.</orig>
            <reg>Qu'il m'est doux de songera mun propre ponheur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Nymphes de ces lieux ſemblent fuir ma preſence?</orig>
            <reg>Les Nymphes de ces lieux semblent fuir ma présence?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Proſerpine?</orig>
            <reg>Proserpine?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ma fille?</orig>
            <reg>ma fille?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah quel triste ſilence!</orig>
            <reg>Ah quel triste silence!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>T Eſt-ce ainſi qu’on deuoit dans cet heureux ſejour Se rejaüim delmon lretour?</orig>
            <reg> Est-ce ainsi qu'on devait dans cet heureux séjour Se rejaüim délémon lretour?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1.</orig>
            <reg>1.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1(22 Dup ſumumonquoii fille s’avance, UeneZ, Dieux des Bois, venez tous.</orig>
            <reg>1622 Dup sumumonquoii fille s'avance, Uènez, Dieux des Bois, venez tous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SUENE CIRQVIESME.</orig>
          <reg>SUENE CIRQUIESME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CERES, CRINISE, Troupe, de Nymphes, &amp; de Dieux des Bois.</orig>
          <reg>CERES, CRINISE, Troupe, de Nymphes, et de Dieux des Bois.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERES.</orig>
            <reg>ÈRES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>YA fille n’eſt pas avéc vous !</orig>
            <reg>YA fille n'est pas avéc vous !</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, aont, eſt-te le ſoin que vous en deviez prendre?</orig>
            <reg>Quoi, aont, est-te le soin que vous en deviez prendre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rendez-moy Proſerpine.</orig>
            <reg>Rendez-moi Proserpine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au lieu de me la rendre, Vous m’offrez ſeulement des ſoupirs &amp; des pleurs?</orig>
            <reg>Au lieu de me la rendre, Vous m'offrez seulement des soupirs et des pleurs?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHOEUR.</orig>
            <reg>LE CHOEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Ceres!</orig>
            <reg>Ô Ceres!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô Mere trop tendre!</orig>
            <reg>ô Mère trop tendre!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelles ſeront vos douleurs.</orig>
            <reg>quelles seront vos douleurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CERES.</orig>
            <reg>CERES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ciel!</orig>
            <reg>Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>on m’oſte ma filte!</orig>
            <reg>on m'ôte ma filte!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; qui l’oſe entreprendre?</orig>
            <reg>et qui l'ose entreprendre?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Troupe de Nymphes.</orig>
            <reg>Troupe de Nymphes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous n'avons pũ l’aprendre, Et l'on a pris le temps que nous cüeillions des fleurs.</orig>
            <reg>Nous n'avons pũ l'apprendre, Et l'on a pris le temps que nous cueillions des fleurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BERES.</orig>
            <reg>BÉRÊ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay creu qu’un doux repos devoit icy m’attendre, Et je n’y trouve, helas!</orig>
            <reg>J'ai cru qu'un doux repos devait ici m'attendre, Et je n'y trouve, hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que de cruels malheurs.</orig>
            <reg>que de cruels malheurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APSERTINE.</orig>
            <reg>APPSERTINE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHOETR muudeiprary quop tendre!</orig>
            <reg>LE CHOTR muudeiprari quop tendre!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelles ſeront vos douleurs!</orig>
            <reg>quelles seront vos douleurs!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ESME.</orig>
          <reg>ESMÉ.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ι5λλ ΑλDRSS CYANE', CERES, CRINISE, Troupes dé Nymphes &amp; de Dieux des Bois.</orig>
          <reg>Ι5λλ ΑλDRSS CYANE, CERES, CRINISE, Troupes de Nymphes et de Dieux des Bois.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OQUOGIANE.</orig>
            <reg>OQUOGIANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D .</orig>
            <reg>D .</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E reffens vos ennuis, &amp; j’en ſuis trop atteinte, ¶Quoy qu’il puiſſe arriver, vous allez tout ſçavoir;</orig>
            <reg> ressens vos ennuis, et j'en suis trop atteinte, ¶Quoy il puisse arriver, vous allez tout sçavoir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut que mon deboir L’emporte ſur ma crainte,</orig>
            <reg>Il faut que mon déboir L'emporte sur ma crainte,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERES.</orig>
            <reg>ÈRES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parle;</orig>
            <reg>Parle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ma chere Cyané;</orig>
            <reg>ma chère Cyané;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Soülage un cœur infortuné.</orig>
            <reg>Soulage un cœur infortuné.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>YANE.</orig>
            <reg>YANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CS IS I'ay ſuivy Proferpine, &amp; j'ay prisſa deffenſet.</orig>
            <reg>CS IS J'ai suivi Proferpine, et j'ai prissa défenset.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas tous mes efforts pour elle ont æeſté vains?</orig>
            <reg>Hélas tous mes efforts pour elle ont æesté vains?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son Eſcharpe est entre mes mains.</orig>
            <reg>Son Écharpe est entre mes mains.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>8 LOBRES.</orig>
            <reg>8 LOBRES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>MS.</orig>
            <reg>MS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce cher &amp; triſte objar preſſe encor ma vangeance, Haſte-toy de nommer l'Ennemy qui m’offence.</orig>
            <reg>Ce cher et triste objar presse encor ma vengeance, Hâte-toi de nommer l'Ennemi qui m'offense.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AUj YANE H uextusdlans qu’ei Ci C’est.</orig>
            <reg>AJà YANE H uextusdlans qu'éi Ç 'est.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c'eſt.</orig>
            <reg>c'est.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Acheve.</orig>
            <reg>Achève.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>IUHS JI 130(</orig>
            <reg>JUHS II 130 (</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NE lor inses ualan le 5</orig>
            <reg>NE lor inses ualan le 5</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>* L.</orig>
            <reg>* L.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ECHOEYR.</orig>
            <reg>ECHOEYR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2 Mi quet mateur nouveau?</orig>
            <reg>2 Mi quet mateur nouveau?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ant pera pa poix &amp; i'eſt plus qu'un Ruiſſeau.</orig>
            <reg>ant péra p poix et j'est plus qu'un Ruisseau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>{A * -4 E EM I¶EM] IEBMIε&amp;M¶¶ AAMITR</orig>
            <reg>ÇA * 4 EM EM JEM] IEBMIεetM¶¶ AAMITR</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENECSEPITESME.</orig>
          <reg>SCENECSEPITESME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CERES, CRINISE, Troupes de Nymphes &amp; de Dlenx des-bois.</orig>
          <reg>CERES, CRINISE, Troupes de Nymphes et de Dlenx des-bois.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CERES, Malheureuſe, Mere!</orig>
            <reg>CERES, Malheureuse, Mère!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DLE CHQEVR.</orig>
            <reg>DLE CHÊQEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O trop malheureuſe Ceres!</orig>
            <reg>Ô trop malheureuse Ceres!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CERES.</orig>
            <reg>CERES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Dieux, n’ont pû ſouffrir qu'une Nymphe ſincere M’ait découvert mes Ennemis ſecrets.</orig>
            <reg>Les Dieux, n'ont pu souffrir qu'une Nymphe sincère M'ait découvert mes Ennemis secrets.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne ſcuuray donc pas ſur qui lancer les traits 116 De ma juſte colere?</orig>
            <reg>Je ne suivrai donc pas sur qui lancer les traits 116 De ma juste colère?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On me ravit une fille ſi cheré!</orig>
            <reg>On me ravit une fille si chéré!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Jupiter dans les Cieux ſourd à mes vains regrets   e Ne reffent plus qu'il eſt ſon Pere;</orig>
            <reg>Jupiter dans les Cieux sourd à mes vains regrets eEn reffent plus qu'il est son Père;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O mulheûrenja Av</orig>
            <reg>Ô mulheûrenja Av</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LECHOEUR.</orig>
            <reg>LECHOEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O trop malheureuſe Ceres.</orig>
            <reg>Ô trop malheureuse Ceres.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>{ A FIRI Ah!</orig>
            <reg> A SIRI Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelle injuſtice.</orig>
            <reg>quelle injustice.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mi anς paurqurmarrdtrez-vous Vm bienque j9 trouvois* Poux?</orig>
            <reg>Mi an paurqurmarrdtrez-vous Voit bienque j9 trouvais* Poux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De cette audace criminelle Eſt-ce Apollon ci dHaroqque Je dois ſoupçonner?</orig>
            <reg>De cette audace criminelle Est-ce Apollon cy dHaroqque Je dois soupçonner?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Leurs Meres, ens fureur n'onc pûſ me pardonner D’avoir une fille ſi belle?</orig>
            <reg>Leurs Mères, ens fureur n'onc pu me pardonner D'avoir une fille si belle?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>of Dois-je accuſer l'Imours, &amp; ſert-it hufour d'huy A me ravin un bien que j&amp; tenois de luy?</orig>
            <reg>off Dois-je accuser l'Imours, et sert-it huffour d'hui À me ravin un bien que j etais de Seigneur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Trabiroit-il mon gœur fidellé?</orig>
            <reg>Trabirait-il mon gœur fidellé?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelle injuſtice cruelle!</orig>
            <reg>quelle injustice cruelle!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieux:</orig>
            <reg>Ô Dieux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pourquoy m’arrachez-vous Vn bien que je trouvois ſi doux?</orig>
            <reg>pourquoi m'arrachez-vous Un bien que je trouvais si doux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par mes ſoins les champs de Cybele De fruits &amp; de moiſſons viennent d’eſtre couverts;</orig>
            <reg>Par mes soins les champs de Cybele De fruits et de moissons viennent d'être couverts;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De mes dons precieux, la richeſſe nouvelle Brille par mes travaux en cent climats divers, Et quand de tant de biens j’ay comblé l’Vnivers, Les Dieux percent mon cœur d’une douleur mortelle.</orig>
            <reg>De mes dons précieux, la richesse nouvelle Brille par mes travaux en cent climats divers, Et quand de tant de biens j'ai comblé l'Univers, Les Dieux percent mon cœur d'une douleur mortelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelle infuſtict truelle!</orig>
            <reg>quelle infustict truelle!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieuxpourquoy m'arrſchez-vous Un bien que jetrouvois ſr doux.</orig>
            <reg>Ô Dieuxpourquoi m'arrschez-vous Un bien que jetrouvrais sr doux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres un ſ ſenſiblɇ oûtrage Mon cœur deſeſperé Sabandonne à la rage.</orig>
            <reg>Après un s sensiblibl oîtrage Mon cœur désespéré Sabandonne à la rage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Du Monde trop ꝑeurenx je veux troubler la paix:</orig>
            <reg>Du Monde trop eurenx je veux troubler la paix:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Brulons, ravageons-tout, detruiſons mes bien-faits.</orig>
            <reg>Brulons, ravageons-tout, détruisons mes bienfaits.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>8y day TRAGEDEE.</orig>
            <reg>8i dai TRAGEDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A Rue ηθuνες</orig>
            <reg>À Rue ηθuνες</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE HVIN on SIS SME.</orig>
            <reg>SCÈNE HVIN on SIS SME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CERE Sa Troupes de Nymphes &amp; de pieux Champeſtres, Troupe de Suivans de peres, rroupe de Peuples de Sicile iy  3107 1 Les suiyans de Geres rompeno les Arbres, &amp; en prennent des branches &amp; enpfont des flambeaux qu’ils allument au feu qui ſort du Mont Ætna.</orig>
            <reg>CERE Sa Troupes de Nymphes et de pieux Champestres, Troupe de Suivants de pères, roupe de Peuples de Sicile jy 3107 1 Les suivyants de Gères rompeno les Arbres, et en prennent des branches et enpfont des flambeaux qu'ils allument au feu qui sort du Mont Éta.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils en brulent les bleds, malgré des efforts &amp; les cris des Nymphes, des pieux champeſtees, &amp; des Peuples.</orig>
            <reg>Ils en brûlent les bleds, malgré des efforts et les cris des Nymphes, des pieux champestees, et des Peuples.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Suivans de Ceres portans des Flamheaux allumez, dançans.</orig>
            <reg>Suivants de Ceres portant des Flamheaux allumés, dançans.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Meſſieurs Chicauheau| Nοblεε, Mayeux, Germain, Arnal, Favier cauot, bumirair ce boutteville.</orig>
            <reg>Messieurs Chicauheau| Notre, Mayeux, Germain, Arnal, Favier cauot, bumirair ce boutteville.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Habitans de Sicile dancans.</orig>
            <reg>Habitants de Sicile dancans.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>R Meſſieurs Faüre, Eavier l'aiſné, Leſtang l’aiſné, arecaus xonle ceres tenant deux flambeaux alluumez.</orig>
            <reg> Messieurs Faüre, Eavier l'aîné, Létang l'aîné, arecaus onle ceres tenant deux flambeaux allumez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Q tout, ſe veſſente De la faraur que je ſens.</orig>
            <reg>Q tout, se vessente De la faraur que je sens.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE 9 Quel crime avons-noüs fait?</orig>
            <reg>LE 9 Quel crime avons-nous fait?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pivinité puiſſante, Eſcoutez, les clameurs des Peuples gemiſſants.</orig>
            <reg>Pivinité puissante, Écoutez, les clameurs des Peuples gémissants.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERE 10124*099 J'ay fait du bien à toùs, ma fille eſt innocente, Et pour toucher les Dieux nos cris ſont impuiſſants;</orig>
            <reg>ÈRE 10124*09 J'ai fait du bien à toùs, ma fille est innocente, Et pour toucher les Dieux nos cris sont impuissants;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>entendray ſaus pitié les oris des innocens?</orig>
            <reg>entendrai sa pitié les oris des innocents?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>one tout ſe reſſente.</orig>
            <reg>one tout se ressente.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De la fureur auelje ſentẽlM</orig>
            <reg>De la fureur auelje sentẽlM</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E CHOEVR.</orig>
            <reg>E CHOEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>3 Ah quel eſpouvantable flâme!</orig>
            <reg>3 Ah quel épouvantable flamme!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aht quel ravage affreux!</orig>
            <reg>Aht quel ravage affreux!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERES.</orig>
            <reg>ÈRES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Portons par tout l'horreur qui regne dans mon ame.</orig>
            <reg>Portons par tout l'horreur qui règne dans mon âme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Portons par tout d’horribles feux.</orig>
            <reg>Portons par tout d'horribles feux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E CHOEVR.</orig>
            <reg>E CHOEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelle eſpouvantable flâmet</orig>
            <reg>quelle épouvantable flammet</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fin du troiſéme Acte.</orig>
          <reg>Fin du troiséme Acte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>11 dtmls Mi mes Le Thèatre change, &amp; repreſente les 198 amps Elyſées.</orig>
          <reg>11 dtmls Mi mes Le Théâtre change, et représente les 198 amps Elysées.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENR PREMMTERE.</orig>
          <reg>SCENR PREMTERE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>OMBRES HEVREVSES.</orig>
          <reg>OMBRES HEUREUSES.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>oυbtες jυtanς de la Elutte.</orig>
            <reg>obtte jυtanς de la Élute.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les ſieurs Deſclileaux, loſcph pree, philidor l’aiſné, philidor le cader, Toulan le fils, &amp; rieſche le cadet.</orig>
            <reg>Les sieurs Desclileaux, loscph prée, philidor l'aîné, philidor le cader, Toulan le fils, et rièche le cadet.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Chœur dés tompres heureuſes.</orig>
            <reg>Chœur dès tompres heureuses.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oin d’icy, toin de nous, Triſtes ennuis, importunes allarmes:</orig>
            <reg>Oin d'ici, toin de nous, Tristes ennuis, importunes alarmes:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Gardez-vous, gardez-vous D’interrompre la paix dont nous goûtons les charmes.</orig>
            <reg>Gardez-vous, gardez-vous D'interrompre la paix dont nous goûtons les charmes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Gardez-vous, gardez-vous De troubler un bonheur ſi doux</orig>
            <reg>Gardez-vous, gardez-vous De troubler un bonheur si doux</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Deux Ombres heureuſes.</orig>
            <reg>Deux Ombres heureuses.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O!</orig>
            <reg>Ô!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>bien heureuſe vie!</orig>
            <reg>bien heureuse vie!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ne nous ſereZ point ravie.</orig>
            <reg>Vous ne nous serez point ravie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O!</orig>
            <reg>Ô!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>doux plaiſirs dont nos vœux ſont combleZ!</orig>
            <reg>doux plaisirs dont nos vœux sont comblés!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Uous ne ſerez jamais troubleZ.</orig>
            <reg>Uous ne serez jamais troublés.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Deux autres Ombres heureuſes.</orig>
            <reg>Deux autres Ombres heureuses.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah que ces demeures ſont belles!</orig>
            <reg>Ah que ces demeures sont belles!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que nous y paſſons d’heureux jours?</orig>
            <reg>Que nous y passons d'heureux jours?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Queue fetnne pour les Amants fidelles;</orig>
            <reg>Queue fétnne pour les Amants fidèles;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Icy les Amours éternelles Ont toûjours les douceurs des nouvelles amours.</orig>
            <reg>Ici les Amours éternelles Ont toujours les douceurs des nouvelles amours.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah que ces demeures ſont belles!</orig>
            <reg>Ah que ces demeures sont belles!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que nous y paſſons d’heureux jours.</orig>
            <reg>Que nous y passons d'heureux jours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Deux autres Ombres heureuſes.</orig>
            <reg>Deux autres Ombres heureuses.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans ces beaux lieux, tout nous enchante, Les Plaiſirs y ſuivent nos pas;</orig>
            <reg>Dans ces beaux lieux, tout nous enchante, Les Plaisirs y suivent nos pas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et plus on en joüit, plus le deſir augmente D’en goûter les appas.</orig>
            <reg>Et plus on en jouit, plus le désir augmente D'en goûter les appas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Chœur des Ombres heureuſes.</orig>
            <reg>Le Chœur des Ombres heureuses.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O bien-heureuſe vie!</orig>
            <reg>Ô bienheureuse vie!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ne nous ſerez point ravie.</orig>
            <reg>Vous ne nous serez point ravie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O!</orig>
            <reg>Ô!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>doux plaiſirs dont nos vœux font combleZ Vous ne ſerez, jamais troublez.</orig>
            <reg>doux plaisirs dont nos vœux font comblés Vous ne serez, jamais troublés.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE TROISIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE -TROISIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>PROSERPINE, ASCALAPHE, les Ombres heureuſes.</orig>
          <reg>PROSERPINE, ASCALAPHE, les Ombres heureuses.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PROSERPINE.</orig>
            <reg>PROSERPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A chere liberté que vous avieZ d’attraits!</orig>
            <reg>À chère liberté que vous aviez d'attraits!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>NIEn vous perdant helas!</orig>
            <reg>NIEn vous perdant hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que mon ame eſt atteinte De douleur, de trouble, &amp; de crainte!</orig>
            <reg>que mon âme est atteinte De douleur, de trouble, et de crainte!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma chere liberté que vous avieZ d’attraits!</orig>
            <reg>Ma chère liberté que vous aviez d'attraits!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faut-il vous perdre pour jamais?</orig>
            <reg>Faut-il vous perdre pour jamais?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ombres que j’interromps, ſouffrez, ma triſte plainte, Ce n’eſt pas pour mon cœur que vos plaiſirs ſont faits Peutgnex oons uove moy uu Dieu qui m'a contrainte De troubler la douceur de voſtre heureuſe paix.</orig>
            <reg>Ombres que j'interromps, souffrez, ma triste plainte, Ce n'est pas pour mon cœur que vos plaisirs sont faits Peutnex oons ouve mo Dieu qui m'a contrainte De troubler la douceur de vôtre heureuse paix.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma chere liberté que vous avieZ d’attraits!</orig>
            <reg>Ma chère liberté que vous aviez d'attraits!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En vous perdant, helas i que mon ame eſt atteinte De douleur, de trouble, &amp; de crainte!</orig>
            <reg>En vous perdant, hélas jas j' mon âme est atteinte De douleur, de trouble, et de crainte!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma chere liberté que vous aviez d’attraits!</orig>
            <reg>Ma chère liberté que vous aviez d'attraits!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faut-il vous perdre pour jamais?</orig>
            <reg>Faut-il vous perdre pour jamais?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ASCALAPHE.</orig>
            <reg>ÀSCALAPHÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AimeZ qui vous aime, Rien n’eſt ſi charmant.</orig>
            <reg>Aimez qui vous aime, Rien n'est si charmant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pluton n’eſt pas un Dieu ſujet au changement, Il vous offre ſon cœur avec ſon Diadéme Aimez, qui vous aime, Rien n’eſt ſi charmant.</orig>
            <reg>Pluton n'est pas un Dieu sujet au changement, Il vous offre son cœur avec son Diadème Aimez, qui vous aime, Rien n'est si charmant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Chœur des ombres.</orig>
            <reg>Le Chœur des ombres.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aimez qui vous aime, Rien n’eſt ſi charmant.</orig>
            <reg>Aimez qui vous aime, Rien n'est si charmant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSERPINE.</orig>
            <reg>ROSERPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que n’est-il ſatisfait de ſa grandeur ſupreſme, J'estois heureuſe ſans Amant;</orig>
            <reg>Que n'est-il satisfait de sa grandeur suprême, J'étais heureuse sans Amant;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nion cum je contenton ue aegner ſur luy-meſme.</orig>
            <reg>nion cum je contenton ue agner sur notre-même.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ASCALAPHE &amp; les Ombres.</orig>
            <reg>ÀSCALAPHÉE et les Ombres.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aimez qui vous aime, Rien n’eſt ſi charmant.</orig>
            <reg>Aimez qui vous aime, Rien n'est si charmant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PROSERPINE.</orig>
            <reg>PROSERPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>An:</orig>
            <reg>An:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſans la liberte, ſans ſa douceur extreſme, Poui aure vien eſt un cruet ivurment.</orig>
            <reg>sans la liberté, sans sa douceur extrême, Poui aure vien est un cruet ivrment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ASCALAPHE &amp; les Ombres.</orig>
            <reg>ÀSCALAPHÉE et les Ombres.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aimez qui vous aime, Rien n'eſt ſi charmant.</orig>
            <reg>Aimez qui vous aime, Rien n'est si charmant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE TROISIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE -TROISIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ARETHVSE, ALPHE’E, PROSERPINE, ASCALAPHE.</orig>
          <reg>ARETHÊE, ALPHÉPE, PROSERPINE, ASCALAPHÉE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PROSERPINE.</orig>
            <reg>PROSERPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>TSt-ce une illuſion dont le charme m’abuſe Est-ce toy, ma chere Arethuſe.</orig>
            <reg>TIt-ce une illusion dont le charme m'abuse Est-ce toi, ma chère Arethuse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARETHUSE.</orig>
            <reg>ARETHUSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A tuion, out quabe bous nous demeurions icy;</orig>
            <reg>A tuion, out quabe bous nous demeurions ici;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous ſuivons ſans effort la loy qu’il nous impoſe.</orig>
            <reg>Nous suivons sans effort la loi qu'il nous impose.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALPHE’E.</orig>
            <reg>ALPHÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce Dieu veut ſoulager le chagrin qu’il vous cauſe, Et croit que par nos ſoins il peut eſtre adoucy.</orig>
            <reg>Ce Dieu veut soulager le chagrin qu'il vous cause, Et croit que par nos soins il peut être adouci.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARETHUSE.</orig>
            <reg>ARETHUSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Jl attend pour vous voir que de voſtre colere.</orig>
            <reg>Il attend pour vous voir que de votre colère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les premiers tranſports ſoient calmez.</orig>
            <reg>Les premiers transports soient calés.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALPHEE &amp; ARET HVSE.</orig>
            <reg>ALPHÉE et ARET HUSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Dieu que vous charmez Ne ſonge qu’à vous plaire.</orig>
            <reg>Le Dieu que vous charmez Ne songe qu'à vous plaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARETHUSE.</orig>
            <reg>ARETHUSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rien n'eſt impoſſible A l’amour conſtant.</orig>
            <reg>Rien n'est impossible À l'amour constant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En vain fe prejumois tant D’avoir un cœur invincible Men ner impeubie A l’amour conſtant.</orig>
            <reg>En vain se préjumais tant D'avoir un cœur invincible Men ner impeubie À l'amour constant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALPHE’E.</orig>
            <reg>ALPHÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'un amant fidelle eſt content D’engager ce qu’il aime à devenir ſenſible!</orig>
            <reg>Qu'un amant fidèle est content D'engager ce qu'il aime à devenir sensible!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALPHE’E &amp; ARETHUSE.</orig>
            <reg>ALPHÉE et ARETHUSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rien n’eſt impoſſible A l’amour constant.</orig>
            <reg>Rien n'est impossible À l'amour constant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ASCALAPHE.</orig>
            <reg>ÀSCALAPHÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pluton pourra trouver un favorable instant Ou ſon amour pour vous deviendra moins terrible.</orig>
            <reg>Pluton pourra trouver un favorable instant Ou son amour pour vous deviendra moins terrible.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ASCALAPHE, ARETHVSE, &amp; ALPHE’E.</orig>
            <reg>ÀSCALAPHE, ARETHUSE, et ALPHÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rien n'eſt impoſſible A l’amour conſtant.</orig>
            <reg>Rien n'est impossible À l'amour constant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyez, ce beau ſejour, ces charmantes Campagnes, Ces Vallons eſcarteZ, ces paiſibles Foreſts.</orig>
            <reg>Voyez, ce beau séjour, ces charmantes Campagnes, Ces Vallons écartés, ces paisibles Forêts.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSERTINE.</orig>
            <reg>ROSERTINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne reverray-je plus Ceres?</orig>
            <reg>Ne reverrai-je plus Ceres?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nureoonuy jo puimos fauuu Gompagnes?</orig>
            <reg>Nureoonui joi puimos sauvais Gompagnes?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCALAPHE.</orig>
            <reg>SCALAPHE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous avez par malheur gouſté de quelques grains D’un fruit de ces lieux ſouſterrains.</orig>
            <reg>Vous avez par malheur goûté de quelques grains D'un fruit de ces lieux sousterrains.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALPHE’E &amp; ARETHVSE.</orig>
            <reg>ALPHÉE et ARETHUSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pluton le ſçait, il vient de nous le dire.</orig>
            <reg>Pluton le sait, il vient de nous le dire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ASCALAPHE.</orig>
            <reg>ÀSCALAPHÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J'ay pris ſoin de l’en advertir.</orig>
            <reg>J'ai pris soin de l'en advertir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par l’Arreſt du Deſtin le Dieu de cét Empire Peut vous voir deſormais autant qu’il le deſire.</orig>
            <reg>Par l'Arrest du Destin le Dieu de cet Empire Peut vous voir désormais autant qu'il le désire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A LPHE’E, ARE THVSE, &amp; ASCALAPHE.</orig>
            <reg>À LPHÉPHÉ, ARE -THUSE, et ASCAPHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iamais, s’il n’y veut conſentir, Du ſejour des Enfers vous ne pourreZ ſortir.</orig>
            <reg>Jamais, s'il n'y veut consentir, Du séjour des Enfers vous ne pourrez sortir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PROSERPINE.</orig>
            <reg>PROSERPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne verray iamais la lumiere celeste!</orig>
            <reg>Je ne verrai jamais la lumière céleste!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans une ardente ſoif, par un ſecours funeſte, C’eſt toy qui mas montré ce fruit ſi dangereux!</orig>
            <reg>Dans une ardente soif, par un secours funeste, C'est toi qui m ontré ce fruit si dangereux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu m’as caché l’arreſt du deſtin rigoureux;</orig>
            <reg>Tu m'as caché l'arrêt du destin rigoureux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Perfide, c’eſt toy qui m’abuſes, Et c'est toy meſme qui m’accuſes?</orig>
            <reg>Perfide, c'est toi qui m'abuses, Et c'est toi -même qui m'accuses?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRACHDIE.</orig>
            <reg>TRACHDIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah du moins le Deſtin éxaucera les vœux De ma juſte vangeance:</orig>
            <reg>Ah du moins le Destin éxaucera les vœux De ma juste vengeance:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ne ſurprendras plus la credule innocence;</orig>
            <reg>Tu ne surprendras plus la crédule innocence;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ſeras un objet affreux, Et d’un preſage manfeureux;</orig>
            <reg>Tu seras un objet affreux, Et d'un présage manfeureux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>12 Va, Cruel, va languir dans l’horreur des tenebres;</orig>
            <reg>12 Va, Cruel, va languir dans l'horreur des ténèbres;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va, devien, s’il ſe peut auſſi triſte que moy:</orig>
            <reg>Va, devien, s'il se peut aussi triste que moi:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>les cris ſoient des cris funebres;</orig>
            <reg>les cris soient des cris funèbres;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que le ſombre Chagrin, que le mortel Effroy, Ne ſe laſſent jamais de voler apres toy.</orig>
            <reg>Que le sombre Chagrin, que le mortel Effroi, Ne se lassent jamais de voler après toi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Aſcalaphe ſe transſorme en Hibou, &amp; s’envole.</orig>
            <reg>Ascaphe se transsorme en Hibou, et s'envole.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE QVATRIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE QUATRIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>PLVTON, PROSERPINE.</orig>
          <reg>PLUTON, PROSERPINE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A lecs Elen liee JEneZ-vous contre moy deffendre un temeraire?</orig>
            <reg>À lecs Elen lie JÉnez-vous contre moi défendre un téméraire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TON.</orig>
            <reg>TON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vostre pouvoir icy ne ſera point borné;</orig>
            <reg>Votre pouvoir ici ne sera point borné;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On n’eſt point innocent quand on peut vous déplaire, Eſpuiſez, s’il ſe peut ſur cét Infortuné</orig>
            <reg>On n'est point innocent quand on peut vous déplaire, Espuisez, s'il se peut sur cet Infortuné</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OSERPINE.</orig>
            <reg>OSERPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout reſſent icy bas mon trouble &amp; ma terreur:</orig>
            <reg>Tout ressent ici bas mon trouble et ma terreur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Ombres ſans trembler ne peuvent plus m’entẽdre, Ne ſouffrez pas que ma fureur De cét heureux ſejour faſſe un ſejour d’horreur, A la clarté du Ciel haſtez-vous de me rendre.</orig>
            <reg>Les Ombres sans trembler ne peuvent plus m'entendre, Ne souffrez pas que ma fureur De cet heureux séjour fasse un séjour d'horreur, A la clarté du Ciel hâtez-vous de me rendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VTON.</orig>
            <reg>VTON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne regretteZ point tant la lumiere des Cieux.</orig>
            <reg>Ne regrettez point tant la lumière des Cieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des Aſtres faits pour nous eſclairent ces beaux lieux;</orig>
            <reg>Des Astres faits pour nous éclairent ces beaux lieux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iamais un verdoyant feüillage Ne ceſſe de parer les arbres de nos bois, nuuubepo uus noo cuumpe, nous trouvons à la fois Des fruits, des fleurs, &amp; de l’ombrage, Et le temps affreux des frimas Eſt la ſeule ſaiſon que l’on n’y connoiſt pas.</orig>
            <reg>Jamais un verdoyant feuillage De cesse dés parer les arbres de nos bois, nubepo us nô cume, nous trouvons à la fois Des fruits, des fleurs, et de l'ombrage, Et le temps affreux des frimas Est la seule saison que l'on n'y connaît pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSEREINE.</orig>
            <reg>ROSEREINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon triſte cœur ne peut connaiſtre La douceur des appas qu’on voit icy paraistre, Helas!</orig>
            <reg>Mon triste cœur ne peut connaître La douceur des appas qu'on voit ici paraître, Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ces lieux ſi beaux où je fremis d’effroy Sont toûjours les Enfers pour moy.</orig>
            <reg>ces lieux si beaux où je frémis d'effroi Sont toujours les Enfers pour moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVTON.</orig>
            <reg>LUTON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis Roy des Enfers, Neptune eſt Roy de l’Onde, Nous regardons avec des yeux jaloux Iupiter plus heureux que nous;</orig>
            <reg>Je suis Roi des Enfers, Neptune est Roi de l'Onde, Nous regardons avec des yeux jaloux Jupiter plus heureux que nous;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son Sceptre eſt le premier des trois Sceptres du Monde.</orig>
            <reg>Son Sceptre est le premier des trois Sceptres du Monde.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſi de voſtre cœur j’eſtois victorieux, Ie ſerois plus content d’adorer vos beaux yeux Au milieu des Enfers dans une paix profonde, Que Jupiter le plus heureux des Dieux N'est content d’eſtre Roy de la Terre &amp; des Cieux.</orig>
            <reg>Mais si de votre cœur j'étais victorieux, Je serais plus content d'adorer vos beaux yeux Au milieu des Enfers dans une paix profonde, Que Jupiter le plus heureux des Dieux N'est content d'être Roi de la Terre et des Cieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PROSERPINE.</orig>
            <reg>PROSERPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que deviendra Ceres à qui je ſuis ſi chere?</orig>
            <reg>Que deviendra Ceres à qui je suis si chère?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'elle ſurpriſe!</orig>
            <reg>Qu'elle surprise!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>helas!</orig>
            <reg>hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelle douleur amere!</orig>
            <reg>quelle douleur âme!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVTON.</orig>
            <reg>LUTON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne donnerez-vous Des ſoûpirs qu’à voſtre Mere?</orig>
            <reg>Ne donnerez-vous Des soupirs qu'à votre Mère?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AimeZ, Béauté trop ſevere, Les ſoûpirs d’amour ſont doux.</orig>
            <reg>Aimez, Béauté trop sévère, Les soupirs d'amour sont doux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OSERPINE, D’un inſenſible cœur que pouvez-vous attendre?</orig>
            <reg>OSERPINE, D'un insensible cœur que pouvez-vous attendre?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LUTON.</orig>
            <reg>LUTON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'ignorois le pouvoir des traits qui m’ont ſurpris, Mon cœur ne connoiſſoit rien de doux ny de tendre.</orig>
            <reg>J'ignorais le pouvoir des traits qui m'ont surpris, Mon cœur ne connaissait rien de doux ni de tendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne pourray-je vous aprendre Ce que vous m’aveZ apris?</orig>
            <reg>Ne pourrai-je vous apprendre Ce que vous m'avez appris?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ROSERTINE.</orig>
            <reg>ROSERTINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieu cruel!</orig>
            <reg>Dieu cruel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous n’aymez que les pleurs &amp; les cris.</orig>
            <reg>vous n'aimez que les pleurs et les cris.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deviez-vous aux Enfers me contraindre a deſcendre?</orig>
            <reg>Deviez-vous aux Enfers me contraindre a descendre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous m’oſteZ le bon-heur qui m’eſtoit deſtiné?</orig>
            <reg>Vous m'ôtez le bonheur qui m'était destiné?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PLUTON.</orig>
            <reg>PLUTON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce à moy qu’il faut vous en prendre?</orig>
            <reg>Est-ce à moi qu'il faut vous en prendre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Accuſez-en l’amour que vous m’avez donné.</orig>
            <reg>Accusez-en l'amour que vous m'avez donné.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PROSERPINE.</orig>
            <reg>PROSERPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voulez-vous me cauſer d'eternelles allarmes?</orig>
            <reg>Voulez-vous me causer d'éternelles alarmes?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVTON.</orig>
            <reg>LUTON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>VouleZ-vous me cauſer déternels desplaiſirs?</orig>
            <reg>Voulez-vous me causer déternels déplaisirs?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PROSERPINE.</orig>
            <reg>PROSERPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laiſſez-moy ſuivre en paix mes innocens deſirs,</orig>
            <reg>Laissez-moi suivre en paix mes innocents désirs,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LOTON.</orig>
            <reg>LOTON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laiſſez-moy là douceur de voir toûjours vos charmes.</orig>
            <reg>Laissez-moi là douceur de voir toujours vos charmes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PROSERPINE.</orig>
            <reg>PROSERPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyez, couler mes larmes.</orig>
            <reg>Voyez, couler mes larmes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVTON.</orig>
            <reg>LUTON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſcoutez mes ſoûpirs.</orig>
            <reg>Écoutez mes soupirs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PLUTON &amp; PROSERPINE enſemble.</orig>
            <reg>PLUTON et PROSERPINE ensemble.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon amour fidlelle PEVTON.</orig>
            <reg>Mon amour fidèle PEUTON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>PNce mouent pemt voſtre cœur?</orig>
            <reg>PNce mouent pemt votre cœur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelle rigueur!</orig>
            <reg>quelle rigueur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma douleur mortelle PROSERPINE.</orig>
            <reg>Ma douleur mortelle PROSERPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne touche point voſtre cœur?</orig>
            <reg>Ne touche point votre cœur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelle rigueur!</orig>
            <reg>quelle rigueur!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVTON.</orig>
            <reg>LUTON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’importe, fuſſieZ-vous cent fois plus inhumaine, Mon amour entreprend de vaincre voſtre haine.</orig>
            <reg>N'importe, fussiez-vous cent fois plus inhumaine, Mon amour entreprend de vaincre votre haine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE CINQVIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE CINQUIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>PLVTON, PROSERPINE, Chœur d’Ombres heureuſes, Chœur de Divinitez Infernales.</orig>
          <reg>PLUTON, PROSERPINE, Chœur d'Ombres heureuses, Chœur de Divinités Infernales.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>DiviniteZ Infernales de la Suite de Pluton, chantantes.</orig>
          <reg>Divinitez Infernales de la Suite de Pluton, chantes.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Meſſieurs Bony, Beaûmont le pere, David, Tiphaine, Bernard, Arnoul, Duhamel, Moreau, Frizon, Poyadon, le Cointre, la Foreſt, Lavernet, &amp; Gaye le fils.</orig>
          <reg>Messieurs Bony, Beaûmont le père, David, Tiphaine, Bernard, Arnoul, Duhamel, Moreau, Frison, Padon, le Cointre, la Forêt, Lavernet, et Gaie le fils.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ombres heureuſes dançantes.</orig>
            <reg>Ombres heureuses dançantes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Meſſieurs Magny, Faüre, L’eſtang le cadet, &amp; Bout- teville.</orig>
            <reg>Messieurs Magny, Faüre, L'étang le cadet, et Bout- teville.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>I LVTON.</orig>
            <reg>I LVTON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ve l’on ſuſpende icy les tourments eternels Des plus criminels:</orig>
            <reg>Ve l'on suspende ici les tourments éternels Des plus criminels:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'aux Enfers en ce jour tout ſoit exempt de peine, Vous qu’vn heureux repos ſuit aprés le treſpas, Et vous, Dieux, mes ſujets venez, haſtéZ vos pas, Rendez hommage à vostre Reine;</orig>
            <reg>Qu'aux Enfers en ce jour tout soit exempt de peine, Vous qu'un heureux repos suit après le trépas, Et vous, Dieux, mes sujets venez, hastéZ vos pas, Rendez hommage à votre Reine;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AdmireZ ſes divins appas.</orig>
            <reg>Admirez ses divins appas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Reguez aimable Souveraine, Regnez à jamais icy-bas.</orig>
            <reg>Reguez aimable Souveraine, Regnez à jamais ici-bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Chœurs des Ombres heureuſes &amp; des Divinitez Infernales.</orig>
            <reg>Les Chœurs des Ombres heureuses et des Divinités Infernales.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rendons hommage à noſtre Reine, Admirons ſes divins appas.</orig>
            <reg>Rendons hommage à notre Reine, Admirons ses divins appas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Regnez, aimavte fouveraine, Regnez à jamais icy-bas.</orig>
            <reg>Regnez, aimavte souveraine, Regnez à jamais ici-bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Ombres heureuſes &amp; les Divinitez Infernales rendent hommage à Proſerpine, &amp; luy ap</orig>
            <reg>Les Ombres heureuses et les Divinités Infernales rendent hommage à Proserpine, et lui ap</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>portent de riches preſens;</orig>
            <reg>portent de riches presens;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elles témoignent leur ye par leurs dances &amp; par leurs chanſons.</orig>
            <reg>Elles témoignent leur ie par leurs dances et par leurs chansons.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chœur des Ombres heureuſes.</orig>
            <reg>Chœur des Ombres heureuses.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'Eſt aſſeZ de regrets;</orig>
            <reg>J'Est assez de regrets;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’est verſer trop de larmes, GoûteZ les attraits D’un deſtin plein de charmes, Pluton aime mieux que Ceres.</orig>
            <reg>C'est verser trop de larmes, Goûtez les attraits D'un destin plein de charmes, Pluton aime mieux que Ceres.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vne Mere Vaut-elle un Eſpoux?</orig>
            <reg>Une Mère Vaut-elle un Époux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’amour doit toûjours plaire, Les ſoins en ſont doux.</orig>
            <reg>L'amour doit toujours plaire, Les soins en sont doux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn cœur eſt trop ſauvage S’il change l’uſage D’un bien ſi charmant, Et c’eſt grand dommage D’en faire un tourment.</orig>
            <reg>Un cœur est trop sauvage S'il change l'usage D'un bien si charmant, Et c'est grand dommage D'en faire un tourment.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Triomphez dans ces lieux:</orig>
            <reg>Triomphez dans ces lieux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt pour vous que ſoupire L’un des plus grands Dieux, Poſſedez ſon Empire.</orig>
            <reg>C'est pour vous que soupire L'un des plus grands Dieux, Possédez son Empire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout cede au pouvoir de vos yeux.</orig>
            <reg>Tout cède au pouvoir de vos yeux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vne Mere Uaut-elle un Eſpoux, L’amour doit toüjours plaire, Les ſoins en ſont doux.</orig>
            <reg>Une Mère Uaut-elle un Époux, L'amour doit toujours plaire, Les soins en sont doux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Vn cœur eſt trop ſauvage S’il change l’uſage D’un bien ſi charmant Et t'ent grand dommage D’en faire un tourment.</orig>
            <reg>Un cœur est trop sauvage S'il change l'usage D'un bien si charmant Et t'ent grand dommage D'en faire un tourment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Les Chœurs des Divinitez Infernales &amp; des Ombres heureuſes.</orig>
            <reg>Les Chœurs des Divinités Infernales et des Ombres heureuses.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans les Enfers Tout rit, tout chante;</orig>
            <reg>Dans les Enfers Tout rit, tout chante;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On vous doit, Beauté charmante, La douceur de nos Concerts.</orig>
            <reg>On vous doit, Beauté charmante, La douceur de nos Concerts.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn Dieu ſevere Par vos yeux eſt enflammé, Tout ſon Empire vous revere;</orig>
            <reg>Un Dieu sévère Par vos yeux est enflammé, Tout son Empire vous révère;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’il eſt doux d’avoir charmé Vn cœur qui n’a jamais aimé.</orig>
            <reg>Qu'il est doux d'avoir charmé Un cœur qui n'a jamais aimé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp;40 Que vos appas Auront de gloire!</orig>
            <reg>et40 Que vos appas Auront de gloire!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Its carenuont teur-victoire Iuſqu’où regne le trespas.</orig>
            <reg>Its carenvont teur-victoire Jusqu'où règne le trépas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn Dieu ſevere Par vos yeux eſt enflammé, Tout ſon Empire vous revere;</orig>
            <reg>Un Dieu sévère Par vos yeux est enflammé, Tout son Empire vous révère;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’il eſt doux d’avoir charmé.</orig>
            <reg>Qu'il est doux d'avoir charmé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn cœur qui n’a jamais aimé.</orig>
            <reg>Un cœur qui n'a jamais aimé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fin du quatriéme Acte.</orig>
          <reg>Fin du quatrième Acte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE V</orig>
          <reg>ACTE V</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE TREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE TREMIERE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le Theatre change, &amp; reprèſente le l aidis de Piacon.</orig>
          <reg>Le Theatre change, et reprèsente le l aidis de Piacon.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>PLVTON, LES TROIS IVGES DES ENFERS, LES TROIS FVRIES, TROVPE DE DIVINITEZ INFERNALES.</orig>
          <reg>PLUTON, LES TROIS IVGES DES ENFERS, LES TROIS FURIES, TROUPE DE DIVINITÉ INFERNALES.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>sg PLVTON.</orig>
            <reg>sg PLUTON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>OUS qui reconnoiſſeZ ma ſupreſme puiſſance, DonneZ-moy des conſeils, donnez-moy du ſecours.</orig>
            <reg>OUS qui reconnoisseZ ma suprême puissance, Donnez-moi des conseils, donnez-moi du secours.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’orgueilleux Jupiter m’offence, Il veut rompre aujourd’huy l’heureuſe intelligence Que nous avions juré de conſerver toujours.</orig>
            <reg>L'orgueilleux Jupiter m'offense, Il veut rompre aujourd'hui l'heureuse intelligence Que nous avions juré de conserver toujours.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Dieux ont aimé tous, &amp; le Dieu du Ciel-meſme S’est laiſſé cent fois enflammer.</orig>
            <reg>Les Dieux ont aimé tous, et le Dieu du Ciel-même S'est laissé cent fois enflammer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt la premiere fois que j’ayme, Et l’on veut me ravir ce qui ma ſceu charmer.</orig>
            <reg>C'est la première fois que j'aime, Et l'on veut me ravir ce qui ma su charmer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’est une rigueur extreſme De condamner un Cœur à ne jamais aimer.</orig>
            <reg>c'est une rigueur extrême De condamner un Cœur à ne jamais aimer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’est voſtre Reine qu’on demande;</orig>
            <reg>C'est votre Reine qu'on demande;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iupiter veut que je la rende, Et Mercure pretend l’enlever d’icy bas.</orig>
            <reg>Jupiter veut que je la rende, Et Mercure prétend l'enlever d'ici bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pouvons-nous endurer que l’on nous la raviſſe?</orig>
            <reg>Pouvons-nous endurer que l'on nous la ravisse?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHOEUR.</orig>
            <reg>LE CHOEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, c’eſt une injustice Que nous ne ſouffrirons-pas.</orig>
            <reg>Non, non, c'est une injustice Que nous ne souffrirons-pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PLUTON.</orig>
            <reg>PLUTON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et par quel droit faut-il que Jupiter s’obſtine A troubler le bonheur que l’Amour me deſtine?</orig>
            <reg>Et par quel droit faut-il que Jupiter s'obstine A troubler le bonheur que l'Amour me destine?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon pouvoir n’eſt-il pas independant du ſien?</orig>
            <reg>Mon pouvoir n'est-il pas indépendant du sien?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Gardons Proſerpine, Les Enfers ne rendent rien.</orig>
            <reg>Gardons Proserpine, Les Enfers ne rendent rien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE COEUR.</orig>
            <reg>LE COEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Gardons Proſerpine, Les Enfers ne rendent rien.</orig>
            <reg>Gardons Proserpine, Les Enfers ne rendent rien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Les trois Juges des Enfers.</orig>
            <reg>Les trois Juges des Enfers.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Proſerpine à gouté des fruits de voſtre Empire, Elle eſt a vous, on ne peut vous l’oſter.</orig>
            <reg>Proserpine à gouté des fruits de votre Empire, Elle est à vous, on ne peut vous l'ôter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aux Arreſts du Deſtin les Dieux doivent ſouſcrire, 'eſt vainement qu’on y veut reſiſter.</orig>
            <reg>Aux Arrêts du Destin les Dieux doivent souscrire, 'est vainement qu'on y veut résister.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LUTON.</orig>
            <reg>LUTON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que le Ciel menace, qu’il tonne;</orig>
            <reg>Que le Ciel menace, qu'il tonne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut que rien ne nous eſtonne, Nom uvons pour nous en ce jour Le Deſtin &amp; l’Amour.</orig>
            <reg>Il faut que rien ne nous étonne, Nom uvons pour nous en ce jour Le Destin et l'Amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E CHOEUR.</orig>
            <reg>E CHOEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qeu le Ciel menace, qu’il tonne;</orig>
            <reg>Qeu le Ciel menace, qu'il tonne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut que rien ne nous estonne, Nous avons pour nous en ce jour, Le Destin &amp; l'Amour.</orig>
            <reg>Il faut que rien ne nous étonne, Nous avons pour nous en ce jour, Le Destin et l'Amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Les trois Furies.</orig>
            <reg>Les trois Furies.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pluſtoſt que de ſouffrir l’injure Que le Ciel veut faire aux Enfers.</orig>
            <reg>Plutôt que de souffrir l'injure Que le Ciel veut faire aux Enfers.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Renverſons toute la Nature, Periſſe l’Vnivers.</orig>
            <reg>Renversons toute la Nature, Périsse l'Univers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CHOEUR.</orig>
            <reg>LE CHOEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Renverſons toute la Nature, Periſſe l’Univers.</orig>
            <reg>Renversons toute la Nature, Périsse l'Univers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Vne des Furies.</orig>
            <reg>Une des Furies.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Retirons les Geants de leur priſon obſcure;</orig>
            <reg>Retirons les Géants de leur prison obscure;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des Titans enchaineZ il faut briſer les fers:</orig>
            <reg>Des Titans enchinés il faut briser les fers:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Les Furies &amp; le Chœur.</orig>
            <reg>Les Furies et le Chœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Renverſons toute la Nature, Periſſe l’Vnivers.</orig>
            <reg>Renversons toute la Nature, Périsse l'Univers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE.</orig>
          <reg>SCÈNE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE SECONDE.</orig>
          <reg>SCÈNE SECONDE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le Theatre change, &amp; repreſente une Solitude.</orig>
          <reg>Le Theatre change, et représente une Solitude.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CERES ſeule.</orig>
            <reg>CERES seule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſerts eſcartez, ſombres lieux, CacheZ mes ſoupirs &amp; mes larmes.</orig>
            <reg>Eserts écartés, sombres lieux, Cachez mes soupirs et mes larmes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon deſeſpoir a trop de charmes Pour les impitoyables Dieux.</orig>
            <reg>Mon désespoir a trop de charmes Pour les impitoyables Dieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deſerts eſcarteZ, ſombres lieux, CacheZ mes ſoupirs &amp; mes larmes.</orig>
            <reg>Deserts écartés, sombres lieux, Cachez mes soupirs et mes larmes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Dieux eſtoient jaloux de mon ſort glorieux;</orig>
            <reg>Les Dieux étaient jaloux de mon sort glorieux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt un doux ſpectacle à leurs yeux Que les malheurs cruels dont je ſuis pourſuivie:</orig>
            <reg>C'est un doux spectacle à leurs yeux Que les malheurs cruels dont je suis poursuivie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils ſe font vn plaiſir de mes cris furieux;</orig>
            <reg>Ils se font un plaisir de mes cris furieux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iupiter m’a livrée à leur barbare envie:</orig>
            <reg>Jupiter m'a livrée à leur barbare envie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iupiter me trahit, ma Fille m’eſt ravie, Ie perds ce que j’aimois le mieux;</orig>
            <reg>Jupiter me trahit, ma Fille m'est ravie, Je perds ce que j'aimais le mieux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Infortunée, helas!</orig>
            <reg>Infortunée, hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le jour m’eſt odieux, Et je ſuis pour jamais condamnée à la vie.</orig>
            <reg>le jour m'est odieux, Et je suis pour jamais condamnée à la vie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie ne puis ſouffrir la lumiere des Cieux?</orig>
            <reg>Ne ne puis souffrir la lumière des Cieux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon deſeſpoir a trop de charmes Pour les impitoyables Dieux;</orig>
            <reg>Mon désespoir a trop de charmes Pour les impitoyables Dieux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deſerts eſcartez, ſombres lieux, Cachez mes ſoûpirs &amp; mes larmes.</orig>
            <reg>Deserts écartés, sombres lieux, Cachez mes soupirs et mes larmes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SOEE IRDISIESME.</orig>
          <reg>ZOÉ IRDISIESME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CERES, VOIX INFERNALES.</orig>
          <reg>CERES, VOIX INFERNALES.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERES Vels abiſmes ſe ſont ouverts?</orig>
            <reg>ÈRES Vels abîmes se sont ouverts?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>IQu'entend-je?</orig>
            <reg>JQu'entend-je?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel affreux murmure!</orig>
            <reg>quel affreux murmure!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VOIX Infernales.</orig>
            <reg>VOIX Infernales.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Renverſons toute la Nature.</orig>
            <reg>Renversons toute la Nature.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Periſſe l’Vnivers.</orig>
            <reg>Périsse l'Univers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CERES.</orig>
            <reg>CERES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Ciel n’eſt point touché des maux que j’ay ſoufferts, L'Enfer prendroit-il part aux peines que j’endure?</orig>
            <reg>Le Ciel n'est point touché des maux que j'ai soufferts, L'Enfer prendrait-il part aux peines que j'endure?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VOIX Infernales.</orig>
            <reg>VOIX Infernales.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Renverjons ioute la Nature.</orig>
            <reg>Renverjons joute la Nature.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Periſſe l’Vnivers.</orig>
            <reg>Périsse l'Univers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CERES.</orig>
            <reg>CERES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Feriße laonivers.</orig>
            <reg>Ferisse laonivers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>L CENE QUATRIESME.</orig>
          <reg> LENE QUATRIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ALPHE’E, ARETHVSE, CERES, Alphée &amp; Aretſuie lortent des Enfers.</orig>
          <reg>ALPHÉPHÉE, ARETHUSE, CERES, Alphée et Aretsuie lortent des Enfers.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CERES.</orig>
            <reg>CERES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E m’aprendrez-vous point où ma Fille peutNeſtre?</orig>
            <reg>E m'apprendrez-vous point où ma Fille peutNêtre?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARETHUSE.</orig>
            <reg>ARETHUSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre Ennemy ſecret veut ſe faire connaiſtre;</orig>
            <reg>Votre Ennemi secret veut se faire connaître;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin vous pouvez tout ſçavoir.</orig>
            <reg>Enfin vous pouvez tout savoir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De l’Empire infernal le redoutable Maiſtre, Tient voſtre Fille en ſon pouvoir.</orig>
            <reg>De l'Empire infernal le redoutable Maître, Tient votre Fille en son pouvoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERES.</orig>
            <reg>ÈRES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L'Enfer retient ma Fille!</orig>
            <reg>L'Enfer retient ma Fille!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô Ciel!</orig>
            <reg>ô Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô ſort barbare!</orig>
            <reg>ô sort barbare!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’eternelle Nuit nous ſepare!</orig>
            <reg>L'éternelle Nuit nous sépare!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma chere Proſerpine.</orig>
            <reg>Ma chère Proserpine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô regrets ſuperflus!</orig>
            <reg>ô regrets superflus!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je ne la verray plus!</orig>
            <reg>je ne la verrai plus!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux, ma Fille n’eſt point coupable, Pourquoy Pluton inexorable Veut-il dans les Enfers l’accabler de douleur?</orig>
            <reg>Dieux, ma Fille n'est point coupable, Pourquoi Pluton inexorable Veut-il dans les Enfers l'accabler de douleur?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALPHEE XARETHUSE.</orig>
            <reg>ALPHE XARETHUSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt quelque fois un grand malheur Que d’eſtre trop aimable.</orig>
            <reg>C'est quelque fois un grand malheur Que d'être trop aimable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CERES.</orig>
            <reg>CERES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pluton l’aime!</orig>
            <reg>Pluton l'aime!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; l’Amour pour me deſeſperer, Fait ſoüpirer un Cœur qui doit eſtre inflexible!</orig>
            <reg>et l'Amour pour me désespérer, Fait soüpirer un Cœur qui doit être inflexible!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LPHE’E &amp; ARETHVSE.</orig>
            <reg>LPHÉPE et ARETHUSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel cœur ſe peut aſſurer D'eſtre toüjours inſenſible?</orig>
            <reg>Quel cœur se peut assurer D'être tuer insensible?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel cœur ſe peut aſſurer De ne jamais ſoûpirer.</orig>
            <reg>Quel cœur se peut assurer De ne jamais soupirer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CTTTEE.</orig>
            <reg>CTTTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Dieu qui pour elle ſoûpire Et un des trois grands Dieux, Maiſtres de l’Vnivers.</orig>
            <reg>Le Dieu qui pour elle soupire Et un des trois grands Dieux, Maîtres de l'Univers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RETHVSE.</orig>
            <reg>RETHUSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle est Reine d’un vaste Empire.</orig>
            <reg>Elle est Reine d'un vaste Empire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALPHEE &amp;ARETHVSE.</orig>
            <reg>ALPHÉE etARETHVSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il est beau de regner meſme dans les Enfers.</orig>
            <reg>Il est beau de régner même dans les Enfers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERES.</orig>
            <reg>ÈRES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelque honneur qu’aux Enfers on s’empreſſe à luy rendre, Elle n’en peut ſortir, &amp; je n’y puis deſcendre:</orig>
            <reg>Quelque honneur qu'aux Enfers on s'empresse à M rendre, Elle n'en peut sortir, et je n'y puis descendre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie la perds, je perds tout espoir, Ie ne pourray jamais la voir.</orig>
            <reg>Je la perds, je perds tout espoir, Je ne pourrai jamais la voir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALPHE’E &amp; ARET HVSE.</orig>
            <reg>ALPHÉE et ARET HUSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iupiter la demande, &amp; l’Enfer plein d’allarmes Pour la garder à pris les armes.</orig>
            <reg>Jupiter la demande, et l'Enfer plein d'alarmes Pour la garder à pris les armes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERES.</orig>
            <reg>ÈRES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iupiter n’est donc pas inſenſible aux regrets De la malheureuſe Ceres?</orig>
            <reg>Jupiter n'est donc pas insensible aux regrets De la malheureuse Ceres?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Obtenez Dieu puiſſant que ma Fille revienne;</orig>
            <reg>Obtenez Dieu puissant que ma Fille revienne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans troubler voſtre paix j’irois ſuivre ſes pas Si je pouvois paſſer dans la nuit du Trépas:</orig>
            <reg>Sans troubler votre paix j'irais suivre ses pas Si je pouvais passer dans la nuit du Trépas:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne ſouffrez-plus que l’Enfer la retienne, Grand Dieu, c’eſt voſtre Fille auſſi bien que la mienne, C’eſt voſtre Fille, helas!</orig>
            <reg>Ne souffrez-plus que l'Enfer la retienne, Grand Dieu, c'est votre Fille aussi bien que la mienne, C'est votre Fille, hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne l’abandonneZ pas.</orig>
            <reg>Ne l'abandonnez pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE CINQVIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE CINQUIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mercure deſcend du Ciel.</orig>
          <reg>Mercure descend du Ciel.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MERCVRE, CERES,ALPHE’E, ARETHVSE.</orig>
          <reg>MERCURE, CERES,ALPHÉE, ARETHUSE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MERCURE.</orig>
            <reg>MERCURE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>TOus les Dieux ſont d’accord;</orig>
            <reg>TOutOus les Dieux sont d'accord;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pour vous tou Ts’intereſſe, Proſerpine verra le jour, Ene futvra Ctres &amp; Pluton tour à tour, Elle partagera ſon temps &amp; ſa tendreſſe Entre la Nature &amp; l’Amour.</orig>
            <reg>pour vous tou Ts'intéresse, Proserpine verra le jour, Éne futvra Maîtres et Pluton tour à tour, Elle partagera son temps et sa tendresse Entre la Nature et l'Amour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous verreZ voſtre Fille, &amp; lupiter luy-meſme A pris ſoin qu’à vos vœux le Sort ait reſpondu.</orig>
            <reg>Vous verrez votre Fille, et lupiter toujours-même A pris soin qu'à vos vœux le Sort ait répondu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CERES.</orig>
            <reg>CERES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres vne peine extreſme, Qu’un bien qu’on avoit perdu Eſt doux quand il eſt rendu Par les ſoins de ce qu’on aime.</orig>
            <reg>Après une peine extrême, Qu'un bien qu'on avait perdu Est doux quand il est rendu Par les soins de ce qu'on aime.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MERCURE.</orig>
            <reg>MERCURE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’Hymen aſſemble tous les Dieux, De l’Empire Infernale de la Terre &amp; des Cieux.</orig>
            <reg>L'Hymen assemble tous les Dieux, De l'Empire Infernale de la Terre et des Cieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Ciel s’ouvre, &amp; lupiter paroiſt accompagné des Divinitez celeſtes.</orig>
            <reg>Le Ciel s'ouvre, et lupiter paraît accompagné des Divinités célestes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pluton &amp; Proſerpine ſortent des Enfers aſſis ſur un Trône, ou Ceres va prendre place prés de ſa Fille.</orig>
            <reg>Pluton et Proserpine sortent des Enfers assis sur un Trône, ou Ceres va prendre place près de sa Fille.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vne Troupe de Divinitez Infer nales richement parées, accom</orig>
            <reg>une Troupe de Divinités Infer nales richement parées, accom</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>pagnent Pluton.</orig>
            <reg>pagnent Pluton.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et une Troupe de Divinitez doiuiromotiemnene prenure part à la joye de Ceres, &amp; à la gloire de Proſerpine.</orig>
            <reg>Et une Troupe de Divinités doiviromotiemnène prenure part à la joie de Ceres, et à la gloire de Proserpine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE SIXIESME ET DERNIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE SIXIÈME ET DERNIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>IVPITER, PLVTON, PROSERPINE, CERES, MERCVRE, ALPHE’E, ARETHVSE, Troupes de Divinitez Celeſtes, Terreſtres, &amp; Infernales.</orig>
          <reg>IUPITER, PLUTON, PROSERPINE, CERES, MERCURE, ALPHÉE, ARETHUSE, Troupes de Divinités Célestes, Terrestres, et Infernales.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Divinitez Celeſtes qui joüent de divers Inſtruments, &amp; qui accompagnent Iupiter dans la Gloire.</orig>
          <reg>Divinitez Célestes qui jouent de divers Instruments, et qui accompagnent Jupiter dans la Gloire.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Troupe de Divinitez de la Terre chantantes.</orig>
            <reg>Troupe de Divinités de la Terre chantes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pomone.</orig>
            <reg>Pomone.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mademoiſelle Bony.</orig>
            <reg>Mademoiselle Boni.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Flore.</orig>
            <reg>Flore.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mademoiſelle Puvigné.</orig>
            <reg>Mademoiselle Puvigné.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vertumne.</orig>
            <reg>Vertumne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur Morel, Troupe de Divinitez de la Terre chantantes.</orig>
            <reg>Monsieur Morel, Troupe de Divinités de la Terre chantes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Troupe de Divinitez Infernales chantantes.</orig>
          <reg>Troupe de Divinités Infernales chantes.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Meſſieurs, Tiphaine, David, Moreau, Poyadon, Bernard, le Cointre, la Foreſt, Lavernet, Duhamel, Arnoul, Gingant, le Roy, Frizon, &amp; Gaye fils.</orig>
          <reg>Messieurs, Tiphaine, David, Moreau, Poyadon, Bernard, le Cointre, la Forêt, Lavernet, Duhamel, Arnoul, Gingant, le Roi, Frison, et Gaie fils.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Troupe de Divinitez Infernales dançantes.</orig>
          <reg>Troupe de Divinités Infernales dançantes.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Monſieur de Beauchamp.</orig>
            <reg>Monsieur de Beauchamp.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Meſſieurs, Favier l’aiſné, L'eſtang l’aiſné, Pecour, Dumirail, Magny, Faüre, Boutteville &amp; Germain.</orig>
            <reg>Messieurs, Favier l'aîné, L'étang l'aîné, Pecour, Dumirail, Magny, Faüre, Boutteville et Germ.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PITER.</orig>
            <reg>PITER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>VEres, que de vos pleurs le triſte cours finiſſe;</orig>
            <reg>VEres, que de vos pleurs le triste cours finisse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’avec Pluton Proſerpine s’vniſſe.</orig>
            <reg>Qu'avec Pluton Proserpine s'unisse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que l’on enchaîne pour iamais La Diſcorde &amp; la Guerre Dans les Enfers, dans les Cieux, ſur la Terre, Tout doit ioüir d’une éternelle paix.</orig>
            <reg>Que l'on enchaîne pour jamais La Discorde et la Guerre Dans les Enfers, dans les Cieux, sur la Terre, Tout doit jouir d'une éternelle paix.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LES CHOEVRS.</orig>
            <reg>LES CHOEURS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que l’on enchaîne pour iamais La Diſcorde &amp; la Guerre Dans les Enfers, dans ies Gnena, jui un rerre Tout doit iouir d’une éternelle Paix.</orig>
            <reg>Que l'on enchaîne pour jamais La Discorde et la Guerre Dans les Enfers, dans jes Gnena, jui un rerène Tout doit jouir d'une éternelle Paix.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Les Divinitez Celeſtes, Terreſtres &amp; Infernales, témoignent par leurs chants &amp; par leurs Dances la joye qu’ils ont de voir l’intelligence reſtablie cuuo les plus grands Dieux du Monde, par le Mariage de riuton ce de Moſerpine.</orig>
            <reg>Les Divinités Célestes, Terrestres et Infernales, témoignent par leurs chants et par leurs Dances la joie qu'ils ont de voir l'intelligence rétablie cuo de plus grands Dieux du Monde, par le Mariage de riuton ce de Moserpine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
    </body>
  </text>
</TEI>
