<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le garçon sans conduite, comedie. Par monsieur A. I. M***</title>
        <author>Montfleury</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb39325249n"/>
          <author>
            <persName>Montfleury</persName>
          </author>
          <title>Le garçon sans conduite, comedie. Par monsieur A. I. M***</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1698" cert="high" resp="BNF">1698</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTEURS DU PROLOGUE.</orig>
          <reg>ACTEURS DU PROLOGUE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DAMON, Fils.</orig>
          <reg>DAMON, Fils.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C· CRISPIN, Valet de Damon.</orig>
          <reg> CRISPIN, Valet de Damon.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE DECORATEUR.</orig>
          <reg>LE DÉCORATEUR.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LAYS.</orig>
          <reg>LAIS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>AMINTE</orig>
          <reg>AMINTE</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LUCRECE.</orig>
          <reg>LUCRECE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>JSTINE</orig>
          <reg>JSTINE</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>T.</orig>
          <reg>T.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>D</orig>
          <reg>D</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>DAMON, CRISPIN, DAMON.</orig>
          <reg>DAMON, CRISPIN, DAMON.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>E bien, Criſpin, nos Meſſieurs &amp; nõs Demoiſelles ſont-ils bien-toſt en état de faire la repetition de ma Pie</orig>
          <reg>E bien, Crispin, nos Messieurs et noms Demoiselles sont-ils bientôt en état de faire la répétition de ma Pie</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>2 ?</orig>
            <reg>2 ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CRISPIN TTout le monde ſera préſt dans un moment comme l'on s’atend de la joüer demain lns remiſe, on n’a plus de temps à negliger.</orig>
            <reg>CRISPIN TTout le monde sera prompt dans un moment comme l'on s'attend de la jouer ain lns remise, on n'a plus de temps à négliger.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le n’eſt pas qu’ls naient quelque petit charin de l’exactitude que vous avés voulu exier d’eux &amp; comme l’on n’a pas accoutumé e faire des Répetitions avec les Habits, les écorations, &amp; les Violons, ils ne prennẽt i’en murmurant le ſoin qu’il faut qu’ils ſe onnent pour s’habiller;</orig>
            <reg>le n'est pas qu'ls noient quelque petit charin de l'exactitude que vous avez voulu exier d'eux et comme l'on n'a pas accoutumé eût faire des Répétitions avec les Habits, les écorations, et les Violons, ils ne prennent j'en murant le soin qu'il faut qu'ils se onnent pour s'habiller;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; principalement bs Demoiſelles qui ne ſont pas bien aiſes de donner plus de peine que le beſoin ne le mande.</orig>
            <reg>et principalement bs Demoiselles qui ne sont pas bien aises de donner plus de peine que le besoin ne le mande.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’y en a pas une qui ne vous ait t en s’abillant, toutés les poüilles que la odeſtie peut ſouffrir dans la bouche d’une imme, &amp; qui n’ait dit plus de cent foïs Bre que cet Autheur eſt fols;</orig>
            <reg>Il n'y en a pas une qui ne vous ait t en 'abillant, toutz les pouillés que la odestie peut souffrir dans la bouche d'une imme, et qui n'ait dit plus de cent foïs Bre que cet Auteur est fous;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vous n’eſtes pas Homme à prendre garde à cela.</orig>
            <reg>Mais vous n'êtes pas Homme à prendre garde à cela.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN Et ſur tout, ne parlés point de ces Meſſieurs les Medecins, car cela porte mal’heur.</orig>
            <reg>CRISPIN Et sur tout, ne parlès point de ces Messieurs les Médecins, car cela porte malheur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMON.</orig>
            <reg>DAMON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, je n’ay garde de choquer cette docte compagnie puis qu’ils m’ont promis d’ordon ner un Remede à contre temps a un de mes parens qui le ſera quitter la jouiſſance de ſon bien, dont je ſuis l'unque nencier.</orig>
            <reg>Ah, je n'ai garde de choquer cette docte compagnie puis qu'ils m'ont promis d'ordon ner un Remede à contre temps à un de mes parents qui le sera quitter la jouissance de son bien, dont je suis l'unque nencier.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN.</orig>
            <reg>CRISPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt donc ſans doute, de Meſſieurs les Procureurs dont vous voulés découvrir les artifices pour attraper l’argent de leurs Cleants.</orig>
            <reg>C'est donc sans doute, de Messieurs les Procureurs dont vous voulez découvrir les artifices pour attraper l'argent de leurs Cléants.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DAMON.</orig>
            <reg>DAMON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, bien loin de cela, ils me font pitié.</orig>
            <reg>Non, bien loin de cela, ils me font pitié.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>car la plus-parts des Meſſieurs de ce corps ſont à preſent ſans pratique, depuis que la Troupe de l’Hotel de Bourgougne les a repreſentés ſous le nom de Grapinian &amp; qu’il a découvert au Public la maniere dont ils uſent pour s’enrichir ;</orig>
            <reg>car la pluparts des Messieurs de ce corps sont à présent sans pratique, depuis que la Troupe de l'Hotel de Bourgougne les a représentés sous le nom de Grapinian et qu'il a découvert au Public la manière dont ils usent pour s'enrichir ;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>aux dépens des pauvres Pledeurs.</orig>
            <reg>aux dépens des pauvres Pledeurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CRISPIN Pour moy qui n’ay rien encor entendu de cette Piece, je m’aprête a voir des merveilles dans cette Repetition.</orig>
            <reg>CRISPIN Pour moi qui n'ai rien encor entendu de cette Pièce, je m'apprête à voir des merveilles dans cette Répétition.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt ſans doute quel que Suj et de nouvel invention.</orig>
            <reg>C'est sans doute quel que Suj et de nouvel invention.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMON Fy, ne me parlés point de ces Sujets d’invention, j'appelle ces Monſtres modernes avortons d’une imagination bornẽe, &amp; j’abãdonne ces projets infructeux &amp; ces fades reſveries à ces Genies rampans, que l’Ingnorãce rend incapables des larcins glorieux que font les Doctes chez les Grecs &amp; chez les Latins, &amp; qui ne ſçavent pas mettre les Plaiſãteries de l’Antiquité en œuvre.</orig>
            <reg>DAMON Fy, ne me parlés point de ces Sujets d'invention, j'appelle ces Monstres modernes avortons d'une imagination bornée, et j'abandonne ces projets infructeux et ces fades rêveries à ces Génies rampants, que l'Ingnorance rend incapables des larcins glorieux que font les Doctes chez les Grecs et chez les Latins, et qui ne sauvent pas mettre les Plaisãteries de l'Antiquité en œuvre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’ay tiré l'idée de cette Piece de Moſte llaria de Plaute, que luy-même, à ce que l’on tient, avoir tirée du Phaſma de Menandre.</orig>
            <reg>J'ai tiré l'idée de cette Pièce de Môte laria de Plaute, que lui-même, à ce que l'on tient, avoir tirée du Phâma de Ménandre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CRISPIN à part Voila bien des mots où je ne comprẽs rien;</orig>
            <reg>CRISPIN à part Voilà bien des mots où je ne comprends rien;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais pour mon honneur je n’en veux riem faire paroître.</orig>
            <reg>mais pour mon honneur je n'en veux riem faire paraître.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Sujet eſt ſans doute plaiſant?</orig>
            <reg>Le Sujet est sans doute plaisant?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; vous n’aurez pas manqué de l’aſſaiſonner de ces traits fréquens de Satyre délicate qui font l’agrémẽt des Pieces du temps?</orig>
            <reg>et vous n'aurez pas manqué de l'assaisonner de ces traits fréquents de Satire délicate qui font l'agrémẽt des Pièces du temps?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DAMON.</orig>
            <reg>DAMON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour le Sujet, il eſt plaiſant;</orig>
            <reg>Pour le Sujet, il est plaisant;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais pour l'aſſaiſonnement dont vous me parlez, je vous avouë qu’il n’eſt point du tout de mon gouſt, &amp; je ne trouve rien de ſi mal-honnête que ces Satires indiſcretes &amp; piquâtes qu’on met fur le Theatre contrè le Prochain.</orig>
            <reg>mais pour l'assaisonnement dont vous me parlez, je vous avoue qu'il n'est point du tout de mon goût, et je ne trouve rien de si malhonnête que ces Satires indiscrètes et piquâtes qu'on met fur le Théâtre contrètes le Prochain.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je m’étonne.</orig>
            <reg>Je m'étonne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DECORATEUR.</orig>
            <reg>LE DÉCORATEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Meſſieurs, tout le monde eſt prêt, &amp; dés que vous aurez fait ſilence, on commencera.</orig>
            <reg>Messieurs, tout le monde est prêt, et dès que vous aurez fait silence, on commencera.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMON.</orig>
            <reg>DAMON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moy, je m’en vay pres d’eux pour leur faire obſerver leurs Entrées &amp; leurs Sorties?</orig>
            <reg>Et moi, je m'en vais pres d'eux pour leur faire observer leurs Entrées et leurs Sorties?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais afin que tout ſe faſſe en ordre, que Meſſieurs vos Violons joüent l’Air que l’on a fait pour l’ouverture du Theatre.</orig>
            <reg>Mais afin que tout se fasse en ordre, que Messieurs vos Violons joüent l'Air que l'on a fait pour l'ouverture du Théâtre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>12 SLLECCVEM SANS CONDUITE.</orig>
          <reg>12 SLECCUEM SANS CONDUITE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CURADSA.</orig>
          <reg>CURADSA.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>TICIDE</orig>
          <reg>TICIDE</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE, GERONTE, CRISPIN, GERONTE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE, GÉRONTE, CRISPIN, GÉRONTE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ſertant.</orig>
          <reg>sertant.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>dun Legis qu’il regarde aves étonnement.</orig>
          <reg>dun Légis qu'il regarde aves étonnement.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>UEL deſordte!</orig>
          <reg>OÙEL désordte!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CRISPIN le ſuivant avec un Tabelier &amp; un Marteau.</orig>
          <reg>CRISPIN le suivant avec un Tabelier et un Marteau.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISTIN.</orig>
            <reg>CRYSTIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, ah, ſi vous ſçavies pourquoy cela ſe faite.</orig>
            <reg>Ah, ah, si vous saviez pourquoi cela se faite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GERONTE.</orig>
            <reg>GÉRONTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que font tous ces Pendarts dans ce grãd Cabinet Dont l'un le Verre en main marmote un Air bizare L’autre en mâchãt de haut, accorde une Guitarre L’un la Bouteille aupoing, ainſi qu’au Cabaret, Sur les pas d’une Entrée exerce ſon jaret, (carte.</orig>
            <reg>Que font tous ces Pendards dans ce grand Cabinet Dont l'un le Verre en main marmotte un Air bizare L'autre en mâchant de haut, accorde une Guitre L'un la Bouteille aupoin, ainsi qu'au Cabaret, Sur les pas d'une Entrée exerce son jaret, (carte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’autre en ſifflant, barboüille au coin dont on s’éDes barbes &amp; des yeux à des Spectres de carte;</orig>
            <reg>L'autre en sifflant, barbouille au coin dont on s'éDes barbes et des yeux à des Spectres de carte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’un en dépit du bruit, aſſis ſur un couſſin, Fait ſous ces doigts crochus gemir un Claveſin;</orig>
            <reg>L'un en dépit du bruit, assis sur un coussin, Fait sous ces doigts crochus gémir un Clavesin;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et l’autre qui des yeux &amp; de la voix l’exite, Et batant la meſure, écume une Marmite.</orig>
            <reg>Et l'autre qui des yeux et de la voix l'exite, Et bâtant la mesure, écume une Marmite.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que veut dire cecy:</orig>
            <reg>Que veut dire ceci:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parle, Maraut, dy-moi, que fõt-ils là dédans Depuis qu’ant?</orig>
            <reg>Parle, Maraut, dis-moi, que fût-ils là dédans Depuis qu'ant?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; pourquoy A-t-on abandonné ce Logis au pillage?</orig>
            <reg>et pourquoi A-t-on abandonné ce Logis au pillage?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toy méme, que fais-tu dans un tel équipage?</orig>
            <reg>Toi -même, que fais-tu dans un tel équipage?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy ce Tabelier, ce Marteaux, ce Bonnet CRISPIN Oh, oh, ſi vous ſçaviés pourquoy cela ce fait.</orig>
            <reg>Pourquoi ce Tabelier, ce Marteaux, ce Bonnet CRISPIN Oh, oh, si vous savez pourquoi cela ce fait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>GERONTE</orig>
            <reg>GÉRONTE</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GERONTE Tu peux l'en aplaudir.</orig>
            <reg>GÉRONTE -THu peux l'en applaudir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je te romperay le cou.</orig>
            <reg>Je te romperai le cou.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>CRISPIN.</orig>
          <reg>CRISPIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN.</orig>
            <reg>CRISPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>con, je prétens vous voir y rire comme un Foue là le Diable &amp; les Dieux devenus camarades, S lont du Ciel aux Enfers de fréqueutes Caſcades;</orig>
            <reg>con, je prétends vous voir y rire comme un Foue là le Diable et les Dieux devenus camarades, S ont du Ciel aux Enfers de fréqueutes Cascades;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le Theatre s’y voit changé de vingt façons;</orig>
            <reg>le Théâtre s'y voit changé de vingt façons;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>les Champs Eliſiens, les Spectres, les Démons, Palnure, Minos, le brave Fils d’Anchiſe Qui Pleure comme un Veau courant apres Eliſe, l’Antre de la Sibille, &amp; Cerbere enchaîné:</orig>
            <reg>les Champs Élisiens, les Spectres, les Démons, Palnure, Minos, le brave Fils d'Anchise Qui Pleure comme un Veau courant après Élise, l'Antre de la Sibille, et Cerbère enchaîné:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cela vous vaudra mieux qu'un quintal de Sené?</orig>
            <reg>Cela vous vaudra mieux qu'un quintal de Séné?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car enfin on n’y voit rien de mélancolique, On y rit en cadence, on y pleure en muſique;</orig>
            <reg>Car enfin on n'y voit rien de mélancolique, On y rit en cadence, on y pleure en musique;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vous pourez enfin y voir à tous momens Abiſmer quelque Diable au ſon des Inſtrumens Pour ceux dont vous parlez,ce ſont les Sĩphoniſtes ves reintres, les Dancems, &amp; les soulmachiniſtes</orig>
            <reg>Et vous pourrez enfin y voir à tous moments Abismer quelque Diable au son des Instruments Pour ceux dont vous parlez,ce sont les Sĩphonistes vez intres, les Dancem, et les soulmachinistes</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le dit-on?</orig>
            <reg>Le dit-on?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CRISPIN C'eſt mon Maiſtre, il a tout inventé;</orig>
            <reg>CRISPIN C'est mon Maître, il a tout inventé;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'eſt de tout ce qu'on fait le ſouverain Arbitre?</orig>
            <reg>C'est de tout ce qu'on fait le souverain Arbitre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Malepeſte il eſt Grec, Monſieur, ſur ce Chapitre Pour ſçavoir ce grand Art qui ne luy ſert de rien, Mon Maiſtre a dépenſé lé plus beau de ſon bien:</orig>
            <reg>Malepeste il est Grec, Monsieur, sur ce Chapitre Pour savoir ce grand Art qui ne te sert de rien, Mon Maître a dépensé lé plus beau de son bien:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il a des c lartez qu'aucun ne luy diſpute;</orig>
            <reg>Mais il a des ç lartés qu'aucun ne lui dispute;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’Eſprit n’invente rien, que le ſien n'execute;</orig>
            <reg>L'Esprit n'invente rien, que le sien n'exécute;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſes doigts qui n'ont pris que de loctes leçons, Font juſqu'à des Sifflets de trente-deux façons.</orig>
            <reg>Et ses doigts qui n'ont pris que de loctes leçons, Font jusqu'à des Sifflets de trente-deux façons.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie Logis eſt tout plein de ce qu’il imagine;</orig>
            <reg>Je Logis est tout plein de ce qu'il imagine;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Juſqu'à boire &amp; manger, tout s’y fait en machine?</orig>
            <reg>Jusqu'à boire et manger, tout s'y fait en machine?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Porte du Logis.</orig>
            <reg>La Porte du Logis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous la voyez, GERONTE, Fort bien</orig>
            <reg>vous la voyez, GÉRONTE, Fort bien</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN.</orig>
            <reg>CRISPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle s'ouvre en machine, &amp; ſi cela.</orig>
            <reg>Elle s'ouvre en machine, et si cela.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>n'eſt rien.</orig>
            <reg>n'est rien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Maiſtre va morb!</orig>
            <reg>Mon Maître va morb!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eu, pour peu que l'õ l'en pric Changer en un clin-d’œil la maiſou en Prairie, Et d’un coup de Sifflet, i’il l'avoit entrepris</orig>
            <reg>eu, pour peu que l'avait l'en pric Changer en un clin-d'œil la maisou en Prairie, Et d'un coup de Sifflet, j'il l'avait entrepris</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Hauſſer de trente pieds les gros murs du Logis.</orig>
            <reg>Hausser de trente pieds les gros murs du Logis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SERONTE *C QG Eh d’où luy peut venir une telle chimere?</orig>
            <reg>SERONTE *C QG Eh d'où tu peut venir une telle chimère?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>10 Luy chérir un tel Art?</orig>
            <reg>10 Lui chérir un tel Art?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Luy, Criſpin, Fils d’un Pere die Amoureux du trafic qu’il avoit toûjours fait, Sans avoir jamais veu Machine, ny Balet, Qui ſans ceſſe au travail n’alla voir de ſa vie Specacre, Dailce, veuxy Pancos, ay Combule;</orig>
            <reg>Lui, Crispin, Fils d'un Père die Amoureux du trafic qu'il avait toujours fait, Sans avoir jamais vu Machine, ni Ballet, Qui sans cesse au travail n'alla voir de sa vie Specacre, Dailce, veuxi Pancos, ai Combule;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pretend-il que toûjours de tels enteſtemens.</orig>
            <reg>Prétend-il que toujours de tels entêtements.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IAHUUCRISPIN,MAMIEN 1113V Oh non, je ne croy pas qu’il en ait pour long-temps</orig>
            <reg>JAHUCRISPIN,MAMIEN 113U Oh non, je ne crois pas qu'il en ait pour longtemps</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GERONTE.</orig>
            <reg>GÉRONTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le prodigue!</orig>
            <reg>Le prodigue!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce ainſi que mon Neveu profite Des ſoins que prit mon Frere à regler ſa conduite Eſt-ce donc là le fruit de ceux qu’il prit toûjours Pour enrichir un Fils au péril de ſes jours?</orig>
            <reg>Est-ce ainsi que mon Neveu profite Des soins que prit mon Frère à régler sa conduite Est-ce donc là le fruit de ceux qu'il prit toujours Pour enrichir un Fils au péril de ses jours?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le voyage qu’il fait, de ſa ſanté prodigue, Dont la ſoif de l’argent luy cacha la fatigue;</orig>
            <reg>Le voyage qu'il fait, de sa santé prodigue, Dont la soif de l'argent était cacha la fatigue;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cet amour d’un trafic pratiqué ſi ſouvent, Qui l’a depuis trois ans fait voguer au Levant, Dans un âge où la mort peut tromper ſon attente, N'a-t-il rien qui le touche ou rien qui l’épouvente Mais quand panſon retour il ſera detrompé, Que dira-t-il de voir tout ſon bien diſſipé Par un Fils de qui l’ame au plaiſir a charnée Abſorbe en quatre jours la rente d’une année?</orig>
            <reg>Cet amour d'un trafic pratiqué si souvent, Qui l'a depuis trois ans fait voguer au Levant, Dans un âge où la mort peut tromper son attente, N'a-t-il rien qui le touche ou rien qui l'épouvante Mais quand panson retour il sera détrompé, Que dira-t-il de voir tout son bien dissipé Par un Fils de qui l'âme au plaisir a charnée Absorbe en quatre jours la rente d'une année?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De quel œil verra-t-il ce Prodigue enteſté D'uu Artou la uebauene ce ramour l'ont porté, Poſſedant pour tout fruit du bien qu’il luy deſtine, Des Lettres du Grãd Sceau de Docteur en Machine CRISTIN.</orig>
            <reg>De quel œil verra-t-il ce Prodigue entêté D'u Artou la uebauene ce ramour l'ont porté, Possédant pour tout fruit du bien qu'il lui destine, Des Lettres du Grand Sceau de Docteur en Machine CRYSTIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C21 vrion Pere revient il nous trompera fort,</orig>
            <reg>C21 vrion Père revient il nous trompera fort,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pourquoy?</orig>
            <reg>Pourquoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>GERONTE ChrorIv Pour parler franc, Monſieur, on Ie croit mor On n’a depuis trois ans point eu de ſes nouvelles Et ſans doute.</orig>
            <reg>GÉRONTE ChrorIv Pour parler franc, Monsieur, on Ie croit mór On n'a depuis trois ans point eu de ses nouvelles Et sans doute.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GERONIE.</orig>
            <reg>GERONIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce mot rend mes douleurs mortelles;</orig>
            <reg>ce mot rend mes douleurs mortelles;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pour le malheur du Fils, le Pere aura péry, Mais ie le verray gueux, ſans en eſtre attendry.</orig>
            <reg>pour le malheur du Fils, le Père aura péri, Mais ie le verrai gueux, sans en était attendri.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis qu’il fait de ſon bien un ſi mauvais uſage, Dis-luy que ie renonce à Ié voir davantage;</orig>
            <reg>Puis qu'il fait de son bien un si mauvais usage, Dis-lui que personne renonce à Jé voir davantage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que jamais de mon bien il n’attende un denier;</orig>
            <reg>Que jamais de mon bien il n'attende un denier;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ie fais ſon Couſin mon unique heritier?</orig>
            <reg>Que un fais son Cousin mon unique héritier?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que pour ne pas voir des malheurs que ie pleure A ma Maiſon des Champs ie retourne ſur l'heure.</orig>
            <reg>Et que pour ne pas voir des malheurs que ici pleure À ma Maison des Champs était retourne sur l'heure.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CRISPIN ſoul,</orig>
          <reg>CRISPIN soul,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E n'a pas tout le tort.</orig>
            <reg>E n'a pas tout le tort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Depuis un an au plus, Mon Maiſtre a dépenſé plus de vingt mille écus;</orig>
            <reg>Depuis un an au plus, Mon Maître a dépensé plus de vingt mille écus;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il a mis ſans façon, pout faire ſes largeſſes, 2 Et beaux Meubles en gage, &amp; Coffres-forts en pie- Le tout pour régaler la galante Laïs.</orig>
            <reg>Il a mis sans façon, pout faire ses largesses, 2 Et beaux Meubles en gage, et Coffres-forts en pie- Le tout pour régaler la galante Lais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Juſtine, Polemon;</orig>
            <reg>Justine, Polémon;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lueinde, Alcidamis, (ces;</orig>
            <reg>Lueinde, Alcidamis, (ces;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A Le Baron Dargentbref, Polexandre Lucrece, Et d’autres Débauchez preſque de meſme eſpece.</orig>
            <reg>À Le Baron Dargentbref, Polexandre Lucre, Et d'autres Débauchés presque de même espèce.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais dépeſchons d’aller où mon Maiſtre m'a dit Il vient, &amp; le Baron Dargentbref qui le ſuit.</orig>
            <reg>Mais dépêchons d'aller où mon Maître m'a dit Il vient, et le Baron Dargentbref qui le suit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>{</orig>
            <reg></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>«a ſimaxalnar s.</orig>
          <reg>«a simaxalnar s.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>20110 11 SCENSE TI DAMON, DARGENTBREE· DAMON .</orig>
          <reg>20110 11 SCENSE TY DAMON, DARGENTBRE DAMON .</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE mocques-tu de moy?</orig>
          <reg>LE moques-tu de moi?</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DARGENTBREF.</orig>
            <reg>DARGENTBREF.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Veux-tu que ie te die?</orig>
            <reg>Veux-tu que Seigneur te die?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J'admire ton adreſſe, &amp; ie plains ta folie.</orig>
            <reg>J'admire ton adresse, et Seigneur plains ta folie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, toûiours à la bouche Obtique, Ailes, Chaſſis Cintre, Vols, Contrepoids, Couliſſes, Chars, Habits;</orig>
            <reg>Quoi, toujours à la bouche Obtique, Ailes, Chassis Cintre, Vols, Contrepoids, Coulisses, Chars, Habits;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rens à te divertir tes pernes plus utiles, Et choiſis à tes ſens des plaiſirs plus tranquilles DAMOM, Oüaye,</orig>
            <reg>Rends à te divertir tes pernes plus utiles, Et choisis à tes sens des plaisirs plus tranquilles DAMOM, Oüaye,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D'ARGENTEREE.</orig>
            <reg>D'ARGENTERÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Outre I'embarras qui pour toy me fait peur Ce fracas entre nous ſent trop ſon grand Seigneur, Cela fied bien à ceux dont la magnificence Meſure leurs plaiſirs par la grande dépenſe, Qui nez dedans un rang à tout ſacrifierA des plaiſirs que l'Art peut diverſifier, Peuvent avec éclat toûiours ſe ſatisfaire,  211 Et donner à leurs fens tout ce qui peut leut plaire.</orig>
            <reg>Outre J'embarras qui pour toi me fait peur Ce frac entre nous sent trop son grand Seigneur, Cela sied bien à ceux dont la magnificence Mesure leurs plaisirs par la grande dépense, Qui nez dedans un rang à tout sacrifier des plaisirs que l'Art peut diversifier, Peuvent avec éclat toujours se satisfaire, 211 Et donner à leurs sens tout ce qui peut lut plaire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais un Hõme, entre nous, bercé ſur un Contoir Ne doit pas ſe regler ſur tout ce qu’il peur voir:</orig>
            <reg>Mais un Homme, entre nous, bercé sur un Contoir Ne doit pas se régler sur tout ce qu'il peur voir:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>T'y vouloir obſtiner, c’eſt croyant qu’on t’admire, Juſqu’au bout de la plume affronter la Satire.</orig>
            <reg>T'y vouloir obstiner, c'est croyant qu'on t'admire, Jusqu'au bout de la plume affronter la Satire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Croy-moi, pour voir tes ſoîs ſuivis de tãt de frais na roleve a cospe tes ales de troppres, Et les Giands dont l'exemple a broüillé ta cervelle Pour le Fils d’un Marchand ne ſont pas un modelle</orig>
            <reg>Crois-moi, pour voir tes soîts suivis de tant de frais na roleve a côpe tes ales de troppres, Et les Giands dont l'exemple a brillé ta cervelle Pour le Fils d'un Marchand ne sont pas un modèle</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMON.</orig>
            <reg>DAMON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oh, ohi vous raiſõnés pa bleu comme un Docteur, Nôtre Amy;</orig>
            <reg>Oh, ohi vous raisonnez pour bleu comme un Docteur, Notre Ami;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſçavois que vôtre ſombre humeur, Le Cornet à la main ſans briguer d’autres Plunes, Sur la Chance entrois iours autoit faît ſix Volumes Que chaque Paroly fait au premier venu, D'un fier Sept &amp; le Va ſe trouvoit ſoutenu?</orig>
            <reg>Je savais que votre sombre humeur, Le Cornet à la main sans briguer d'autres Plunes, Sur la Chance entrais jours autait faît six Volumes Que chaque Paroli fait au premier venu, D'un fier Sept et le Va se trouvoit soutenu;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'armé de ces deux mots qui font vôtre reſource, Vous portiés la terreur iuſqu’au fond d’une Bource;</orig>
            <reg>Qu'armé de ces deux mots qui font votre ressource, Vous portiez la terreur jusqu'au fond d'une Bource;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que muny d'un Dez ſouvent eſcamoté:</orig>
            <reg>Et que muni d'un Dez souvent escamoté:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vos doigts couloient à fond latgent le mieux Iété, Je ſçavoîs bien encor que lors que quelque perte Rendoit le talen nul;</orig>
            <reg>Vos doigts coulaient à fond latgent le mieux Iété, Je sçavoîs bien encor que lors que quelque perte Rendait le talen nul;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; la Bource deſerte, Vôtre eſprit inventif ſçavoit ſans s'etonner.</orig>
            <reg>et la Bource déserte, Votre esprit inventif Havait sans s'étonner.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hypotequant l'argent d’une Dupe à berner, Et le talen ſubtil qu'ont vos doigts en partage, Mettre chez vos Amis votie eſperance en gage, Divulguer fans façon ce qui ſe doit cacher.</orig>
            <reg>Hypotequant l'argent d'une Dupe à berner, Et le talen subtil qu'ont vos doigts en partage, Mettre chez vos Amis votie espérance en gage, Divulguer fans façon ce qui se doit cacher.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie ne ſçavois pas que vous ſçeuſſiés prêcher.</orig>
            <reg>Mais ici ne savais pas que vous savez prêcher.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mais.</orig>
            <reg>Mais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DARGENTBREE DAMON Voſtre bel eſprit brillant par intervale;</orig>
            <reg>DARGENTBRE DAMON Votre bel esprit brillant par intervalale;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pres de moy vainement fait dépenſe en MoraleSi je perdois au jeu mon argent &amp; mes ſoins, Vous m’en aimeriez mieux, je m’en aimerois moins Et n’eſtant ſcrupuleux que de bonne maniere, Vous pouriez ſans façon.</orig>
            <reg>Pres de moi vainement fait dépense en MoraleSi je perdais au jeu mon argent et mes soins, Vous m'en aimeriez mieux, je m'en aimerais moins Et n'étant scrupuleux que de bonne manière, Vous pourriez sans façon.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DARGENTBREF Laiſſons cette matiere</orig>
            <reg>DARGENTBREF Laissons cette matière</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMON Vois-je pas.</orig>
            <reg>DAMON Vois-je pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non.</orig>
            <reg>Non.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Siffait.</orig>
            <reg>Siffait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>,</orig>
            <reg>,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DARGENTBRET Qui te rend tranſporté</orig>
            <reg>DARGENTBRET Qui te rend transporté</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMON Je croyois voir la-bas mon Caroſſe arreſté.</orig>
            <reg>DAMON Je croyais voir la-bas mon Carosse arrêté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nos Dames ont voulu pour dancer leurs Entrées.</orig>
            <reg>Nos Dames ont voulu pour dancer leurs Entrées.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De crainte d’embarras, ne venir qu’habillées:</orig>
            <reg>De crainte d'embarras, ne venir qu'habillées:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſe leur viens d’envoyer mon Caroſſe, &amp; j’ay crû Les voir venir, Dis-moy je te prie, as-tu vû Les Habits ſinguliers que je leur ay fait faire?</orig>
            <reg>se leur viens d'envoyer mon Carposse, et j'ai cru Les voir venir, Dis-moi je te prie, as-tu vu Les Habits singuliers que je leur ai fait faire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DARGENTBREF Tout eſt nou veau pour moy?</orig>
            <reg>DARGENTBREF Tout est nou veau pour moi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais ẽfin pour teplai Ils doivent.</orig>
            <reg>mais ienfin pour teplai Ils doivent.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>re,</orig>
            <reg>re,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMON.</orig>
            <reg>DAMON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu verras s’ils ſont imaginez.</orig>
            <reg>Tu verras s'ils sont imaginés.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy-meſme par plaiſir je les ay deſſignen;</orig>
            <reg>Moi-même par plaisir je les ai dessignen;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans vanité ce ſont.</orig>
            <reg>Sans vanité ce sont.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je veux t’en faire Arbitre, Toj querȩuis farfomer juite lur ce Chapitre:</orig>
            <reg>Je veux t'en faire Arbitre, Toj querȩuis farfomer juite lur ce Chapitre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſi tu ne me dis, lors que tu les verras, Qu’ils ſont divins, morbleu tu ne t’y connois pas.</orig>
            <reg>Et si tu ne me dis, lors que tu les verras, Qu'ils sont divins, morbleu tu ne t'y connais pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DARGENTBREE.</orig>
            <reg>DARGENTBRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne m’y connois pas, ſi je ne les aprouve?</orig>
            <reg>Je ne m'y connais pas, si je ne les approuve?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMON Non, morbleu je ſoûtiens qu’un Homme.</orig>
            <reg>DAMON Non, morbleu je soutiens qu'un Homme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DARGENTBREF.</orig>
            <reg>DARGENTBREF.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je te trouve.</orig>
            <reg>Je te trouve.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMON.</orig>
            <reg>DAMON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais outre les.</orig>
            <reg>Mais outre les.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Habits, ce qu’il faut admiter, C'eſt l’Entrée où je veux qu’on les vienne adorers je Tu n’as jamais rien veu de galant, Dieu me damne Oi Jamais comme Laïs habillée en Diane.</orig>
            <reg>Habits, ce qu'il faut admiter, C'est l'Entrée où je veux qu'on les vienne adorers je Tu n'as jamais rien vu de galant, Dieu me damne Oi Jamais comme Laïs habillée en Diane.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle ſort en dançant d’un air déliberé, Du fonds d’un petit Bois à Venus conſacré.</orig>
            <reg>Elle sort en dançant d'un air délibéré, Du fonds d'un petit Bois à Venus consacré.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Six Beautez en habits de Chaſſeuſes comme elle, sa La ſuivent en dançant, luy marquent leur zele;</orig>
            <reg>Six Beautés en habits de Chasseuses comme elle, sa La suivent en dançant, notre marquent leur zèle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Du ſon d’un Air divin leurs pas ſont animés, Et l’oreille &amp; les yeux égalément charmés, On les voit ſe meſler d’un air galant &amp; rare.</orig>
            <reg>Du son d'un Air divin leurs pas sont animés, Et l'oreille et les yeux égalément charmés, On les voit se mêler d'un air galant et rare.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans le moment qui ſuit, ce nombre ſe ſepare;</orig>
            <reg>Dans le moment qui suit, ce nombre se sépare;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un ſignal concerté que l’on ne prévoit pas, Fait ceſſer tout-à-coup-le concert &amp; les pas?</orig>
            <reg>Un signal concerté que l'on ne prévoit pas, Fait cesser tout-à-couple concert et les pas?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis Diane au milieu profitant du ſilence, La Meſſe un air qu’elle chante entre chaque cadence;</orig>
            <reg>Puis Diane au milieu profitant du silence, La Messe un air qu'elle chante entre chaque cadence;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D Et l’air firy, le ſon de tous les inſtrumens I Donne à des pas nouveaux de nouveaux agrémeut Eh dis-moy, penſe-ru qu’une telle dépenſe.</orig>
            <reg> Droit l'air siri, le son de tous les instruments I Donne à des pas nouveaux de nouveaux agrémeut Eh dis-moi, pense-ru qu'une telle dépense.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DARGENTBREF Cela ſera galant.</orig>
            <reg>DARGENTBREF Cela sera galant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAMON Galant?</orig>
            <reg>BAMON Galant?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy je le penſe.</orig>
            <reg>Oui je le pense.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais je voy mon caroſſe, &amp; nos Belle dedans Voyons.</orig>
            <reg>Mais je vois mon carosse, et nos Belle dedans Voyons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DARGENTEREE Je ne croy pas qu’il ne perde le ſens.</orig>
            <reg>DARGENTERE Je ne crois pas qu'il ne perde le sens.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sur tout ce qu’il invente il veut que l’on le louë:</orig>
            <reg>Sur tout ce qu'il invente il veut que l'on le loue:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elles ſont à charmer, il faut que je l’avouë.</orig>
            <reg>Elles sont à charmer, il faut que je l'avoue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE.</orig>
          <reg>SCÈNE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>IV LAYS en Diane, DARGENTBREE, AMINTE, LUCRECE, DAMON, JUSTINE, LUCINDE, en Chaſſeuſes, LAYS à Damon V ous voyezss.</orig>
          <reg>IV LAIS en Diane, DARGENTBRE, AMINTE, LUCRECE, DAMON, JUSTINE, LUCINDE, en Chasseuses, LAIS à Damon V os voyezss.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Je ne ſçay quel ſuccés peut avoir Mais quoy que j’imagine, &amp; quoy qu’on ſe propoſe Que queique obitacle en dort mncerrompre le cours Oiïy, quelque peu de lieu que ma raiſon y voye,</orig>
            <reg>Je ne sais quel succès peut avoir Mais quoi que j'imagine, et quoi qu'on se propose Que que obitacle en dort ménerrompre le cours Oiïy, quelque peu de lieu que ma raison y voie,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DARGENTBREF Que l’Amour qui ſuit par tout vos pas Donne ſous ces habits de force à vos appas!</orig>
            <reg>DARGENTBREF Que l'Amour qui suit par tout vos pas Donne sous ces habits de force à vos appas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On voit bien que la main d’un ſçavant Oeconome, DAMON.</orig>
            <reg>On voit bien que la main d'un Savant Oeconome, DAMON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il s’y cõnoiſt, morbleu mieux qu’Hõme du RoyauLAYS (meSans nous embarraſſer du ſoin d’un compliment, Laiſſons-fa nos appas, &amp; loll diccinementy Sçachons ſi tout eſt preſt, &amp; sil faut qu’on demeure</orig>
            <reg>Il s'y cõnoist, morbleu mieux qu'Homme du RoyauLAYS (meSans nous embarrasser du soin d'un compliment, Laissons-fa nos appas, et loll diccinementi Sachons si tout est prêt, et sil faut qu'on demeure</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMON Tout eſt preſt, &amp; l'on peut cõmencer dans uneheure</orig>
            <reg>DAMON Tout est prêt, et l'on peut commencer dans uneheure</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LAIS.</orig>
            <reg>LAIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne ſçay quel ſuccés peut avoir ce plaiſir, Mais je me ſens d’humeur à me bien d’ivertir;</orig>
            <reg>Je ne sais quel succès peut avoir ce plaisir, Mais je me sens d'humeur à me bien d'ivertir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De joye à cer objet je me ſens l’ame pleine;</orig>
            <reg>De joie à cer objet je me sens l'âme pleine;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De dancer en marchant je ne m’abſtiens qu’à peine L’Air que iie dois chanter, me ſemble ſi galant, Que ie ne ſçay comment ie ne dançe en parlant;</orig>
            <reg>De dancer en marchant je ne m'abstiens qu'à peine L'AY que jie dois chanter, me semble si galant, Que tu ne sais comment mieux ne dançe en parlant;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et j’ay l’eſprit ſi plein de ce que j’imagine, Que je croy voir en l’air toûjours quelque Machine Tu reſves.</orig>
            <reg>Et j'ai l'esprit si plein de ce que j'imagine, Que je crois voir en l'air toujours quelque Machine Tu rêves.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LECRECE</orig>
            <reg>LECRECE</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTE, Il eſt vray que toûjouis ſur quoy que l'on s’afſure;</orig>
            <reg>AMINTE, Il est vrai que toujours sur sur quoique l'on s'afsure;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ton cha grin d’eſprit fort eſt de mauvais augures Et ton cœur que la joye auroit dequoy tenter, Avant qu'e d’en ioüir, cherche à s’en rebutes Il n’eſt point de projet de qui ta prévoyance N’empoiſonne toûjours le plaiſir par avance;</orig>
            <reg>Ton cha grin d'esprit fort est de mauvais augures Et ton cœur que la joie aurait dequoy tenter, Avant qu'en j'en jouir, cherche à s'en rebutes Il n'est point de projet de qui ta prévoyance N'empoisonne toujours le plaisir par avance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ton cœur qui n’en a que ton chagrin pour fruit, Encenſe à tous momens les Monſtres qu’il produit.</orig>
            <reg>Et ton cœur qui n'en a que ton chagrin pour fruit, Encense à tous moments les Monstres qu'il produit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au millieu des plaiſirs où ton penchant te livre, Tu te fais un Roman de ce qui les peut ſuivre;</orig>
            <reg>Au millieu des plaisirs où ton penchant te livre, Tu te fais un Roman de ce qui les peut suivre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et tu crois que toûjours la joye où l’on s’attend, Eſt un piege ſecret que le plaiſir nous tend.</orig>
            <reg>Et tu crois que toujours la joie où l'on s'attend, Est un piège secret que le plaisir nous tend.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, ſur tous les plaiſirs dont nôtre ame eſt émuë Faut-il toûjours paſſer le furur en reveuë, Meſler toûjours de fiel ce qu’il a de douceur, Se livrer au plaiſir dans les bras de la peur, Et vouloir ſe piquer avec tant de jeunneſſe De la ſotte vertu des ſept Sages de Grece?</orig>
            <reg>Quoi, sur tous les plaisirs dont notre âme est émue Faut-il toujours passer le fur en reçue, Mêler toujours de fiel ce qu'il a de douceur, Se livrer au plaisir dans les bras de la peur, Et vouloir se piquer avec tant de jeunesse De la sotte vertu des sept Sages de Grèce?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour moï, quoy que toûjours prête à me divertir, Je crois avoir des yeux, &amp; crois m’en bien ſervir;</orig>
            <reg>Pour moï, quoi que toujours prête à me divertir, Je crois avoir des yeux, et crois m'en bien servir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais à les employer, quelque lieu que je voye, Je les ferme au chagrin, &amp; les ouvre à la joyes Je prens, ſans balancer, ſut ce qui te retient, Le plaiſir tel qu’il s’offre, &amp; le temps cõme il vient Coutente da prerens plarce qui me concaune;</orig>
            <reg>Mais à les employer, quelque lieu que je voie, Je les ferme au chagrin, et les ouvre à la joies Je prends, sans balancer, sut ce qui te retient, Le plaisir tel qu'il s'offre, et le temps commme il vient Coutente da prérents plarce qui me concaune;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne veux point paſſer pour Sibille moderne, Je me fais du preſent un remede au futur, Et j’ay toûjours trouvé ce party le plus ſûr.</orig>
            <reg>Je ne veux point passer pour Sibille moderne, Je me fais du présent un remède au futur, Et j'ai toujours trouvé ce parti le plus suir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LuSTINE.</orig>
            <reg>LuSTINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sì j'oſe icy meſler vos ſentimens aux nôtres, Je croy que ce chagrin ſert de pretexre à d’autres;</orig>
            <reg> S'ose ici mêler vos sentiments aux nôtres, Je crois que ce chagrin sert de prétexte à d'autres;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſon Amant abſent.</orig>
            <reg>Et son Amant absent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LUCINDE.</orig>
            <reg>LUCINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cela peut-être ainſy.</orig>
            <reg>Cela peut-être ainsi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais emploions le temps que nous perdons icy;</orig>
            <reg>Mais employons le temps que nous perdons ici;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>’Attendans qu’au Logis les Conviez ſe vendent, Allons faire hâter vos Gens qui nous attendent, Allons voir s’il ont eu ſoin de ſe traveſtir, Et ne ſongeons à rien qu’à nous bien divertir,</orig>
            <reg>Çà Attendans qu'au Logis les Conviés se vendent, Allons faire hâter vos Gens qui nous attendent, Allons voir s'il ont eu soin de se travestir, Et ne songeons à rien qu'à nous bien divertir,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE V.</orig>
          <reg>SCÈNE V.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LAYS, DARGENTBREF, AMINTE, DAMON, 1104 LUCRECE, CRISPIN, JUSTINE, LUCINDE, Eltiorrra H Monſieur.</orig>
          <reg>LAIS, DARGENTBREF, AMINTE, DAMON, 1104 LUCRECE, CRISPIN, JUSTINE, LUCINDE, Eltiorrra H Monsieur.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMON.</orig>
            <reg>DAMON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quej* ERRIIN Monſieur.</orig>
            <reg>Quej* ERIIN Monsieur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMON.</orig>
            <reg>DAMON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel accident t’afflige?</orig>
            <reg>Quel accident t'afflige?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Tout eſt perdu.</orig>
            <reg>Tout est perdu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>chrpras Comment?</orig>
            <reg>chras Comment?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>PDAMON.</orig>
            <reg>PDAMON.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN.</orig>
            <reg>CRISPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout eſt perdu vous dis-je s Nous pouvons vous &amp; moi deſerter la Maiſon, Et nous allons chanter ſur un diable de ton.</orig>
            <reg>Tout est perdu vous dis-je s Nous pouvons vous et moi déserter la Maison, Et nous allons chanter sur un diable de ton.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2</orig>
            <reg>2</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMON.</orig>
            <reg>DAMON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel eſt donc ce malheur?</orig>
            <reg>Quel est donc ce malheur?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN.</orig>
            <reg>CRISPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>An je, me deſeſpere.</orig>
            <reg>An je, me désespère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Dis.</orig>
            <reg>Dis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DAMON.</orig>
            <reg>DAMON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CRISPIN Vôtre Pere vient d'arriver.</orig>
            <reg>CRISPIN Votre Père vient d'arriver.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMON.</orig>
            <reg>DAMON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui?</orig>
            <reg>Qui?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mon Pere?</orig>
            <reg>mon Père?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN.</orig>
            <reg>CRISPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vôtre Pere, Monſieur.</orig>
            <reg>Votre Père, Monsieur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2</orig>
            <reg>2</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMON.</orig>
            <reg>DAMON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et de qui Ias-tu ſçu?</orig>
            <reg>Et de qui Jas-tu sçu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LAYS.</orig>
            <reg>LAIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu te moques de nous.</orig>
            <reg>Tu te moques de nous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN Madame, je l'ay veu.</orig>
            <reg>CRISPIN Madame, je l'ai vu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTE Pour troubler nos plaifirs, quelques Viſionairesoea</orig>
            <reg>AMINTE Pour troubler nos plaisirs, quelques Visionairesoea</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN Je Tay veu vous dit-oi, ionges à vos aharrese</orig>
            <reg>CRISPIN Je Tai vu vous dit-je, ionges à vos aharré</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LDAMORT VATI VAN Quel contre-temps!</orig>
            <reg>LDAMORT VATI VAN Quel contretemps!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ò Ciel!</orig>
            <reg>§ Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>luy que je croy mort.</orig>
            <reg>Elle que je crois mort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN.</orig>
            <reg>CRISPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout aelheure ai reneau vient d’arriver au Port, Il eſt vénu dedans.</orig>
            <reg>Tout aelheure ai reneau vient d'arriver au Port, Il est vénu dedans.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINIL.</orig>
            <reg>AMINIL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cela n’eſt pas croyable.</orig>
            <reg>Cela n'est pas croyable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN.</orig>
            <reg>CRISPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il marche ſur mes pas, ou je me donne au Diable.</orig>
            <reg>Il marche sur mes pas, ou je me donne au Diable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour peu qu’à raiſonner vous ſoyés obſtinés, Je prétens vous le voir à quatre doigts du nez.</orig>
            <reg>Pour peu qu'à raisonner vous soyez obstinez, Je prétends vous le voir à quatre doigts du nez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel ſabat je prévoy, s’il faut qu’il s’aperçoive.</orig>
            <reg>Quel sabat je prévois, s'il faut qu'il s'aperçoive.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMINTE Nil nous dit vray, lortons ain qu'I le reçoive.</orig>
            <reg>AMINTE Nil nous dit vrai, lortons ain qu'I le reçoive.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Attendés.</orig>
            <reg>Attendez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LUCRECE.</orig>
            <reg>LUCRECE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L'attendant, nous pourions par malheux Eſſuyer quelque cnay de la mauvaiſe humeur, Et ce ſeroit pour nous une choſe fâcheuſe.</orig>
            <reg>L'attendant, nous pourrions par malheux Essuyer quelque cnai de la mauvaise humeur, Et ce serait pour nous une chose fâcheuse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Un moment.</orig>
            <reg>Un moment.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DAMONT</orig>
            <reg>DAMONT</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN.</orig>
            <reg>CRISPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel ſurſaut pour la Bande joyeuſe;</orig>
            <reg>Quel sursaut pour la Bande joyeuse;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMON.</orig>
            <reg>DAMON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu Ie vois ce retour me met au deſeſpoir:</orig>
            <reg>Tu Je vois ce retour me met au désespoir:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si mon malheur te touche, il faut le faire voir, Je ſuis perdu, ce coup rend ma douleur mortelle;</orig>
            <reg>Si mon malheur te touche, il faut le faire voir, Je suis perdu, ce coup rend ma douleur mortelle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je connois dés long-temps ton adreſſe &amp; ton zel e Si mon repos t’eſt cher, lous que tout me trahait Repare ce malheur par quelque trait d’eſprit, Au ſecours de ton Maître apelle l’artifice, Tant de fois au beſoin tu m’as rendu ſervice, Ton eſprit.</orig>
            <reg>Je connais dès longtemps ton adresse et ton zel e Si mon repos t'est cher, lous que tout me trahait Répare ce malheur par quelque trait d'esprit, Au secours de ton Maître apelle l'artifice, Tant de fois au besoin tu m'as rendu service, Ton esprit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN.</orig>
            <reg>CRISPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray;</orig>
            <reg>Il est vrai;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais pour ce coup, Monſieur, Tout Ieiprit que j'avois, ſe convertit en peur.</orig>
            <reg>mais pour ce coup, Monsieur, Tout Jeiprit que j'avais, se convertit en peur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Invente, cherche.</orig>
            <reg>Invente, cherche.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DAMON</orig>
            <reg>DAMON</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Attendez.</orig>
            <reg>Attendez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CRISPIN.</orig>
            <reg>CRISPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Trruin je m’y romprois la teſte.</orig>
            <reg>Trruin je m'y romprais la tête.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Quoy?</orig>
            <reg>Quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bafudivo</orig>
            <reg>Bafudivo</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN.</orig>
            <reg>CRISPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parbleu, la défaite eſt honneſte.</orig>
            <reg>Parbleu, la défaite est honnête.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Bone Si.</orig>
            <reg>Bone Si.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CRISPIN bas, LAMON VAS AMINTE Que dit-il?</orig>
            <reg>CRISPIN bas, LAMON VAS AMINTE Que dit-il?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN Ne perdons point de temps?</orig>
            <reg>CRISPIN Ne perdons point de temps?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous le ſçaurés bientoſt, entrez tous là-dedans?</orig>
            <reg>Vous le saurez bientôt, entrez tous là-dedans?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dõnez blen l’ordre à tout, que pas-un ne ſe mõtre</orig>
            <reg>Donnez blen l'ordre à tout, que pas-un ne se montre</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Je crains.</orig>
            <reg>Je crains.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LUCRECE</orig>
            <reg>LUCRECE</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN Ne craignez rien, je vais à ſa rencontre</orig>
            <reg>CRISPIN Ne craignez rien, je vais à sa rencontre</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE VI.</orig>
            <reg>SCÈNE VI.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CRISPIN ſeul.</orig>
            <reg>CRISPIN seul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ecy ſent le baſton terriblement;</orig>
            <reg>Eci sent le bâton terriblement;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais quoy, Mon Maiſtre court autãt de riſque cõme moy Hazardons le paquet, puis que cette défaite Nous peut donner le temps de faire Maiſon nette:</orig>
            <reg>mais quoi, Mon Maître court autant de risque cõme moi Hasardons le paquet, puis que cette défaite Nous peut donner le temps de faire Maison nette:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tâchons de découvrir s'ri n turoit rien appris Du deſordre où l’on ſçait que s’eſt plongé ſon Fils.</orig>
            <reg>Tâchons de découvrir s'ri n urait rien appris Du désordre où l'on sait que s'est plongé son Fils.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quoy, noſtre bon Hõme eſt longtẽps à ſe rẽdre Je le voy, cachons-nous un mõent pour l’entendre</orig>
            <reg>Mais quoi, notre bon Homme est longtẽps à se rendre Je le vois, cachons-nous un mõent pour l'entendre</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VII.</orig>
          <reg>SCÈNE VII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DAMON Pere, CRTSPIN cache.</orig>
          <reg>DAMON Père, CRTSPIN cache.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMON Pere.</orig>
            <reg>DAMON Père.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nfin je puis encor, ſans redouter les flots.</orig>
            <reg>Nfin je puis encor, sans redouter les flots.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>TGoûter avec les miens la douceur du repos Et ſauvé des périls d’un pénible voyage, Voir mes biens &amp; mes jours à couvert du naufrage Mon Vaiſſeau que le Ciel a conduit ſur ces bords, Me livte à mes Amis, enrichy des tréſors Que produit loin de nous une Terre étrangere.</orig>
            <reg>TGoûter avec les miens la douceur du repos Et sauvé des périls d'un pénible voyage, Voir mes biens et mes jours à couvert du naufrage Mon Vaisseau que le Ciel a conduit sur ces bords, Me livte à mes Amis, enrichy des trésors Que produit loin de nous une Terre étrangère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN caché.</orig>
            <reg>CRISPIN caché.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tant-mienx, car au Logis il n’en trouvera guéres</orig>
            <reg>Tant-mienx, car au Logis il n'en trouvera guère</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMON Pere Que tous mes Gens auront, m’ayant tant attendu, De prainl à me volls</orig>
            <reg>DAMON Père Que tous mes Gens auront, m'ayant tant attendu, De prainl à me volls</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN.</orig>
            <reg>CRISPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, de te voir pendu.</orig>
            <reg>Oui, de te voir pendu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMON Pere.</orig>
            <reg>DAMON Père.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais voicy ma Maiſon, où le Ciel me renvoye;</orig>
            <reg>Mais voici ma Maison, où le Ciel me renvoie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La larme, à cet aſpect, me vient à l’œil de joye.</orig>
            <reg>La larme, à cet aspect, me vient à l'œil de joie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que mon Fils de mes ſoins chérira le ſuccés!</orig>
            <reg>Que mon Fils de mes soins chérira le succès!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISTIN.</orig>
            <reg>CRYSTIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy da, comme un Client la perte d’un Procés.</orig>
            <reg>Oui da, comme un Client la perte d'un Procès.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMON.</orig>
            <reg>DAMON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Heurtons, je pers le tẽps quand il faut que je vole</orig>
            <reg>Heurtons, je perds le temps quand il faut que je vole</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN.</orig>
            <reg>CRISPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Montrons-nous, &amp; ſur tout joüons bien noſtre rôle Oh c’eſt luy.</orig>
            <reg>Montrons-nous, et sur tout jouons bien notre rôle Oh c'est main.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non.</orig>
            <reg>Non.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMON Crispin.</orig>
            <reg>DAMON Crispin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN C’eſt luy.</orig>
            <reg>CRISPIN C'est lui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous de retour, Mõ cher Maiſtre, Voicy pour lous ui leureux jour</orig>
            <reg>Vous de retour, M cher Maistre, Voici pour lous leureux jour</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Tu vois.</orig>
            <reg>Tu vois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DAMON.</orig>
            <reg>DAMON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CRISPIN Vous avez fait, comme ou voit, bon voyage.</orig>
            <reg>CRISPIN Vous avez fait, comme ou voit, bon voyage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DAMON.</orig>
            <reg>DAMON.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Fort bon.</orig>
            <reg>Fort bon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DAMON.</orig>
            <reg>DAMON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CRISPIN.</orig>
            <reg>CRISPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qde vousuvez de lante pour voitre âge?</orig>
            <reg>q vousvez de lante pour voitre âge?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMON.</orig>
            <reg>DAMON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Malgré ce que ſur Mer il m’a falu ſouffrir, Je me porte aſſez bien Heurte &amp; me fais ouvrir</orig>
            <reg>Malgré ce que sur Mer il m'a fallu souffrir, Je me porte assez bien Heurte et me fais ouvrir</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Quoy?</orig>
            <reg>Quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CRISPIN DAMON La Porte.</orig>
            <reg>CRISPIN DAMON La Porte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CRISPIN</orig>
            <reg>CRISPIN</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pourquoy?</orig>
            <reg>Pourquoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DAMON CRISPIN Si l’on m’en voit aprocher de dix pas.</orig>
            <reg>DAMON CRISPIN Si l'on m'en voit approcher de dix pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAMON Mais pourquoy m’ẽpeſcher d’aprocher mon Logis,</orig>
            <reg>BAMON Mais pourquoi m'ẽpescher d'approcher mon Logis,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISTIN Depuis prés de ſix mois il y vient des Eſprits.</orig>
            <reg>CRYSTIN Depuis près de six mois il y vient des Esprits.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Maraut?</orig>
            <reg>Maraut?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DAMON CRISPIN</orig>
            <reg>DAMON CRISPIN</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMON.</orig>
            <reg>DAMON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si tu m’en fais prendre un, je te feray bien taire.</orig>
            <reg>Si tu m'en fais prendre un, je te ferai bien taire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quels contes!</orig>
            <reg>Quels contes!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>des Eſpriés.</orig>
            <reg>des Espriés.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN.</orig>
            <reg>CRISPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, qu’allés-vous faire?</orig>
            <reg>Monsieur, qu'allés-vous faire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMON Je la veux faire ouvrir.</orig>
            <reg>DAMON Je la veux faire ouvrir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN.</orig>
            <reg>CRISPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eh par qui Je vous dis?</orig>
            <reg>Eh par qui Je vous dis?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’ils ont faît deſerter juſqu’au Chat du Logis;</orig>
            <reg>Qu'ils ont faît déserter jusqu'au Chat du Logis;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que la Maiſon n’a plus que le Drabie pour Hôte;</orig>
            <reg>Que la Maison n'a plus que le Drabie pour Hôte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que la peur &amp; les coups.</orig>
            <reg>Que la peur et les coups.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMON.</orig>
            <reg>DAMON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oallurrre  CRISPIN.</orig>
            <reg>Oallurrre CRISPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce ma faute;</orig>
            <reg>Est-ce ma faute;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Et mes Meubles t DAMON CRISPIN</orig>
            <reg>Et mes Meubles t DAMON CRISPIN</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Vôtre Fils comme vos Domeſtiques,</orig>
            <reg>Votre Fils comme vos Domestiques,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ils ſont en lieu de ſeureté;</orig>
            <reg>Ils sont en lieu de sûreté;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On les a mis dehois, quand on a deſerté.</orig>
            <reg>On les a mis dehois, quand on a déserté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMON Et mon Fils?</orig>
            <reg>DAMON Et mon Fils?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CRISTIN</orig>
            <reg>CRYSTIN</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A quitté la Maiſon.</orig>
            <reg>À quitté la Maison.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DAMON.</orig>
            <reg>DAMON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelles terreurs paniques?</orig>
            <reg>Quelles terreurs paniques?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et mes deux Coffres-forts?</orig>
            <reg>Et mes deux Coffres-forts?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN.</orig>
            <reg>CRISPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah pour les Coffres-forts, Ont à vinigt iois tâché de les mettre dehors;</orig>
            <reg>Ah pour les Coffres-forts, Ont à vinigt jois tâché de les mettre dehors;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais l’Eſprit (je ne ſçay ce qu’il veut qu’õ en faſſe) N’a jamais pû ſouffrir qu’on les changeât de place Et ce Diable à toute heure acharné contre nous, Dés qu’on en aprochoit, nous aſſommoit de coups.</orig>
            <reg>Mais l'Esprit (je ne sais ce qu'il veut qu'ô en fasse) N'a jamais pu souffrir qu'on les changeât de place Et ce Diable à toute heure acharné contre nous, Dès qu'on en approchait, nous assommait de coups.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMON.</orig>
            <reg>DAMON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, l'on les a laiſſés?</orig>
            <reg>Quoi, l'on les a laissés?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISTIN.</orig>
            <reg>CRYSTIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>, Sans doutej</orig>
            <reg>, Sans doutej</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BAMON.</orig>
            <reg>BAMON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AhZ.</orig>
            <reg>AhZ.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN DAMON Comment faire Ouvre-moi ce Logis, ſi tu crains ma colere;</orig>
            <reg>CRISPIN DAMON Comment faire Ouvre-moi ce Logis, si tu crains ma colère;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Depeene jou de cent coups le vayteicropier.</orig>
            <reg>Dépeène jou de cent coups le vaiteicropier.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN.</orig>
            <reg>CRISPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moi!</orig>
            <reg>Moi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie n’ay pas -les Clefs.</orig>
            <reg>Elle n'ai pas ailes Clefs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMON Qu’on cherche un otrreurien Mes Coffres-forts?</orig>
            <reg>DAMON Qu'on cherche un otrreurien Mes Coffres-forts?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tâchons d’enfoncer cette Porte</orig>
            <reg>Tâchons d'enfoncer cette Porte</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN.</orig>
            <reg>CRISPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous aurés tout l’Enfer aux trouſſes.</orig>
            <reg>Vous aurez tout l'Enfer aux trousses.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMON heurtantt.</orig>
            <reg>DAMON heurtant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je veux mes Coffres-forts.</orig>
            <reg>Je veux mes Coffres-forts.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’importe;</orig>
            <reg>Il n'importe;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN Monſieur, vous vous perdés.</orig>
            <reg>CRISPIN Monsieur, vous vous perdez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Tay toy.</orig>
            <reg>Tais -toi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DAMON heurtant Le milieu du Theatre s'ouvre, &amp; Damon voulant heurter, tombe.</orig>
            <reg>DAMON heurtant Le milieu du Théâtre s'ouvre, et Damon voulant heurter, tombe.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN Voila, parbleu, le Viellard ſur le nez.</orig>
            <reg>CRISPIN Voilà, parbleu, le Viellard sur le nez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Crispin diſparoit,</orig>
            <reg>Crispin disparaît,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMON.</orig>
            <reg>DAMON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N'en prenés pas la peine.</orig>
            <reg>N'en prenezez pas la peine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>UN AUTRE DEMON On veut te contenter.</orig>
            <reg>UN AUTRE DEMON On veut te contenter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les quatre Demons te ſaiſiſſent, &amp; ſont onlevez avec luy ſur le cintre.</orig>
            <reg>Les quatre Demons te saisissent, et sont onlevez avec lui sur le cintre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMON.</orig>
            <reg>DAMON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>en lair Ah!</orig>
            <reg>en lair Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le Diable m’emporte, &amp; me va tourmenter, A Dieu mes Coffres forts.</orig>
            <reg>le Diable m'emporte, et me va tourmenter, À Dieu mes Coffres forts.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FIN.</orig>
            <reg>FIN.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
    </body>
  </text>
</TEI>
