<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>L'Ombre de son rival, comédie meslée de musique et de dances</title>
        <author>Crosnier, Jean</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb44729664q"/>
          <author>
            <persName>Crosnier, Jean</persName>
          </author>
          <title>L'Ombre de son rival, comédie meslée de musique et de dances</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1683" cert="high" resp="BNF">1683</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>A MONSIEUR DE BVSEROY</orig>
          <reg>À MONSIEUR DE BUSEROY</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ne foible timidité, Qui me veut empeſcher que jene vou dedie Cette petite Comedie Me dit que c’eſt a voir trop de temerité Que je m’attireray quelque trait de ſatire Et que pluſieurs me po rront dire D’un air &amp; d’un ton mépriſant, Que c’eſt une faute tres graude De faire uuſi petit preſ-ot Iu plus brillant Eſprit qui ſoit dau, Zolauc 1 AIS, Monſieur quels (V Ibonne que patoiſſc cette ra ſon elle n’a pû me faire changet.</orig>
            <reg>ne faible timidité, Qui me veut empêcher que jène vou dedie Cette petite Comédie Me dit que c'est à voir trop de témérité Que je m'attirerai quelque trait de satire Et que plusieurs me pô rront dire D'un air et d'un ton méprisant, Que c'est une faute très gravde De faire uusi petit prési petit Présence plus brillant Esprit qui soit dau, Zolauc 1 AIS, Monsieur quels (V Ibonne que pataissez cette ra son elle n'a pu me faire et.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>deſſaut, au contraire, je me ſut ſervi de l’’oppoſition qu’elle y vou loit former pour le continuer ave plus de chaleur, &amp; je luy ay remou tre que ceſtoit pour ces ſortes d Ouvrages que l’on de volt choiſi une perſonne dont les opinions a pouvant être ’uſtemenr combatue fuſſent autant de loix parmy le éclairez dans la Poëſie, &amp; quel ne pouvois mieux adreſſer mes ves qu’a celuy qui en fait de ſi bea qu’il eſt difficile à nos meilleus Autheurs d’y pouvoir attoindre.</orig>
            <reg>dessaut, au contraire, je me sut servi de l'opposition qu'elle y vou loit former pour le continuer ave plus de chaleur, et je lui ai remou re que cestait pour ces sortes d Ouvrages que l'on de volt choisi une personne dont les opinions à pouvant être ustemenr combattue fussent autant de lois parmi le éclairez dans la Poésie, et quel ne pouvais mieux adresser mes vez qu'a celui qui en fait de si bea qu'il est difficile à nos meilleus Auteurs d'y pouvoir attoindre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Le ſile en eſt coulant, les pointes en ſe belles Les expretions naturelles Il ne s’y trouve aucun deffaſt Ils eut un tour galant qu’on ne voit pot en d’autres,</orig>
          <reg>Le síle en est coulant, les pointes en se belles Les expretions naturelles Il ne s'y trouve aucun deffast Ils eut un tour galant qu'on ne voit pot en d'autres,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Et pour en faire comme il fait On dort ſe regler ſur les voſſres Ceſt une verité Monſieur dont co que vous avez faict rend tout le monde perſuadé, &amp; ce que j’ay veu de vous m’a tellement charme que ce n’a eſté que pour avoir l’occaſion de vous en marquer icy mon admiration que j’ay composé cette petite piece.</orig>
          <reg>Et pour en faire comme il fait On dort se régler sur les vossres Cest une vérité Monsieur dont que vous avez fait rend tout le monde persuadé, et ce que j'ai vu de vous m'a tellement charme que ce n'a été que pour avoir l'occasion de vous en marquer ici mon admiration que j'ai composé cette petite pièce.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ainſi Monſieur je croirois avoir tort ſi je ne ſuivois pas mon proiet de vous l’offrir puiſqu’elle n’à eſté faite que dans cette veüe, &amp; que vous eitant obligé de ſon orige c’eſt moins un preſent que je fais quun hemage que je vous rends d’une choſe dont je vous ſuis redevable.</orig>
          <reg>Ainsi Monsieur je croirais avoir tort si je ne suivais pas mon proiet de vous l'offrir puisqu'elle n'a été faite que dans cette vue, et que vous eitant obligé de son orige c'est moins un présent que je fais quun hommage que je vous rends d'une chose dont je vous suis redevable.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Comme c’eſt la premiere Commedie qui ſoit partie de ma plume je ne ſuis pas aſſez prevenu en ma faveur pour croire quelle ſoit exempte de fautes, ce m’eſt toû jours beaucoup qu’elle n’y ſont pas abondantes, c’eſt pourquoy Monſieur ne connoiſſans en ces lieux quevous qui ſoyez capable d’en remarmarquer les deffauts.</orig>
          <reg>Comme c'est la première Commedie qui soit partie de ma plume je ne suis pas assez prévenu en ma faveur pour croire quelle soit exempte de fautes, ce m'est tou jours beaucoup qu'elle n'y sont pas abondantes, c'est pourquoi Monsieur ne connaissants en ces lieux quevous qui soyez capable d'en remarquer les défauts.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ie m’epriſerα la Critique</orig>
          <reg>Je m'épriser la Critique</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>De ces eſprits iutereſſi Dont tous les taleus ramaſſe.</orig>
          <reg>De ces esprits jutèressi Dont tous les taleus ramasse.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ne vont qu’a reclter un pœme dν amarique Comme des Peroquets que l’on auroit dreſ Et qui par la terreur panique De ſe voir ic y traverſez S’acharneront par politique Coutre cer ouvtrage comuĩque Ie croy que ce diſcour les fait counoiſtre.</orig>
          <reg>Ne vont qu'a réclter un pœme dν amarique Comme des Péroquets que l'on aurait dres Et qui par la terreur panique De se voir ic y traversez S'acharneront par politique Coutre cer ouvtrage comuĩque Je crois que ce discour les fait counoistre.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Sans qu’il faille que je m’explique Et comme vous les connoiſſez Vous ſçavez à qui je l’applique.</orig>
          <reg>Sans qu'il faille que je m'explique Et comme vous les connaissez Vous savez à qui je l'applique.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie ne m’areſteray donc pas Monſies aux obſervations que d’autres pourront faire ſi je ſuis honprée voſtre ſuffrage.</orig>
          <reg>Je ne m'arrêterai donc pas Monsies aux observations que d'autres pourront faire si je suis honprée votre suffrage.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt l’unique be que le me ſuis propoſé eſtant aſſe té que l’on ne ſe ſçauroit raiſonm blement oppoſer à vos ſentimens que cette haute intelligence vous fait ſi dignement exercen honorables emplois dont vous e reveſtu m'attireri une apeoba generalle, chacun ſe croira obligé d’aplaudir mon choix, &amp; de louer le zelle de v*</orig>
          <reg>C'est l'unique be que le me suis proposé étant asse té que l'on ne se saurait raisonm blement opposer à vos sentiments que cette haute intelligence vous fait si dignement exercen honorables emplois dont vous e revêtu m'attireri une apéoba générale, chacun se croira obligé d'applaudrir mon choix, et de louer le zèle de v*</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>MONSIEUR</orig>
          <reg>MONSIEUR</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Vôtre tres humble &amp; tres obeiſant Scrriteur CRONIER.</orig>
          <reg>Votre très humble et très obéisant Scriteur CRONIER.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTEURS.</orig>
          <reg>ACTEURS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>GERONTE.</orig>
          <reg>GÉRONTE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pere de Julie.</orig>
          <reg>Père de Julie.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>1LI</orig>
          <reg>1LI</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACASTE.</orig>
          <reg>ACACSTE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Amant de Julie.</orig>
          <reg>Amant de Julie.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>CRISPIN</orig>
          <reg>CRISPIN</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>DORINNE, Suivante de Julie.</orig>
          <reg>DORINE, Suivante de Julie.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>TURLIN.</orig>
          <reg>TURLIN.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>IOLI COEUR Valets d'Aca</orig>
          <reg>JOLI COUR Valets d'Aca</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>MUSICIENS.</orig>
          <reg>MUSICIENS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>R L’OMBRE DE SOX I A E.</orig>
          <reg> ROMBRE DE SOX I A E.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>OXEDIE Meſlée de Muſique &amp; de Dances,</orig>
          <reg>OXEDIE Mêlée de Musique et de Dances,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
            <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>VLIE, DORINE, JACASIE, IVEIE.</orig>
            <reg>VLIE, DORINE, JACASIE, IVEIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ELLE Iulie aumoins jermetez moy la plainte, Mon mal eſt trop ſenſible &amp; vous devez ſoufrit.</orig>
            <reg>ELLE Iulie aumoins jermetez moi la plainte, Mon mal est trop sensible et vous devez souffit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>prés une ſi prompte, &amp; ſi cruelle atteinteQue mon cœur puiſſe ſans contrainte S’en prendre à qui le fait mourir.</orig>
            <reg>prés une si prompte, et si cruelle atteinte mon cœur puisse sans contrainte S'en prendre à qui le fait mourir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LORINE.</orig>
            <reg>LORINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mourir!</orig>
            <reg>Mourir!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O que vous cour re Il eſt bon d’alet preſten ent, Quand on cherche un bon Iout ment, Mais la biere eſt un vilain gitet ſi vous' en pr eniez mon perit ſentiment ous ne vous feriez point un ſi cruel tourment i changement ſubit de ſon pere Getonte.</orig>
            <reg>Ô que vous cour re Il est bon d'alet prêten ent, Quand on cherche un bon Iout ment, Mais la bête est un vilain gitet si vous en pr eneziez mon périt sentiment ous ne vous feriez point un si cruel tourment j' changement sujet de son père Gémetonte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>oy ACASTE.</orig>
            <reg>oi ACASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DORINE.</orig>
            <reg>DORINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçayt ſi lon croit voſtre reſſentiment il n’a n’y cœur n’y ſeusn’y foi n’v loi nihonte De donner à ſa Filie un ndicule amant.</orig>
            <reg>Je sais si lon croit votre ressentiment il n'a n'y cœur n'y seun'y faite n’ si lois nihonte De donner à sa Filie un nédicule amant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Se pouvant allier Plus honorablement Mais c’eſt un viel bouru quijn’aime que ſon&amp; te Vn ladre s’il en fut jamais.</orig>
            <reg>Se pouvant allier Plus honorablement Mais c'est un viel bouru quijn’aime que son te ladre il en fut jamais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous de mande excuſe mais.</orig>
            <reg>Je vous de mande excuse mais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IVLIE.</orig>
            <reg>IVLIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout doux Dorine.</orig>
            <reg>Tout doux Dorine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORINE Non Madame, Ne mędeffendez point s’il vous plaiſt de paſſ Ne voyez vous pas bien que c’eſt pour cont Voſtre Amant qui va rendre l'ame.</orig>
            <reg>DORINE Non Madame, Ne mędeffendez point s'il vous plaît de pass Ne voyez us pas bien que c'est pour cont Otre Amant qui va rendre l'âme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay ouy dire toujours pour remettre leſpaſt De ceux qu’un accident attriſte Qu’il faut ſuivre leur meſme piſEt copier ſur eux tout ce qu'on fair &amp; dit Ie regle la deſſus mon Roole, Et quand de voſtre pele il meſdit tout ſe</orig>
            <reg>J'ai ouï dire toujours pour remettre lespast De ceux qu'un accident attriste Qu'il faut suivre leur même pisEt copier sur eux tout ce qu'on fair et dit Je règle la dessus mon Roole, Et quand de votre pèle il médit tout se</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IVLIE.</orig>
            <reg>IVLIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut que tu faſſe la fole ?</orig>
            <reg>Il faut que tu fasse la sole ?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORINE.</orig>
            <reg>DORINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>He!</orig>
            <reg>He!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ouy vrayment puis qu’il eſt te</orig>
            <reg>oui vraiment puis qu'il est te</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACASTE.</orig>
            <reg>ACACSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En quoi vois-tu que j'extravagas me plains de ſa rigeur!</orig>
            <reg>En quoi vois-tu que j'extravagas me plains de sa rigeur!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORINE.</orig>
            <reg>DORINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En ce que vous allez comme coureur de bi C pous emporte la douleur, An liéu d’examiner s’il n’eſt point de reſoD'adreſſe d’eſprit ou de bource, Dont vous puiſſiez vous faire avec un pe Vne ent ée à vôtre bon-heur</orig>
            <reg>En ce que vous allez comme coureur de by Ç ous emporte la douleur, An liéu d'examiner s'il n'est point de résoD'adresse d'esprit ou de bource, Dont vous puissiez vous faire avec un pe Vne ent ée à votre bonheur</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACASTE.</orig>
            <reg>ACACSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas Dornel, helas!</orig>
            <reg>Hélas Dornel, hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les cruelles diſg Où ie vois mon amour reduit Me font eſperer peu de fruit.</orig>
            <reg>Les cruelles disg Où ici vois mon amour réduit Me font espérer peu de fruit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LORINE.</orig>
            <reg>LORINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>maces Moy j'eſpere encor moins de toutes vos griDe quoy ſervent tous ces helas, Ces tournoyemens d'yeux, ces croiſemens de P'enſez-vous attendeir le Perc de Iulie bras Par vôtre ton de Ieremie!</orig>
            <reg>maces Moi j'espère encor moins de toutes vos griDe quoi servent tous ces hélas, Ces tournoyemens d'yeux, ces croisements de P'ensez-vous attendéir le Perc de Julie bras Par votre ton de Jérémie!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>V us chantez quelque fois &amp; chantez aſſezbien C’eſt peuteſtre par là que pour vous on ineline, Mus pour mettre dehots le mal qui vous chaLa clef de B mol ne vaut rien (grine Chachez de voſtre eſprit cette indigue foibleſſe</orig>
            <reg>V us chantez quelque fois et chantez assezbien C'est peutestre par là que pour vous on ineline, Mus pour mettre dehots le mal qui vous chaLa clef de B mol ne vaut rien (grine Chachez de votre esprit cette indigue faiblesse</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACASTE.</orig>
            <reg>ACACSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>morue ne me ulame plus, Ie vay faire connoiſtre à ma belle maitreſſe Que i’ay du m ins autant de cœur que de tendreſſe Et ſans me conſumer en regrets ſuperflus, Si ce fier concurent que Geronte careſſe Eſt en ville &amp; fait voir des deſirs reſolus Par mon eſpée &amp; mon adreſſe Ie tireray raiſon de ce cruel re ſus, Ie vais à ce rival en l’ardeùr qui me preſſe Di e deux mots de Eens raſſis Et s’il n’y repond pas ſa nont.</orig>
            <reg>morue ne me ulme plus, Je vais faire connaître à ma belle maîtresse Que j'ai du m ens autant de cœur que de tendresse Et sans me consumer en regrets superflus, Si ce fier conçurent que Geronte caresse Est en ville et fait voir dés désirs résolus Par mon épée et mon adresse Je tirerai raison de ce cruel re sus, Je vais à ce rival en l'arder qui me presse Di e deux rassis de Eens rassis Et s'il n'y répond pas sa nont.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DORINE.</orig>
            <reg>DORINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne fume tis.</orig>
            <reg>ne fume tis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il va faire malheur, retenez lé Madame.</orig>
            <reg>Il va faire malheur, retenez lé Madame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IVLIE.</orig>
            <reg>IVLIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non Acaſte, c’eſt mal me prouver voſtre flame Que daller espoſer vos jouis contre un brutal.</orig>
            <reg>Non Acaste, c'est mal me prouver votre flamme Que daller époser vos jouis contre un brutal.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D'ailleurs je ne croy pas que l’indige nval Qu’injuſſement on vous prefere, Soit hommeàmeſurer le fer avec que vous faiC’eſt un ruſtre achevé dont la peus grande aſFut de ſerrer l’argent que luy laiſſa ſon peie Et culuiver chez luy des raves &amp; des chouz Vous en triompheriez avec bien peu de gloir</orig>
            <reg>D'ailleurs je ne crois pas que l'indige nal Qu'injussement on vous préfère, Soit hommeàmesurer le fer avec que vous faitC'est un rustre achevé dont la pus grande asFut de serrer l'argent que sans laissa son péie Et culier chezyeux des raves et des chouz Vous en triompheriez avec bien peu de gloir</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACASTE.</orig>
            <reg>ACACSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que reſoudray-je donc?</orig>
            <reg>Que résoudrai-je donc?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORINE.</orig>
            <reg>DORINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seivez-vous du grimoire (c2 Prenez-un cœur de veau, uu pot neuf &amp; de Deux teſtes de Coroeau, le ſang de trois hibos Faites un Saupiquer de toute cette hiſtoue Rempliſlez-en un creux.</orig>
            <reg>Seivez-vous du grimoire (c2 Prenez-un cœur de veau, u pot neuf et de Deux têtes de Coroeau, le sang de trois hibos Faites un Saupiquer de toute cette histoue Remplislez-en un creux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IVLIE.</orig>
            <reg>IVLIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dorine taiſez-vous.</orig>
            <reg>Dorine taisez-vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n’eſt n’y par le ſang ny l'art de la magie Qu’il faut que d’un rel coup on detourne l'eſt Ie ne pourrois jamais d’un eſprit ſatisf ait Scavoir ſon cœur caché ny voir ſa main rou La ruſe en ce rencontre eſt bien mieux uu fait.</orig>
            <reg>Ce n'est n'y par le sang ni l'art de la magie Qu'il faut que d'un rel coup on détourne l'est Je ne pourrais jamais d'un esprit satisfait ait Savoir son cœur caché ainsi voir sa main rou La ruse en ce rencontre est bien mieux u fait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORINE Ah, Madame, ma foy ie penſe ſans bougie Avoir trouve l’invention De tirer voſtre Amant de cette affliction Qui le tient comme en l’étargie, Et i’en donnerois caution.</orig>
            <reg>DORINE Ah, Madame, ma foi votre pense sans bougie Avoir trouve l'invention De tirer votre Amant de cette affliction Qui le tient comme en l'étargie, Et j'en donnerais caution.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourveu qu’adroitement la choſe ſoit reg Vous-meſme y trouverez du divertiſſemeni, Es quand vous la ſçaurez ie ferois bien ſeſ D'en avoir voſtre Apologie.</orig>
            <reg>Pourvu qu'adroitement la chose soit reg Vous-même y trouverez du divertissemeni, Es quand vous la saurez ici ferais bien ses D'en avoir vôtre Apologie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Geronte s’y verra dupé tres finement, Voſtre rival aura ſon congé ſeurement, Et pour croiſtre avec vous ſa gencalogie Monſieur de voſtre Perę aura couſentement.</orig>
            <reg>Géronte s'y verra dupé très finement, Votre rival aura son congé sûrement, Et pour croître avec vous sa gencalogie Monsieur de votre Per aura cousentement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie n’en diray rien que Monfieur de ſagraæ Ne nous chante un air qu’il a fait Sur cette facheuſe diſgrace.</orig>
            <reg>Mais ici n'en dirai rien que Monfieur de sagraæ Ne nous chante un air qu'il a fait Sur cette fâcheuse disgrâce.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IVLIE.</orig>
            <reg>IVLIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui te l’adit?</orig>
            <reg>Qui te l'adit?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORINE.</orig>
            <reg>DORINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt ſon valet.</orig>
            <reg>C'est son valet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dés hier quand il apriſt cette triſte occurencSa verve poetique auſſi-toſt s’en meſla Et la muſique apres en regla la cadence.</orig>
            <reg>Dès hier quand il apprît cette triste occurencSa verve poétique aussitôt s'en mêla Et la musique après en ra la cadence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IVLIE.</orig>
            <reg>IVLIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vrayemene ie m’enfais un plaiſir par avãcAcaſte ſans façon chantez moy cet ait là.</orig>
            <reg>Vrayemene cela m'enfais un plaisir par avancAcaste sans façon chantez moi cet ait là.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORINE.</orig>
            <reg>DORINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame un de ces gens qui l’attend dans la A qui i ay parlé ce matin En ſçait la baſſe continue.</orig>
            <reg>Madame un de ces gens qui l'attend dans la À qui j' ai parlé ce matin En sait la basse continue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie men vais l’eppeller?</orig>
            <reg>Je men vais l'épeler?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I ruë, 2</orig>
            <reg>I rue, 2</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IVLIE.</orig>
            <reg>IVLIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fais.</orig>
            <reg>Fais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACASTE.</orig>
            <reg>ACACSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais à quel deſſein En l'etat ou ie ſuis puis-je chanter Madame?</orig>
            <reg>Mais à quel dessein En l'état où je suis puis-je chanter Madame?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORINE.</orig>
            <reg>DORINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez vous prendre encor voſtre premiere gâme Ie vats appeller Ioly-cœur, Si vous ne chante pas ie renferme en moname L’iuvention qui peut farre voſtre bonheur,</orig>
            <reg>Allez -vous prendre encor vôtre première gâme Je vats appeler Joli-cœur, Si vous ne chante pas quelque renferme en moname L'ivention qui peut sarre votre bonheur,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IVLIE.</orig>
            <reg>IVLIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faut-il vous prier d'avantage?</orig>
            <reg>Faut-il vous prier d'avantage?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>,</orig>
            <reg>,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACASTE.</orig>
            <reg>ACACSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aprelle, ie me rends.</orig>
            <reg>Aprelle, Seigneur me rends.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORINE</orig>
            <reg>DORINE</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ma foy vous eſtes ſa Deux mots de plus i'ellois me mettre en couroux.</orig>
            <reg>Ma foi vous êtes sa Deux mots de plus j'elle me mettre en courroux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ie n'aurois iamais rienentrepris pour vi Ioly-cœur riens icy ton maiſtre te demande;</orig>
            <reg>Que personne n'aurais jamais rienentrepris pour vi Oli-cœur riens ici ton maître te demande;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>IOLY-COEVR, ACASTE, Ivur DORINE.</orig>
          <reg>JOLI-COEUR, ACASTE, Ivr DORINE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACASTE á Iulie.</orig>
            <reg>ACACSTE Iulie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mets-toy la, ie ſuis voſtre des Mais vous aurez peu de plaiſir, D’une complaiſ.</orig>
            <reg>Mets-toi la, je suis votre des Mais vous aurez peu de plaisir, D'une complais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nce ſi graude.</orig>
            <reg>née si graude.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Doune moy le ton pour cer Air.</orig>
            <reg>Doune moi le ton pour cer Air.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que nous chamions enſemble hien</orig>
            <reg>Que nous chamions ensemble hien</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORINE.</orig>
            <reg>DORINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne rechignez point tant vous bruſlez qu l'enttnd.</orig>
            <reg>Ne rechignez point tant vous brûlez qu 'enttnd.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chanſon.</orig>
            <reg>Chanson.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACASTE.</orig>
            <reg>ACACSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deſeſperons-nous Le trepas eſt bien doux Quand on perd ce qu’on aims Montrons par-la noſtre tendreſſe extren Et confirmons aux yeux de tous Ou il n’en n’eſt point de meſme, Deſeſperons-nous, &amp;c.</orig>
            <reg>Désespérons-nous Le trépas est bien doux Quand on perds ce qu'on aim Montrons a-la notre tendresse extren Et confirmons aux yeux de tous Ou il n'en n'est point de même, Désespérons-nous, etc.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IVLIE.</orig>
            <reg>IVLIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On ne peut rien de plus galaSi votte amous ſeade cſ anſt violex Que cette Chançon la l'explique.</orig>
            <reg>On ne peut rien de plus galaSi votte amous seade cs ans violex Que cette Chançon la l'explique.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORINE Vous aprendrez de luy volontiers la muſique, Hen ?</orig>
            <reg>DORINE Vous apprendrez de Seigneur volontiers la musique, Hen ?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IVLIE.</orig>
            <reg>IVLIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parle ton à vous?</orig>
            <reg>Parle ton à vous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne vous tairez-vous point ?</orig>
            <reg>Ne vous tairez-vous point ?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORINE.</orig>
            <reg>DORINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et taiſez-vous vous meſme, Et ne degui ez poiut contre moy du couroux.</orig>
            <reg>Et taisez-vous vous -même, Et ne dégui ez poiut contre moi du courroux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçavez-vous mieux que moy ce que vaut un époux Qui chante ſur le ton d’une femmequ’il aime!</orig>
            <reg>Savez-vous mieux que moi ce que vaut un époux Qui chante sur le ton d'une femmequ'il aime!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand deux cœurs ſont unis d’une rendreſſe extteme, Madame, le cencert a des aecords bien doux Mais ecoutez tous deux quel eſt mon ſtratageſme 1 Voſtre Pere n’a pas les yeux Les plus clairs voyans de ces lieux, Et n’a point encor veu se gendre Qu’il vous veut donner.</orig>
            <reg>Quand deux cœurs sont unis d'une rendresse extême, Madame, le cencert a des aecords bien doux Mais écoutez tous deux quel est mon stratagème 1 Votre Père n'a pas les yeux Les plus clairs voyants de ces lieux, Et n'a point encor vu se gendre Qu'il vous veut donner.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>IVLIE.</orig>
            <reg>IVLIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non.</orig>
            <reg>Non.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2</orig>
            <reg>2</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORINE.</orig>
            <reg>DORINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Taut mieux, Il ſera plus aiſé pour voſtre am ant de prendre La figure de ce magot.</orig>
            <reg>Taut mieux, Il sera plus aisé pour votre am ant de prendre La figure de ce magot.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et copier en tout ce quil ade plus ſot, Vous voyé bien par la le chemin &amp; la ronte.</orig>
            <reg>Et copier en tout ce quil ade plus sot, Vous voyé bien par la le chemin et la ronte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’il faut que vous ſuiviez pour f uſtrer cepalo?</orig>
            <reg>Qu'il faut que vous suiviez pour f ûtrer cepalo?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous n’avez pas beſoin qu’on vous l’explique toute.</orig>
            <reg>Vous n'avez pas besoin qu'on vous l'explique toute.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si le bon homme s’en degouſte, On l’éclaircira dun ſeul mot, S’il le veut avoir quoy qu’il coute Nous pouſſerons uoſtre complot.</orig>
            <reg>Si le bon homme s'en dégoute, On l'éclaircira dun seul mot, S'il le veut avoir quoi qu'il coute Nous pousserons uostre complot.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACASTE.</orig>
            <reg>ACACSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne vois pas icy qu’il ſoit bien neceſſaire Qu’un tel deguiſement s'execute par moy, Le moindre de mes gens peut bien le cout faire, Cependaut j appuyray l’intrigue avecque toy</orig>
            <reg>Je ne vois pas ici qu'il soit bien nécessaire Qu'un tel déguisement s'exécute par moi, Le moindre de mes gens peut bien le coût faire, Cependaut j' appuyray l'intrigue avec toi</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORINE.</orig>
            <reg>DORINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez donc donner ordre á cette maſcarade Et voir au meſſager comme il ſera baſty.</orig>
            <reg>Allez donc donner ordre ★ cette mascarade Et voir au messager comme il sera bâti.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car du jour qu’on écrit qu’il doit eſtre parn D heure enheuré on at end cet animal maul</orig>
            <reg>Car du jour qu'on écrit qu'il doit être parn D heure enheuré on at end cet animal maul</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACASTE.</orig>
            <reg>ACACSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay tant d'habits chez-moy de bals &amp; de bais Que des que i’auray veu comme il eſt aſtuit Sur l'heute un de mes gens pour luy fatea Sera comme luy traveſty.</orig>
            <reg>J'ai tant d'habits chez-moi de bals et de bais Que des que j'aurai vu comme il est astuit Sur l'hute un de mes gens pour quelque fateà Sera comme quelques travesti.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quad Mais adieu charmante Inſie, Il ne faut point perdie de temps</orig>
            <reg>Quad Mais adieu charmante Insi, Il ne faut point perdie de temps</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORINE.</orig>
            <reg>DORINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non vrayement vous feriez folie, Sortez vite, voicy Geronte que i’entends</orig>
            <reg>Non vraiment vous feriez folie, Sortez vite, voici Geronte que j'entends</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>GERONTE, IVLIE, DORINE GERONTE.</orig>
          <reg>GÉRONTE, IVLIE, DORINE GÉRONTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mres toy ſur le bon pied marM.</orig>
            <reg>Mres toi sur le bon pied marM.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Crilpin mon gendre arrivera dans pes C’eſt un homme qui va relever ma famille Et ſur ſon revenu tu peux joüer beau jeu, a recieil lac dee se du f.</orig>
            <reg>Crilpin mon gendre arrivera dans pes C'est un homme qui va relever ma famille Et sur son revenu tu peux jouer beau jeu, a reçieil lac dee se du f.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>a Quand narure nous eſt ingrate, Peduc tion on luy fait un ſourien, La beauté bien ſouvent n’eſt quune vertu plate Enda grande vertu d'apreſent c’eſt le bieu.</orig>
            <reg>a Quand narre nous est ingrate, Péduc ion on avait fait un sourien, La beauté bien souvent n'est quune vertu plate Enda grande vertu d'aprèsent c'est le bieu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme il en a beaucoup cetre union me flate, Et tu dois n’avoir pas d’autre but que le mien, Va donc te preparer pour ce riche Himenée, Moyie vay de ma part faire tout agenſer, Mander des Violons, car dans cetre journée, le veux me rejoüis &amp; peut-eſtre dancer.</orig>
            <reg>Comme il en a beaucoup cetre union me flatte, Et tu dois n'avoir pas d'autre but que le mien, Va donc te préparer pour ce riche Hyménée, Moyie vay de ma part faire tout agentser, Mander des Violons, car dans cetre journée, le veux me réjouis et peut-être dancer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORINE.</orig>
            <reg>DORINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Suivez voſtre Pere Madame, Jattendez point icy l’abord de ce pied plat Trayement l’enteds que lquun deſtallez ſur mon duie.</orig>
            <reg>Suivez votre Père Madame, Jattendez point ici l'abord de ce pied plat Traiement l'enteds que lquun destalés sur mon duie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt peut-eſtre deja ce fat.</orig>
            <reg>C'est peut-être déjà ce fat.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV.</orig>
          <reg>SCÈNE IV.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>CRISPIN.</orig>
          <reg>CRISPIN.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ſeul</orig>
          <reg>seul</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Race aux ſoins des chevaux qui m'out démis l’Echine.</orig>
            <reg>Race aux soins des chevaux qui m'out démis l'Échine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout briſé i'artive à la cour:</orig>
            <reg>Tout brisé j'artive à la cour:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De vois je quittet ma Quiſme Mon celier ma baſſe Cour, Pour chercher autre pait ce qu’avoic ma voiſine Non, mais la daſte eſt faue il la faut boirc, Le meilleur eſt do nous cu taire, Peut-eſtre au ſon des Violons.</orig>
            <reg>De vois je quittet ma Quisme Mon celier ma basse Cour, Pour chercher autre paît ce qu'avoic ma voisine Non, mais la dâte est fave il la faut boirc, Le meilleur est do nous cv taire, Peut-être au son des Violons.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'en viens prendre une, belle paire.</orig>
            <reg>J'en viens prendre une, belle paire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy qu’il en ſoit, rętolvole nous.</orig>
            <reg>Quo qu’il en soit, rętolvole nous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Immatrieule par ma Mere.</orig>
          <reg>Imatrieule par ma Mère.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais apropos, ie viens icy faire l amour.</orig>
          <reg>Mais appropos, Seigneur viens ici faire l amour.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et l’on m’a dit qu’aupres de ma pron Ce qui n’eſtoit pas doux ne leroit pas de miſe Exerçons-nous donc en ce jour, A luy faire un diſcours ſucculent &amp; ſi tendiQu'en cas qu’ell-vouluſt par replique à ſon to Vn ſemb.</orig>
          <reg>Et l'on m'a dit qu'auprès de ma pron Ce qui n'était pas doux ne lerait pas de mise Exerçons-nous donc en ce jour, A lui faire un discours succulent et si tendiQu'en cas qu'elle-voulût par réplique à son to Un semb.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ble regal me rendre, Elle ne puiſle l’entreprendre Sans me devoir bien du retout.</orig>
          <reg>blé régal me rendre, Elle ne puisle l'entreprendre Sans me devoir bien du retout.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Suave &amp; claite malvoiſie, Euiſant ſucre-candy, caſſonnade d’amour.</orig>
          <reg>Suave et claite malvoisie, Euisant sucre-candi, cassonnade d'amour.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Orange qui n'eſt point moiſie, Belle tarte ſortant du four, Lait caille tourné ſaus Preſure!</orig>
          <reg>Orange qui n'est point moisie, Belle tarte sortant du four, Lait caille tourné sa Presure!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vous royez un Amant arrivé d’aſſez loin Qui va ſe fondre en confiture, A moins que vous ſoyez de nature plus d A prendre ſucre que le coin.</orig>
          <reg>Vous royez un Amant arrivé d'assez loin Qui va se fondre en confiture, À moins que vous soyez de nature plus d A prendre sucre que le coin.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cela ne va pas mal &amp; pareille harangua Ou de moi je preſume trop Ne doit mettre que du ſirop.</orig>
          <reg>Cela ne va pas mal et pareille harangua Ou de moi je présume trop Ne doit mettre que du sirop.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pour nous ſuz le bout de la languét Mais que vois-je ici prés?</orig>
          <reg>Pour nous suz le bout de la languêt Mais que vois-je ici près?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>le cœur me bar d'e Si ie n’eſtois icy ie dirois que c’eſt mor.</orig>
          <reg>le cœur me bar d'e Si ici n'étais ici ici dirais que c'est mór.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ſe</orig>
          <reg>se</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE V TVRLIN CRISPIN TVRLIN.</orig>
          <reg>SCÈNE V TURLIN CRISPIN TURLIN.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>On, je voy par ces mots qu’il manque Courage, Pour le deſonſer imions luy cualqne trait:</orig>
          <reg>On, je vois par ces mots qu'il manque Courage, Pour le désonser imions vertu cualqne trait:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ft de coupe redoublez appuquez à ſouhait, Ob igeous-lé a plier bagage.</orig>
          <reg>Ft de coupe redoublés appuquez à souhait, Ob igeous-lé a plier bagage.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPN.</orig>
            <reg>CRISPN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il a ma foy de moy juſqu au moindre equipage;</orig>
            <reg>Il a ma foi de moi jusqu' au moindre équipage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seront-ce poins icy de ſes Hapelopius, Qui ſe fout vos voiſins, vos amis, vos con ſins, Et ſ’oue couleur de parentage Donnent pretexte à leurs larcins?</orig>
            <reg>Seront-ce poins ici de ses Hapelopius, Qui se fout vos voisins, vos amis, vos con sins, Et s'oue couleur de parentage Donnent prétexte à leurs larcins?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt en ce pays des gens qui ſont bien fins, Ne laſſons point aller noſtre fait au pillage A de ſemblables fantaſſins, Mais Dieux le voila qui s’approche, Et i’ay trop bien propheriſé;</orig>
            <reg>Il est en ce pays des gens qui sont bien fins, Ne lassons point aller notre fait au pillage A de semblables fantassins, Mais Dieux le voilà qui s'approche, Et j'ai trop bien prophérisé;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ie ne fais un peu l’adroit &amp; l’enhazé , Mon argent va changer de poche;</orig>
            <reg>Si ici ne fais un peu l'aurait et l'enhasé , Mon argent va changer de poche;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TVRLIN.</orig>
            <reg>TURLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſens icy quelquun.</orig>
            <reg>Je sens ici quelquun.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CRIPIN.</orig>
            <reg>CRIPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah la faneſte odeur ?</orig>
            <reg>Ah la faneste odeur ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ay-je ſans y penſer poſledé par la peur Corompu le bon Air d’une exalaiſon ſale?</orig>
            <reg>Ai-je sans y penser posledé par la peur Corompu le bon Air d'une exalaison sale?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TVRLIN.</orig>
            <reg>TURLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon nez ſe rapporte à mes yeux,</orig>
            <reg>Mon nez se rapporte à mes yeux,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ie vois une figure auec la mienne egale, à Criſpin.</orig>
            <reg>Je vois une figure avec la mienne égale, à Crispin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy ſous ſes habuts te trouvay-je en ce lieux ?</orig>
            <reg>Pourquoi sous ses habuts te trouvai-je en ce lieux ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui P'a donné la hardieſſe De t habiller ainſi que moy!</orig>
            <reg>Qui P'a donné la hardiesse De t habiller ainsi que moi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ne dis rien &amp; te tiens coy?</orig>
            <reg>Tu ne dis rien et te tiens coi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si tu ne repond de vitelle Ie m’en vas te charger,</orig>
            <reg>Si tu ne répond de vitelle Je m'en vas te charger,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN.</orig>
            <reg>CRISPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'ay par trop de foibleſte?</orig>
            <reg>J'ai par trop de faibleste?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2 enque petre pardeau quon mette Corps Il m’atterre, il m’aſſomme, il m'abbat, faiſe,</orig>
            <reg>2 en petre pardeau quon mette Corps Il m'atterre, il m'assomme, il m'abat, faise,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TVRLIN.</orig>
            <reg>TURLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu railles &amp; loin de rependre.</orig>
            <reg>Tu railles et loin de rependre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aux queſtions que ie te fais, Tu fais le froid boufon &amp; penſe me conſet Avec des diſcours de b naais Mais ſçait-tu que des mots s’enſuivious effects Et que i’ay des mains pour te ton</orig>
            <reg>Aux questions que ie te fais, Tu fais le froid boufon et pense me conset Avec des discours de b ais Mais sait-tu que des mots s'ensuivious effets Et que j'ai des mains pour te ton</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN.</orig>
            <reg>CRISPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel homme faribond eſt ce dunc que ceg Si toſt que je l’ay veu i’ay trouyé con emQu il fuſt a moy meſme ſ’emblabis Et c’eſt luy qui s’en plaincicy, Il n’a pas plus que moy de raiſon ce me ſu De trouver à redire à mon habillement, Ie puis luy reſſeu bler-alors qu’il me reſlanV ſons-en donc ſemblablement Parfois tel menace qui tremble.</orig>
            <reg>Quel homme faribond est ce dunc que ceg Si tôt que je l'ai vu j'ai troublé con em il fust à moi -même s'emblabis Et c'est beau qui s'en plaincici, Il n'a pas plus que moi de raison ce me su De trouver à redire à mon habillement, Je puis lui resseu blés-alors qu'il me reslanV sons-en donc semblablement Parfois tel menace qui tremble.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toy qui fais icy le Docteur, Le braye &amp; le gladiateur, Et crois affectant de laudace Me meitre le cœur à la glace.</orig>
            <reg>Toi qui fais ici le Docteur, Le braie et le gladiateur, Et crois affectant de laudace Me mitre le cœur à la glace.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Reponde-moy toy-meſme à tou toit oblige a veuir roder en cetre place?</orig>
            <reg>Réponde-moi toi-même à tou toit oblige a vuir roder en cetre place?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pourquoy teſt tu mis fur le corps cet ates</orig>
            <reg>Et pourquoi test tu mis fur le corps cet âtes</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TVRLIN.</orig>
            <reg>TURLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>An vrayment re me plais -quand, tu fais l’iapide, Ce caracere te convient, l’auois beſoin d’un dos vigoureux &amp; ſoli Trop foible ne me vaudroit rien, Ie laugurois ainu de tavoit veu tinude, Mais i’ay trouvé mon fait &amp; tout ira fort bien.</orig>
            <reg>An vraiment re me plais -quand, tu fais l'iapide, Ce caracère te convient, l'avais besoin d'un dos vigoureux et soli Trop poible ne me vaudrait rien, Je laugurais ainu de tavait vu tinude, Mais j'ai trouvé mon fait et tout ira fort bien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN.</orig>
            <reg>CRISPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah ie ſais fracacé, c’eſt un Turc, un Alcide, Il va m’aſſommer comme un chien, Penſant me degager de ſa patte maudite, Ie vieus d'augmeuter ſon couroux Et comme un vray forçat es boureau de comite Va m’aſfaſſiner de cent coups.</orig>
            <reg>Ah ie au fracacé, c'est un Turc, un Alcide, Il va m'assommer comme un chien, Pensant me dégager de sa patte maudite, Je vieus d'augmeuter son courroux Et comme un vrai forçat ès boureau de comité Va m'asfassiner de cent coups.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TVRLIN.</orig>
            <reg>TURLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu pronoſtique ra diſgrace, Mais auant que me divertir A te roſſer en cette placc.</orig>
            <reg>Tu pronostique ra disgrâce, Mais avant que me divertir À te rosser en cette placc.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux à ta demande amplement repartir.</orig>
            <reg>Je veux à ta demande amplement repartir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chagiiu mraunuedmtun quitté ma ville, Ie vieus me matier icy.</orig>
            <reg>Chagive mraunuedmtun quitté ma ville, Je vieus me matier ici.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie m’appelle Criſpiu &amp; ie loge au ſoucy, Attendant chez Geronte un autre domieile.</orig>
            <reg>Je m'appelle Crispiv et Seigneur loge au souci, Attendant chez Géronte un autre domieile.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laiſſe m'y le champ libre autrement ſaus mercy CRISPIN Tute nonme!</orig>
            <reg>Laisse m'y le champ libre autrement sa merci CRISPIN Tute nonme!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>TVRLIN.</orig>
            <reg>TURLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Criſpin.</orig>
            <reg>Crispin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN.</orig>
            <reg>CRISPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S eſt que tu prends mon nom.</orig>
            <reg>S est que tu prends mon nom.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TVRLIN.</orig>
            <reg>TURLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ton nom?</orig>
            <reg>Ton nom?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CRISPIN.</orig>
            <reg>CRISPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon nom te dis-je Pour te l’aproprier qui te l’auf oit donné?</orig>
            <reg>Mon nom te dis-je Pour te l'approprier qui te l'auf oit donné?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TVRLIN.</orig>
            <reg>TURLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Pere avec ma mere au jour que ie fus né</orig>
            <reg>Mon Père avec ma mère au jour que je fus né</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN.</orig>
            <reg>CRISPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais cela ne ſe peut à moine que duu pra Car ie n’ay iamus eu Cadet ny I* Ie aiſi De Iumeau, moins encorex ſi tu veur rendre, A porter le nom de Criſpin, L’un de nous ne ſe peur d fendre Du ſuruom de fils de putain.</orig>
            <reg>Mais cela ne se peut à moine que du près Car je n'ai jamus eu Cadet apprendre I* Je aisy De Jumeau, moins encorex si tu veur rendre, A porter le nom de Crispin, L'un de nous ne se peur d' endre Du survom de fils de putain.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TVRLIN.</orig>
            <reg>TURLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’entre point dans ce miſtere Sufit que ie te dis que Criſpin eſt mon nonQue la choſe te plaiſe ou puiſſe te deplans Ie ne veux point de compagios</orig>
            <reg>Je n'entre point dans ce mystère Sufit que Elle te dis que Crispin est mon nonQue la chose te plaise ou puisse te déplans Je ne veux point de compagios</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN.</orig>
            <reg>CRISPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſi ce que tu dis tu le crois veritable, Qui penſes-tu donc que ie ſois!</orig>
            <reg>Mais si ce que tu dis tu le crois véritable, Qui penses-tu donc que tu sois!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TVRLIN.</orig>
            <reg>TURLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn fantõme anime par l’organe du diable, Vn Laive, un Farfadet, un Sorcier det Va Fagot habillé, plain de paille ou de</orig>
            <reg>Un fantõme anime par l'organe du diable, Un Laive, un Farfadet, un Sorcier dét Va Fagot habillé, plain de paille ou de</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN.</orig>
            <reg>CRISPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les belles qualitez que me donne ſa vous.</orig>
            <reg>Les belles qualités que me donne sa vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’enrage de ſouffrir ce menſonge effroyat Mais ſi ie luy reſide il me met aux abois.</orig>
            <reg>J'enrage de souffrir ce mensonge effroyat Mais si ie tu réside il me met aux abois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Taſchons par douceur &amp; pres D'apaiſer ſon humneur altiere, Que viens-je faire icy, dis donc à ton avis</orig>
            <reg>Tâchons par douceur et pres D'apaiser son humneur altière, Que viens-je faire ici, dis donc à ton avis</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TVRLIN.</orig>
            <reg>TURLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu viens chercher ton Cimetieie Si tu ne deguerpis de devaut ce logis.</orig>
            <reg>Tu viens chercher ton Cimetie Si tu ne déguerpis de devaut ce logis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN bas.</orig>
            <reg>CRISPIN bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n'eſt point deraiſon avec ce perſonnage.</orig>
            <reg>Il n'est point déraison avec ce personnage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TVRLIN.</orig>
            <reg>TURLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu le cherche te dis-je, &amp; ie vais de ce pas Teu douner un bon temoignage;</orig>
            <reg>Tu le cherche te dis-je, et ainsi vais de ce pas Teu douner un bon témoignage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allous, apreterevous deIl faut icy faire ear nage.</orig>
            <reg>Allous, apreterevous deIl faut ici faire ear nage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN.</orig>
            <reg>CRISPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A ſfomme-ton les gens ſans cauſe &amp; ſans raiſonEn quoy te puis-je faire outrage Eſtant devant cette maiſon, Mes yeux ils portent-ils dommage De plus qu,importe til à toy, Ce n’eſt point l’à ton domicile.</orig>
            <reg>À somme-ton les gens sans cause et sans raisonEn quoi te puis-je faire outrage Étant devant cette maison, Mes yeux ils portent-ils dommage De plus quimporte til à toi, Ce n'est point l'à ton domicile.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>latray par tout iey des maiſons devant moy, A moins de ſortir de la ville Si je te diſois que je ſuis Celuy que tu pretent paroiſtre Qu'en Mariage je pourſuis.</orig>
            <reg>latrai par tout uy des maisons devant moi, À moins de sortir de la ville Si je te disais que je suis Celui que tu prêtent paraître Qu'en Mariage je poursuis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iulie un bei objet que Geronte a fait naiſtte Que tu ſembleàmesyeux un impoſteur unſtraître Qui fauſſement icy coutre moy te produut Que par une malice enorme Dont j’ignore Iinceution.</orig>
            <reg>Julie un bey objet que Géronte a fait naîtte Que tu sembleàmesyeux un imposteur unstraître Qui faussement ici coutre moi te produut Que par une malice en Dont j'ignore Jincution.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu t'empares à tort de mon uom de ma forme Ie pourrois rollerer ton alteration, Mais doux comme un mouton je ſouffre tes caIe noſe dire un mot afin de t’en guerir.</orig>
            <reg>Tu t'empares à tort de mon uom de ma forme Je pourrais rollerer ton altération, Mais doux comme un mouton je souffre tes caIe nose dire un mot afin de t'en guérir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>prices Dans la peur que j’ay de t’aigrir, Et quand j’endure ainſi toutes tes injuſtices Tu me menace encor de me faire perir,</orig>
            <reg>priées Dans la peur que j'ai de t'aigrir, Et quand j'endure ainsi toutes tes injustices Tu me menace encor de me faire périr,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TVRLIN.</orig>
            <reg>TURLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lapeſte com ne tu dégoiſe, Pour peu qu’on ne te diſe mot Tu fais des diſçours d’une toiſe.</orig>
            <reg>Lapeste com ne tu dégoise, Pour peu qu'on ne te dise mot Tu fais des disçours d'une toise.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt trop raiſonner pour un ſot Allons tourne moy le derriere Et gaigne au pied par ce chemin.</orig>
            <reg>C'est trop raisonner pour un sot Allons tourne moi le derrière Et gagne au pied par ce chemin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHRISPIN.</orig>
            <reg>CHRISPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoi Si ma preſcuce te venl chacua Tu peux me moutre la crou iere Pour moy je garde le terrain.</orig>
            <reg>Pourquoi Si ma prescuce te venl chacua Tu peux me moutre la crou reux Pour moi je garde le terrain.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TVRLIN.</orig>
            <reg>TURLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah je t’en feray bien decamper rout d phes Contre les obſtinez ce bois eſt mon recoun</orig>
            <reg>Ah je t'en ferai bien décamper rout do phes Contre les obstinez ce bois est mon recoun</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN.</orig>
            <reg>CRISPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy que tufaſſe j’ydemeure, Au meutre, au ;</orig>
            <reg>Quoi que tufasse j'ydemeure, Au meutre, au ;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voleur, au ſeco</orig>
            <reg>voleur, au seco</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TVRLIN.</orig>
            <reg>TURLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il a parbleu raiſon il faut que je déplace.</orig>
            <reg>Il a parbleu raison il faut que je déplace.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De craite d’eſtre reconnu, Mais pour rendie le jeu, commeucé, co Voyens de loin cequi ſe paſſe.</orig>
            <reg>De craite d'être reconnu, Mais pour rendie le jeu, commeucé, co Voyens de loin cequi se passe.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SGENE VI.</orig>
          <reg>SGENE VI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>GERONTE, IVLIE, DORINE CRISPIN, GERONTE.</orig>
          <reg>GÉRONTE, IVLIE, DORINE CRISPIN, GÉRONTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Es gens à moy quelqu’un qu’on deſe de icy bas Mon amy qu’avez vous ?</orig>
            <reg>Es gens à moi quelqu'un qu'on dese de ici bas Mon ami qu'avez -vous ?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN.</orig>
            <reg>CRISPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas, Monſieur, be Ie me trouve ſi fort confus de laventure Qui m’a mis en cette poſtûte, Que ie ne ſçay que ldire.</orig>
            <reg>Hélas, Monsieur, be Je me trouve si fort confus de laventure Qui m'a mis en cette postute, Que enfin ne sais que lédire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GERONTE Eſt-ce un ſi piteux cas</orig>
            <reg>GÉRONTE Est-ce un si piteux cas</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN Duy puis qu’on ma roüé les jambes &amp; les but</orig>
            <reg>CRISPIN Dui puis qu'on ma roué les jambes et les but</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Qui ?</orig>
            <reg>Qui ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>0 GERONTÉ.</orig>
            <reg>0 GERONTÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CRISPIN.</orig>
            <reg>CRISPIN.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>C’eſt Monſieus un homme ou bien unefgt Ouſe d eſtems musn le coypaIl a pourrant de moy la mine &amp; l'encouleure, La taille, laction, le veſtement, lallure, Il eſt comme je ſuis raiſounablement gras, Enfin c’eſt ſi bien ma peinture Qua ux yeux meſme de la narure Il donneroit de lembaras.</orig>
            <reg>C'est Monsieur un homme ou bien unefgt Ouse d' estems musn le coipaIl a pourrant de moi la mine et l'encouleure, La taille, laction, le vêtement, lallure, Il est comme je suis raisounablement gras, Enfin c'est si bien ma peint Qua ux yeux même de la narure Il donnerait de lembaras.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt de mon pais dit il a mon office, Pretend à la beauté que j’épouſe aujourduy Se nomme comme moy (Criſpin) mais c’eſt malice, ( novice Semble eſtre de meſme age, &amp; mn’eſt pas plus A dire vray je croy qu’il a plus d’artifice, Mais je ſuis plus poltron en Tevenche que luy.</orig>
            <reg>Il est de mon pais dit il a mon office, Pretend à la beauté que j'épouse aujourd ' homme comme moi (Crispin) mais c'est malice, ( novice Semble était de même age, et m'est pas plus A dire vrai je crois qu'il a plus d'artifice, Mais je suis plus poltron en Tevenche que mille.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORINE Madame c’eſt Turlin, c’eſt le valet d Acaſte:</orig>
            <reg>DORINE Madame c'est Turlin, c'est le valet d' Abcaste:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui ſans doute laura battuEt ie gage que c’eſticy le pretendu Que voſtre Pere attend avec que tant de faſte,</orig>
            <reg>Qui sans doute laura battuEt ie gage que c'étici le prétendu Que vôtre Père attend avec que tant de faste,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IVLIE.</orig>
            <reg>IVLIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme il eſt habillé qu’il eſt ſale &amp; barbu,</orig>
            <reg>Comme il est habillé qu'il est sale et barbu,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORINE.</orig>
            <reg>DORINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie croy que voſtre pere avoit les yeux au cu Quand il vous a choſy cet epous encore baſte Si de quelque agrémeut il etoir ſoutenu, Mais mal mis, mal baſti laid, ſot &amp; ſans vertu Si chaque homme eſtoit fait comme ce malotru Ie ſçay bien que je mourrois chaſte.</orig>
            <reg>Je crois que votre père avait les yeux au cv Quand il vous a chosi cet épous encore baste Si de quelque agrémeut il etoir soutenu, Mais mal mis, mal bâti laid, sot et sans vertu Si chaque homme était fait comme ce malotru Je sais bien que je mourrais chaste.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN.</orig>
            <reg>CRISPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>An beaupere il m’eſt doux.</orig>
            <reg>An beaupère il m'est doux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GERONTE.</orig>
            <reg>GÉRONTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Venez ma Fille icy ſaluer voſtre Epoux, Ne m’entendez-vous pas?</orig>
            <reg>Venez ma Fille ici saluer votre Époux, Ne m'entendez-vous pas?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Approchez vous !</orig>
            <reg>Approchez -vous !</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN.</orig>
            <reg>CRISPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy c’eſt donc là l objet qui me doit poſte Ie m’en rejouis ſur ma vie, Et veux des aujourd’hui.</orig>
            <reg>Quoi c'est donc là l objet qui me doit poste Je m'en réjouis sur ma vie, Et veux des aujourd'hui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>IVLIE, Dieu m'en veuille gug</orig>
            <reg>IVLIE, Dieu m'en veuille gug</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN.</orig>
            <reg>CRISPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par de frequens baiſers contenter ſon ent Eembraſſons nous folete il m'en prend fau</orig>
            <reg>Par de fréquents baisers contenter son ent Embrassons nous folète il m'en prend fau</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IVLIE.</orig>
            <reg>IVLIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout beau, vous vous pourriez Monis commoder De tropd emportement voſtre ardeur eſti</orig>
            <reg>Tout beau, vous vous pourriez Monis commoder De tropd emportement votre ardeur éti</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN.</orig>
            <reg>CRISPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bon eſt-ce de ſi pres qu’on y doit regardes Viens, viens.</orig>
            <reg>Bon est-ce de si pres qu'on y doit regardes Viens, viens.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORINE.</orig>
            <reg>DORINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ahquel brutal</orig>
            <reg>Ahquel brutal</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IVLIE.</orig>
            <reg>IVLIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laiſſez-moy ie vous pi</orig>
            <reg>Laissez-moi Madame vous pi</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GERONTE.</orig>
            <reg>GÉRONTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Doi vient dont ce dedain &amp; qui vous gronder, Vn époux peut-il pas ſa femme mignarder Ta reputation n’en peut eſtre ternie.</orig>
            <reg>Dois vient dont ce dédain et qui vous gronder, Un époux peut-il pas sa femme mignarder Ta réputation n'en peut être ternie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DCRINE.</orig>
            <reg>DCRINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy bien apres leqour de la ceremonie.</orig>
            <reg>Oui bien après leqour de la cérémonie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais c’eſt un peu trop toſt vouloir s’achalan Il n’a pas fait encor ſou Aſne debrider, Il arrive craſſeux comme un marchanp del le pour vous plaire il faut que Madame l’eſſuic Poutt'elle vous venez encor le ſaconder, tous avez taut de peur que cet Oiſeau ne fuye du il faut le divertir de peur qu’il ne s’enfuye i ſemblab le Pourceau venoit me ravauder.</orig>
            <reg>Mais c'est un peu trop tôt vouloir s'achalan Il n'a pas fait encor sou Sne débrider, Il arrive crasseux comme un marchanp dél le pour vous plaire il faut que Madame l'essuic Poutt-elle vous venez encor le saconder, tous avez taut de peur que cet Oiseau ne fuie du il faut le divertir de peur qu'il ne s'enfuie y semblab le Pourceau venait me raver.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>He bien:</orig>
            <reg>He bien:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CERONTE.</orig>
            <reg>CERONTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>– DORINE.</orig>
            <reg>§ DORINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie l’envoyrois ma fy chercher ſa truye:</orig>
            <reg>Je l'envoyrois ma fi chercher sa truie:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GERONTL.</orig>
            <reg>GERONTL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy ie vous envoyray ſi vous ne vous taiſez;</orig>
            <reg>Moi ? Vous enverai si vous ne vous taisez;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>lre ailleurs des brocards dont vous vous eſpu ſez, llez la haut aprendre à vous rendre plus fage ous ſuivez la Madame &amp; vous humaniſez, lar des d, main matin ſans tarder d’avantage de ſerez enſemble epouſez.</orig>
            <reg>lre ailleurs des brocards dont vous vous épu sez, llez la haut apprendre à vous rendre plus sage ous suivez la Madame et vous humanisez, lar des d, main matin sans tarder d'avantage de serez ensemble épousez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>à Criſpin, Ie vous allarmez point de ſonhumeur ſauvage uffit que vous ayez ma parolle pour gagel.</orig>
            <reg>à Crispin, Je vous alarmez point de sonhumeur sauvage uffit que vous ayez ma parole pour gagel.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>e rendray ſes deſirs à vos yeux diſpoſez ſais pour y reuſſis avec plus d’avautage, joûtez á mes ſoins quelque amoureux ouvrage Donnez luy ſerenade &amp; vous c'y liſez, les moyeus en ces lieux vous en ſetont aiſez quatre pas dicy dans voſtre voiſinage, Ious avons des Violons ſçavans &amp; fort priſez Qui de leurs inſtrumens font rage, Les Filles aiment ce ramage, ar eux ſouvent leurs cœurs ſe ſonr aprivoiſez a mienne s’y rendra comme une autre ie gage llez donc promptement en faire l'aſſemblage et de vos intereſts, ſur moy vous repoſez.</orig>
            <reg>E rendrai ses désirs à vos yeux disposez sais pour y réussis avec plus d'avantage, joutez mes soins quelque amoureux ouvrage Donnez Seigneur sérénade et vous c'y lisez, les moyeus en ces lieux vous en setont aisé quatre pas dicy dans votre voisinage, Jous avons des Violons savants et fort prisez Qui de leurs instruments font rage, Les Filles aiment ce ramage, ar eux souvent leurs cœurs se sonr aprivoisez à mienne s'y rendra comme une autre ie gage llez donc mme en gage l'assemblage et de vos intérêts, sur mo vous reposez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TVRLIN caché.</orig>
            <reg>TURLIN caché.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voila tout æatant qu’il eſtoit neceſſaire, Ahons viſte avertir mou maiſtre de cteAfin que promptement ildoune ordre a l'a Et pour tout achever nous revien frous ie</orig>
            <reg>voilà tout æatant qu'il était nécessaire, Ahons vite avertir mou maître de ctefin que promptement ildoune ordre à l'a Et pour tout achever nous revien frousaires</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE GERONTE VII.</orig>
            <reg>SCÈNE GÉRONTE VII.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſeul.</orig>
            <reg>seul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et homme à dite vray n’a pas bieu l'ant plaire.</orig>
            <reg>Et homme à dite vrai n'a pas bieu l'ant plaire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce gendre a l'eſprit obſcurcy, Et fair iuſtenſeut le contraire.</orig>
            <reg>Ce gendre à l'esprit obscurci, Et fair iustenseut le contraire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De tout ce qui peut rendre un objet adouMoy-meſme ſ̀la falu dans mon age tranſeg L’inſtruire à chaudement joüer ſon caractere Ah vrayement ce n'eſt pas ainſi.</orig>
            <reg>De tout ce qui peut rendre un objet adouMoi-même sla fallu dans mon âge tranég L'instruire à chaudement jouer son caractère Ah vraiement ce n'est pas ainsi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’autre fois ou nous a veu faite.</orig>
            <reg>Qu'autre fois ou nous a vu faite.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand nous avions à vaincie un objet ens Les Aubades, le Bal, les Ieux, la bonne Ctes Preſens à la Maiſtr eſſe, aux Serv aute auſiSur les plus iiberaux mon feu mettoit euciss l’ay lieu de dire auſſi que tout m’a reüſſi, Et que fort rarement.</orig>
            <reg>Quand nous avions à vaincie un objet ens Les Aubades, le Bal, les Jeux, la bonne Ctes Press à la Maîtr esse, aux Serv aute ausiSur les plus jiberaux mon feu mettait euciss l'ai lieu de dire aussi que tout m'a réussi, Et que fort rarement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais ie perds en paroſt Vn temps que ie devrois employer autre pait</orig>
            <reg>mais ainsi perds en parôt Un temps que je devrais employer autre paît</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VIII.</orig>
          <reg>SCÈNE VIII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>GERONTE, DORINE.</orig>
          <reg>GÉRONTE, DORINE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Orine ?</orig>
          <reg>Orine ?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>GERONTE.</orig>
          <reg>GÉRONTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Quoy?</orig>
            <reg>Quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DORINE.</orig>
            <reg>DORINE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GERONTE.</orig>
            <reg>GÉRONTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Courez avant qu’il ſoit plus tan Avertir Mouſieur Prorocole D’apporrer le Contrat qu’il miſt hier à l’eſtarce.</orig>
            <reg>Courez avant qu'il soit plus tan Avertir Mousieur Prorocole D'apporrer le Contrat qu'il mit hier à l'étarce.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORINE.</orig>
            <reg>DORINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce de voſtre Fille avec.</orig>
            <reg>Est-ce de votre Fille avec.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce Iacuemart.</orig>
            <reg>ce Jacvemart.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voulez-vous l’angeancer d’une pareille idole?</orig>
            <reg>Voulez-vous l'angeancer d'une pareille idole?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GERONTE.</orig>
            <reg>GÉRONTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Taiſez-vous Madame la foie, Allez où ie vous dis &amp; revenez ſoudain, Sous entrons au logis &amp; tâchons par adreſſe D'obliger ma lulie à changer ſon dedain En quellelegere tendreſſe, Comme ie l'ay promis à ce Mouſieur Cuiſpin.</orig>
            <reg>Taisez-vous Madame la foie, Allez où il vous dis et revenez soudain, Sous entrons au logis et tâchons par adresse D'obliger ma lulie à changer son dédain En quellelegere tendresse, Comme après l'ai promis à ce Mousieur Cuispin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IX.</orig>
          <reg>SCÈNE IX.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DORINE ſeule.</orig>
          <reg>DORINE seule.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Emde voul quitre paſ qaui vieux roquentin, Vous penſez (moy de hors) engeoler ma Maiſtreſſe, Mais pour nous joüer quelque piece tous avez un peu trop roupille ce matiu.</orig>
            <reg>Emde voul quitre pas qaui vieux roquentin, Vous pensez (moi de hors) engeoler ma Maîtresse, Mais pour nous jouer quelque pièce tous avez un peu trop roupille ce mative.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>e vousſuy de trop pres pour vous laiſſer matiere D arriver où vous projetez.</orig>
            <reg>Je voussui de trop près pour vous laisser matière D arriver où vous projetez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vous ſerez dupé de la meſme manere Que beaucoup d’autres lont eſtez.</orig>
            <reg>Et vous serez dupé de la même manère Que beaucoup d'autres lont estez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſſoyennant dix Loüis par Acaſte comptez, e Notaire eſt:</orig>
            <reg>soyennant dix Loüis par Acaste comptez, é Notaire est:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à nous &amp; ſa ruſe guertiere En fut de ſemblables traitez Doit ſeconder nos volontez, Comme il eſt deja nuit entiere tnvoyons-le querit par noſtre Valet Pierre, tel e heure on n'a pas toures ſes ſeuretez Du coſté de l’honneur quand on eſt ſaus lumiere it pour luy dire un mot des deſſeins co nplotez llons luy faire ouviir la porte de dernere Car on eſt en duger icid eſ re ceoutez Er ſi l’obſcurite ne ttouble ma viſiere Ie penſe voir quelqu un veur deces coſtes</orig>
            <reg>à nous et sa ruse guertiere En fut de semblables traitez Doit seconder nos volontés, Comme il est déjà nuit entière toyons-le quérit par notre Valet Pierre, tel e eure on n'a pas toures ses sûretés Du côté de l'honneur quand on est sa lumière it pour lui dire un mot des desseins co nplotez llons raisons faire ouviir la porte de derère Car on est en duger ici es ce reoutez Er si l'obscurité ne touble ma visière Je pense voir quelqu un eur décès côtes</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE X.</orig>
          <reg>SCÈNE X.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ACASTE avec des Violons &amp; a tres inſtrumens.</orig>
          <reg>ACASTE avec des Violons et à très instruments.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A Meſſieuis mettez voſtre eſtudA fair- Icy de voſtre mieux Touchez quelque Air amoureur Qui ſervez à nos chants de preluas ACASTE chante apres qle les ioſiu mens ont joué.</orig>
            <reg>À Messivis mettez votre étudA fair- Ici de votre mieux Touchés quelque Air amoureur Qui servez à nos chants de prêluas ACASTE chante après qle les iosiu mens ont joué.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHANSON.</orig>
            <reg>CHANSON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eveillez vous doux cbiet de ma flane Pour iuger des effets d’un amour ſans pues Mais nou vous n’avéz pas beſoin de ce rer Et ſi vous partagez les taurmeus de mons Vos yeux ne peuvent pas ſe preſter au ſont Les Violons jouent une ritournelle amti quoy Acaſle &amp; les Muſiciens chanteus.</orig>
            <reg>Éveillez -vous doux cbiet de ma flane Pour juger des effets d'un amour sans pues Mais nouv vous n'avez pas besoin de ce rer Et si vous partagez les taurmus de mons Vos yeux ne peuvent pas se prêter au sont Les Violons jouent une ritournelle amouti quoi Acasle et les Musiciens chanteus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’ait le plus pur qu’on reſpire en la vie C’oſt celuy du printemps, Les plus tendxs plaiſirs &amp; lesmoins incouſta Men amour les attend de l'Hymen de julie.</orig>
            <reg>L'ait le plus pur qu'on respire en la vie C'ost celui du printemps, Les plus tendx plaisirs et lesmoins incoûta Men amour les attend de l'Hymen de julie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas pourquoy ne peut onpas, Par uue loy cruelle :</orig>
            <reg>Hélas pourquoi ne peut onpas, Par uve loi cruelle :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſte tônjours en ce remps plaln d’appaEt tôujonrs avec elle GERONTE à la feneſtre, Aceque ie pui.</orig>
            <reg>Este tônjours en ce remps plaln d'appà tôujonrs avec elle GÉRONTE à la fenêtre, Aceque personne puy.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>io no.</orig>
            <reg>jo nô.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>fc.</orig>
            <reg>fc.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>.</orig>
            <reg>.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon gendre mais pour vous par tropje m'intereſſe Pour obeir aux loix dune oiſive pareſſe Quãd mes ſoins autre part doivẽt eſtre atac'iez I’ay ſi bien travaillé pres de vôtre Maiſtreſſ:</orig>
            <reg>Mon gendre mais pour vous par tropje m'intéresse Pour obéir aux lois dune oisive paresse Quãd mes soins autre part doivent être atac'iez J'ai si bien travaillé pres de votre Maîtress:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ſes eſprits effarouchez Vont degenerer en tendreſſe, Mais venez achever mes projets ebauchez, Faites entrer auſſi toute la Simphonig Ie veux voir de pres ces Meſſieurs, Afin que de mon vin nous meſlions les douceuts A celles de leurs Armonie, Dorine allez ouvrir.</orig>
            <reg>Que ses esprits effarouchés Vont dégénérer en tendresse, Mais venez achever mes projets ébauchés, Faites entrer aussi toute la Simphonig Je veux voir de pres ces Messieurs, Afin que de mon vin nous mêlions les doucuts A celles de leurs Armonie, Dorine allez ouvrir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACASTE.</orig>
            <reg>ACACSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis bien redevable Monſieur à vos rares bontez Quoy que i’aye attendu de vos civilitez.</orig>
            <reg>Je suis bien redevable Monsieur à vos rares bontés Quoi que j'aie attendu de vos civilités.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous paſſer de beaucoup ee qui m’eſtoit croyable, Et iamais rienchez moy ne ſera preferable Au deſir d'honorer vos belles qualitez.</orig>
            <reg>Vous passer de beaucoup ce qui m'était croyable, Et jamais rienchez moi ne sera préférable Au désir d'honorer vos belles qualités.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>GFRONTE à la feneſtre à part.</orig>
          <reg>GRONTE à la fenêtre à part.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Oüays mon gendre dit bien dans les obſcuritez El s’en faut bien le jour qu'il toit ſi raiſonnble</orig>
          <reg>Ouiays mon gendre dit bien dans les obscurités Él s'en faut bien le jour qu'il toit si raisonnble</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE.</orig>
          <reg>SCÈNE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>XI.</orig>
          <reg>XI.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>DORINES ACASTE, TVRLE vilons &amp; Muſicieus</orig>
          <reg>DORINES ACASTE, TURLE vilons et Musicieus</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XI</orig>
          <reg>SCÈNE XI</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPINAυεσ vαPισtής, κκε Τνοκ ette-Marine, des Cimbales, un Tam "ν &amp; autres Infirumeus, pour faix a Concert ridicule.</orig>
            <reg>CRISPINAυεσ vαPισtής, Τνοκ ette-Marine, des Cimbales, un Tam " et autres Infirumeus, pour faixNA Concert ridicule,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GRISPIN Allepeſte qu’on à de pcinc.</orig>
            <reg>GRISPIN Allepeste qu'on a de pcinc.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A ſe munir de Violons Lors que l'on veut avoir les boss?</orig>
            <reg>À se munir de Violons Lors que l'on veut avoir les boss?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>cours depuis une heure &amp; ma recherche cl le dine, Aucuns n'eſtoient à leure maiſens, a Dance en occupoit en Ville une douzaine.</orig>
            <reg>cours depuis une heure et ma recherche cl le dine, Aucuns n'étaient à lèvre maisens, à Dance en occupait en Ville une douzaine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui faiſoit entor leurs Lecons, aurres pour un regal recordoient des chanſõ Le reſte court la precentainc Avec quelque bons garçôns Enragé de cette av aurure I’ay viſité ies Cabarets Ou de cecy i’ay fait capeure, t donc nous allons voir quels ſeront les effeu llons de preluder metrez vous en poſture, ar ſi vous entonnez comme ie conjecture, e vais çhanter un air quei'ay fait faite expres, apable de charmer noſtre épouſe future.</orig>
            <reg>Qui faisait entor leurs Lecons, aurères pour un régal recordaient des chansomme Le reste court la precentainc Avec quelque bons garçôns Enragé de cette a aurure Day cette ies Cabarets Visité de ceci j'ai fait capure, t donc nous allons voir quels seront les effeu llons de préluder métrez vous en posture, ar si vous entonnez comme tu conjecture, e vais çhanter un air quei're fait faite exprès, apable de charmer quelque épouse future.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Apres le peeluds.</orig>
            <reg>Après le péeluds.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>arbleu dans ce debut ie trouve des atrairs, utre qu’aux ſe rieux il fant dc grands appreſu grap rebatu quelqæ fois on s enneye.</orig>
            <reg>arbleu dans ce début ie trouve des atrairs, utre qu'aux se rieux il fant dès grands appresu grap rebattu quelqæ fois on s enneye.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et dans ce toncert cy mon ame eſt rejoüParce qu’il divertit &amp; n’eſt pas de grands ſts De plus ie n’ay point peur qu’un Cenſeur le e crie.</orig>
            <reg>Et dans ce toncert cy mon âme est rejouée qu'il divertit et n'est pas de grands sts De plus grande n'ai point peur qu'un Censeur le crie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si quelqu’un en fait le procez Il maſſure de ſon ſucces Car je ſouhaite qu'on s’en rie.</orig>
            <reg>Si quelqu'un en fait le procès Il massure de son succès Car je souhaite qu'on s'en rie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour eſpreuve chantons, que la viele m’a Et nous ſerons Chorus aprese</orig>
            <reg>Pour épreuve chantons, que la vièle m'a Et nous serons Chorus après</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Il chante</orig>
          <reg>Il chante</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ie ſuis roty juſques dans la cervell.</orig>
          <reg>Je suis rôti jusque dans la cervell.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie ſuis roty juſques dans les boyar Si vous vouliez roſtir auſſi ma belt Nous rotirions comme deux Aloy</orig>
          <reg>Je suis rôti jusque dans les boyar Si vous vouliez rôtir aussi ma belt Nous rôtirions comme deux Aloi</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TVRLIN à la foneſtre.</orig>
            <reg>TURLIN à la fonêtre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui viens en nos plaiſirs maintenant de diſtraire Et frapper de la ſorte?</orig>
            <reg>Qui viens en nos plaisirs maintenant de distraire Et frapper de la sorte?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN.</orig>
            <reg>CRISPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüays qui diable eſtrcels L’avanture eſt aſſez nouvelle, Ie vois icy mon ombre &amp; n’ay point de de delle Seroit-ce le Lutin de tantoſt que voila?</orig>
            <reg>Ouiays qui diable étrcels L'aventure est assez nouvelle, Je vois ici mon ombre et n'ai point de de delle Serait-ce le Lutin de tantôt que voilà?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eclaire.</orig>
            <reg>Éclaire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſſons-nous en, &amp; frapons de plus !</orig>
            <reg>sons-nous en, et frappons de plus !</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GERONTT.</orig>
            <reg>GERONTT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy l'on redouble ençor, que veut dire cels</orig>
            <reg>Quoi l'on redouble ençor, que veut dire cels</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN.</orig>
            <reg>CRISPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Jeaupete connoiſſez.</orig>
            <reg>Jeaupète connaissez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GERONTE.</orig>
            <reg>GÉRONTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aui ?</orig>
            <reg>Avi ?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN.</orig>
            <reg>CRISPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Criſpin voſtre gendre.</orig>
            <reg>Crispin votre gendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GERONTE.</orig>
            <reg>GÉRONTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon gendre il eſt ceans, qu'eſt-ce que vous chantez?</orig>
            <reg>Mon gendre il est céans, qu'est-ce que vous chantez?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN.</orig>
            <reg>CRISPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Q'un impoſteur ſans doute aura ſçeu vous ſurprendre, Et que par ſes diſcours tous vos ſensenchantez.</orig>
            <reg>QU'un imposteur sans doute aura su vous surprendre, Et que par ses discours tous vos sensenchantez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour moymenne vobs l’onr fait prendre I’avouray qu’on ſi peut meſpreudre Que tous ſes traits aux miens ſont preſque rapportez Mais faites-lé deſcendre, &amp; me le confrontez, Vous verrez une erreur difficile a comprendr</orig>
            <reg>Pour moimenne vobs l'onr fait prendre J'avourai qu'on si peut mépreudre Que tous ses traits aux miens sont presque rapportés Mais faites-lé descendre, et me le confrontés, Vous verrez une erreur difficile a comprendr</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GERONTE.</orig>
            <reg>GÉRONTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Choiſiſſez mon amy de meil eures raiſons, Si vous voulez vous faire entendre, Cherchez un giſte ailleurs, &amp; courez vous) rendre Ce se ſont point icy les petites maiſons.</orig>
            <reg>Choisissez mon ami de meil eures raisons, Si vous voulez -vous faire entendre, Cherchez un gîte ailleurs, et courez -vous) rendre Ce se sont point ici les petites maisons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN.</orig>
            <reg>CRISPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne ſçay pas ſi i’ay quelque grain de folie, Mais vous en avez fait une fort accomplie, Et quiconque chez vous de gẽdre a pris le nom, Eſt un Fourbe, un Soicier, &amp; peut-eſtre un Demon, poſſede à preſent võtre fille Iuute, Es par qui vous verrez un-jour voſtte uas De petits diablorins remplie.</orig>
            <reg>Je ne sais pas si j'ai quelque grain de folie, Mais vous en avez fait une fort accomplie, Et quiconque chez vous de gendre a pris le nom, Est un Fourbe, un Soicier, et peut-être un Démon, possède à présent être fille Jute, Es par qui vous verrez un-jour vostteour De petits diablorins remplie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GERONTE.</orig>
            <reg>GÉRONTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçavez-vous bien Cauſeur que ſi ie vais la Ie pourray vous aprendre à parler d’autre ſo</orig>
            <reg>Savez-vous bien Causeur que si tu vais la Je pourrai vous apprendre à parler d'autre so</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN.</orig>
            <reg>CRISPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Venez je vous attends venez faire fracas Nous verrons quides deux aura la gueule mor</orig>
            <reg>Venez je vous attends venez faire fracas Nous verrons quides deux aura la gueule mór</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GERONTE.</orig>
            <reg>GÉRONTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel peut eſtre cet homme, il ne s’ebrnte La curioſité me porte De I'aller reconnoiſtre &amp; chaſſer de ce pis De devant mon logis &amp; d'aupres de ma pors Mais s’il a du deſſein il peut ayoir eſcorte Mon gendre ſuivez-moy vos chantr s'enu cas S’il veut faire du bruit nous prérerour forte.</orig>
            <reg>Quel peut -être cet homme, il ne s'ebrnte La curiosité me porte De J'aller reconnaître et chasser de ce pis De devant mon logis et d'auprès de ma pors Mais s'il a du dessein il peut ayoir escorte Mon gendre suivez-moi vos chantr s'enu cas S'il veut faire du bruit nous prérerour forte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN.</orig>
            <reg>CRISPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A la fin de ſorcir ie les ay reſolus, Et nous allons dans peu voir des gels bleat mus</orig>
            <reg>À la fin de sorcir ainsi les ai résolus, Et nous allons dans peu voir des gels bleat mus</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XIII.</orig>
          <reg>SCÈNE XIII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>GERONTE, ACASTE.</orig>
          <reg>GÉRONTE, ACASTE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DORINE CRISPIN, TVRLIN, IVLII Muſieiens.</orig>
          <reg>DORINE CRISPIN, TURLIN, IULI Musiens.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GERONTE.</orig>
            <reg>GÉRONTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ve vois-je, deux Criſpins?</orig>
            <reg>Ve vois-je, deux Crispins?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que s ame eſt ſurpriſe?</orig>
            <reg>Que s âme est surprise?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’ay-je point fait une mepriſe?</orig>
            <reg>N'ai-je point fait une méprise?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORINE.</orig>
            <reg>DORINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2 Pour eouoiſtre le vray mon œul n’eſt pas demiſe Mais en voulez-vous bien eroire mon jugement Laiſlez ce choix à voſtre fille.</orig>
            <reg>2 Pour eouoistre le vrai mon œul n'est pas démise Mais en voulez-vous bien eroire mon jugement Laislez ce choix à votre fille.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son amour en fera mieux le diſcernement.</orig>
            <reg>Son amour en fera mieux le discernement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GERONTE.</orig>
            <reg>GÉRONTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vois qu’on m’a ſurpris &amp; que faire autrement Seroit ne vouloir pas l’honneur de ma famille, Donnez-moy donc le denaüement Dune aventure ſi gentille.</orig>
            <reg>Je vois qu'on m'a surpris et que faire autrement Serait ne vouloir pas l'honneur de ma famille, Donnez-moi donc le denaüement Dune aventure si gentille.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IVLIE.</orig>
            <reg>IVLIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſque voſtre bonté ſe declare pour nous, Aucun des deux Criſpins ue reſtera jaloux Ceſt aux mains de Mouſieur à qui ma f'y dounée.</orig>
            <reg>Puisque votre bonté se déclare pour nous, Aucun des deux Crispins ue restera jaloux Cest aux mains de Mousieur à qui ma s'y dounée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>M’enchaine ſous les loix d'un heureux himenée Vous voyant contraire à nos veux Noſtte amour nous a fait tout faire, Iuſqu’à nous gagner le Notaire lui malgre vos refus à ſçeu ſervir nos feux.</orig>
            <reg>M'enchaine sous les lois d'un heureux hyménée Vous voyant contraire à nos veux Nôtte amour nous a fait tout faire, Jusqu'à nous gagner le Notaire lui malgré vos refus à su servir nos feux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GERONTE.</orig>
            <reg>GÉRONTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment donc?</orig>
            <reg>Comment donc?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AGASTE.</orig>
            <reg>AGASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy Monſieur tout eſt en bonne forme, Et nous ſommes certains de noſtre heur en ce jour, Contre voſtre deſir cette offenſe eſt énorme, Mais remettez-lá nous en faveur de l’amour, Ious vous en conjurons par toute la tendreſſe</orig>
            <reg>Oui Monsieur tout est en bonne forme, Et nous sommes certains de notre heur en ce jour, Contre votre désir cette offense est énorme, Mais remettez-lore nous en faveur de l'amour, Jous vous en conjurons par toute la tendresse</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GERONTE.</orig>
            <reg>GÉRONTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>evez-vous, j’y conſ ens.</orig>
            <reg>évez-vous, j'y cons ens.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORINE.</orig>
            <reg>DORINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allegreſſe, Allegreſſe.</orig>
            <reg>Allegresse, Allegresse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GERONTE.</orig>
            <reg>GÉRONTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais qu’el eſt dont ecluy</orig>
            <reg>Mais qu'el est dont eclui</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRISPIN C'eſt moy vieul affroutes C’eſt moy de qui le front vient de l'eſ eus, belle, Er qui doit à Vulcant uns belle chaedelle Ielvais m'en acquitier, la belle, ſerviteur Ie viendray vous revoir ſi j’ay beſoin d’une GÉRONTA</orig>
            <reg>CRISPIN C'est moi vieul affroutes C'est moi de qui le front vient de l'es eus, belle, Er qui doit à Vulcant uns belle chaedelle Ielvais m'en acquitier, la belle, serviteur Je viendrai vous revoir si j'ai besoin d'une GÉRONTA</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Cet autre quel eſt dit?</orig>
            <reg>Cet autre quel est dit?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACASTE.</orig>
            <reg>ACACSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn valetmis en maſgEt que ſi vous voulez Dorine épouſera</orig>
            <reg>Un valetis en masgEt que si vous voulez Dorine épousera</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GERONTE.</orig>
            <reg>GÉRONTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dorine qu'en dis tu ?</orig>
            <reg>Dorine qu'en dis tu ?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORINE.</orig>
            <reg>DORINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout ce qu’il vousplan</orig>
            <reg>Tout ce qu'il vousplan</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GERONTE.</orig>
            <reg>GÉRONTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Soit je veux qu’en ébar cette nuit ſoit fiuie, Et puiſque nous avons encor la ſimphonie, En faveur d'un Himen ſi propice à vos fa Faitennous de quelque air entendre laymontt</orig>
            <reg>Soit je veux qu'en ébar cette nuit soit fivie, Et puisque nous avons encor la symphonie, En faveur d'un Hymen si propice à vos fa Faitennous de quelque air entendre laymont</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACASTE Nous allons reſpondre à vos veu Vn petit Opera ſur un ſujet ſemblable, Et que pat haza.</orig>
            <reg>ACASTE Nous allons répondre à vos veu Un petit Opéra sur un sujet semblable, Et que pat hasa.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>d nous ſçavons Et changeans ſeulement les nout Y deviendra fort convenable, Allons Meſſieurs appreſtez vous, Vn Muſieien.</orig>
            <reg>d nous savons Et changeants seulement les nout Y deviendra fort convenable, Allons Messieurs apprêtez vous, Un Musieien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’allez vous chatet!</orig>
            <reg>Qu'allez -vous chatet!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACASTE, Qu'il eſt doux Aure que lemceecus</orig>
            <reg>ACASTE, Qu'il est doux Ouvre que lemecus</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACASTE.</orig>
            <reg>ACACSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quil eſt doux charmante Iulie;</orig>
            <reg>Quil est doux charmante Julie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De ne devoir qu’a la ſeule indutrie L'heureux ſuecez de ſes amours.</orig>
            <reg>De ne devoir qu'a la seule indutrie L'heureux succès de ses amours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IVLIE.</orig>
            <reg>IVLIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que noſtre attente Acaſte eſtidignement renlie Par la felicité qui va ſuivre nos jours.</orig>
            <reg>Que notre attente Acaste estidignement renlie Par la félicité qui va suivre nos jours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACASTE.</orig>
            <reg>ACACSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelle nous a couté de ſoupirs &amp; de pleurs</orig>
            <reg>Quelle nous a couté de soupirs et de pleurs</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACASTE.</orig>
            <reg>ACACSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne ſongeons plus à nos maiheurs laniſons de nos cœurs la plainte &amp; las alarmes Nons n’avont tant versé de larmes ne pour mieuz lavourer de ſigrande douceurs</orig>
            <reg>Ne songeons plus à nos maiheurs lanisons de nos cœurs la plainte et las larmes Nons n'avont tant versé de larmes ne pour mieuz lavourer de sigrande douceurs</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Abandonnons nous à la ioyeIe refuſons plus rien à nos tendres deſirs.</orig>
          <reg>Abandonnons nous à la joieIe refusons plus rien à nos tendres désirs.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>uiſque des maux cruels dont nous eſtions la proye Ious ſommes arriveZ au combles des plaiſins.</orig>
          <reg>uisque des maux cruels dont nous étions la proie Ious sommes arrivés au combles des plaisins.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COEVR.</orig>
            <reg>COUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Abandonnez vous à la ioyele refuſoz plus rien à vot tendres doſirs uiſque des maux cruols dont vous eſtiez la proyo.</orig>
            <reg>Abandonnez -vous à la joiele refusoz plus rien à vot tendres dosirs uisque des maux cruols dont vous étiez la proyo.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>s eſtes arivez au comble des pleſiri</orig>
            <reg> estes arivez au comble des plésiri</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GERONTE ne peut rien de mieux &amp; mon ame rayie M’euſt rendu de plaiſir muet Se je navois conceu ſeuvie.</orig>
            <reg>GÉRONTE ne peut rien de mieux et mon âme rayie M'eût rendu de plaisir muet Se je navais conçu vie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De voir ton frere &amp; toy dauſet ce menuer Que chacun trouve ſi parfait</orig>
            <reg>De voir ton frère et toi dauset ce menuer Que chacun trouve si parfait</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IVLIE.</orig>
            <reg>IVLIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A voſtre volonté la noſtre eſt aſſervie?</orig>
            <reg>À votre volonté la vôtre est asservie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allous mon Frere il fant le rendre ſatusfaitt</orig>
            <reg>Allous mon Frère il fant le rendre satusfait</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>{E1 M’euſt rendu de plaiſir muet Se je navois conceu ſeuvie.</orig>
          <reg>{E1 M'eût rendu de plaisir muet Se je navais conçu vie.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>De voir ton frere &amp; toy dauſet ce menuer Que chacun trouve ſi parfait</orig>
          <reg>De voir ton frère et toi dauset ce menuer Que chacun trouve si parfait</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IVLIE.</orig>
            <reg>IVLIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A voſtre volonté la noſtre eſt aſſervie?</orig>
            <reg>À votre volonté la vôtre est asservie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allous mon Frere il fant le rendre ſatusfaitt</orig>
            <reg>Allous mon Frère il fant le rendre satusfait</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>{E1</orig>
          <reg>§É1</reg>
        </seg>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
