<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La disgrâce des domestiques : comédie représentée sur le théâtre royal du Marais / [par J. Chevalier]</title>
        <author>Chevalier, Jean</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb302353351"/>
          <author>
            <persName>Chevalier, Jean</persName>
          </author>
          <title>La disgrâce des domestiques : comédie représentée sur le théâtre royal du Marais / [par J. Chevalier]</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1662" cert="high" resp="BNF">1662</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>M.</orig>
          <reg>M.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DC.</orig>
          <reg>DC.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LXII.</orig>
          <reg>LXII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Auec Priuilege du Roy.</orig>
          <reg>Avec Privilège du Roi.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ſerieuje, toutefois ſi vous daignez vous ſouuenir qu'elle ne vous a pas dépleu dans ſa repreſentation:</orig>
          <reg>sérieuje, toutefois si vous daignez vous souvenir qu'elle ne vous a pas déplu dans sa représentation:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et que meſme elle a eu aſſés de bon heur pour vous faire diſſiper vn peu de chagrin, ie m'imagine que vous pardonneres facilement à la temerite qui ma pouſſé à vous la donuer, &amp; que malgré ces deffauts, vous aurés encor aſſés de bonté pour la regarder auec quelque ſorte d’indulgence, pour peu que vous veüilliés conſiderer que ce n'eſt que la grandeur de mon zele qui ma oblige à vous la preſenter, ioint que vous eſtes trop aimable pour haïr le procedé de celuy qui ne recherche autre choſe, qu'à vous témoigner par toutes les actions de ſa vie qu'il deſire eſtre eternellement,</orig>
          <reg>Et que même elle a eu assez de bon heur pour vous faire dissiper un peu de chagrin, ie s'imagine que vous pardonnerez facilement à la témérité qui ma poussé à vous la donuer, et que malgré ces défauts, vous aurez encor assez de bonté pour la regarder avec quelque sorte d'indulgence, pour peu que vous veuilliez considérer que ce n'est que la grandeur de mon zèle qui ma oblige à vous la présenter, joint que vous êtes trop aimable pour haïr le procédé de celui qui ne recherche autre chose, qu'à vous témoigner par toutes les actions de sa vie qu'il desire être éternellement,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>BELLE IRIS,</orig>
          <reg>BELLE IRIS,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Voſtre tres-humble &amp; tres- obeïſſant ſeruiteur, CHEVALIER.</orig>
          <reg>Votre très-humble et très- obéissant serviteur, CHEVALIER.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>A IRIS.</orig>
          <reg>À IRIS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Iuin charme de l’vniuers DIe vous auois promis des vers, Mais comment tenir ma promeſſe Vous eſtes toute de beauté Ma muſe eſt toute de foibleſſe, Que faire en cette extremité.</orig>
          <reg>Juin charme de l'Hivers DIe vous avais promis des vers, Mais comment tenir ma promesse Vous êtes toute de beauté Ma muse est toute de faiblesse, Que faire en cette extrémité.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Qe, U Si i’entreprens de vous loüer Vous allés m’en deſauoüer, Par ce que i’en ſuis incapable Ioint que les termes les plus doux N’ont rien d’aſſés conſi derable, Alors qu’il lut parler de vous.</orig>
          <reg>Que, V Si j'entreprends de vous louer Vous allez m'en desauoüer, Par ce que j'en suis incapable Joint que les termes les plus doux N'ont rien d'assès consi derable, Alors qu'il lut parler de vous.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>C 1.</orig>
          <reg>Ç 1.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>5.</orig>
          <reg>5.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>x3 Pourtant obiet rare &amp; charmant Ce que l’on peut humainement, Ie m’en vay tâcher de le faire Et ſi ie n’y reüſſi pas Ne me croyés point temeraire, N’en accuſés que vos apas.</orig>
          <reg>&gt;x3 Pourtant objet rare et charmant Ce que l'on peut humainement, Je m'en vais tâcher de le faire Et si grande n'y réussi pas Ne me croyez point téméraire, N'en accusez que vos appas.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>cxU Quand on vault ce que vous valés Qu’on parle comme vous parlés, Qu’on eſt belle comme vous eſtes Qu’on à l’air comme vous l’aués Qu’on fait tout bien comme vous faites, Se ſont chef-d’œuures acheués.</orig>
          <reg>cxU Quand on vault ce que vous valés Qu'on parle comme vous parlez, Qu'on est belle comme vous êtes Qu'on à l'air comme vous l'avez Qu'on fait tout bien comme vous faites, Se sont chef-d'œuvres achevez.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>21 Ainſi voſtre diuin aſpect Imprime par tout le reſpect, Voyant cent miracles enſemble Vos merueilleuſes qualités Font que noſtre liberté tremble, Au moindre éclat de vos beautẽs,</orig>
          <reg>21 Ainsi votre divin aspect Imprime par tout le respect, Voyant cent miracles ensemble Vos merveilleuses qualités Font que notre liberté tremble, Au moindre éclat de vos beauts,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Qe cd Pardonnés moy dans mes ardeurs Si de tous vos adorateurs, I’oſe icy me mettre du nombre Mes feus ſont pour vous ſi puiſſans Que l’amour meſme n’eſt que l’ombre De celuy que pour vous ie ſens.</orig>
          <reg>Que cd Pardonnez moi dans mes ardeurs Si de tous vos adorateurs, J'ose ici me mettre du nombre Mes feus sont pour vous si puissants Que l'amour même n'est que l'ombre De celui que pour vous seul sens.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>24 I’aurois bien voulu le cacher Mais quoy, ie n’ay pû m’empécher, Aimable Iris de vous le dire Quand i’aurois paru plus diſcret Ie ſouffrois vn ſi grand martire, Qu’on auroit connu mon ſecret.</orig>
          <reg>24 J'aurais bien voulu le cacher Mais quoi, je n'ai pu m'empêcher, Aimable Iris de vous le dire Quand j'aurais paru plus discret Je souffrais un si grand martyre, Qu'on aurait connu mon secret.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Permettés donc que dans ce iour Ie vous declare mon amour, Par mes petis vers plain de zele Et pour vous le bien exprimer Ie ſuis homme, &amp; vous eſtes belle, Iugés ſi ie vous dois aimer.</orig>
          <reg>Permettez donc que dans ce jour Je vous déclare mon amour, Par mes petis vers plain de zèle Et pour vous le bien exprimer Je suis homme, et vous êtes belle, Jugez si grands vous dois aimer.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>La eν Davο Oüy ie vous aime belle Iris Et ie veux que dans mes écris, On voye éclatter voſtre gloire Afin cher obiet mon vainqueur rue voſtre adorable memoire;</orig>
          <reg>La eν Davο Oui ici vous aime belle Iris Et ie veux que dans mes écris, On voie éclater votre gloire Afin cher objet mon vainqueur rue votre adorable mémoire;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Soit par tout comme dans mon cœur.</orig>
          <reg>Soit par tout comme dans mon cœur.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LA DISGRACE DES DOMESTIQVES.</orig>
          <reg>LA DISGRACE DES DOMESTIQUÊ.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>COMEDIE REPRESENTEE ſur le Theatre Royal tan daurais</orig>
          <reg>COMÉDIE REPRÉSENTÉE sur le Théâtre Royal tan daurais</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENNE I.</orig>
          <reg>SCÈNE I.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>GVILLOI, joue tenaut vn por en ſa main dans lequel il vient de tirer du vin.</orig>
          <reg>GUILOI, joue tenaut un por en sa main dans lequel il vient de tirer du vin.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ependant que le Sieur Fabrice Fait l’amoureux &amp; le iocrice.</orig>
          <reg>Ependant que le Sieur Fabrice Fait l'amoureux et le jocrice.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Aupres d’Engelique aux yeux doux, le vay boire cinq ou ſix coups, Mais qui diable vois ie paroiſtre C’eſt noſtre vieil marſoin de Maiſtre.</orig>
          <reg>Auprès d'Engélique aux yeux doux, le vais boire -là ou six coups, Mais qui diable vois ie paraître C'est notre vieil marsoin de Maître.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Me ttons noſtre pot dans ce coin Nous le reprendrons au beſoin, Car me trouuant vuidant la peinte Il me donneroit quelque atainte, Il ſe cache.</orig>
          <reg>Me tons notre pot dans ce coin Nous le reprendrons au besoin, Car me trouvant vidant la peinte Il me donnerait quelque atainte, Il se cache.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENNE II POLICARPE.</orig>
          <reg>SCÈNE II POLICARPE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MlaREEB.</orig>
          <reg>MlaREB.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>POLICARPE.</orig>
          <reg>POLICARPE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>J Ite ſortés d’icy faquin V Comment vous faites le bouquin, Le godelureau, l’agreable Le doucereux, le beau, l’afable.</orig>
            <reg> Jette sortés d'ici faquin V Comment vous faites le bouquin, Le godelureau, l'agréable Le doucereux, le beau, l'afable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le dolent, l’amoureux tranſi Encor vn coup ſortés d’icy, Et ſans plus mugueter mes filles Prenés voſtre ſac &amp; vos quilles, Mais deſpechés de détaller Sinon ie vay vous eſtrangler.</orig>
            <reg>Le dolent, l'amoureux transi Encor un coup sortés d'ici, Et sans plus mugueter mes filles Prenés votre sac et vos quilles, Mais despechés de détaller Sinon ie tai vous étrangler.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig></orig>
            <reg></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>FABRICE.</orig>
          <reg>FABRICE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FABRICE.</orig>
            <reg>FABRICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monnem quene laute ay le raite</orig>
            <reg>Monnem quène laute ai le raite</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLICARPE.</orig>
            <reg>POLICARPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deſlogés viſte &amp; ſans trompete, Autrement vous vertés ſur vous Tomber vne greſle de coups, Vous ſçaués que les coups de gaulles Sont entipodes des eſpaulles, Songes donc à vous cuader Ou ie vay vous entipoder.</orig>
            <reg>Deslogés vite et sans trompeté, Autrement vous vertez sur vous Tomber une grêle de coups, Vous savez que les coups de gaulles Sont entipes des épaulles, Songes donc à vous cuader Ou vez vay vous entipoder.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PABRICE.</orig>
            <reg>PABRICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pourquoy faut il que ie ſorte</orig>
            <reg>Mais pourquoi faut -il que ainsi sorte</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLICARPE.</orig>
            <reg>POLICARPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans plus iaſer gagnés la porte, Promptement vous dis ie, ſinon Ie vous vays à coups de baſton D’vne fureur eſpouuantable Enuoyer lu leruene au Miavles</orig>
            <reg>Sans plus jaser gagnés la porte, Promptement vous dissix, sinon Je vous ais à coups de bâton D'une fureur épouvantable Envoyer lu leruene au Miavles</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENNE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>FABRICE, ſeul.</orig>
          <reg>FABRICE, seul.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Elasquel deſtin eſt le mien L I Faut il abandonner mon bien, Faut il par vn malheur extreme Quitter Engelique que i’aime, Mais s’il eſt ordonné du ſort Perdant ce bien cherchons la mort, Oüy, oüy, mourons .</orig>
          <reg>Élasquel destin est le mien L I Faut il abandonner mon bien, Faut il par un malheur extrême Quitter Engélique que j'aime, Mais s'il est ordonné du sort Perdant ce bien cherchons la mort, Oui, oui, mourons .</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENNE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>FABRICE, GVILLOT.</orig>
          <reg>FABRICE, GUILLOT.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ABRICE arreſte L'Il ne faut pas eſtre ſi beſte, Mais à propos ne craignons rien Ce ſont tours de Comedien, Eoill de moufir iur ina parolle Il boira tantoſt comme vn drolle, La peſte qu’il n’eſt pas ſi ſot</orig>
          <reg>ÀBRICE arrête L'Il ne faut pas être si bête, Mais à propos ne craignons rien Ce sont tours de Comédien, Éoill de mouffir jur ina parole Il boira tantôt comme un drolle, La peste qu'il n'est pas si sot</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FABRICE.</orig>
            <reg>FABRICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt ce toy cher amy Guillot, Pgajneu le maineur qui mâccable dit GVILLOT, s’eſtonnaut Non où ie me donne au Diable, Si tu ne me le fais ſçauoir</orig>
            <reg>Est -ce toi cher ami Guillot, Pgajneu le maineur qui mâccable dit GUILOT, s'étonnaut Non où je me donne au Diable, Si tu ne me le fais Savoir</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FABRICE.</orig>
            <reg>FABRICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CVILLOT ſe iuis au deſeipoir, Mon Maiſtre m’a mis à la porte GVILLOT, s’eſtonnant touſiburs.</orig>
            <reg>CUILOT se juis au deseipoir, Mon Maître m'a mis à la porte GUILLOT, s'étonnant tousiburs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Noſtre Maiſtre veut que tu ſorte, Au moins ne tat il pointchaige</orig>
            <reg>Notre Maître veut que tu sorte, Au moins ne tat il pointchaige</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FABRICE.</orig>
            <reg>FABRICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, mais il ma donné congé, Iuge par la de ma diſgrace GVIELOTJCpemunt tonſiours.</orig>
            <reg>Non, mais il ma donné congé, Juge par la de ma disgrâce GVIELOTJCpemunt tonsjours.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy donc noſtre Maiſtre te chaſſe,</orig>
            <reg>Quoi donc notre Maître te chasse,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Oüy FABRICE.</orig>
            <reg>Oui FABRICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>GVILLOT, s’eſtonnant touſiours.</orig>
            <reg>GUILOT, s'étonnant toujours.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu n’eſt plus dans la Maiſon deroi mne te veue paad voil.</orig>
            <reg>Tu n'est plus dans la Maison deroi ne te vue paad voilà.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, Et ie n’ay plus nulle eſperance</orig>
            <reg>Non, Et ici n'ai plus nulle espérance</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT, Seponnant tquéjours, &amp; faiſant ſemblant d'en eſtre Il t’a banni de ſa preſence (fache;</orig>
            <reg>GUILOT, Seponnant toujours, et faisant semblant d'en être Il t'a banni de sa présence (fache;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FABRICE.</orig>
            <reg>FABRICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, voy quel malheur eſt le mien GVILLOT teſmoignuat beau coup de ioye Il à fait en homme de bien, Et ſi m’en auoit voulu croire Il t’auroit briſé la machoire, C –- Il eut bien eu le diable au corps S’il ne t’auoit pas mis de hors, B</orig>
            <reg>Oui, vois quel malheur est le mien GUILLOT témoignuat beau coup de joie Il a fait en homme de bien, Et si m'en avait voulu croire Il t'aurait brisé la mâchoire, Ç - Il eut bien eu le diable au corps il ne auoit pas mis de hors, </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Va va bien loin qu’il m’en déplaiſe Ie iure que i’en ſuis fort aiſe, Eſtant chez nous il prit, le train De me faire enrager de faim, Le traiſtre employa ſon menage Iuſques à rogner mon potage, Et mon eſcuelle au bout d’vn mois Fut plus petite de trois dois, L’on ne voioit iamais en troupe Rien qu’vne miſerable ſoupe, Eſtanduë tout de ſon lon Dans mon malencontreux bouillon, Encor pour auoir cette ſoupe Il me falloit le vent en poupe, Et pour l’attrapper au pluſtoſt Me ietter en nage patauſt, Iugés ſi ce bel économme Que la fieure cartaine aſſomme, Que ce lutin puiſſe manger Sur ce point me fit enrager, Mais ie ſuis ſeur que ſi i’enrage Qu’il eurage encor d’auantage, Et qu’eſtant hors de la Maiſon Le voila plus ſot qu’vn Oiſon,</orig>
          <reg>Va va bien loin qu'il m'en déplaise Je jure que j'en suis fort aise, Étant chez nous il prit, le train De me faire enrager de faim, Le traître employa son menage Jusques à rogner mon potage, Et mon écuelle au bout d'ils mois Fut plus petite de trois dois, L'on ne voyait jamais en troupe Rien qu'une misérable soupe, Estanduë tout de son lon Dans mon malencontreux bouillon, Encor en avoir cette soupe Il me fallait le vent en poste, Et pour l'attraper au plus Tôt Morte en nage pataust, Iugés si ce bel économme Au la fièvre cartaine assomme, Que ce lutin puisse manger Sur ce point me fit enrager, Mais ie suis seur que si enrage il eurage encor auantage, Et estant hors de la Maison Le voila plus sot Oison,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FADITCE.</orig>
            <reg>FADICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, Guillot ſoy plus raiſonnable DES DOMESTIQVES, 17 N’inſulte point vn miſerable, 2o lauio cenomone uoatu</orig>
            <reg>Ah, Guillot soi plus raisonnable DES DOMESTIQUES, 17 N'insulte point un misérable, 2o la cenomone uoatu</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu n’eſt rien qu’vn gueux reueſtu, Et ie veux que chacun t’apelle Grandiſſime rogneur d’eſcuelle, Car tu merite bien ce nom Pour vne ſi ſotte action, Mon Maiſtre deuoit ie te iure Battre ſur ton dos la meſure, Pour ſon bien &amp; pour mon repos Iuſques à te briſer les os, Et pour te faire chere entieut Te ietter dedans la Riuiere, Ma foy i’en euſſe eſté rauy</orig>
            <reg>Tu n'est rien qu'Han gueux revêtu, Et ie veux que chacun t'appelle Grandissime rogneur d'écuelle, Car tu mérite bien ce nom Pour une si sotte action, Mon Maître de ie te iure Va sur ton dos la mesure, Pour son bien et pour mon repos Iusques te briser les os, Et pour te faire chère entieut Te ietter dedans la Riuiere, Ma foi en eusse esté rauy</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FABRICE.</orig>
            <reg>FABRICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quoy n’ay ie pas bien ſeruy, Monſieur Policarpe mon Maiſtre Et n’ay ie pas bien fait paroiſtre, Le zele d’vn bon ſeruiteur</orig>
            <reg>Mais quoi n'a ie pas bien servi, Monsieur Policarpe mon Maître Et n'ai toujours pas bien fait paraître, Le zèle d'un bon serviteur</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, tu n’eſt rien qu’vn affronteur, Et quand ie te chanta ra game Il en touſiaſma mon ame, Mon potage eſtant reformé</orig>
            <reg>Non, tu n'est rien qu'Hommes affronteur, Et quand ie te chanta ra game Il en tousiasma mon âme, Mon potage étant réformé</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ie voudrois qu’il t’euſt aſſommé.</orig>
          <reg>Je voudrais qu'il t'eût assommé,</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>A lors qu’il eſtoit neceſſaire D’aller pour mon Maiſtre en affaire, Le drolle paſſoit tout le iour A fricaſſer chés nous l’amour, Et ne pouuoit quitter nos filles Tant elles luy ſembloient gentilles.</orig>
          <reg>À lors qu'il était nécessaire D'aller pour mon Maître en affaire, Le drolle passait tout le jour À fricasser chez nous l'amour, Et ne pouvait quitter nos filles Tant elles lui semblaient gentilles.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Parfois faiſant ſemblant de rien I’eſcoutois tout leur entretien, Il diſoit pouſſant des flaurettes Ah, que vous me ſemblés bien-faites, Et comment voir des yeux ſi doux Sans ſe rendre auſſi-toſt à vous, Il leut compoſoit vne fraze Qu’il les rauiſſoit en extaze, Enfin Monſieur le cajolleur Leur donnoit tout de ſon meilleur, Sa maudite &amp; chienne de patte Rajuſtoit touſiours leur crauatte, L’eſpingle de voſtre mouchoir.</orig>
          <reg>Parfois faisant semblant de rien J'écoutais tout leur entretien, Il disait poussant des flavrettes Ah, que vous me semblez bienfaites, Et comment voir des yeux si doux Sans se rendre aussitôt à vous, Il lut composait une fraze Qu'il les ravissait en extaze, Enfin Monsieur le cajolleur Leur donnait tout de son meilleur, Sa maudite et chienne de patte Rajustait toujours leur craute, L'épingle de votre mouchoir.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Malheureuſement vient de choir, Diſoit il, ſi cela vous fâche Souffré que ie vous la ratache, Tout cela ç’eſtoit des façons Pour leur manier les teſtons, Si bien que tu men ja que pene Et par les pieds &amp; par la teſte, Et pour auoir fait tout ce mal Ie te condamne à lHoipital,</orig>
          <reg>Malheureusement vient de choir, Disait -il, si cela vous fâche Souffré que ie vous la ratache, Tout cela ç'était des façons Pour leur manier les testons, Si bien que tu men a que pene Et par les pieds et par la tête, Et pour avoir fait tout ce mal Je te condamne à lHoipital,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FABRICE.</orig>
            <reg>FABRICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy me traitter de ces manier</orig>
            <reg>Quoi me traiter de ces manier</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu merite les eſtriuieres, Mais tient toy gaillard ſur ce point Tu les auras h’en rut Il point, Bon ſoir</orig>
            <reg>Tu mérite les étrivières, Mais tient toi gaillard sur ce point Tu les auras h'en rut Il point, Bon soir</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT faint de s’en aller.</orig>
            <reg>GUILOT saint de s'en aller.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>FABRICE, le retenant.</orig>
            <reg>FABRICE, le retenant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſcoute deux parolles Guillot tu me dois ſix piſtolles, Que tu ſçay que ie te preſtay Lors que dans le fogis l’entray, L’argent preſté qu’il faut qu’on rende Enfin iamais ne ſe demande,</orig>
            <reg>Écoute deux paroles Guillot tu me dois six pistoles, Que tu sais que sans te prêtai Lors que dans le fogis l'entrai, L'argent prêté qu'il faut qu'on rende Enfin jamais ne se demande,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy donc le demande tu Pu pourrols diemenre datu ;</orig>
            <reg>Pourquoi donc le demande tu Pu pourrs diemenre datu ;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cela ne ſe deuant pas faire D’où vient que tu fais le contraire, Ie te trouue bien inſolent</orig>
            <reg>Cela ne se devant pas faire D'où vient que tu fais le contraire, Je te trouve bien insolent</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FABRICE.</orig>
            <reg>FABRICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie pretens auoir mon argent, B iiij</orig>
            <reg>Je prétends avoir mon argent, B iiij</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Scais tu ce que tu peut pretendre C’eſt qu’vn iour tu te feras pendre, Lors qu’on veut auoir de l’argent Ce n’eſt pas la comme on ſi prend, Scache qu’il faut qu’on s’humilie Pour aprocher ma Seigneurie, Et pour auoir tes ſix Louis Quii me laut daitter de Marquis, De Vicomte de Duc d’Alfeſſe</orig>
            <reg>Sais tu ce que tu peut prétendre C'est qu'un jour tu te feras pendre, Lors qu'on veut avoir de l'argent Ce n'est pas la comme on si prend, Scache qu'il faut qu'on s'humilie Pour approcher ma Seigneurie, Et pour avoir tes six Louis Quii me laut daiter de Marquis, De Vicomte de Duc d'Alfesse</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FABRICE.</orig>
            <reg>FABRICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy faut il dont que ie m’abaiſſe, Iuſques à ſouffrir qu’vn maraut</orig>
            <reg>Quoi faut -il dont que ici m'abaisse, Jusques à souffrir qu'un marau</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Diable que tu le porte haut, Quand on ſouhaite quelque grace On ne montre point tant d’audace, Prend donc vn ſtil differant Traitte moy d’Illuſtre, de grand, Si de ces titres tu me traitte Va parbiou ta fortune eſt faite.</orig>
            <reg>Diable que tu le porte haut, Quand on souhaite quelque grâce On ne montre point tant d'audace, Prend donc un stil différant Traite moi d'Illustre, de grand, Si de ces titres tu me traite Va parbiou ta fortune est faite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FABRICE.</orig>
            <reg>FABRICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>apart.</orig>
            <reg>appart.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bien faiſons donc ce qu’il voudra</orig>
            <reg>Bien faisons donc ce qu'il voudra</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſeigneur quand il vous plaira, Par voſtre premier gentil homme De me faire donner ma -ſomme, Pour m’en aller en mon pays Monſeigneur, mon Duc, mon Marquis, Mon Comte</orig>
            <reg>Monseigneur quand il vous plaira, Par votre premier gentil homme De me faire donner ma -somme, Pour m'en aller en mon pays Monseigneur, mon Duc, mon Marquis, Mon Comte</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comte conte conte, Parbleu l’humilité me dompte, Ce faquin me gaigne le cœur En me traitant de grand Seigneur, Et par ma foy ma Seigneurie Meſme ma Genealogie, N’auoit iamais eu le bon heur De receuoir ſi grand honneur, Ce fat me touche iuſqu’à-l’ame ntroi difeours dune me paſme, Ce n’eſt pas auoir peu de ſens Que ſçauoir l’attde plaire auxgrands,</orig>
            <reg>Comte compte conte, Parbleu l'humilité me dompte, Ce faquin me gagne le cœur En me traitant de grand Seigneur, Et par ma foi ma Seigneurie Même ma Généalogie, N'avait jamais eu le bon heur De recevoir si grand honneur, Ce fat me touche jusqu'à-l'âme ntroi disfeours dune me pâme, Ce n'est pas avoir peu de sens Que sçauoir l'attde plaire auxgrands,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FABRICE.</orig>
            <reg>FABRICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il plaiſt à voſtre courtoiſie</orig>
            <reg>S'il plaît à votre courtoisie</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CVILEOT.</orig>
            <reg>CVILEOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieu me damne tu m’eſtaſie, I’ayme les hommes de vertu Et bien que me demande-tu,</orig>
            <reg>Dieu me damne tu m'étasie, J'aime les hommes de vertu Et bien que me demande-tu,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FABRICE.</orig>
            <reg>FABRICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie prie humblement voſtre Alteſſe B v Quelle me tienne ſa promeſſe, En me donnant les ſix Louis Que tanton enle ina proiis,</orig>
            <reg>Je prie humblement votre Altesse B Quelle me tienne sa promesse, En me donnant les six Louis Que tanton enle ina proisis,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin donques tu me demande</orig>
            <reg>Enfin donc tu me demande</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FABRICE.</orig>
            <reg>FABRICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mlle lomne quimen pas grande, Dont pourtant ie ſeray rauy</orig>
            <reg>mlle lomne quimen pas grande, Dont pourtant ici serai ravi</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>3VILLOT.</orig>
            <reg>3VILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va Dieu t’aſſiſte moy amy.</orig>
            <reg>Va Dieu t'assiste moi ami.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FABRICE, ſeul.</orig>
            <reg>FABRICE, seul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>VIs-t’on iamais telle diſgrace Vn Maiſtre d’auec luy me chaſſe, Vn coquin ce moque de moy Ie ſuis ſans argent ſans employ, Mais quoy ma plainte eſt inut ille Il faut mieux chercher dans là ville, Quelqu’vn qui puiſſe me donner Dequoy m'en pouuoir retourner, DES DOMESTIQVES.</orig>
            <reg>VIs-t-on jamais telle disgrâce Un Maître d'avec lui me chasse, V coquin ce moque de moi Je suis sans argent sans emploi, Mais quoi ma plainte est inut ille Il faut mieux chercher dans là ville, Quelqu'un qui puisse me donner Dequoy m'en pouvoir retourner, DES DOMESTIQUES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>23 Fabrice ſort.</orig>
            <reg>23 Fabrice sort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy c’eſt la ma derniere eſpreuue.</orig>
            <reg>Oui c'est la ma dernière épreuve.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENNE V.</orig>
          <reg>SCÈNE V.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>POLICARPE, ENGELI QVE MAROTTE, POLICARPE.</orig>
          <reg>POLICARPE, ENGELI QUE MAROTTE, POLICARPE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>JRomptement faiſons Maiſon neuue, Cependant que ie ſuis entrain Ie pretens faire vn nouueau train, I’ay deſia mis de hors Fabrice</orig>
          <reg>JRomptement faisons Maison neuve, Cependant que sans suis entrain Je prétends faire un nouveau train, J'ai déjà mis de hors Fabrice</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ENGELIQVE.</orig>
            <reg>ENGELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais mon pere quelle iniuſtice, De chaſſer de voſtre maiſon Cet incomparable garçon, Que vous deuiés auoir ſans ceſſe Pour voſtre baton de vielleſſe, Ah, mon petit papa mignon Retenés voſtre fabriſſon,</orig>
            <reg>Mais mon père quelle injustice, De chasser de votre maison Cet incomparable garçon, Que vous deviez avoir sans cesse Pour votre bâton de vivellesse, Ah, mon petit papa mignon Retenés votre fabrisson,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLICARPE.</orig>
            <reg>POLICARPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Taiſés vous petite friquette Ne faites plus tant la coquette, Quand vous m’en priés, ſur ma fox C’eſt bien plus pour vous que pour moy, Mais ceſſé ſur cette matiere me me tant auenne pilere, Ie vous promets qu’il s’en ira</orig>
            <reg>Taisez -vous petite friquette Ne faites plus tant la coquette, Quand vous m'en priez, sur ma fox C'est bien plus pour vous que pour moi, Mais cessé sur cette matière me me tant auenne pilère, Je vous promets qu'il s'en ira</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EN GELIQVE.</orig>
            <reg>EN GELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy ie dis qu’il demeurera,</orig>
            <reg>Moi quelque dis qu'il demeurera,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLICARPE.</orig>
            <reg>POLICARPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, qu’il faut icy de miſtere Dites moy vouſes vous vous taire, Car à la fin voſtre quaquet heroit mettre au vont daguenet, Ne ſoyés dont plus mal apriſe Autrement ie vous dagueniſe,</orig>
            <reg>Ah, qu'il faut ici de mystère Dites -moi vous vous vous taire, Car à la fin votre quaquet hérait mettre au vont daguenet, Ne soyez dont plus mal après Autrement ainsi vous daguenise,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ENGELIQVE.</orig>
            <reg>ENGELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Diantre ſoit du dagueniſeur Du renfrogné du viel reſueur, Dont la rigueur me deſeſper</orig>
            <reg>Diantre soit du dagueniseur Du renfrogné du viel rêveur, Dont la rigueur me désesper</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLICARPE.</orig>
            <reg>POLICARPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt ce ainſi qu’on parle à ſon pere, Mais i’aperçois venir Guillot D’où viens-tu dont planant larot;</orig>
            <reg>Est -ce ainsi qu'on parle à son père, Mais j'aperçois venir Guillot D'où viens-tu dont planant larot;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SCENNE</orig>
            <reg>SCÈNE</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENNE VI.</orig>
          <reg>SCÈNE VI.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E viens de parler à Fabrice  Qui le piait de voitfe caprice, Diſant que vous l’aués caſſé</orig>
            <reg>E viens de parler à Fabrice Qui le piait de voitfe caprice, Disant que vous l'avez cassé</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLICARPE.</orig>
            <reg>POLICARPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray que ie l’ay chaſſé, Et ne pouuois iamais mieux faire muummon aonneur Lc pour inle plaire, Que banir cet eſprit quoquet</orig>
            <reg>Il est vrai que cela l'ai chassé, Et ne pouvais jamais mieux faire muummon aonneur Lettre pour inle plaire, Que banir cet esprit quoquet</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur que vous aués bien fait;</orig>
            <reg>Monsieur que vous avez bien fait;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous alés eſtre dans l’Hiſtoire Pour cette action de memoire, Ce faquin faiſoit l’entendu Il croioit que tout luy fut du, Il tranchoit chez vous du capable Il faiſoit le beau, l’agreable, Voſtre fille auoit des apas Qui ne luy deſagreéoient pas, Il luy vouloit faire comprendre Ce qu’eſtoit la carte du tendre, Mais ce n’eſt rien qu’vn ſot tout pur Auecque ſon tendre &amp; ſon dur,</orig>
            <reg>Vous alez être dans l'Histoire Pour cette action de mémoire, Ce faquin faisait l'entendu Il croyait que tout quelque fut du, Il tranchait chez vous du capable Il faisait le beau, l'agréable, Vostre fille avait des appas Qui ne lui desagreéoient pas, Il lui voulait faire comprendre Ce qu'était la carte du tendre, Mais ce n'est rien qu'un sot tout pur Auecque son tendre et son dur,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLICARPE.</orig>
            <reg>POLICARPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt il party ton camarade</orig>
            <reg>Est -il parti ton camarade</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JVILLOT.</orig>
            <reg>JVILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tuiques aueinai mretarde, Ne le pouuant pas auiourd'huy</orig>
            <reg>Tuiques avinai mretarde, Ne le pouvant pas aujourd'hui</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLICARPE.</orig>
            <reg>POLICARPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu n’as qu’à partir auec luy, Et mon ame ſera rauie c.</orig>
            <reg>Tu n'as qu'à partir avec lui, Et mon âme sera ravie ç.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ctians de ta vie, Parts dont viſte &amp; ſans raiſonner Où ie te vay bien gourdiner,</orig>
            <reg>ctians de ta vie, Parts dont vite et sans raisonner Où ie te vais bien gourdiner,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous vous moqués de voſtre eſclaue Donnés moy la clef de la caue, Donnés que i’aille viſiter Voſtre vin qui ſe va gaſter,</orig>
            <reg>Vous vous monquez de votre esclave Donnez moi la clef de la cave, Donnez que j'aille visiter Votre vin qui se va gâter,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLICARPE.</orig>
            <reg>POLICARPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu le bois auec tant de haſte Mais ie veux eſtre au rang des morts S’il en entre plus dans ton corps, Ce traiſtre auee ſa gargamelle Donne à mes tonneaux la grauelle, Et les va ſi bien careſſer Qu’il les empeſche de piſſer, Ie ne veux plus de ton ſeruice Prend dont le chemin de Fabrice, Car apres m’auoir fort outré Sçais tu bien que ie te tueray,</orig>
            <reg>Tu le bois avec tant de hâte Mais on veux être au rang des morts S'il en entre plus dans ton corps, Ce traître auee avez gargamelle Donne à mes tonneaux la gravelle, Et les va si bien caresser Qu'il les empêche de pisser, Je ne veux plus de ton service Prend dont le chemin de Fabrice, Car après m'avoir fort outré Sçais tu bien que je te tuerai,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, Monſieur c’eſt vne imprudence Que me tuer en ma preſence, Vous m’alés voir mourir d’effroy Si vous me tué deuant moy, Quand nous ne ſerons plus enſemble Vous me tueray s’il bon vous ſemble,</orig>
            <reg>Ah, Monsieur c'est une imprudence Que me tuer en ma présence, Vous m'alez voir mourir d'effroi Si vous me tué devant moi, Quand nous ne serons plus ensemble Vous me tuerai s'il bon vous semble,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAROTTE.</orig>
            <reg>MAROTTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy vous chaſſés auſſi Guillot Ce pauure enfant qui ne dit mot, Qu’il va deuenir maigre eſchine S’il s’en va de voſtre cuiſine, Ah, Monſieur ne le chaſſés point Pour conſeruer ſon en bon point.</orig>
            <reg>Quoi vous chassez aussi Guillot Ce pauvre enfant qui ne dit mot, Qu'il va devenir maigre échine S'il s'en va de votre cuisine, Ah, Monsieur ne le chassez point Pour conserver son en bon point.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLICARPE.</orig>
            <reg>POLICARPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rentrés au logis idiote Vous auſſi Madame la ſotte, Qui ne faites que conteſter Suron vous vous ferés frotter.</orig>
            <reg>Rentrez au logis idiote Vous aussi Madame la sotte, Qui ne faites que contester Suron vous vous ferez frotter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENNE VII.</orig>
          <reg>SCÈNE VII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>e a lld e a iyear.</orig>
          <reg> a lld é a iyear.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>H, viel rabin de ſinagogue.</orig>
            <reg>H, viel rabin de synagogue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ADont la teſte eſt comme vn gogue, Dont l’eſprit eſt tout de trauers La çeruelle tout à l’enuers, La mine toute rechignée L’ame eternellement damnée, Puiſſe tu trouuer viel demon Chés toy mille coups de baſton, Et qu’apres ce miſerable homme Qui ſouuent les brigans aſſomme, Te meine durant quinze iours Viſiter tous les carefours, Et qu’en ſuitte ton ſort s’acheue Dans le beau milieu de la Greue, Voila la bien heureuſe fin Que ie ſouhaite à ton deſtin, DES DOMESTIQVES.</orig>
            <reg>ADont la tête est comme un gogue, Dont l'esprit est tout de travers La çeruelle tout à l'envers, La mine toute rechignée L'âme éternellement damnée, Puisse tu trouver viel démon Chés toy mille coups de bâton, Et qu'après ce misérable homme Qui souvent les brigants assomme, Te meine durant quinze jours Visiter tous les carefours, Et qu'en suitte ton sort s'achève Dans le beau milieu de la Grevue, Voila la bien heureuse fin Que ie souhaite ton destin, DES DOMESTIQVES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>29 Va que la foudre te confonde</orig>
            <reg>29 Va que la foudre te confonde</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENNE VIII.</orig>
          <reg>SCÈNE VIII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TABRICE, GVILLOY,</orig>
          <reg>TABRICE, GUILLOI,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FABRICE.</orig>
            <reg>FABRICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E ſuis le plus content du monde.</orig>
            <reg>E suis le plus content du monde.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I Mon bon heur n’euſt iamais d’eſgal Vn amy me preſte vn cheual, Et pour m’obliger d’auantage Cent piſtolles pour mon voyage;</orig>
            <reg>I Mon bon heur n'eût jamais d'égal Un ami me prête un cheval, Et pour m'obliger davantage Cent pistoles pour mon voyage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie pars d’icy fort ſatisfait</orig>
            <reg>Je pars d'ici fort satisfait</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT regardant vers la porte de ſon Maiſtre.</orig>
            <reg>GUILOT regardant vers la porte de son Maître.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vas tu na’s iamais ſi mal fait, Qu’à lors que tu chaſſa Fabrice Ce garçon parfait &amp; ſans vice, L’œconome de ta Maiſon Qui n’a rien en ſoy que de bon, Mais pour cette malice eſtrange Que bientoſt quelque loup te mange, Et qu’auant que de t’aualer Il te puiſſe bien eſtrangler, Que la rage te bate au ventre Que la terre t’ouure ſoncentre, Afin que tu tombe en Enfer Entre les bras de Lucifer, Et que ſi fort il t’y retienne u au grand lamais tu n’en reuienne, Tu ſeras bien la ſur ma foy</orig>
            <reg>Vas tu n's jamais si mal fait, Qu'à lors que tu chassa Fabrice Bien garçon parfait et sans vice, L'œconome de ta Maison Qui n'a rien en soi que de bon, Mais pour cette malice étrange Que bientôt quelque loup te mange, Et qu'avant que de t'avaler Il te puisse bien tôt, Que la rage te bate au ventre Que la terre t'ouvre soncentre, Afin que tu tombe en Enfer Entre les bras de Lucifer, Et que si fort il t'y retienne au grand lamais tu en reuienne, Tu seras bien la sur ma foi</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TADRICE, Qu'as tu donc,</orig>
            <reg>TADRICE, Qu'as -tu donc,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie parlois pour toy, aa hoitre viel letpent de Mrant e De ce qu’il ta paru ſi traiſtre, En te mettant dehors ainſi</orig>
            <reg>Je parlais pour toi, à hoître viel letpent de Mrant e De ce qu'il ta paru si traître, En te mettant dehors ainsi</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FABRICE dit ces ſix vere.</orig>
            <reg>FABRICE dit ces six vere.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Guillot n’en ſoit point en ſoucy, Pour banir ma melancolie Ie m'en vay larqu'eir feune, De la ie paſſe en Portugal I’ay cent Louis vn bon cheual, ſe m’en vay mener bonne vie</orig>
            <reg>Guillot n'en soit point en souci, Pour banir ma mélancolie Je m'en vais larqu'eir feune, De la vôtre passe en Portugal J'ai cent Louis un bon cheval, se m'en vais m bonne vie</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VILLOT.</orig>
            <reg>VILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie te veux tenir compagnie, Pour me diuertir auec toy m--</orig>
            <reg>Je te veux tenir compagnie, Pour me divertir avec toi m'</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FABRICE.</orig>
            <reg>FABRICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais Guillot auras tu dequoy, Car il en faut pour te conduire</orig>
            <reg>Mais Guillot auras de quoi, Car il en faut pour te conduire</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tes cent Louis pouront ſuffire.</orig>
            <reg>Tes cent Louis pourront suffire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne ſuffiſant pas, bien &amp; beau Nous yrons vendre mon manteau, Fait dont çeler ta haridelle Puis ie mettray le cul ſur celle, Et par pitié quand ie voudray La croupe ie te preſteray, I’oblige de belle maniere</orig>
            <reg>Ne suffisant pas, bien et beau Nous irons vendre mon manteau, Fait dont çeler ta haridelle Puis ie mettrai le cul sur celle, Et par pitié quand on voudrai La croupe ainsi te prêterai, J'oblige de belle manière</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FABRICE.</orig>
            <reg>FABRICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt me faire la grace entiere, Mais parlons aue cque raiſon N’eſt tu point hors de la Maiſon, Ie penſe connoiſtre à ta mine Qu'on ta bany de la cuiſine, Et ie iurerois ſur ma foy Qu'on t’en à fait autant qu’a moy,</orig>
            <reg>C'est me faire la grâce entière, Mais parlons aue cque raison N'est tu point hors de la Maison, Je pense connaître à ta mine Qu'on ta bani de la cuisine, Et Seigneur jurerais sur ma foi Qu'on t'en a fait autant qu'a moi,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non pas, mais mon Maiſtre, Fabrice, Ma bien dit que ie te ſuiuiſſe, Et qu’il m’eſtrilleroit enfin Si ie ne prenois ton chemin, C’eſt le diſcours du galant homme - II1 FABRICE.</orig>
            <reg>Non pas, mais mon Maître, Fabrice, Ma bien dit que je te suivisse, Et qu'il m'étrillerait enfin Si grande ne prenais ton chemin, C'est le discours du galant homme - FABRICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçay tu comment cela ſe nomme, Iuſtement valet à loüer Et ie te veux bien aduoüer, Que ie ſens vne ioye extreme De ce qu’il ta traité de meſme, Tantoſt tu te moquois de moy Maintenant ie me ris de tõy, Ah, Monſieur de la Guillotiere Ton humeur eſtoit par trop fiere, Tu voulois des titres exquis Que l’on te traita de Marquis, D’alteſſe, de Duc, de Viconte Et tout cela rien qu’à ta honte, Cal te vona change loudani D’vn grand Seîgneur en vn gredain, Ah, que ſi i’aimois la vengence</orig>
            <reg>Sais -tu comment cela se nomme, Justement valet à louer Et mille te veux bien avouer, Que ie sens vne joie extrême De ce qu'il ta traité de même, Tantôt tu te moquais de moi Maintenant ie me ris de toujours, Ah, Monsieur de la Guillotible Ton humeur était par trop fasse, Tu voulais des titres exquis Que l'on te traita de Marquis, D'altesse, de Duc, de Vicomte Et tout cela rien qu'à ta honte, Cal te von change loudani D'un grand Seîgneur en un gredain un Ah, que si j'aimais la vengence</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila comme tourne la chance, Hier i’eſtois tout a fait heureux Auiour d’huy ie ne ſuis qu’vn gueux, Et la plus grande gueuſerie S’eſt miſe ſur ma friperie, Ah, que mon deſtin eſt cruel Me voila capon eternel, Quiconque verra ma figure Il verra la pauureté pure, Tantoſt ie faiſois du cancan Et ie ne ſuis plus qu’vn croquau, Mais qui faire c’eſt la fortune Qui m’en à voulu bailler d’vne, Et quand meſme ie m’en tuetay Eile nen leta du a ren sre, I’ayme dont mieux la laiſſer faire</orig>
            <reg>Voilà comme tourne la chance, Hier j'étais tout a fait heureux Aviour d'hui votre ne suis qu'Han gueux, Et la plus grande gueuserie S'est mise sur ma friperie, Ah, que mon destin est cruel Me la capon éternel, Quiconque verra ma figure Il verra la pauvreté pure, Tantôt je faisais du cancan Et mille ne suis plus qu'un croquau, Mais qui faire c'est la fortune Qui m'en à voulu bailler d'une, Et quand même Dieu m'en tueta Du nen leta du leta du commère, J'aime J' mieux la laisser faire</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FABRICE.</orig>
            <reg>FABRICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais conte moy tout le myſtere, Noſtre Maiſtre ta t’il chaſſé</orig>
            <reg>Mais conte moi tout le mystère, Notre Maître ta t'il chassé</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, Fabrice &amp; fort menaſſé, Et ibientait Ie Diable à quatre Que iecroiois qu’il m’aloit battre, Et me mettre au rang des ocçis</orig>
            <reg>Oui, Fabrice et fort menacé, Et ibientait Je Diable à quatre Que iecroiois qu'il m'allait battre, Et me mettre au rang des ocis</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PABRICE.</orig>
            <reg>PABRICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy tu n’eſt plus dans le logis, Il t’auroit fait cette incartade</orig>
            <reg>Quoi tu n'est plus dans le logis, Il t'aurait fait cette incartade</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’en ſuis ſevré mon camarade, II m’a mis dehors comme vn chien</orig>
            <reg>J'en suis sévré mon camarade, II m'a mis dehors comme un chien</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FABRICE.</orig>
            <reg>FABRICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il a fait en homme de bien, Et deuoit faire tintamare Sur ton dos à grand coup de bire, EV Et te donnant du pied au cu Te mettre à la porte tout nu, C euſt eſte terendre ſuſtice</orig>
            <reg>Il a fait en homme de bien, Et devait faire tintamare Sur ton dos à grand coup de bire, EU Et te donnant du pied au cv Te mettre à la porte tout nu, Ç eût este terendre sustice</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ILLOT, Ceſſe de me railler Fabrice, Et ſongeons pluſtoſt à partir</orig>
            <reg>ILLOT, Cesse de me railler Fabrice, Et songeons plutôt à partir</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FABRICE.</orig>
            <reg>FABRICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Guillot ie n’y puis conſentir, Et plus à partir ie m’aplique Moins ie puis quitter Engelique, Comment abandonner ces lieux Apres auoir veu ces beaux yeux.</orig>
            <reg>Guillot homme n'y puis consentir, Et plus à partir tu m'applique Moins ici puis quitter Engélique, Comment abandonner ces lieux Apres avoir vu ces beaux yeux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fabrice quand ie m’imagine Qu’il faut quitter cette cuiſine, Ou ie beuuois comme vn bacus Où ie chantois gaudeamus, Où ie me delectois ſans ceſſe</orig>
            <reg>Fabrice quand belle m'imagine Qu'il faut quitter cette cuisine, Ou ie buvais comme un bacus Où ie chantais gaudeamus, Où ie me délectais sans cesse</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FABRICE.</orig>
            <reg>FABRICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, quand ie ſonge à ma Maiſtreſſe, La ton melnte a la ocaute</orig>
            <reg>Ah, quand ici songe à ma Maîtresse, La ton melnte a la ocaute</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, quand ie ſonge à ce paſté, Dequoy ie coupois vne tranche</orig>
            <reg>Ah, quand ici songe à ce pâté, Dequoi -je coupais quelque tranche</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FABRICE.</orig>
            <reg>FABRICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, quand ie peme a ia mam brnche, Dequoy ſi delicatement Elle touchoit vn inſtrument, Quene llie taumont lorene.</orig>
            <reg>Ah, quand ici peme a ja mam brnche, Dequoi si délicatement Elle touchait un instrument, Quene lie taumont lorene.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand ie penſe à cette bouteille, bont lerentre uiix pieds de tour Que ie vidois trois fois par iour,</orig>
            <reg>Quand ici pense à cette bouteille, bont èrentre uiix pieds de tour Que ie vits trois fois par jour,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FADRICE.</orig>
            <reg>FADRICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que i’aime à contempler ſa grace</orig>
            <reg>Que j'aime à contempler sa grâce</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que i’aime vne bonne becaſſe,</orig>
            <reg>Que j'aime vne bonne bécasse,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FABRICE.</orig>
            <reg>FABRICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dt due le cleria cos apto</orig>
            <reg>dt due le cleria cos appro</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que lecheris vn grand repay,</orig>
            <reg>Que lecheris un grand répai,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FABRICE.</orig>
            <reg>FABRICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel plaiſir de voir ce bel Ange</orig>
            <reg>Quel plaisir de voir ce bel Ange</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel plaiſir quand on boit &amp; mange,</orig>
            <reg>Quel plaisir quand on boit et mange,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IIIDRIOL.</orig>
            <reg>IIIDRIOL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'on aime vn ouurage ſi beau</orig>
            <reg>Qu'on aime un ouvrage si beau</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que i’aime vne longe de veau,</orig>
            <reg>Que j'aime un longe de veau,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FABRICE.</orig>
            <reg>FABRICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, que ne vois ie ſon viſage</orig>
            <reg>Ah, que ne vois rien son visage</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>enn, que ne vois le vn gralid potage,</orig>
            <reg>enn, que ne vois le un gralid potage,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TABRICE.</orig>
            <reg>TABRICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>hupres duquel tout autre eſt lait</orig>
            <reg>huprès duquel tout autre est lait</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que n’ay ie vn gros cochon de lait, Ah, que ie ferois bien ripaille</orig>
            <reg>Que n'ai ie vn gros cochon de lait, Ah, que tu ferais bien ripaille</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FABRICE.</orig>
            <reg>FABRICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand le pene à la bene taille, A ſon port, ſon eſprit diuin</orig>
            <reg>Quand le pene à la bene taille, À son port, son esprit divin</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand ie penſe a ce bro de vin, Qui me d’égoutoit dans le ventre unui que rorcoio dremdurio tnonçentre,</orig>
            <reg>Quand était pense à ce bro de vin, Qui me d'égoutoit dans le ventre unui que rorcoio dremdurio tnonçentre,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FABRICE.</orig>
            <reg>FABRICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faut il quitter ces yeux ſi beaux</orig>
            <reg>Faut -il quitter ces yeux si beaux</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JVILLOT.</orig>
            <reg>JVILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faut il quitter ces Aloyeaux, Ces Dindons, ces bonnes viandes Si delicates, ſi friandes,  napens de dizos ne Mutiton Dont ie mengreſſois le menton, Et faiſois ma plus grande gloire De m’en donner par la machoire,</orig>
            <reg>Faut -il quitter ces Aloyeaux, Ces Dindons, ces bonnes viandes Si délicates, si friandes, napents de dix ne Mutitter Ces ie mengressais le menton, Et faisais ma plus grande gloire De m'en donner par la mâchoire,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FABRICE.</orig>
            <reg>FABRICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, mes iegrete lont raperaſus Pius Puis que ie ne la verray plus, Guiſſot ié luis incontolable</orig>
            <reg>Mais, mes imgrete lont raperasus Pius Puis que je ne la verrai plus, Guissots jé luis incontolable</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT Que ie regrette cette table,</orig>
            <reg>GUILOT Que ie regrette cette table,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FABRICE.</orig>
            <reg>FABRICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ne ſonge rien qu’à manger</orig>
            <reg>Tu ne songe rien qu'à manger</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toy rien qu'à-me faire enrager, Laiſſe la cette amour auide Et comme moy ſonge au ſolide,</orig>
            <reg>Toi rien qu'à-même faire enrager, Laisse la cette amour aujde Et comme moi songe au solide,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FABRICE.</orig>
            <reg>FABRICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne ſonge qu’à mon chagrin</orig>
            <reg>Je ne songe qu'à mon chagrin</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy qu’à raſſaſier ma faim, Et ſi i’auois bien de quoy frire Ie verrois finir mon martire,</orig>
            <reg>Mo qu’à rassasier ma faim, Et si j'avais bien de quoi frire Je verrais finir mon martyre,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FABRICE.</orig>
            <reg>FABRICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſans faire tant de regrets Recherchons pluſtoſt les ſecrets, De nous remettre bien en grace Aupres du Mantre qui nous chaſſe, Regarde donc par quel moien Nous pourrons nous y mettre bien, Cherche en ta teſte</orig>
            <reg>Mais sans faire tant de regrets Recherchons plutôt les secrets, De nous remettre bien en grâce Aupres du Mantre qui nous chasse, Regarde donc par quel moyen Nous pourrons nous y mettre bien, Cherche en ta tête</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, quelle beſte</orig>
            <reg>Ah, quelle bête</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>D Oüy ie m’iray caſſer la teſte, Pout té trouuer l’inuention De r’entrer de dans la Maiſon,</orig>
          <reg>D Oui autre m'irai casser la tête, Pout té trouver l'invention De rentrer de dans la Maison,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FABRICE.</orig>
            <reg>FABRICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Guillot il n’eſt pas temps de rire Comprens mieux ce que ie veux dire, Il faut nous employer tous deux S’il ſe peut pour nous rẽdre heureux, Et nous ne ſçaurions tous deux l’eſtre Qu’en r’entrant auec noſtre Maiſtre, Sa fille dont ie ſuis aimé Et ſon bon vin qui t’à charmé, Merite bien tous deux qu’on face Quelqueffort pour r’entrer en grace, Songes y dont mon cher Guillot N’a t’on point eſcroqué mot pot, Ie veux dans ſon ius delectable Trouuer vn moien admirable, Chetchons i’ay retrouué mon vin Tu n’as qu’à bannir ton chagrin, Comme le vin fait des miracles Nous r’entrerons ſans nuls obſtacles, Prens doncque cette peinte ſoit Noſtre vieil Maiſtre qui paroiſt, Ie vais auec ma Retorique M’eſtendre ſur le patetique,</orig>
            <reg>Guillot il n'est pas temps de rire Comprends mieux ce que tu veux dire, Il faut nous employer tous deux S'il se peut pour nous rendre heureux, Et nous ne saurions tous deux l'être Qu'en raentrant auec nôtre Maistre, Sa fille dont Se suis aimé Et son bon vin qui t'à charmé, Mérite bien tous deux qu'on face Quelqueffort pour rentrer en grace, Songes y dont mon cher Illot N'a t'on point escroqué mot pot, Je veux dans son j' délectable Trouver un moyen admirable, Chetons j'ai retrouvé mon vin Tu as qu'à bannir ton chagrin, Comme le vin fait des m Nous entrerons ' il na, Prens doncque cette peinte soit Nostre vieil Mir qui par, Ce vais auec ma Retorique te sur le M,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>DES BOMESTNVLS.</orig>
          <reg>DES BOMESTNULS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>39 Et ſon cœur fut il de rocher De ma harangue le toucher, C’à commençons dont la harangue Mais las, ie ſens ſeicher ma langue, Il faut auant que babiller Et l’humecter, &amp; la moüiller, Il boit.</orig>
          <reg>39 Et son cœur fut -il de rocher De ma harangue le toucher, C'à commençons dont la harangue Mais las, ie sens seicher ma langue, Il faut avant que babiller Et l'humecter, et la mouiller, Il boit.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Or c’à maintenant ie commence Exprimons noſtre doleance, Noſtre Maiſtre ſi vous vouliés Nous voyant tous deux à vos pieds, Monſtrer en nous voſtre clemence Vn peu de ius de ſapience, Il commance de s’adoucir Il boit.</orig>
          <reg>Or c'à maintenant ie commence Exprimons notre doléance, Notre Maître si vous vouliez Nous voyant tous deux à vos pieds, Montrer en nous votre clémence Un peu de jus de sapience, Il commence de s'adoucir Il boit.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que nous alons bien reüſſir, Recommançons dont à reprendre Le delicat, le doux, le tendre, Acordons nous ſur le plaintif Il boit, Que le temps eſt alternatif, Ma harangue à beaucoup de charme Et noſtre Maiſtre ſe deſarme, De toute ſa mauuaiſe humeur Ne connoiſt tu point vn tailleur, Il nous ſeroit bien neceſſaite</orig>
          <reg>Que nous allons bien réussir, Recommançons dont à reprendre Le délicat, le doux, le tendre, Acordons nous sur le plaintif Il boit, Que le temps est alternatif, Ma harangue à beaucoup de charme Et notre Maître se désarme, De toute sa mauvaise humeur Ne connaît tu point un tailleur, Il nous serait bien nécessaite</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FABRICE.</orig>
            <reg>FABRICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy oumotqu'en veut tu faire,</orig>
            <reg>Pourquoi oumotqu'en veut tu faire,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VILLOT.</orig>
            <reg>VILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour faire vn abit à ce pot Qui montre le cul comme vn ſot,</orig>
            <reg>Pour faire un abit à ce pot Qui montre le cul comme un sot,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FABRICE.</orig>
            <reg>FABRICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, que ta ſotiſe me geſne</orig>
            <reg>Ah, que ta sottise me gêne</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>GVILLOT.</orig>
          <reg>GUILOT.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Sortons ne te mets point en peine, I’imagine vn inuention Qui nous mettra dans la Maiſon, As r'entrent.</orig>
          <reg>Sortons ne te mettra point en peine, J'imagine un invention Qui nous mettra dans la Maison, As rentrent.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENNE IX.</orig>
          <reg>SCÈNE IX.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>POLICARPE, ENGELIQVE, MAROTTE.</orig>
          <reg>POLICARPE, ENGELIQUE, MAROTTE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>POLICARPE.</orig>
          <reg>POLICARPE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Nfin ie ſuis fort à mon aiſe Ie n’ay plus rien qui me déplaiſe, Ie ſuis deffait de mes valets Piuo d lurogue pras de muguets,</orig>
          <reg>Nfin ici suis fort à mon aise Je n'ai plus rien qui me déplaise, Je suis défait de mes valets Pivo d urogue pras de muguets,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ENGELIQVE.</orig>
            <reg>ENGELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon pere que vous eſtes rude Si vous eſtiés en ſeruitude, Prendriés vous fort grand plaiſir Que l’on vous fit ainſi ſouffrir,</orig>
            <reg>Mon père que vous êtes rude Si vous étiez en servitude, Prendriez -vous fort grand plaisir Que l'on vous fit ainsi souffrir,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLICARPE.</orig>
            <reg>POLICARPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand ie fais ce que ie deſire Eſt ce à vous à me contredire, Dlable voiſa bien des façons Pour auoir chaſſé deux fripons,</orig>
            <reg>Quand mot fais ce que Dieu désire Est ce à vous à me contredire, Dlable voisa bien des façons Pour avoir chassé deux fripons,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EN GELIQVE.</orig>
            <reg>EN GELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, vous deuies garder Fabrice</orig>
            <reg>Ah, vous devient garder Fabrice</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>de ll dlllalDa Gardès que ie ne vous meurtrice, De quelque bon coup de tricot</orig>
            <reg>de ll dlllalDa Gardés que je ne vous meurtrice, De quelque bon coup de tricot</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAROTTE.</orig>
            <reg>MAROTTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, vous deuiés garder Guillot,</orig>
            <reg>Ah, vous deviez garder Guillot,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLICARPE.</orig>
            <reg>POLICARPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, que d’inutilles parolles Pour moy ie croy quelles ſont folles, Et quelles veulent ſottement Me perturber le iugement, Mais quoy ie vois encor Fabrice</orig>
            <reg>Ah, que d'inutilles paroles Pour moi je crois quelles sont folles, Et quelles veulent sottement Me perturber le jugement, Mais quoi ie qu' encor Fabrice</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FABRICE.</orig>
            <reg>FABRICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vy qui vous offre ſon ſeruice, JEt croiroit manquer ſondeuoir S’il n’auoit l’honneur de vous voir, Ainſi Monſieur ie m’en aquitte Par cette derniere viſite, En vous ſupliant en ce lieu De daigner ſouffrir mon adieu, Ie ſçay qu’ayant ſçeu vous deſplaire Me montrant ie ſuis temeraire, Et qu’aſurement mon aſpect M’ayant bany vous eſt ſuſpect, Mais las, quelle eut eſté ma peine De partir auec voſtre haine, Et vous quittant ie vous promets, Que ie n’auray plus d’autre eſtude Qu’à viure dans la ſolitude, Qu'a regrerer auec mes pleurs Au font d’vn bois tous mes malheurs, Car ie ne dois iamais paroiſtre Ayant pu perdre vn ſi bon Maiſtre,</orig>
            <reg>Vi qui vous offre son service, JEt croirait manquer sondeurs S'il n'avait l'honneur de vous voir, Ainsi Monsieur nous m'en aquitte Par cette dernière visite, En vous suppliant en ce lieu De daigner souffrir mon adieu, Je sais qu'ayant su vous déplaire Me montrant ie lais téméraire, Et qu'azurement mon aspect M'ayant bani vous est suspect, Mais las, quelle eut été ma peine De partir a vôtre haine, Et Vous quittant ie vous promets, Que ie n'aurai plus d'autre étude Qu'à vire dans la solitude, Qu'à régrérer auec ans pleurs a font li tu de malheurs, Qu' iene dois asfeurs Ayant , perdre v si bon Maistre,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLICARPE.</orig>
            <reg>POLICARPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce garçon me touche le cœut Et i’ay pitiè de ſa douleur, Mais encor qu’elle eſt voſtre enuie</orig>
            <reg>Ce garçon me touche le cœut Et j'ai pitièle de sa douleur, Mais encor qu'elle est vôtre envie</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FABRICE.</orig>
            <reg>FABRICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De ne pius ſerun de ſſa vie, Et du monde me retirer</orig>
            <reg>De ne pius serun de ssa vie, Et du monde me retirer</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLICARPE.</orig>
            <reg>POLICARPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous ferois redemeurer, Si vous baniſſiés ces fleurettes Ces douceurs ce ces amourettes ;</orig>
            <reg>Je vous ferais redemeurer, Si vous banisiez ces fleurettes Ces douceurs ce ces amourettes ;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais à lors qu’on à de l’amour On ne le pert pas en vn iour,</orig>
            <reg>Mais à lors qu'on à de l'amour On ne le pert pas en un jour,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FABRICE.</orig>
            <reg>FABRICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy Monſieur, ny fille ny femme N’ont iamais regné ſur mon ame, Et loin d’eſtre ma pamen Ce ſexe eſt mon auerſion,</orig>
            <reg>Moi Monsieur, Seigneur fille mon femme N'ont jamais régné sur mon âme, Et loin d'être ma pamen Ce sexe est mon aversion,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLICARPE.</orig>
            <reg>POLICARPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſtoit donc vne mediſance</orig>
            <reg>C'était donc une médisance</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FABRICE Toute pure &amp; ſans aparence, Et ſi chez vous ie demeurois D iiij Monſieur ie vons coniurerois, Auecque toute ma puiſſance De ne voir plus en ma preſence, Ce ſexe qui me fait horreur</orig>
            <reg>FABRICE -Toute pure et sans apparence, Et si chez vous ie demeurais D iiij Monsieur ie vons conjurerais, Avec toute ma puissance De ne voir plus en ma présence, Ce sexe qui me fait horreur</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLICARPE Voyes quelle eſtoit mon erreur, Sans ſuiet de chaſſer Fabrice Alés r’entrès en mon ſeruice, Ie vous commande ablomfent D’y reſter eternellement,</orig>
            <reg>POLICARPE Voies quelle était mon erreur, Sans sujet de chasser Fabrice Alés rentrès en mon service, Je vous commande ablomfent D'y rester éternellement,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ENGELIQVE.</orig>
          <reg>ENGELIQUE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mon pere chaſſès cette infame Qui n’aime ny fille ny femme, Que ferons nous de ce quagot POLICARPE Taiſès vous, mais ie voy Guillot, Te voila dont bonne pecore Comment ie te reuois encore.</orig>
          <reg>Mon père chassez cette infâme Qui n'aime ni fille ni ici, Que ferons nous de ce quagot POLICARPE Taisès vous, mais ie vois Guillot, Te voilà dont bonne pécore Comment rien te rêvais encore.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>B.</orig>
          <reg>B.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ys s s ses lς a ςRsa SCENNE XI.</orig>
          <reg>ys s ses l' âme a XRsa SCENNE XI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>GVILLOT.</orig>
          <reg>GUILOT.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Onſieur ie n’oſois d’eſtaller partir auant m'en aller,</orig>
          <reg>Onsieur ici n'osais d'étaller partir avant m'en aller,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Vous quittant i’ay le cœur ſi tendre Qu’il ſe va par la moitié fendre, Et ſuis tellement eſperdu que ie le croy deſia fendu, Mais qu’il ſe fende ou qu’il ſe fonde Que l’onm'enuoye en l’autre monde, Me chaſſant comme vn animal Tout cela me doit eſtre ègal, Ah, Monſieur c’eſt eſtre barbare Que de ſouffrir qu’on nous ſepare, Et noſtre ſeparation Eſt vne cruelle action, Par exemple daignés m’entendre Et ie vous vay faire comprendre, Ce qu’eſt le Maiſtre &amp; le valet C’eſt vn aſſamblage complet, Le Maiſtre repreſente vne ame Exempte de vice &amp; de blâme, Et dont le valet eſt le corps Tous deux ioins par de doux accors, Or ces deux choſes aſſorties Par d’admirables ſimpaties, Alors qui les faut ſeparer.</orig>
          <reg>Vous quittant j'ai le cœur si tendre Qu'il se va par la moitié fendre, Et suis tellement éperdu que ie le crois déjà fendu, Mais qu'il se fende ou qu'il se fonde Que l'onm'envoie en l'autre monde, Me chassant comme un animal Tout cela me doit être égal, Ah, Monsieur c'est être barbare Que de souffrir qu'on nous sépare, Et notre séparation Est une cruelle action, Par exemple daignez m'entendre Et ie vous vais faire comprendre, Ce qu'est le Maître et le valet C'est un assamblage complet, Le Age represente ç om Exempte de vice et de blâme, Et dont Le valetre re corps Tous deux ioins par te doux accors, Or ces deux choses et Par dadmirables simpaties, Alors qui les faut séparer.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il faut eſtrangement tirer, De ſorte qu’à force qu’on tire Bien ſouuent le tout ſe dechire, Apres quand on a tout caſſé On --- pourquoy maues chane,</orig>
          <reg>Il faut étrangement tirer, De sorte qu'à force qu'on tire Bien souvent le tout se déchire, Après quand on a tout cassé On -- pourquoi maues chane,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLICARPE.</orig>
            <reg>POLICARPE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que diable eſt ce qu’il me veux dire Il me feroit creuer de rire, Auecque ces comparaiſons Et bien qu’elle ſont tes raiſons,</orig>
            <reg>Que diable est ce qu'il me veux dire Il me ferait cruer de rire, Avec ces comparaisons Et bien qu'elle sont tes raisons,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT M’ayant chaſſé comme vne beſte Cela me tient fort à la teſte, Et ne me fâche pas pour peu Mais vous quittant ie fais vn veu, Que i’acompliray ie vous iure al la Durve de la llucure 5</orig>
            <reg>GUILOT M'ayant chassé comme une bête Cela me tient fort à la tête, Et ne me fâche pas pour peu Mais vous quittant personne fais un vu, Que j'acomplirai assez vous jure al la Durve de la lucure 5</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLICARPE Quel veu, que veut tu dire en fin</orig>
            <reg>POLICARPE Quel vu, que veut tu dire en fin</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>QVILLOL De ne boire iamais de vin, Et de m’en ſevrer pour ma vie</orig>
            <reg>QUILOL De ne boire jamais de vin, Et de m'en sevrer pour ma vie</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLICARPE Tu me rauy par cette enuie, Va redemeure auecque moy Rentre en ton ordinaire employ, Pour tant comme l’on dit en France Que lobiet émeu la puiſſance, ſe crains qu’en voyafit mes tonneaux Lu lie reprenne tes dellaun,</orig>
            <reg>POLICARPE -Tu me ravi par cette envie, Va redemeure avec moi Rentre en ton ordinaire emploi, Pour tant comme l'on dit en France Que lobjet ému la puissance, se crains qu'en voyafit mes tonneaux Lu lie reprenne tes dellaun,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieut n’ayés point cette crainte Ie fais banqueroute à la peinte, Et ie la bany de mes yeux Ainſi qu’vn obiet odieux,</orig>
            <reg>Monsieut n'ayez point cette crainte Je fais banqueroute à la peinte, Et ie la bani de mes yeux Ainsi qu'un objet odieux,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>d auo l ada Vous pouués bien chaſſer Fabrice</orig>
            <reg> do l' a Vous pouués bien chasser Fabrice</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLICARPE Ah, que vous aués de caprice Parlant à Fabrice &amp; à Guillot, Reſtés tenés tout proprement Ie reuiendray dans vn moment, Ie vay iuſqu’a ma Maiſterie</orig>
            <reg>POLICARPE Ah, que vous avez de caprice Parlant à Fabrice et à Guillot, Restés tenez tout proprement Je reviendrai dans un moment, Je vais jusqu'a ma Maîterie</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>FABRICE A ENGELIQVE Ne vous fachés point ie vous prie, cay pour vous metine pauion</orig>
          <reg>FABRICE A ENGELIQUE Ne vous fâchez point homme vous prie, cai pour vous metine pavion</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GVILLOT Et moy i’aime touſiours le bon,</orig>
            <reg>GUILOT Et moi j'aime toujours le bon,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLICARPE reuenant ſur ſes pas à Fabrice.</orig>
            <reg>POLICARPE revenant sur ses pas à Fabrice.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous n’aimiés tantoſt plus les femmes lnfame de tous les infames, le vous ay bien oüy faquin Et vous vous n’aimiés plus levin,</orig>
            <reg>Vous n'aimiez tantôt plus les femmes lnfame de tous les infâmes, le vous ai bien oui faquin Et vous vous n'aimiez plus levin,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A GVILLOT Vous faiſiés veu de n’en plus boire Faiſons vne tragique Hiſtoire, Ziſte &amp; zeſte vous en aurés, Depuis la teſte, iuſqu’au pieds, Sur le ventre &amp; ſur les eſpaulles Allons dehors à coup de gaules, Vous pendardes r’entrés chés nous Pour auoir auſſi mille coups.</orig>
            <reg>À GUILLOT Vous faisiez vu de n'en plus boire Faisons une tragique Histoire, Ziste et zeste vous en auriez, Depuis la tête, jusqu'au pieds, Sur le ventre et sur les épaulles Allons dehors à coup de gaules, Vous pendardes rentrez chez nous Pour avoir aussi mille coups.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>FIN.</orig>
          <reg>FIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A GVILLOT Vous faiſiés veu de n’en plus boire Faiſons vne tragique Hiſtoire, Ziſte &amp; zeſte vous en aurés, Depuis la teſte, iuſqu’au pieds, Sur le ventre &amp; ſur les eſpaulles Allons dehors à coup de gaules, Vous pendardes r’entrés chés nous Pour auoir auſſi mille coups.</orig>
            <reg>À GUILLOT Vous faisiez vu de n'en plus boire Faisons une tragique Histoire, Ziste et zeste vous en auriez, Depuis la tête, jusqu'au pieds, Sur le ventre et sur les épaulles Allons dehors à coup de gaules, Vous pendardes rentrez chez nous Pour avoir aussi mille coups.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>FIN.</orig>
          <reg>FIN.</reg>
        </seg>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
