<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La chute de Phaëton comédie / [Marc-Antoine Legrand]</title>
        <author>Legrand, Marc-Antoine</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb38764408r"/>
          <author>
            <persName>Legrand, Marc-Antoine</persName>
          </author>
          <title>La chute de Phaëton comédie / [Marc-Antoine Legrand]</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1694" cert="high" resp="BNF">1694</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTEVRS.</orig>
          <reg>ACTEURS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LA CHUTE DE PHAETCEV.</orig>
          <reg>LA CHUTE DE PHATCEU.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>COMEDIE.</orig>
          <reg>COMÉDIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE I.</orig>
          <reg>ACTE I.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ANGELIQUE LUCINDE, Vous avez raiſon, ma Couſine, &amp; je vous aſſure que depuis le retour des beaux jours la ville commençoit un peu à m’ennuyer.</orig>
          <reg>ANGELIQUE LUCINDE, Vous avez raison, ma Cousine, et je vous assure que depuis le retour des beaux jours la ville commençait un peu à m'ennuyer.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQUE.</orig>
            <reg>ANGELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je n’en ſuis pas étonnée vous n’y trouviez plus rien qui pût vous faire plaiſir.</orig>
            <reg>Je n'en suis pas étonnée vous n'y trouviez plus rien qui pût vous faire plaisir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La guerre vous avoit enlevé vôtre Amant, &amp; depuis que les Officiers.</orig>
            <reg>La guerre vous avait enlevé votre Amant, et depuis que les Officiers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LUCINDE.</orig>
            <reg>LUCINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vous voy venir, ma Couſine, vous ne demandez pas mieux que de trouver à vous divertir à mes dépens;</orig>
            <reg>Je vous vois venir, ma Cousine, vous ne demandez pas mieux que de trouver à vous divertir à mes dépens;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais ſçachez que tout le monde approuvera mon choix, &amp; qu’il y a bien de la difference entre ce jeune Officier dont vous voulez parler, &amp; ce certain bel eſprit dont je vous voy enteſtée depuis quelque temps.</orig>
            <reg>mais sachez que tout le monde approuvera mon choix, et qu'il y a bien de la différence entre ce jeune Officier dont vous voulez parler, et ce certain bel esprit dont je vous vois entêtée depuis quelque temps.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQUE.</orig>
            <reg>ANGELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ma chere, n’offenſez pas Monſieur Lycidas, je vous conjure, j’ay une eſtime pour luy toute particuliere.</orig>
            <reg>ma chère, n'offensez pas Monsieur Lycidas, je vous conjure, j'ai une estime pour lui toute particulière.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ses manieres de Cour qu’il affecte en parlant m’ont gagné l’ame, je ſuis charmée des expreſſions dont il ſe ſert pour appuyer ce qu’il veut dire.</orig>
            <reg>Ses manières de Cour qu'il affecte en parlant m'ont gagné l'âme, je suis charmée des expressions dont il se sert pour appuyer ce qu'il veut dire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſur tout il me divertit quand je l’entends repeter cinq où ſix fois un mot qu’il croit avoir placé bien à propos.</orig>
            <reg>Et sur tout il me divertit quand je l'entends répéter cinq où six fois un mot qu'il croit avoir placé bien à propos.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LUCINDE.</orig>
            <reg>LUCINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout cela va le mieux du monde, mais pour moy je t’avoüeray franchement qu’il m’ennuye quelquefois, je n’aime point à l’entendre à tout moment reciter des Vers, il prend de certains tons qui me perçent les oreilles, ſur le moindre ſujet dont il entend parler il nous cite auſſi-tôt des paſſages Latins où François.</orig>
            <reg>Tout cela va le mieux du monde, mais pour moi je t'avouerai franchement qu'il m'ennuie quelquefois, je n'aime point à l'entendre à tout moment réciter des Vers, il prend de certains tons qui me perçent les oreilles, sur le moindre sujet dont il entend parler il nous cite aussitôt des passages Latins où Français.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin ſi tous les Auteurs luy reſſembloient, je plaindrois beaucoup ceux qui auroient le bonheur de les connoître.</orig>
            <reg>Enfin si tous les Auteurs était ressemblaient, je plaindrais beaucoup ceux qui auraient le bonheur de les connaître.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQUE.</orig>
            <reg>ANGELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma-foy, ma Couſine, c’eſt que tu n’entre pas dans ce goût-là;</orig>
            <reg>Ma-foi, ma Cousine, c'est que tu n'entre pas dans ce goût-là;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pour moy qui aime les beaux eſprits, je paſſe d’agréables momens avec luy, je te croy trop de bons ſens pour t’imaginer qu’il m’aye touché le cœur.</orig>
            <reg>pour moi qui aime les beaux esprits, je passe d'agréables moments avec grande, je te crois trop de bons sens pour t'imaginer qu'il m'aie touché le cœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LUCINDE.</orig>
            <reg>LUCINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour te faire plaiſir, je veux croire</orig>
            <reg>Pour te faire plaisir, je veux croire</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A 3 que tu ne le voy que pour te divertir de luy, mais cependant je ſçay qu’il t’aime &amp; tu pourrois bien par reconnoiſſance.</orig>
            <reg>A 3 que tu ne le vois que pour te divertir de lui, mais cependant je sais qu'il t'aime et tu pourrais bien par reconnaissance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQUE.</orig>
            <reg>ANGELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, mon enfant, je ne ſuis pas ſi tendre à la tentation, je t’en réponds ſon amour ne contribuë pas peu à me réjouir quelquefois.</orig>
            <reg>Non, mon enfant, je ne suis pas si tendre à la tentation, je t'en réponds son amour ne contribue pas peu à me réjouir quelquefois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il me vient lire tous les Ouvrages qu’il fait, &amp; entre nous je croy que les continuels applaudiſſemens que je luy donne ont fait naître en luy cet amour violent qu’il a pour moy.</orig>
            <reg>Il me vient lire tous les Ouvrages qu'il fait, et entre nous je crois que les continuels applaudissements que je lui donne ont fait naître en lui cet amour violent qu'il a pour moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LUCINDE.</orig>
            <reg>LUCINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je m’étonne qu’il ait pû conſentir à te laiſſer ſortir de Lyon, il ne trouvera plus perſonne qui ait pour luy la même complaiſance.</orig>
            <reg>Je m'étonne qu'il ait pu consentir à te laisser sortir de Lyon, il ne trouvera plus personne qui ait pour venir la même complaisance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AICOEEIQOE.</orig>
            <reg>AICOEIQOE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’y demeurera pas long-tems aprés mon depart, je t’aſſure &amp; nous l’aurons bien-tôt icy.</orig>
            <reg>Il n'y demeurera pas longtemps après mon départ, je t'assure et nous l'aurons bientôt ici.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LUCINDE.</orig>
            <reg>LUCINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ma Couſine, eſt-il poſſible que cet homme-là nous ſuivra par tout, pour moy je t’avoüeray franchement que je ne le ſçaurois ſouffrir.</orig>
            <reg>ma Cousine, est-il possible que cet homme-là nous suivra par tout, pour moi je t'avouerai franchement que je ne le saurais souffrir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En verité, ma Couſine, je ne ſçay pas d’où vient t’on averſion pour luy, car pour moy juſqu’icy j’ay remarqué qu irſgavoit fort bien vivre, &amp; qu’il avoit infiniment d’eſprit.</orig>
            <reg>En vérité, ma Cousine, je ne sais pas d'où vient t'on aversion pour lui, car pour moi jusqu'ici j'ai remarqué qu' allait fort bien vivre, et qu'il avait infiniment d'esprit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LUCINDE.</orig>
            <reg>LUCINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu prends fortement ſon party, je n’ay plus rien à dire, tu as beaucoup d’eſprit, &amp; dans le monde chacun cherche ſon ſemblable.</orig>
            <reg>Tu prends fortement son parti, je n'ai plus rien à dire, tu as beaucoup d'esprit, et dans le monde chacun cherche son semblable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQUE.</orig>
            <reg>ANGELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne raillés point, ma Couſine, je ſçay que j’en ay fort peu, mais je t’avoue mon foibſe j’ay une eſtime toute particuliere pour les gens qui compoſent.</orig>
            <reg>Ne raillez point, ma Cousine, je sais que j'en ai fort peu, mais je t'avoue mon foibse j'ai une estime toute particulière pour les gens qui composent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LUCINDE.</orig>
            <reg>LUCINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſuis de t’on ſentiment, on doit les eſtimer, mais il faut qu’ils ſoient connus pour bons Auteurs, &amp; juſqu’ici les Ouvrages de Mr Lycidas n’ont pas fait beaucoup de bruit.</orig>
            <reg>Je suis de t'on sentiment, on doit les estimer, mais il faut qu'ils soient connus pour bons Auteurs, et jusqu'ici les Ouvrages de Mr Ycidas n'ont pas fait beaucoup de bruit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais voici Liſette qui revient de la ville, elle pourra nous apprendre quelque nouvelle.</orig>
            <reg>Mais voici Lisette qui revient de la ville, elle pourra nous apprendre quelque nouvelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ANGELIQUE, LUCINDE, LIZETTE.</orig>
          <reg>ANGELIQUE, LUCINDE, LIZETTE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ANGELIQUE.</orig>
          <reg>ANGELIQUE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>E' bien Liſette que dit-on à Lyon YIs’y divertit-on bien.</orig>
          <reg>E' bien Lisette que dit-on à Lyon YIs'y divertit-on bien.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIZETTE.</orig>
            <reg>LIZETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vraiment, Madame;</orig>
            <reg>Vraiment, Madame;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ir y à bien du changement dans les plaiſirs depuis que vous en entes loltle</orig>
            <reg>ir y a bien du prendre dans les plaisirs depuis que vous en entes loltle</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LUCINDE.</orig>
            <reg>LUCINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment donc?</orig>
            <reg>Comment donc?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIZETTE.</orig>
            <reg>LIZETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’Opera eſt entierement tombé, &amp; l’on croit qu’il aura bien de la peine à ſe rétablir.</orig>
            <reg>L'Opera est entièrement tombé, et l'on croit qu'il aura bien de la peine à se rétablir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ECCINDE.</orig>
            <reg>ECCINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le malheur n’eſt pas grand, &amp; je ne voy que les Comediens qui gagneront à ce marché-là.</orig>
            <reg>Le malheur n'est pas grand, et je ne vois que les Comédiens qui gagneront à ce marché-là.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQUE.</orig>
            <reg>ANGELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ma chere, la belle matiere pour exercer la veine de Mr Lycidas, je ſçay qu’il eſt Ami des Comediens, &amp; ſur ma parole il ne laiſſera pas échaper une ſi belle occaſion de leur témoigner ſon zele.</orig>
            <reg>ma chère, la belle matière pour exercer la veine de Mr Ycidas, je sais qu'il est Ami des Comédiens, et sur ma parole il ne laissera pas échapper une si belle occasion de leur témoigner son zèle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIZETTE.</orig>
            <reg>LIZETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, je l’ai veû ce matin avant que de ſortir de Lyon, il m’a dit qu’il me ſuivroit de prés avec quelques-uns de ſes Amis, &amp; qu’il vous avoit preparé un divertiſſement dont vous ſeriez charmée.</orig>
            <reg>Madame, je l'ai vu ce matin avant que de sortir de Lyon, il m'a dit qu'il me suivrait de près avec quelques-uns de ses Amis, et qu'il vous avait préparé un divertissement dont vous seriez charmée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQUE.</orig>
            <reg>ANGELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eilay imllo douro lamoumne euu O pera en ſera le ſujet.</orig>
            <reg>éilai imllo douro lamoumne eu Ô péra en sera le sujet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je connois ſon genie, &amp; je ſçai qu’il eſt un peu Satirique.</orig>
            <reg>Je connais son génie, et je sais qu'il est un peu Satirique.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIZETTE.</orig>
            <reg>LIZETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma-foi, Madame, je croi que vous devinez juſte, car ſelon ce qu’il m’a dit je parierois que vous avez raiſon, il m’a prié de vous avertir par avance que le ſujet du divertiſſement qu’il vous avoit preparé étoit des plus nouveaux.</orig>
            <reg>Ma-foi, Madame, je crois que vous devinez juste, car selon ce qu'il m'a dit je parierais que vous avez raison, il m'a prié de vous avertir par avance que le sujet du divertissement qu'il vous avait préparé était des plus nouveaux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQUE.</orig>
            <reg>ANGELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt cela ma chere, il n’en faut point douter, ah que nous allons nous divertir, je voudrois déja qu’il fut icy.</orig>
            <reg>C'est cela ma chère, il n'en faut point douter, ah que nous allons nous divertir, je voudrais déjà qu'il fut ici.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LCCINDE.</orig>
            <reg>LCCINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tes vœux ſont exaucez, &amp; le voicy tout à propos.</orig>
            <reg>Tes vœux sont exaucés, et le voici tout à propos.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIZETTE.</orig>
            <reg>LIZETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il avoit bien raiſon de dire qu’il me ſuivroit de prés &amp; l’on ne ſçauroit être prus ponctuel.</orig>
            <reg>Il avait bien raison de dire qu'il me suivrait de près et l'on ne saurait être prus ponctuel.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ANGELIQUE, LUCINDE, LYCIDAS, LIZETTE ſort.</orig>
          <reg>ANGELIQUE, LUCINDE, LYCIDAS, LIZETTE sort.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYCIDAS.</orig>
            <reg>LYCIDAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En verite, mauame, re enemin ne m’a jamais parû ſi long, &amp; l’entrée de vôtre charmante demeure me ſembloit maccelnble.</orig>
            <reg>En vérité, maume, re enemin ne m'a jamais paru si long, et l'entrée de votre charmante demeure me semblait maccelnble.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LUCINDE.</orig>
            <reg>LUCINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cela n’eſt pas étonnant, &amp; tous les Amans en diſent de même.</orig>
            <reg>Cela n'est pas étonnant, et tous les Amants en disent de même.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYCIDAS.</orig>
            <reg>LYCIDAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oh pour moy, Madame, je ſuis un Amant ſincere, &amp; qui fait gloire en tous lieux, &amp; qui fait gloire en tous lieux de porter ſes chaines.</orig>
            <reg>Oh pour moi, Madame, je suis un Amant sincère, et qui fait gloire en tous lieux, et qui fait gloire en tous lieux de porter ses chaines.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LUCINDE.</orig>
            <reg>LUCINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mr Lycidas eſt tout à fait galant.</orig>
            <reg>Mr Lycidas est tout à fait galant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQUE.</orig>
            <reg>ANGELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne t’ay-je pas dit, ma chere, que cert un ues plus beaux elprits de notre ſiecle.</orig>
            <reg>Ne t'ai-je pas dit, ma chère, que cert un ues plus beaux ès de notre siècle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYCIDAS.</orig>
            <reg>LYCIDAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, Madame, vous excellez admirablement bien dans la fine plaiſanterie, dans la fine plaiſanterie.</orig>
            <reg>Ah, Madame, vous excellez admirablement bien dans la fine plaisanterie, dans la fine plaisanterie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais en verité je ſuis plus fortuné que je ne penſois.</orig>
            <reg>Mais en vérité je suis plus fortuné que je ne pensais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car je croyois vous trouver ſeule dans cette retraite delicieuſe, &amp; vous avez ici avec vous vôtre charmante Couſine qu’on peut dire avoir été formée par les graces, oüy formée par les graces.</orig>
            <reg>Car je croyais vous trouver seule dans cette retraite délicieuse, et vous avez ici avec vous votre charmante Cousine qu'on peut dire avoir été formée par les grâces, oui formée par les grâces.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ECCIND L.</orig>
            <reg>ECCIND .</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Epargnez-moy, je vous prie, Mr Lycidas je ne merite pas toutes ces douceurs.</orig>
            <reg>Épargnez-moi, je vous prie, Mr Lycidas je ne mérite pas toutes ces douceurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYCIDAS.</orig>
            <reg>LYCIDAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bon-dieu l’agreable ſéjour, que cette verdure eſt enchantée.</orig>
            <reg>Bon-dieu l'agréable séjour, que cette verdure est enchantée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En verité, Madame, je m’imagine être dans le ſacré varon, dans le lacre valon.</orig>
            <reg>En vérité, Madame, je m'imagine être dans le sacré varon, dans le lacre valon.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQUE.</orig>
            <reg>ANGELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On dit, Mr Lycidas que vous avez fait quelque choſe de nouveau, voulez vous bien nous en faire part.</orig>
            <reg>On dit, Mr Lycidas que vous avez fait quelque chose de nouveau, voulez -vous bien nous en faire part.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYCIDAS.</orig>
            <reg>LYCIDAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Avec plaiſir, Madame, &amp; c’eſt ce qui m’a fait voler auprés de vous avec tant de précipitation.</orig>
            <reg>Avec plaisir, Madame, et c'est ce qui m'a fait voler auprès de vous avec tant de précipitation.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Liſette vous a dit ſans doute que l’Opera étoit tombé.</orig>
            <reg>Lisette vous a dit sans doute que l'Opera était tombé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt ce qui m’a fourni une idée ſur la chûte témeranre de rhacton.</orig>
            <reg>C'est ce qui m'a fourni une idée sur la chute témeranre de rhacton.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQUE.</orig>
            <reg>ANGELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En?</orig>
            <reg>En?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que vous ay-je dit ma Couſine?</orig>
            <reg>que vous ai-je dit ma Cousine?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LUCINDE.</orig>
            <reg>LUCINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu devines fort juſte.</orig>
            <reg>Tu devines fort juste.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYCIDAS.</orig>
            <reg>LYCIDAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin j’ay fait un petit divertiſſement que je veux faire ici repreſenter de vant vous, il’laut, Madamne, que les jeux &amp; les plaiſirs vous ſuivent par tout à la piſte.</orig>
            <reg>Enfin j'ai fait un petit divertissement que je veux faire ici représenter de vant vous, il'laut, Madamne, que les jeux et les plaisirs vous suivent par tout à la piste.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, Madame, à la piſte.</orig>
            <reg>Oui, Madame, à la piste.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQUE.</orig>
            <reg>ANGELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vraiment Mr Lycidas, cela eſt trop galant, &amp; comment pourrez-vous faire faire s’il vous plaît pour nous repreſenter ce divertiſſement je vous voy tout ſeul.</orig>
            <reg>Mais vraiment Mr Ycidas, cela est trop galant, et comment pourrez-vous faire faire s'il vous plaît pour nous représenter ce divertissement je vous vois tout seul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faudra donc que nous y faſſions chacune nôtre rolle.</orig>
            <reg>Il faudra donc que nous y fassions chacune notre rolle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYCIDAS.</orig>
            <reg>LYCIDAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non pas, Madame, non pas, je n’ay garde de vouloir ainſi vous commettre.</orig>
            <reg>Non pas, Madame, non pas, je n'ai garde de vouloir ainsi vous commettre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce fefoit prophaner &amp; roufer au pied les chefs d’œuvre de la nature.</orig>
            <reg>ce fefait prophaner et rouffer au pied les chefs d'œuvre de la nature.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQUE.</orig>
            <reg>ANGELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah les belles expreſſions!</orig>
            <reg>Ah les belles expressions!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>j’en ſuis charmée.</orig>
            <reg>j'en suis charmée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYCIDAS.</orig>
            <reg>LYCIDAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’ay prié quelqu’uns des Comediens qui font aiez de mes amis de vouloir bien contribuer à vos plaiſirs dans ce ſéjour enchanté.</orig>
            <reg>J'ai prié quelqu'uns des Comédients qui font ayez de mes amis de vouloir bien contribuer à vos plaisirs dans ce séjour enchanté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LUCINDE.</orig>
            <reg>LUCINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous connoiſſez donc les Comediens, Mr Lycidas.</orig>
            <reg>Vous connaissez donc les Comédiens, Mr Lycidas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYCIDAS.</orig>
            <reg>LYCIDAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tres fort, Madame, je ſuis tous les jours ſur leur theâtre, ou l’on me voit approuver où critiquer les bons &amp; mauvais endroits de leurs pieces;</orig>
            <reg>Très fort, Madame, je suis tous les jours sur leur théâtre, ou l'on me voit approuver où critiquer les bons et mauvais endroits de leurs pièces;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>jo puis dire, ſans vanité qu’ils m’apprehendent comme le feu.</orig>
            <reg>jo puis dire, sans vanité qu'ils m'appréhendent comme le feu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils ſçavent.</orig>
            <reg>Ils savent.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame que je ſuis un cenſeur ſevere, un ſevere cemleur.</orig>
            <reg>Madame que je suis un censeur sévère, un sévère cèle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LUCINDE.</orig>
            <reg>LUCINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils vous ont beaucoup d’obligation.</orig>
            <reg>Ils vous ont beaucoup d'obligation.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYCIDAS.</orig>
            <reg>LYCIDAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous aurons ici une bonne partie de leur troupe dans un moment.</orig>
            <reg>Nous aurons ici une bonne partie de leur troupe dans un moment.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je les ay amené avec moy, &amp; je les ay laiſſé à un quart de lieuë d’ici, pour moi ’ay pris les devans avec un des premiers Acteurs de l’Opera, lequel voïant que Phaëton auroit peine à ſe relever de ſa chûte a trouvé chez les Coiiadiens dii rur anile yuir azile aſſuré, c’eſt-à-dire, Madame qu’il a pris le parti de la Comedie.</orig>
            <reg>Je les ai amené avec moi, et je les ai laissé à un quart de lieue d'ici, pour moi 'ai pris les devants avec un des premiers Acteurs de l'Opera, lequel voïant que Phaéton aurait peine à se relever de sa chute a trouvé chez les Coïradiens diivr aite yuir anile assuré, c'est-à-dire, Madame qu'il a pris le parti de la Comédie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQUE.</orig>
            <reg>ANGELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il chante fort bien, je le connois faite le entrer, &amp; cela nous fera plaiſir.</orig>
            <reg>Il chante fort bien, je le connais faite le entrer, et cela nous fera plaisir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Dr e du los Je le veux bien, Madame, vos ordres ſont tous adorables, &amp; ce lont des arreſts du deſtin.</orig>
            <reg>Dr Dr eos Je le veux bien, Madame, vos ordres sont tous adorables, et ce lont des arrêts du destin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQUE.</orig>
            <reg>ANGELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah que ce Mr Lycidas a d’eſprit.</orig>
            <reg>Ah que ce Mr Lycidas a d'esprit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYCIDAS.</orig>
            <reg>LYCIDAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Entrez, Monſieur Malnommé, entrez ces Dames ſont prevenuës en faveur de voſtre merite &amp; vous pouvez avancer librement.</orig>
            <reg>Entrez, Monsieur Malnommé, entrez ces Dames sont prévenues en faveur de votre mérite et vous pouvez avancer librement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV.</orig>
          <reg>SCÈNE IV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ANGELIQUE, LUCINDE, LYCIDAS, MALNOMME'.</orig>
          <reg>ANGELIQUE, LUCINDE, LYCIDAS, MALNOMME.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQUE.</orig>
            <reg>ANGELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>IE ſuis fâchée Mr que l’on vous ait Jfait atrendre miong cempo, &amp; j’ay fort grondé Mr Lycidas de ne vous avoir pas fait entrer avec luy.</orig>
            <reg>JE suis fâchée Mr que l'on vous ait Jait adtrendre miong cempo, et j'ai fort grondé Mr Lycidas de ne vous avoir pas fait entrer avec lui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MALNOMME’.</orig>
            <reg>MALNOMME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’attente eſt agreable, Madame, quand elle eſt recompenſée par la vû?</orig>
            <reg>L'attente est agréable, Madame, quand elle est récompensée par la vu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>d’une ſi charmante perſonne, &amp; je ſuis ſenſiblement obligé à Mr Lycidas de m’avoir procuré l’honneur de voſtre connoiſſance.</orig>
            <reg>d'une si charmante personne, et je suis sensiblement obligé à Mr Ycidas de m'avoir procuré l'honneur de votre connaissance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQUE.</orig>
            <reg>ANGELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt nous, Mr qui devons le remercier de vous avoir amené dans noſtre petite campagne:</orig>
            <reg>C'est nous, Mr qui devons le remercier de vous avoir amené dans notre petite campagne:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais il me ſemble, ſi je ne me trompe que voilà déja un des netears de la Coſſeales</orig>
            <reg>mais il me semble, si je ne me trompe que voilà déjà un des nettears de la Cosseales</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYCIDAS.</orig>
            <reg>LYCIDAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vrayment, Madame c’eſt Mr de Villedieu eſt-ce que vous ne le connoiſſez pas;</orig>
            <reg>Et vraiment, Madame c'est Mr de Villedieu est-ce que vous ne le connaissez pas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt mon ami intime, approchez Mr de vvilleuieu yapproeche 2</orig>
            <reg>c'est mon ami intime, approchez Mr de veuilleuieu yapproèche 2</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE V.</orig>
          <reg>SCÈNE V.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ANGEEIQCE,LCCINDE, LYCIDAS MAL-NOMME' de VILLE-DIEU.</orig>
          <reg>ANGEIQCE,LCINDE, LYCIDAS MAL-NOME de VILLE-DIEU.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DE VILLE-DIEU.</orig>
            <reg>DE VILE-DIEU.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E ne ſçai ce que vous direz mes DaTmes de la liberté que je prends de venir vous troubler dans un lieu qui ſemble n’eſtre deſtiné que pour les plaiſirs, mais la faure eu dortretre mputée à Mr Lycidas, c’eſt luy qui s’eſt voulu charger de me preſenter à vous, ſans cela je n’aurois jamais oſé.</orig>
            <reg>E ne sais ce que vous direz mes DaTmes de la liberté que je prends de venir vous troubler dans un lieu qui semble n'être destiné que pour les plaisirs, mais la faure eu dortretre mputée à Mr Lycidas, c'est lui un P'est un charger de me présenter à vous, sans cela je n'aurais jamais osé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQUE.</orig>
            <reg>ANGELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous n’aviez pas befoin de cela, Mr, &amp; une perſonne de vôtre merite ſe produit aiſément par tout.</orig>
            <reg>Vous n'aviez pas besoin de cela, Mr, et une personne de votre mérite se produit aisément par tout.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous etes blen obhgealte, Madame,</orig>
            <reg>vous êtes blen obhgealte, Madame,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYCIDAS.</orig>
            <reg>LYCIDAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La troupe eſt-elle arrivée Mr de Villedieu.</orig>
            <reg>La troupe est-elle arrivée Mr de Villedieu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DE VILLE-DIEU.</orig>
            <reg>DE VILE-DIEU.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, Monſieur, elle eſt dans la chambre de Madame, &amp; moy ſur vôtre parole j’ay pris la liperte d'entrer juſqu’ici.</orig>
            <reg>Oui, Monsieur, elle est dans la chambre de Madame, et moi sur votre parole j'ai pris la liperte d'entrer jusqu'ici.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYCIDAS.</orig>
            <reg>LYCIDAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous allons vous donner, Madame, un petit Opera en Comedie dont j’eſpere que vous ſerez contente.</orig>
            <reg>Nous allons vous donner, Madame, un petit Opéra en Comédie dont j'espère que vous serez contente.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DE VILLE-DIEU.</orig>
            <reg>DE VILE-DIEU.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous avez raiſon, mais il y a un certain danſeur qui nous a joint en chemin &amp; qui cherche par tout Monſieur, pour le faire rentrer à l'Opera diſant qu’il va ſe rétablir, je crains bien qu’il ne vieme lel troucier notre divertiſſement.</orig>
            <reg>Vous avez raison, mais il y a un certain danseur qui nous a joint en chemin et qui cherche par tout Monsieur, pour le faire rentrer à l'Opera disant qu'il va se rétablir, je crains bien qu'il ne vieme lel troucier notre divertissement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAL-NOMME’.</orig>
            <reg>MAL-NOMME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel homme eſt-ce?</orig>
            <reg>Quel homme est-ce?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DE VILLE-DIEU.</orig>
            <reg>DE VILE-DIEU.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt Mr du bel air ce fameux danſeur de l’Opera, il paroît être bien urité contre vous.</orig>
            <reg>C'est Mr du bel air ce fameux danseur de l'Opera, il paraît être bien urité contre vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A 3</orig>
            <reg>A 3</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYCIDAS.</orig>
            <reg>LYCIDAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oſeroit-il venir juſqu’ici.</orig>
            <reg>Oserait-il venir jusqu'ici.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DE VIL LE-DIEU.</orig>
            <reg>DE VIL LE-DIEU.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Luy, bon eſt-ce que vous ne le connoiſſez pas, il s’imagine que l’entrée luy eſt deuë par tout &amp; qu’on eſt encore trop heureux de le recevoir.</orig>
            <reg>Lui, bon est-ce que vous ne le connaissez pas, il s'imagine que l'entrée lui eût due par tout et qu'on est encore trop heureux de le recevoir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais tenez le voiey dejat.</orig>
            <reg>Mais tenez le voiei déjat.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>DU BELAIR.</orig>
          <reg>DU BELAIR.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ciinnent done Mar Mor nommé, Avous vous faites bien chercher, eſt-ce que vous ne ſçavez pas que l’Opera doit rejouër aujourd’huy.</orig>
          <reg>Ciinnent donce Mar Mor nommé, Avous vous faites bien chercher, est-ce que vous ne savez pas que l'Opera doit rejouer aujourd’hui.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VI.</orig>
          <reg>SCÈNE VI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ANGELIQUE, LUCINDE,LYCIDAS MAL-NOMME', DU BEL AIR, de VILLE-DIEU.</orig>
          <reg>ANGELIQUE, LUCINDE,LYCIDAS MAL-NOMME', DU BEL AIR, de VILE-DIEU.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MALNOMME'.</orig>
            <reg>MALNOMME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1– Ma-foy, Mr du Bel-Air, qu’il rejouë où non, il ne m’importe guere.</orig>
            <reg>1 Ma-foi, Mr du Bel-Air, qu'il rejoue où non, il ne m'importe guère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DU BELAIR.</orig>
            <reg>DU BELAIR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’ai bien voulu prendre la peine moi-même de vous en avertir.</orig>
            <reg>J'ai bien voulu prendre la peine moi-même de vous en avertir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MALNOMME'.</orig>
            <reg>MALNOMME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vous ſuis obligé, mais je vous domie avio que je ne chante de mes jours à l’Opera.</orig>
            <reg>Je vous suis obligé, mais je vous domie avio que je ne chante de mes jours à l'Opéra.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DO BEEAIR.</orig>
            <reg>DO BÉEAIR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et la raiſon.</orig>
            <reg>Et la raison.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MALNOMME'.</orig>
            <reg>MALNOMME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La raiſon eſt que j’ay beſoin d’argent &amp; que l’Opera n’en a point à me donner.</orig>
            <reg>La raison est que j'ai besoin d'argent et que l'Opera n'en a point à me donner.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DU BELAIR.</orig>
            <reg>DU BELAIR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>j’y danle blen inor, &amp; je cror que je ſuis pour le moins auſſi grand Seigneur que vous.</orig>
            <reg>j'y danle blen inor, et je cror que je suis pour le moins aussi grand Seigneur que vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAL-NOMME'.</orig>
            <reg>MAL-NOMME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oh la peſte, Mr du Bel-Air, vous avez ici des bonnes fortunes qui ne vous laiſſent manquer de rien.</orig>
            <reg>Oh la peste, Mr du Bel-Air, vous avez ici des bonnes fortunes qui ne vous laissent manquer de rien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DU BEL-AIR.</orig>
            <reg>DU BEL-AIR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah pour cela, vous avez raiſon, &amp; je ſerois bien mal-heureux ſi je n’avois pour faire figure que les revenus de l’Opera.</orig>
            <reg>Ah pour cela, vous avez raison, et je serais bien malheureux si je n'avais pour faire figure que les revenus de l'Opera.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On ſçait que je ſuis aimé du beau Sexe.</orig>
            <reg>On sais que je suis aimé du beau Sexe.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je ne le dirois pas au morns fi toute la ville ne le Içavoit.</orig>
            <reg>je ne le dirais pas au morns fi toute la ville ne le Içavoit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LUCINDE.</orig>
            <reg>LUCINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous eſtes diſcret, Monſieur, à ce que je voy.</orig>
            <reg>Vous êtes discret, Monsieur, à ce que je vois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DU BEL-AIR.</orig>
            <reg>DU BEL-AIR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A la verité, Madame, j’ay la diſcretion en partage.</orig>
            <reg>À la vérité, Madame, j'ai la discrétion en partage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vous vais conter deux avalitures de rraiſche datte dont je ne me ſuis jamais vanté.</orig>
            <reg>Je vous vais conter deux avalitures de rraîche datte dont je ne me suis jamais vanté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQUE.</orig>
            <reg>ANGELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>*Il n’en n’eſt pas beſoin &amp; nous vous croyons de reſte.</orig>
            <reg>*Il n'en n'est pas besoin et nous vous croyons de reste.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DO DEED IICO.</orig>
            <reg>DO DÉD IICO.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et bien Mr Malnommé il n’y a donc rien à faire.</orig>
            <reg>Et bien M Alnommé il n'y a donc rien à faire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAL-NOMME’.</orig>
            <reg>MAL-NOMME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’eſt-ce pas aſſez dit, Mr du Belair j’ay quitté l’Opera, &amp; je ſuis à preſent Comedien.</orig>
            <reg>N'est-ce pas assez dit, Mr du Bélair j'ai quitté l'Opera, et je suis à présent Comédien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYCIDAS.</orig>
            <reg>LYCIDAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment c’eſt un rapt, &amp; un vol que la Comedie a fait à l’Opera.</orig>
            <reg>Comment c'est un rapt, et un vol que la Comédie a fait à l'Opéra.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DU BELAIR.</orig>
            <reg>DU BELAIR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si les Comediens avoient pris certain homme de parmy le monde ſans vanité le volauroit eſté plus grand.</orig>
            <reg>Si les Comédients avaient pris certain homme de parmi le monde sans vanité le volaurait été plus grand.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ANGELIQUE.</orig>
            <reg>ANGELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J'admire Mr du Bel-Air non-ſeulement il eſt diſcret mais il eſt encore modeſte.</orig>
            <reg>J'admire Mr du Bel-Air non-seulement il est discret mais il est encore modeste.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DU BEL.</orig>
            <reg>DU BEL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AIR.</orig>
            <reg>AIR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſont des qualitez, Madame attaeneen a nontre proremion que la diſcretion &amp; la modeſtie.</orig>
            <reg>Ce sont des qualités, Madame attaèneen a nontre proremion que la discrétion et la modestie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYCIDAS.</orig>
            <reg>LYCIDAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et bien Meſdames eſtes-vous diſpoſées à profiter de noſtre perit divertiſſement.</orig>
            <reg>Et bien Mesdames êtes-vous disposées à profiter de notre périt divertissement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous vous amuſez à écouter Mr du Bel-Air ſur ſes perfections il ne finira d’aujourd’huy ſon Panegyrique.</orig>
            <reg>Si vous vous amusez à écouter Mr du Bel-Air sur ses perfections il ne finira d'aujourd'hui son Panégyrique.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DODEEAIR.</orig>
            <reg>DODEAIR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçivez-vous, mon petit Poëte, que je vous apprendray à parler.</orig>
            <reg>Sivez-vous, mon petit Poète, que je vous apprendrai à parler.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYCIDAS.</orig>
            <reg>LYCIDAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçavez-vous, mon petit baladin, que je ſuis homme à vous donner ſur les oreilles.</orig>
            <reg>Savez-vous, mon petit baladin, que je suis homme à vous donner sur les oreilles.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DU BEL-AIR.</orig>
            <reg>DU BEL-AIR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment donc ſur les oreilles?</orig>
            <reg>Comment donc sur les oreilles?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MALNOMME'.</orig>
            <reg>MALNOMME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé Mr du Bel-Air vous qui ſçavez ſi bien vivre, vous oubliez devant qui vous eſtes.</orig>
            <reg>Hé Mr du Bel-Air vous qui savez si bien vivre, vous oubliez devant qui vous êtes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DO BLEAIE Morbleu, Mr, mélez-vous de vos affaires.</orig>
            <reg>DO BLEAIE Morbleu, Mr, mêlez-vous de vos affaires.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQUE.</orig>
            <reg>ANGELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En verité, Mr du Bel.</orig>
            <reg>En vérité, Mr du Bel.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Air, je ne ſçay à quoy vous ſongez de venir faire inſulte aux perſonnes qui ſont chez moy.</orig>
            <reg>Air, je ne sais à quoi vous songez de venir faire insulte aux personnes qui sont chez moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DU BEL-AIR.</orig>
            <reg>DU BEL-AIR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je confeſſe que j’ay tort, Madame, adieu mes perits Meſſieurs nous nous verrons autre part.</orig>
            <reg>Je confesse que j'ai tort, Madame, adieu mes périts Messieurs nous nous verrons autre part.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VII.</orig>
          <reg>SCÈNE VII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ANGELIQUE, LUCINDE;</orig>
          <reg>ANGELIQUE, LUCINDE;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LYCIDAS, MAL.</orig>
          <reg>LYCIDAS, MAL.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>NOMME' de VILLE-DIEU.</orig>
          <reg>NOMME' de VILLE-DIEU.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ANGELIQUE.</orig>
          <reg>ANGELIQUE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>E crains qu’il n’arrive quelque malJheur de tout cecy.</orig>
          <reg>E crains qu'il n'arrive quelque malheur de tout ceci.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DE VILLE-DIEU.</orig>
            <reg>DE VILE-DIEU.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eh!</orig>
            <reg>Eh!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, ne craignez rien, les querelles qui ſe font ordinairement entre les Poëtes, les Danſeurs &amp; les Muſiciens ne ſont pas fort dangereuſes.</orig>
            <reg>Madame, ne craignez rien, les querelles qui se font ordinairement entre les Poètes, les Danseurs et les Musiciens ne sont pas fort dangereuses.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne parlons plus de cela, allons Mr Lycidas ſongeons à nous divertir je meurs d’envie de voir voſtre petit Opera.</orig>
            <reg>Ne parlons plus de cela, allons Mr Lycidas songeons à nous divertir je meurs d'envie de voir autre petit Opera.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYCIDAS.</orig>
            <reg>LYCIDAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Volontiers, Madame, nous allons répondre à vos ſouhaits, pour vous, Monſieur, allez preparer la Muſique pendant que j’expliqueray à ces Dames le ſujet de ma piece.</orig>
            <reg>Volontiers, Madame, nous allons répondre à vos souhaits, pour vous, Monsieur, allez préparer la Musique pendant que j'expliquerai à ces Dames le sujet de ma pièce.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VIII.</orig>
          <reg>SCÈNE VIII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ANGELIQUE, LUCINDE, LYCIDAS, de VILLEDIEU.</orig>
          <reg>ANGELIQUE, LUCINDE, LYCIDAS, de VILLEDIEU.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYCIDAS.</orig>
            <reg>LYCIDAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E vous diray, premierement, mes JDames, que j’ai fait un aſſemblage un aſſemblage des endroits les plus brillans de l’Opera de Phaëton où ſans alterer la Muſique j’ay ſeulement changé les paroles &amp; de ſerieuſes qu’elles étoient je les ay rendus Comiques.</orig>
            <reg>E vous dirai, premièrement, mes JDames, que j'ai fait un assemblage un assemblage des endroits les plus brillants de l'Opera de Phaéton où sans altérer la Musique j'ai seulement changé les paroles et de sérieuses qu'elles étaient je les ai rendus Comiques.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Cela doit eſtre fort divertiſſant.</orig>
            <reg>Cela doit être fort divertissant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LYCIDAS.</orig>
            <reg>LYCIDAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voici le ſujet.</orig>
            <reg>Voici le sujet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ſçavez, mes Dames, que dans l’Opera, Phaëton &amp; Epaphus ſout rivaux, que l’on prédit à Phaëton qu’il tombera dans ſon entrepriſe temeraire, &amp; que malgré cette prédiction il veut s’élever pour braver Epaphus ſon Rival.</orig>
            <reg>Vous savez, mes Dames, que dans l'Opéra, Phaéton et Épaphus sout rivaux, que l'on prédit à Phaéton qu'il tombera dans son entreprise téméraire, et que malgré cette prédiction il veut s'élever pour braver Epaphus son Rival.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ſçavez auſſi que peu de temps aprés qu’Epaphus a eſté au deſeſpoir du triomphe de Phaëton Rival, il goute le plaiſir de le voir trébucher.</orig>
            <reg>Vous savez aussi que peu de temps après qu'Épaphus a été au désespoir du triomphe de Phaéton Rival, il goute le plaisir de le voir trêbucher.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’ay formé mon ſujet là-deſſus.</orig>
            <reg>J'ai formé mon sujet là-dessus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans ma Piece c’eſt un Muſicien de l’Opera qui fait le perſonnage de Phaëton &amp; un Comedien celuy d’Epaphus.</orig>
            <reg>Dans ma Pièce c'est un Musicien de l'Opéra qui fait le personnage de Phaéton et un Comédien celui d'Épaphus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils aiment tous deux la Fille d’un homme qui eſt enteſté également de la Comedie &amp; de l’Opera.</orig>
            <reg>Ils aiment tous deux la Fille d'un homme qui est entêté également de la Comédie et de l'Opera.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Muſicien voyant qu’on prefere le Comedien à luy à cauſe de la déroute de l’Opera, tâche de trouver de l’argent pour le retablir.</orig>
            <reg>Le Musicien voyant qu'on préfère le Comédien à lui à cause de la déroute de l'Opera, tâche de trouver de l'argent pour le rétablir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il rencontre un homme aſſez bon pour luy en preſter malgré la prédiction qu’on luy fait que l’Opera ne ſçauroit ſe ſe ſoûtenir.</orig>
            <reg>Il rencontre un homme assez bon pour lui en prêter malgré la prédiction qu'on lui fait que l'Opéra ne saurait se se outenir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin l’ayant remis ſur pied il brave à ſon tour le Comedien qui ſe trouve accablé de chagrin de voir triompher ſon Rival.</orig>
            <reg>Enfin l'ayant remis sur pied il brave à son tour le Comédien qui se trouve accablé de chagrin de voir triompher son Rival.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il a bien-tôt lieu de ſe conſoler, à peine l’Opera ſe voit relevé que la quantité de ercarfeiers qui Puoouole ete un coup de foudre qui le fait retomber.</orig>
            <reg>Mais il a bientôt lieu de se consoler, à peine l'Opera se voit relevé que la quantité de ercarfeiers qui Puovole été un coup de foudre qui le fait retomber.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQUE.</orig>
            <reg>ANGELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah ma Chere que nous allons avoir de plaiſir &amp; que je me prépare à me bien divertir.</orig>
            <reg>Ah ma Chère que nous allons avoir de plaisir et que je me prépare à me bien divertir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LUCINDE.</orig>
            <reg>LUCINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je voudrois, de tout mon cœur, que l’on euſt déja commencé.</orig>
            <reg>Je voudrais, de tout mon cœur, que l'on eût déjà commencé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYCIDAS.</orig>
            <reg>LYCIDAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous n’attendrez pas long-temps &amp; je vais tout mettre en eſtat;</orig>
            <reg>Vous n'attendrez pas longtemps et je vais tout mettre en état;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pendant que j’auray le ſoin de conduire noſtre petit Opera.</orig>
            <reg>pendant que j'aurai le soin de conduire notre petit Opéra.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mr de Ville-Dieu qui me l’a vû compoſer vous en fera remarquer les beaux endroits.</orig>
            <reg>Mr de Ville-Dieu qui me l'a vu composer vous en fera remarquer les beaux endroits.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy que d’eux-méme ils brillent aſſez.</orig>
            <reg>Quoi que d'eux-même ils brillent assez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DE VILLE-DIEU.</orig>
            <reg>DE VILE-DIEU.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez tout diſpoſer, je me charge de ce ſoin avec plaiſir.</orig>
            <reg>Allez tout disposer, je me charge de ce soin avec plaisir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Meſdames prenons des Sieges, &amp; que les Violons que nous avons amené avec nous commencent l’Ouverture.</orig>
            <reg>Mesdames prenons des Sièges, et que les Violons que nous avons amené avec nous commencent l'Ouverture.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>LA CHUTE E PHAETON.</orig>
          <reg>LA CHUTE E PHAETON.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Comedie en Muſique:</orig>
          <reg>Comédie en Musique:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ornée de danſe &amp; de Machines.</orig>
          <reg>Ornée de danse et de Machines.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACTEURS.</orig>
            <reg>ACTEURS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>IOnſieur HARPIN, homme enteſté de la M Comedie &amp; de l’OpecaCLIMENE femme de Mr Harpin.</orig>
            <reg>IOnsieur HARPIN, homme entêté de la M Omédie et de l'OpecaCLIMENE femme de Mr Harpin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ANGELIQUE fille de Mr Harpin.</orig>
            <reg>ANGELIQUE fille de Mr Harpin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>UNMUSICIEN amoureux d’Angeli.</orig>
            <reg>UNMUSICIEN amoureux d'Angéli.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que N COMEDIEN amant d'Angelique.</orig>
            <reg>que N COMÉDIEN amant d'Angélique.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ABELLE amoureuſe du Muſicien.</orig>
            <reg>ABELLE amoureuse du Musicien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E V IN.</orig>
            <reg>E V IN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>BOURGEOIS.</orig>
            <reg>BOURGEOIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ACTEUR des Cœurs de l'Opera.</orig>
            <reg>ACTEUR des Cœurs de l'Opéra.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>UN SERGENT.</orig>
            <reg>UN SERGENT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Troupe de Muſiciens &amp; de Mujiciennes des Cœurs de l’Opera.</orig>
            <reg>Troupe de Musiciens et de Mujiciennes des Cœurs de l'Opéra.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Troupe de Creanciers.</orig>
            <reg>Troupe de Créanciers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
            <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aprés qu’on a joué l’Ouverture, le Bourgeoes &amp; le Muſicien commencent la Viece.</orig>
            <reg>Après qu'on a joué l'Ouverture, le Bourgeoes et le Musicien commencent la Vièce.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE BOURGEOIS chante.</orig>
            <reg>LE BOURGEOIS chante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>V y Ous paroiſſez chagrin Monſieur ne puis-je apprendre D'ou vient le troupie ou je vous voy.</orig>
            <reg>V y Ous paraissez chagrin Monsieur ne puis-je apprendre D'ou vient le troupie ou je vous vois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MUSICIEN.</orig>
            <reg>LE MUSICIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur Harpin fait choix d’un Gendre, Et l’on dit que ſa fille un jour aura dequoy.</orig>
            <reg>Monsieur Harpin fait choix d'un Gendre, Et l'on dit que sa fille un jour aura dequoy.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un des Comediens, à cet honneur aſpire, Déja depuis long-temps pour elle je ſoupire.</orig>
            <reg>Un des Comédients, à cet honneur aspire, Déjà depuis longtemps pour elle je soupire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais comme le bon homme voy Que l’Opera n’eſt plus il ne veut plus de moy;</orig>
            <reg>Mais comme le bon homme vo Que l'Opera n'est plus il ne veut plus de moi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si quelqu’un étoit charitable.</orig>
            <reg>Si quelqu'un était charitable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE BOURGEOIS.</orig>
            <reg>LE BOURGEOIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Trouvez-moy caution ſolvable je preteray dequoy fetabin ropcra.</orig>
            <reg>Trouvez-moi caution solvable je prêterai dequoy sabin ropcra.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MUSICIEN.</orig>
            <reg>LE MUSICIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fort à propos je vois un Devin admirable Quiue lomrordineue répondra.</orig>
            <reg>Fort à propos je vois un Devin admirable Quiue lomrordinue répondra.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE DEVIN, LE BOURGEOIS, LE MUSICIEN.</orig>
          <reg>LE DEVIN, LE BOURGEOIS, LE MUSICIEN.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE BOURGEOIS.</orig>
          <reg>LE BOURGEOIS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>H vous qui penetrés le plus pro fond miſtere, Pour avoir de l’argent l’Opera preſſe fort, De grace aprenez nous quel peut eſtre ſon ſort.</orig>
          <reg>H vous qui pénétrez le plus pro fond mystère, Pour avoir de l'argent l'Opera presse fort, De grâce apprenez nous quel peut être son sort.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE DEVIN.</orig>
          <reg>LE DEVIN.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Puiſque vous le voulez il faut ne vous rien taire.</orig>
          <reg>Puisque vous le voulez il faut ne vous rien taire.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le ſort de l’Opera ſe découvre à mes yeux, Dieux je frémis !</orig>
          <reg>Le sort de l'Opéra se découvre à mes yeux, Dieux je frémis !</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que vois-je!</orig>
          <reg>Que vois-je!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ô Dieux.</orig>
          <reg>ô Dieux.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Partez pauvres Acteurs vous ne ſçauriez mieux faire;</orig>
          <reg>Partez pauvres Acteurs vous ne sauriez mieux faire;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Auſſi-bien pauvres gens vous ne gagnez gueres.</orig>
          <reg>Aussi-bien pauvres gens vous ne gagnez guères.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Miſerable Opera tu vas finir ton cours, En vain l’entrepreneur eſpere Te loüant ſes habits, retirer ſon ſalaire;</orig>
          <reg>Misérable Opéra tu vas finir ton cours, En vain l'entrepreneur espère Te louant ses habits, retirer son salaire;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tu ne peux pas te ſoûtenir huit jours.</orig>
          <reg>Tu ne peux pas te soutenir huit jours.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tu vas tomber n’attens plus de ſecours.</orig>
          <reg>Tu vas tomber n'attends plus de secours.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tu vas rentrer dans la miſere Partez pauvres Acteurs vous ne ſçauriez mieux faire.</orig>
          <reg>Tu vas rentrer dans la misère Partez pauvres Acteurs vous ne sauriez mieux faire.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE MUSICIEN.</orig>
          <reg>LE MUSICIEN.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Par devant un Notaire on va tous s’engager, ar nondre dals cabio indi utereſt &amp; là lomme.</orig>
          <reg>Par devant un Notaire on va tous s'engager, ar nondre dals cabio indy uterêt et là lomme.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE BOURGEOIS.</orig>
            <reg>LE BOURGEOIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vois que j’ay trop entrepris.</orig>
            <reg>Je vois que j'ai trop entrepris.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MUSICIEN.</orig>
            <reg>LE MUSICIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rétablir l’Opera n’eſt donc plus voſtre envie.</orig>
            <reg>Rétablir l'Opéra n'est donc plus votre envie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE BOURGEOIS.</orig>
            <reg>LE BOURGEOIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy que ce ſoit une folie Allons je vais prêter l’argent que j'a promis.</orig>
            <reg>Quo que ce soit une folie Allons je vais prêter l'argent que j'a promis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV.</orig>
          <reg>SCÈNE IV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE MOSICIEN, ISABELE.</orig>
          <reg>LE MOSICIEN, ISABELE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELE.</orig>
            <reg>ISABELE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>H Scelerat eſt-il poſſible A Que vous ſoyez ſenſible Pour un autre que moy?</orig>
            <reg>H Scelerat est-il possible À Que vous soyez sensible Pour un autre que moi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>An secleral ed ll ponible Que vous m’ayez manqué de foy?</orig>
            <reg>An secler ed él ponible Que vous m'ayez manqué de foi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MUSICIEN.</orig>
            <reg>LE MUSICIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour n’eſtre point Mary les deſtins m’ont fait naiſtre En femmes je ſçay me connoître, Je crains tout de voſtre vertu.</orig>
            <reg>Pour n'être point Mari les destins m'ont fait naître En femmes je sais me connaître, Je crains tout de votre vertu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>oi je voulois eſtre cocu, Ce ſeroit avec vous que je le voudrois eſtre.</orig>
            <reg>oi je voulais être cocu, Ce serait avec vous que je le voudrais être.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELE.</orig>
            <reg>ISABELE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Témoin de ma conſtance Et de ſon changement Ciel?</orig>
            <reg>Témoin de ma constance Et de son changement Ciel?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qui vois la cruelle offenſe Que m’a fait ce perfide Amant.</orig>
            <reg>qui vois la cruelle offense Que m'a fait ce perfide Amant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Ciel!</orig>
            <reg>Ô Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>j’implore ta vengeance, Qu’il devienne cocu quand il ſe mariera, i’il épouſe une femme infidelle &amp; volage, Et qu’auſſi-bien qu’à l’Opera, Tout aille de travers dans ſon maudit ménage.</orig>
            <reg>j'implore ta vengeance, Qu'il devienne cocu quand il se mariera, j'il épouse une femme infidèle et volage, Et qu'aussi-bien qu'à l'Opera, Tout aille de travers dans son maudit ménage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne dis-je!</orig>
            <reg>ne dis-je!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mal-heureuſe!</orig>
            <reg>malheureuse!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>helas!</orig>
            <reg>hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce coquin-là m’eſt cher encore, Quoy qu’il mépriſe mes appas.</orig>
            <reg>Ce coquin-là m'est cher encore, Quoi qu'il méprise mes appas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Juſtice!</orig>
            <reg>Justice!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>du Ciel que j’implore Dieux vangeurs ne m’exaucez pas.</orig>
            <reg>du Ciel que j'implore Dieux vengeurs ne m'exaucez pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous voyez ma foibleſſe extrême.</orig>
            <reg>Vous voyez ma faiblesse extrême.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ingrat prefetez-moy;</orig>
            <reg>Ingrat préfétez-moi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſi le ſort à voulu Que vous ſoyez fait cocu, Que ce ne ſoit que par moy-même.</orig>
            <reg>si le sort à voulu Que vous soyez fait cocu, Que ce ne soit que par moi-même.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE V.</orig>
          <reg>SCÈNE V.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE MUSICIEN, LE COMEDIEN.</orig>
          <reg>LE MUSICIEN, LE COMÉDIEN.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE COMEDIEN.</orig>
          <reg>LE COMÉDIEN.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ourquoy luy montrer tant d’inI difference Autre part n’eſperant plus rien.</orig>
          <reg>Our lui montrer tant d'inI différence Autre part n'espérant plus rien.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MUSICIEN.</orig>
            <reg>LE MUSICIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’ay bien plus que vous d’eſperance Je-ſuis Muſicien, &amp; vous Comedien, Mon pere &amp; ſon chant agreable Enchante un chacun dans ces lieux, Tout s’anime par luy, ſans luy rien n’eſt aimable.</orig>
            <reg>J'ai bien plus que vous d'espérance Je-suis Musicien, et vous Comédien, Mon père et son chant agréable Enchante un chacun dans ces lieux, Tout s'anime par lui, sans avoir rien n'est aimable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans ſa douce armonie un chagrin effroyable Nous rendroit le temps ennuyeux Non, non, rien n’eſt comparable Au deſtin glorieux D’un Muſicien fameux.</orig>
            <reg>Sans sa douce armonie un chagrin effroyable Nous rendrait le temps ennuyeux Non, non, rien n'est comparable Au destin glorieux D'un Musicien fameux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>LE</orig>
          <reg>LE</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MUSICIEN.</orig>
            <reg>LE MUSICIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Epajpieu.</orig>
            <reg>Épajieu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE COMEDIEN.</orig>
            <reg>LE COMÉDIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy evie ruy qui le dit eſt-ce aſſer pour le croire.</orig>
            <reg>Oui evie rui qui le dit est-ce asser pour le croire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MUSICIEN.</orig>
            <reg>LE MUSICIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oſez-vous attaquer ſa gloire.</orig>
            <reg>Osez-vous attaquer sa gloire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE COMEDIEN.</orig>
            <reg>LE COMÉDIEN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deffendez-là ſi vous pouvez.</orig>
            <reg>Défendez-là si vous pouvez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MUSICIEN montrant l’argent qu’on luy a prété.</orig>
            <reg>LE MUSICIEN montrant l'argent qu'on y a prêté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si l’on a fermé noſtre porte Nous ſerons bien-toſt rétablis J’eſpere avec l’argent qu’exprés ſur moy ’aporte Que noſtre entrepreneur nous rendrs ſes habits.</orig>
            <reg>Si l'on a fermé notre porte Nous serons bientôt rétablis J'espère avec l'argent qu'exprès sur moi apporte Que nôtre entrepreneur nous rendrs ses habits.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE VI.</orig>
            <reg>SCÈNE VI.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LE COMEDIEN ſeul, au deſeſpoir.</orig>
            <reg>LE COMÉDIEN seul, au désespoir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ieux à preſent que vais-je faire DEn qui faut-il deſormais que j’eſpere, Qui diable ſe ſeroit imaginé cela Qu’on eut rétabli l’Opera La Comedie eſt en miſere, On l’a mépriſe on le revere Trois jours de la ſemaine il repreſentera Dans le temps qu’on le croit à terre Il obtient ce qui m’a ſçû plaire Il trouve de l’argent qui le relevera.</orig>
            <reg>Jeux à présent que vais-je faire DEn qui faut-il désormais que j'espère, Qui diable se serait imaginé cela Qu'on eut rétabli l'Opera La Comédie est en misère, On l'a méprise on le révère Trois jours de la semaine il représentera Dans le temps qu'on le croit à terre Il obtient ce qui m'a su plaire Il trouve de l'argent qui le relèvera.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux à preſent que vais-je faire En qui faut-il deſormais que j’eſpere, Qui diable ſe ſeroit imaginé cela Qu’on eut rétabli l’Opera.</orig>
            <reg>Dieux à présent que vais-je faire En qui faut-il désormais que j'espère, Qui diable se serait imaginé cela Qu'on eut rétabli l'Opera.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE VII.</orig>
            <reg>SCÈNE VII.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LE COMEDIEN, ANGELIQUE enſemble.</orig>
            <reg>LE COMÉDIEN, ANGELIQUE ensemble.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elas!</orig>
            <reg>Élas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>une chûte ſi belle I IDevoit eſtre éternelle.</orig>
            <reg>une chute si belle I IDevoit être éternelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l’Opera pour toujours Devoit finir ſon cours.</orig>
            <reg>L'Opéra pour toujours Devait finir son cours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VIII.</orig>
          <reg>SCÈNE VIII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tout les Acteurs de l’Opera.</orig>
          <reg>Tout les Acteurs de l'Opéra.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mr HARPIN &amp; CLIMENE, chanteut, Ue la piece doit-être Droſle, 2 C’eſt un Acteur nouveau Qui va joüer le premier Roſle.</orig>
            <reg>Mr HARPIN et CLIMENE, chantut, Ue la pièce doit-être Drôle, 2 C'est un Acteur nouveau Qui va jouer le premier Rôle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D 2 C’eſt un Acteur nouveau, Cela doit-être beau.</orig>
            <reg> 2 C'est un Acteur nouveau, Cela doit-être beau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>COFUR des gens de l'Opera.</orig>
            <reg>COFUR des gens de l'Opéra.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que la piece doit-être Droſle, C’eſt un Acteur nouveau Qui va joüer le premier Roſle.</orig>
            <reg>Que la pièce doit-être Drôle, C'est un Acteur nouveau Qui va joüer le premier Rôle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt un Acteur nouveau Cela doit-être beau.</orig>
            <reg>C'est un Acteur nouveau Cela doit-être beau.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mr HARPIN &amp; CLIMENE, enſemble.</orig>
            <reg>Mr HARPIN et CLIMENE, ensemble.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’Opera ſeroit au tombeau Sans l’emprunt de quelque piſtole, C’eſt un Acteur nouveau Qui va joüer le premier roſle, C’eſt un Acteur nouveau Cela doit-être beau.</orig>
            <reg>L'Opéra serait au tombeau Sans l'emprunt de quelque pistole, C'est un Acteur nouveau Qui va jouer le premier rôle, C'est un Acteur nouveau Cela doit-être beau.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE COEUR repete.</orig>
            <reg>LE COEUR répète.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que la piece doit-être droſle, &amp;c.</orig>
            <reg>Que la pièce doit-être drôle, etc.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>UNEACTRICE de l'Opera.</orig>
            <reg>UNEACTRICE de l'Opéra.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Changez ces doux concerts en des plaintes funeſtes, L’inſtant fatal arrive il vous faut être preſtes.</orig>
            <reg>Changez ces doux concerts en des plaintes funestes, L'instant fatal arrive il vous faut être prêtes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A prendre déſormais chacun vôtre party, L’Opera va tomber on vous en averty.</orig>
            <reg>À prendre désormais chacun votre parti, L'Opéra va tomber on vous en averti.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un Acteur en aſſure &amp; même qu’à la porte Un tas de Creanciers demande de l’argent !</orig>
            <reg>Un Acteur en assure et même qu'à la porte Un tas de Creanciers demande de l'argent !</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas que ferons nous nôtre deſſein avorte On remet le ſcellé dés ce même moment.</orig>
            <reg>Hélas que ferons nous notre dessein avorte On remet le scellé dès ce même moment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>3</orig>
          <reg>3</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>UNACTRICE.</orig>
            <reg>UNACTRICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que la crainte trouble mon ame, Opera tes Acteurs Vont eſtre accablez de malheurs.</orig>
            <reg>Que la crainte trouble mon âme, Opéra tes Acteurs Vont être accablez de malheurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>COEUR des gens de l'Opera.</orig>
            <reg>COUR des gens de l'Opéra.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux perſonne ne veut attendre, Dieux tous les habits ſe vont vendre, Les elcanciers foit en ces Heux y Que ferons nous ô juſtes dieux.</orig>
            <reg>Dieux personne ne veut attendre, Dieux tous les habits se vont vendre, Les ellecanciers soit en ces Heux y Que ferons nous ô justes dieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>UN ACTEUR des cœurs.</orig>
            <reg>UN ACTEUR des cœurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt voſtre ſecours que j’implore Opera payez-moy car la faim me devore Depuis trois mois entiers je n’ay receu d’argent Ah s’il faut manque de payement A la fin eſtre à la miſere Danſeurs Muſiciens helas!</orig>
            <reg>C'est votre secours que j'implore Opéra payez-moi car la faimore du Depuis trois mois entiers je n'ai reçu d'argent Ah s'il faut manque de paiement À la fin ra à la misère Dans Musiciens hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’allonsnous faire L’entrepreneur à tiré tout Et de vers luy toûjours à gardé le bon bout Il faut pourtant payer il n’eſt plus temps d’attendre, Tous les Acteurs à qui tu dois S’en vont dans ta maiſon tout ſaiſir &amp; tout prendre Si tu ne veux payer dés à preſent leur mois Sur tout Meſſieurs des cœurs ſe trouvent aux abois, abois Et ſont tous prêts à s’aller pendre.</orig>
            <reg>qu'allons faire L'entrepreneur à tiré tout Et de vers deux toujours à gardé le bon bout Il faut pourtant payer il n'est plus temps d'attendre, Tous les Acteurs à qui tu dois S'en vont dans ta maison tout saisir et tout prendre Si tu ne veux payer dès à présent leur mois Sur tout Messieurs des cœurs se trouvent aux abois, abois Et sont tous prêts à s'aller pendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah je ſens ſuffoquer ma voix Et tout cecy me chagrine Parmy tant de creanciers Je voy que j’ay bien la mine D’eſtre payé des derniers.</orig>
            <reg>Ah je sens suffoquer ma voix Et tout ceci me chagrine Parmi tant de créanciers Je vois que j'ai bien la mine D'être payé des derniers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’Opera paroît en deſordre dans un char en forme de baſſe de viole entourée d’inſtrumens &amp; tiré par quatre Aſnes.</orig>
            <reg>L'Opéra paraît en désordre dans un char en forme de basse de viole entourée d'instruments et tiré par quatre Anes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LE SERGENT.</orig>
            <reg>LE SERGENT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au bien des creanciers ta perte eſt neceſſaire Serts d’exemple aux mauvais payeurs, Tombe pauvre Opera trébuche temeraire, Va chercher du credit ailleurs.</orig>
            <reg>Au bien des créanciers ta perte est nécessaire Serts d'exemple aux mauvais payeurs, Tombe pauvre Opera trébuche téméraire, Va chercher du crédit ailleurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’Opera tombe, les Aſnes s’en vont d’un côté &amp; le Char de l’autre.</orig>
            <reg>L'Opera tombe, les Ânes s'en vont d'un côté et le Char de l'autre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>FIN</orig>
          <reg>FIN</reg>
        </seg>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
