<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Natalie, ou la Générosité chrestienne, tragédie</title>
        <author>Montgaudier, De</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb44729555g"/>
          <author>
            <persName>Montgaudier, De</persName>
          </author>
          <title>Natalie, ou la Générosité chrestienne, tragédie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1657" cert="high" resp="BNF">1657</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>A GENEROSITE ARESIILNNI TRAGEDIE.</orig>
          <reg>À GÉNÉROSITÉ ARESILNNI TRAGÉDIE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Par le S'.</orig>
          <reg>Par le S'.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>de MONIGAAUDIER.</orig>
          <reg>de MONIGAUDIER.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>M.</orig>
          <reg>M.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DC.</orig>
          <reg>DC.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LVII.</orig>
          <reg>LVII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>A MONSEIGNEVR LE MARQVIS DE MONTAVSIER SOCVEREVEI ET LIEVTENANT General pour ſa Majeſté és Prouinces de Xainctonge.</orig>
          <reg>À MONSEIGNEUR LE MARQUIS DE MONTAUSIER SOCUEREUEI ET LIEUTENANT Général pour sa Majesté ès Provinces de Xaintonge.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Angoulmois, haute &amp; baſſe Alſace, Lieutenant General en ſes Armeis.</orig>
          <reg>Angoulmais, haute et basse Alsace, Lieutenant Général en ses Armeis.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig></orig>
          <reg></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>7 ONSEIGNEVR, Ie prends la liberté de vous preſenter ce Poëme, qui ne paroitroit qu’à ma honte, ſi ſa foibleſſe l’e toit ſouſtenuë par vne puiſſante protectiõ, &amp; qui ne peut manquer de bon-heur ſi vous le fauoriſez de la voſtre.</orig>
            <reg>7 ONSEIGNEUR, Je prends la liberté de vous présenter ce Poème, qui ne paraît qu'à ma honte, si sa faiblesse l' hait soutenue par une puissante protections, et qui ne peut manquer de bonheur si vous le favorisez de la vôtre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceux qui ne liroient point, s’ils n’eſperoient de trouuer des choſes indignes d’eſtre leuës, &amp; dont les yeux déreglez ne s’attachent qu'au mal, n'oferont mettre mes Vers à l’inquiſition apres auoir veu qu’ils vous ſont dediez;</orig>
            <reg>Ceux qui ne liraient point, s'ils n'espéraient de trouver des choses indignes d'être lues, et dont les yeux déreglez ne s'attachèrent qu'au mal, n'oseront mettre mes Vers à l'inquisition après avoir vu qu'ils vous sont dédiez;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l'accueil que vous leur ferez les fera receuoit de tout le monde, &amp; leurs plus groſſieres fautes ceſſeront de l’eſtre, ſi vous faittes ſemblant de les excuſer.</orig>
            <reg>l'accueil que vous leur ferez les fera recevait de tout le monde, et leurs plus grossières fautes cesseront de l'être, si vous faites semblant de les excuser.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’y a point de termes ſi barbares qui ne deuiennent Francois quand vous voudrez les naturaliſer, &amp; les façons de parler les moins pratiquées ſeront à counert de toutes les cenſures ſi vous leur donnez voſtre approbation.</orig>
            <reg>Il n'y a point de termes si barbares qui ne deviennent Francais quand vous voudrez les naturaliser, et les façons de parler les moins pratiquées seront à counert de toutes les censures si vous leur donnez votre approbation.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car il eſt vray.</orig>
            <reg>Car il est vrai.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>MONSEIGNEVR, que vous pouuez commander au langage auſſi-bien qu’aux armées, &amp; Minerue toute entiere s’eſt tellement donnée à vous, que vous poſſedez tout ſon ſçauoir &amp; tout ſon courage.</orig>
            <reg>MONSEIGNEUR, que vous pouvez commander au langage aussi-bien qu'aux armées, et Minerve toute entière s'est tellement donnée à vous, que vous possédez tout son savoir et tout son courage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ainſi ma Tragedie attend le iugement vniuerſel du particulier que vous en ferez, &amp; ſi ie ſuis aſſez heureux pour contribuer par ſon moyen à voſtre diuertiſſement, ie croiray n’auoir pû faire vn meilleur employ de mon temps &amp; de mon trauail.</orig>
            <reg>Ainsi ma Tragédie attend le jugement universel du particulier que vous en ferez, et si tu suis assez heureux pour contribuer par son moyen à votre divertissement, on croirai n'avoir pu faire un meilleur emploi de mon temps et de mon trauail.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut-eſtre que mes Vers n’auront pas aſſez de bon-heurpour vous plaire, mais ie m’aſſeure que la paſſion que I’ay pour voſtre ſeruice ne ivous déplaira pas &amp; que vous ne ferez pas moins d’accueil à ce petit eſſay, par lequel ie deſire vous en donner le premier teſmoignage qu’à des ous plus acheuez, puiſque ce que ie vous preſente eſt tout ce que ie puis, &amp; que pour eſtre mauuais verſificateur, ié n’en ſuis pas 2 7</orig>
            <reg>Peut-être que mes Vers n'auront pas assez de bonheurpour vous plaire, mais toujours m'assure que la passion que J'ai pour votre service ne j' aira pas et que vous ne ferez pas moins d'accueil à ce petit essai, par lequel Seigneur désire vous en donner le premier témoignage qu'à des ous plus achevez, puisque ce que je vous presque est tout ce que ie puis, et que pour être mauvais versificateur, j'en suis pas 2 7</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>MONSEIGNEVR,</orig>
          <reg>MONSEIGNEUR,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>oſtre tres-humble, &amp; tres- obëiſſant ſeruîteur MONTGAVDIER,</orig>
          <reg>ôtre très-humble, et très- obéissant seruîteur MONTGAUDIER,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>L</orig>
          <reg>L</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ADRIAN, I li.</orig>
          <reg>ADRIAN, I li.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>pemiers Officiers de Maximian, VII</orig>
          <reg>pemiers Officiers de Maximian, VII</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>hbrilail, leumne dAdrian</orig>
          <reg>hbrilail, leumne dAndrian</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>IGTD, Valet de chambre d’Adrian.</orig>
          <reg>IGTD, Valet de chambre d'Adrian.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>THEODOR E Couſine de Natalie.</orig>
          <reg>THEODOR E Cousine de Natalie.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>JAXIMIAN, Empereur Romain</orig>
          <reg>JAXIMIAN, Empereur Romain</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LACIDE, de l'Empereur.</orig>
          <reg>LACIDE, de l'Empereur.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LS IIOTE 1 SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>LS IIOTE 1 CÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATALIE.</orig>
            <reg>ATALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vſques à quand seigneux verrous nous des eſpéts, I Dans le ſang des chreſſiens eruellement trimpées, Et leurs membres pourris ſous la charge des fers, Seruiz auant la mert de nourriture aux vers?</orig>
            <reg>Vsques à quand seigneux verrous nous des espêts, I Dans le sang des chressiens ervellement trimpées, Et leurs membres pourris sous la charge des fers, Serviz avant la mert de nourriture aux vers?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ne verray-je poiut vos br as armez de ſoudre, Donner ſur les faüx Dieux &amp; les reduire en poudre, Perray-je point crouler par monceaux eſcartez, Les temples abbattus ſur leurs diainitez, A l'eſclat de la foy l’idolatrie eſteinte, Et l’Vniuers ſoubmis la profeſſer ſans crainte?</orig>
            <reg>Et ne verrai-je poiut vos br as armés de soudre, Donner sur les saïs Dieux et les réduire en poudre, Perrai-je point crouler par monceaux écartés, Les temples abattus sur leurs diainitez, À l'éclat de la foi l'idolâtrie éteinte, Et l'Univers soumis la professer sans crainte?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ſi pour l’eſtablir il faut encore du ſang, A quelle fin Seigneur eſpargnez vous mon flant, Paurquoy retentz voas mon ame infortunée, Dans les triſtes liens d’vn cruel Hymenée,</orig>
            <reg>Que si pour l'établir il faut encore du sang, À quelle fin Seigneur épargnez -vous mon flant, Paurquoi retentz vœas mon âme infortunée, Dans les tristes liens d'un cruel Hyménée,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Car enfin tout ſupplice a pour moy des appas, Au reſpect d vn eſpoux qui ne vous aime pas, Queὶque h.</orig>
          <reg>Car enfin tout supplice a pour moi des appas, Au respect d' int époux qui ne vous aime pas, Queὶque heure.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ute vertu dont l’eſclat l’enuironne, Son erreur à mes yeux deſrobs ſa per ſonne, Et ce faſcheux pbiect qui me ſuit en tout lieu.</orig>
          <reg>Ute vertu dont l'éclat l'environne, Son erreur à mes yeux dérobs sa per ne, Et ce fâcheux piect qui me suit en tout lieu.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ne me deſcouure en luy qu’vn ennemy de Dieu.</orig>
          <reg>Ne me découvre en lui qu'un ennemi de Dieu.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Source des veritez, Ocean de lumieres, Seigneur, vous luy pouuez faire ouurir les paupieres, Vous pouuez l’eſciairer de ces rayons d’amour, Qui dißipent la nuict &amp; ramenent le iour, Qui portent nos eſprits au deſſus de nous meſmes, Qui nous traiſnent à vοꝰ par des douceurs extrémes, Et ſans nous aduertir ſe gliſſants dans nos cœurs, Font ſouuent des martots de nos perſecuteurs.</orig>
          <reg>Source des vérités, Ocean de lumières, Seigneur, vous lui pouvez faire ouvrir les paupières, Vous pouvez l'éciairer de ces rayons d'amour, Qui dissipent la nuit et ramèrent le jour, Qui portent nos esprits au dessus de nous mêmes, Qui nous traînent à vien par des douceurs extrêmes, Et sans nous avertir se glissants dans nos cœurs, Font souvent des martôts de nos persécuteurs.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie vous prie, o grand Dieu, pere de toute choſe, De faire en Adrian cetse Metamorphoſe.</orig>
          <reg>Je vous prie, ô grand Dieu, père de toute chose, De faire en Adrian cetse Métamorphose.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Qu’il ſoit chreſtien, Seigueur, car apres cet effors Ie verray d’vn meſme œil, &amp; ſa vie &amp; ſa mort, L’vne &amp; l’autre pour moy ſera pleine de charmes, On verſera ſon ſang ſans attirer mes larmes, Et tout éuenement me pourra ſembler doux, Apprenant qu’il exgire &amp; reſpire pour vous.</orig>
          <reg>Qu'il soit chrétien, Seigueur, car après cet efforts Ie verrai d'un même œil, et sa vie et sa mort, L'une et l'autre pour moi sera pleine de charmes, On versera son sang sans attirer mes larmes, Et tout événement me pourra sembler doux, Apprenant qu'il exgire et respire pour vous.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Genereux priſonniers, inuincibles eſclaues, Qui brauez les tyrans qu milieu des entraues, Vous aont le Ciel propice entend tous les ſouſpirs, Ioigniz des vœux preſſans à mes iuſtes deſirs.</orig>
          <reg>Généreux prisonniers, invincibles esclaues, Qui bravez les tyrans qu' milieu des entraves, Vous aont le Ciel propice entend tous les soupirs, Joignis des vœux pressants à mes justes désirs.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>De vos Seinctes ferſeeurs.</orig>
          <reg>De vos Seinctes ferseeurs.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE.</orig>
          <reg>SCÈNE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE NATALIE, &amp; THEODORE, fourniès de linges &amp; d’Onguents, vont viſiter &amp; panſer les prifonniers Chreſtiens.</orig>
          <reg>SCÈNE NATALIE, et THEODORE, fourniès de linges et d'Onguents, vont visiter et panser les prisonniers Chrétiens.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEODORE.</orig>
            <reg>THÉODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Llons-nous ma couſine!</orig>
            <reg>Llons-nous ma cousine!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NATALIE.</orig>
            <reg>NATALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Acons, ie vous attends.</orig>
            <reg>Acons, Seigneur vous attends.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TIIEOEORE.</orig>
            <reg>TIIEORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'apporte vne eau diuine Dont ie veux faire eſſay, c’eſt vn ſecret nouuueas,</orig>
            <reg>J'apporte une eau divine Dont ieprès faire essai, c'est un secret nouveas,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NATALIE.</orig>
            <reg>NATALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis qu’il a voſtre aucu ſans doubte il eſt fort beau, Ce n’eſt pas d’auiouid huy qu’on louë vos receptes, Un uo a fant gruia reves ues enres que rous faites, Et voſtre Cabinet, qu'vn chacun m’a vanté, Allume tous les iours ma curioſité;</orig>
            <reg>Puis qu'il a votre aucu sans doute il est fort beau, Ce n'est pas d'aujouid hui qu'on loue vos receptes, Un a fant gruia reves enres que rous faites, Et vôtre Cabinet, qu' chacun a vanté, Allume tous les iours ma curiosité;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie to veux aller voir, on en dit des merueilles.</orig>
            <reg>Je to veux aller voir, on en dit des merveilles.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEODORE.</orig>
            <reg>THÉODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tous verrez ſeulement vn amas de bouteilles, Du vaſes &amp; ſachets placez con fuſement;</orig>
            <reg>Tous verrez seulement un amas de bouteilles, Du vases et sachets placés con fusement;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il vous plaiſt toute, fois d’y paſſer vn momeat.</orig>
            <reg>S'il vous plaît toute, fois d'y passer un momeat.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au ſortit des priſons vous ſerez ſatisfaite.</orig>
            <reg>Au sortit des prisons vous serez satisfaite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NATALIE.</orig>
            <reg>NATALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma ſatis faction ſeroit bien plus parfaite, Et ie receurous bien des plaiſirs plus entiers, Si vous marthiez vn tour par de malleurs ſentiers;</orig>
            <reg>Ma satî faction serait bien plus parfaite, Et ici receurous bien des plaisirs plus entiers, Si vous marthiez un tour par de malleurs sent;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn motif different dans la priſon nous meine, Vous ſuiuez les appas d'vne tendreſſe humaine, Et la compaßion qui vous touche le cœur, Auroit deſia ceſſe ſi vous n’eſtiez plus ſœur, Tous ces empreſſements naiſſent de la nature, La mienne a pour agir vne cauſe plus pure, Au deſſus des attraits de la chair &amp; du ſang, Elle a le cœur trop bon pour marcher en ce rang.</orig>
            <reg>Un motif different dans la prison nous mène, Vous suivez les appas d'une tendresse humaine, Et la compassion qui vous touche le cœur, Aurait déjà cesse si vous n'étiez plus sœur, Tous ces empressements naissent de la nature, La mienne a pour agir une cause plus pure, Au des des attraits de la chair et du sang, Elle a le cœur trop bon pour marcher en ce rang.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et tiendroit à meſprus d’eſtre eſtimée eſgale Au plus haut ſentiment d'vnt vertu morale, Elle eſt Chreſtienne en fin, &amp; voyant les liens.</orig>
            <reg>Et tiendrait à méprus d'être estimée égale Au plus haut sentiment d'unt vertu morale, Elle est Chrétienne en fin, et voyant les liens.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui preſſent voſtre fitre &amp; tes autres Chreſtitns, E!</orig>
            <reg>Qui pressent votre fitre et tes autres Chrétitns, E!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le n’a pas pour luy de plus fortts attaintes, Tous luy ſont außi chers, tous reſucillent ſes craintes, Ces linges ſont pour tous, &amp; touss ſgalemeut Vont eſtre ſicourus de ce medicament.</orig>
            <reg>le n'a pas pour venir de plus forts attaintes, Tous sens sont aussi chers, tous resucillent ses craintes, Ces linges sont pour tous, et touss ségalemut Vont chang sicourus de ce médicament.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEODORE.</orig>
            <reg>THÉODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ainſi mes ſendimens ſont con formis aux vôrreς Mon frere plus ſoigneux de la fanti-es autres Que de la ſienne propre eſtoit inciſſioment A me ſolliciter pour leur ſoulagemim.</orig>
            <reg>Ainsi mes sendiments sont con formis aux vôrreς Mon frère plus soigneux de la fanti-es autres Que de la sienne propre était incissioment À me solliciter pour leur soulagements.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Malgré la pourriture &amp; puanteus extréme, Ie les ſeruis en ſœur &amp; depuis ielis ayme, Et ne puis ſans douleur perdre leur entictien</orig>
            <reg>Malgré la pourriture et puanteus extrême, Je les servis en sœur et depuis jelis aime, Et ne puis sans douleur perdre leur entictien</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NATALIE.</orig>
            <reg>NATALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Courage cette humeur tient beaucoup du Chreſtien, Il ne vous manque plus que d’eſtre baptiſée.</orig>
            <reg>Courage cette humeur tient beaucoup du Chrétien, Il ne vous manque plus que d'être baptisée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Railleuſe.</orig>
            <reg>Railleuse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>THEODORE</orig>
            <reg>THÉODORE</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NATALIE.</orig>
            <reg>NATALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie dis vray.</orig>
            <reg>Je dis vrai.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEODORE.</orig>
            <reg>THÉODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si i'eſtois moins ruſée, Vous pourriez me ſeduire;</orig>
            <reg>Si j'étais moins rusée, Vous pourriez me séduire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>helas c’eſt bien en vain, Si vous auez conçeu ce criminel deſſein, Mon frere a m'en parler a perdu ſes eſcrimes, dinuecrs itgons, le raius tii maximes;</orig>
            <reg>hélas c'est bien en vain, Si vous avez conçu ce criminel dessein, Mon frère a m'en parler a perdu ses escrimes, dinuecrs itgons, le raius tijà maximes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car vos ſonges plaſtrez ont trop de vanité, Pour abiiſer iamais de ma credulité.</orig>
            <reg>Car vos songes plâtrez ont trop de vanité, Pour abiiser jamais de ma crédulité.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>4</orig>
            <reg>4</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NATALIE.</orig>
            <reg>NATALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>In iour ces veritez que vous nommez des ſonges, Et qui paſſent chez vous pour de feiues menſonges, Stront entierement l’obiet de voſtre amour.</orig>
            <reg>In jour ces vérités que vous nommez des songes, Et qui passent chez vous pour de féjues mensonges, Stront entièrement l'objet de votre amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEODORE.</orig>
            <reg>THÉODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie croy que de long-temps ie ne verray ce iour.</orig>
            <reg>Je crois que de longtemps ici ne verrai ce jour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NATALIE.</orig>
            <reg>NATALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non uon quand Dieu nous veut, quelque combat qu’on faſſe, C’eſt en vain qu’on reſiſte aux efforts de ſa grace, C’eſt peut-eſtre aujourd’huy c’eſt peut-eſtre demain, Qu’il a determiné ce vous tendre la main.</orig>
            <reg>Non uon quand Dieu nous veut, quelque combat qu'on fasse, C'est en vain qu'on résiste aux efforts de sa grâce, C'est peut-être aujourd'hui c'est peut-être demain, Qu'il a déterminé ce vous tendre la main.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>las Fauſte rient à nous &amp; patit, ce me ſemble.</orig>
            <reg>las Fauste rient à nous et patit, ce me semble.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>NATALIE, THEODORE, FAVSTE,</orig>
          <reg>NATALIE, THEODORE, FAUSTE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NATALIE.</orig>
            <reg>NATALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>veus nounthe raujie ?</orig>
            <reg>vus nounthe raujie ?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FAVSTE.</orig>
            <reg>FAUSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha Madame ie tremble, La grandeur du peril eſtonne ma raiſon, Mon Maiſtre ne vit plus, ou reſpire en priſon, Madame, il eſt Chreſtien:</orig>
            <reg>Ha Madame ie tremble, La grandeur du péril étonne ma raison, Mon Maître ne vit plus, ou respire en prison, Madame, il est Chrétien:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais.</orig>
            <reg>mais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NATALIE.</orig>
            <reg>NATALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel mais peux tu dirt?</orig>
            <reg>Quel mais peux -tu dirt?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’à preſent tout le monde aſſemblé pour me nuite, Ioigne effort ſur efforts, Adrian eſt Chreſtiin, Ie n’ay plus vien à craindre, &amp; ne pretens plus rien, L’excez de ce bon-heur a mon ame rauie, Ha men cher Adrian!</orig>
            <reg>Qu'à présent tout le monde assemblé pour me nuite, Joigne effort sur efforts, Adrian est Chrétiin, Je n'ai plus viens à craindre, et ne prétends plus rien, L'excès de ce bonheur a mon âme ravie, Ha men cher Adrian!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous me rendez lavie.</orig>
            <reg>vous me rendez lavie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TANVOTEe Ce tranſport me ſurprend, Madame, il va moueis, Et loing de vous en plaindre ou de le ſecourir, Loing de vous employer enuirs l’Imperatrice.</orig>
            <reg>TANVOTEe Ce transport me surprend, Madame, il va mouis, Et loin de vous en plaindre ou de le secourir, Loing de vous employer envirs l'Impératrice.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NATALIE.</orig>
            <reg>NATALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dis plus, ie voudrois meſme aduancer ſon ſupplice, Irreter contre luy moy-meſme l’Empereur, Et ſi ce ſentimens te donne de l'horreuz.</orig>
            <reg>Dis plus, Seigneur voudrais même avancer son supplice, Irèter contre notre moi-même l'Empereur, Et si ce sentiments te donne de l'horreuz.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEODORE.</orig>
            <reg>THÉODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoſs vous doutez encor, cruelle, s’il en donne;</orig>
            <reg>Quoss vous doutez encor, cruelle, s'il en donne;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NATALIE.</orig>
            <reg>NATALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy i'en doubte en effet, &amp; la raiſon l'ordonne;</orig>
            <reg>Oui j'en doute en effet, et la raison l'ordonne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſque ie parle à Fauſte, &amp; qu’il ne doubie pas Que l’immortalité ne ſuiue vn tel treſpas, Au in momint ut uoulturs n'enfante pour la gloir.</orig>
            <reg>Puisque ie parle à Fauste, et qu'il ne doute pas Que l'immortalité ne suive un tel trépas, Au in ut ut oulturs n'enfante pour la gloir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des treſors infinu.</orig>
            <reg>Des trésors infinu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FAVSTE.</orig>
            <reg>FAUSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, il le faut croire, Mais quand perdant vn maiſtre on perd tout ſon ſoûtien, Celuy la qui le pleure en eſt il moins Chreſtion?</orig>
            <reg>Madame, il le faut croire, Mais quand perdant un maître on perd tout son soutien, Celui la qui le pleure en est il moins Chrétion?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NATALIE.</orig>
            <reg>NATALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçay bien que la Foy pent ſouffris la Nature, Mais qui pour l’affrranchir &amp; la vendre plus pure, Eſtouffe des ſoûpirs qu’il a droit de former.</orig>
            <reg>Je sais bien que la Foi pense souffris la Nature, Mais qui pour l'affranchir et la vendre plus pure, Étouffe des soupirs qu'il a droit de former.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mtreſte des tranſports que nul ne peur blaſnis, Et void la mort des ſiens du meſme œil qu'vn voyage Ne teſmoigne-t’il pas en ſçauoir mieux l’vſage?</orig>
            <reg>Mtreste des transports que nul ne peur blânis, Et voit la mort des siens du même œil qu'H voyage Ne témoigne-t-il pas en savoir mieux l'usage?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Efuje dunt tes pieurs, e toing de r'afſiiger, Pour la mort d’Adrian, dont iu vois le danger, Porte tes yeux au Ciil ſur la gloire éternelle, Dont Dieu couronnera ſa conſtance &amp; ſon zele.</orig>
            <reg>Efuje dunt tes pieurs, eu toin de rafiger, Pour la mort d'Adrian, dont ju vois le danger, Porte tes yeux au Ciil sur la gloire éternelle, Dont Dieu couronnera sa constance et son zèle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEODORE.</orig>
            <reg>THÉODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment s’eſt-il rendu?</orig>
            <reg>Comment s'est-il rendu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>fay nous en le diſcours.</orig>
            <reg>fais nous en le discours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FAVSTE.</orig>
            <reg>FAUSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Maximian, Maüame, eſtant ſorti du cours.</orig>
            <reg>Maximian, Majame, étant sorti du cours.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>oulut ſur vn chreſtien donner cours à ſa rage n vain s'efforça t’on d’esbranler ſon courag lus ferme qu’vn rocher il braüe les bourrȩaux.</orig>
            <reg>oulut sur un chrétien donner cours à sa rage n vain s'efforça t'on d'ébranler son courag lus ferme qu'un rocher il braue les bourraux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voit ſans s'eſfrayez ſon ſang ſoubs leurs couteaux, ouler de toutes parts, &amp; ſa cher entamẽe endre ſur lis charbons vnte eſpaiſſe fnmée, oute la Cour s’eſſonne, &amp; mon maiſtre ſur tous, emble ſouffrir ſus ſoy le contrecoùp des coug?</orig>
            <reg>voit sans s'efrayez son sang sous leurs couteaux, ouler de toutes parts, et sa cher entamène endre sur lis charbons unte épaisse fnmée, oute la Cour s'essonne, et mon maître sur tous, emble souffrir sus soi le contrecoù des coug?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ant de ſouſpirs preſſez ſortent de ſa poictriné, ant il verſe de pleurs, tant ſa facetbagrine  ſt peinte de douleuz, il a l'œιl artaché, antoſt ſur ce biau ſang qui vient d'eſtre eſpanthé;</orig>
            <reg>ant de soupirs pressez sortent de sa poitriné, ant il verse de pleurs, tant sa facetbagrine st peinte de douleuz, il a l'œl artaché, antôt sur ce biau sang qui vient d'être espanthé;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>antoſt ſur l’empeur, &amp; touſiours vn nuagé, ouvre le toint vermeil de ſon triſte viſage.</orig>
            <reg>antôt sur l'empeur, et toujours un nuagé, ouvre le toint vermeil de son triste visage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tient le front panché ſur ſon bras tacourci endant que ſon eſprit flotre dans le ſouci, que ſon μαιν ſe partage, &amp; ce rude diuors e briſe de ſouſpirs &amp; l'eſpuiſe de force, ne moite ſueur luy court par tout le corps, t læfeu qu’il couuoit gagne cnfin le debors, lembraze ſes yeux, allume ſon teint paſte, mprime ſux ſon front vne couleur plus maſte, uy raſſeure le cœur &amp; l’anime ſi fort.</orig>
            <reg>tient le front penché sur son bras tacourci endant que son esprit flotre dans le souci, que son μαιν se partage, et ce rude divors eu brise de soupirs et l'épuise de force, ne moite sueur même court par tout le corps, t æfu qu'il couvait gagne cnfin le débors, lembraze ses yeux, allume son teint pâte, mprime sux son front une couleur plus mâte, ui rassure le cœur et l'anime si fort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ta te brahelappurret Empereur &amp; la mort, lais qui peut raporter ſes ardentes paroles?</orig>
            <reg>ta te brahelappurret Empereur et la mort, lais qui peut rapporter ses ardentes paroles?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>* ſuis Chreſtien dit-il i’abborre les Idoles, en dateſte latalir, puuauspemgi tuquet pour l'abalis iene vuide mon flane.</orig>
            <reg>* suis Chrétien dit-il j'aborre les Idoles, en dattes latalir, puuauspemgi tuquet pour l'abalis iene vide mon flamne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Genertux martir qui m'en donnez l’exemple, Vous que ſur les braſiers le fils de Dieu coutemipie Les couronnes en main, iettez les yeux ſur moy Du ſejour de la gloire &amp; ſouſtenez ma foy Cependant que ſans crainte il deſcouure ſa flame.</orig>
            <reg>Ô Génertux martyr qui m'en donnez l'exemple, Vous que sur les brasiers le fils de Dieu coutemipie Les couronnes en main, jetés les yeux sur moi Du séjour de la gloire et soutenez ma foi Cependant que sans crainte il découvre sa flamme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Maximian l'entend &amp; enrage dans l’am, It jeinte mub te veity qui vons apprindra tout.</orig>
            <reg>Maximian l'entend et enrage dans l'am, It jeinte mub te viti qui vont apprindra tout.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>NE ADECIAN, TAVSIE IIICODURE.</orig>
          <reg>NE ADECIAN, TAUSIE IICODURE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>APOLLINAIRE.</orig>
          <reg>APOLLINAIRE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADRIAI 2 Nfin voſtre conſtancs en eſt venuë à bout, L I’abandonne les dieux &amp; le ſoing de ma vis.</orig>
            <reg>ADRIAI 2 Nfin votre constancs en est venue à bout, L 'abandonne les dieux et le soing de ma vis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NATALIE.</orig>
            <reg>NATALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha mon cher Adrian!</orig>
            <reg>Ha mon cher Adrian!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADRIAN.</orig>
            <reg>ADRIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma ihere Natalie!</orig>
            <reg>Ma jhère Natalie!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NATALIE.</orig>
            <reg>NATALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Source de mes plaο͂ſirς que ce nouuel eſtat A vos yeux dόtrompez donne vn aimable eſclat, Et que ſur vous la grace a reſpandu de charmes!</orig>
            <reg>Source de mes plaο͂sirς que ce nouvel état À vos yeux dόtrompez donne un aimable éclat, Et que sur vous la grâce a répandu de charmes!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vous, c’eſt vous Seigneur, qui tariſſez mus darmes, Qui m’auez exaucίς, &amp; d'auεα pεû ſouſpir Og vn mary tant pleuré vins to ſin à Perix.</orig>
            <reg>C'est vous, c'est vous Seigneur, qui tarissez mus darmes, Qui m'avez exaucίς, et d'au pu soupir Og un mari tant pleuré vins to sin à Perix.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ious priſez trop les pleurs d’vne ame qui ſouſpire.</orig>
            <reg>Jous prisez trop les pleurs d'une âme qui soupire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſur vous nos douleurs exercent trop d’impire, Pour eſtre inexorable à mes inſtes deſirs, Quand voſtre ſeul amour enfantoit mes ſouſpirs.</orig>
            <reg>Et sur vous nos douleurs exercent trop d'impire, Pour être inexorable à mes instes désirs, Quand votre seul amour enfant mes soupirs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin il eſt Chreſtien, enfin l’enfer enrage, De le voir deſormais hors de ſen eſclauage, Et le Ciel, &amp; la terre au ſeul bruit de ſa foy Prendront part à ma ioje, &amp; diront auec moy, Beny ſoit le Seigneur que tout Chreſtien adore, Que depuis l’aſtre froia tuſqu’au riuage more, Et de la mer d’Eſpâgne aux peuples du leuant Echo porte ſon nou ſur les aiſles du vent, Pour apprendre aux mortels que Dieu nous à fait grace, Que tous nos ennemis ont fuy deuant ſa face, Qu’il a leué le bras &amp; briſé nos liens, Et qu’il n’eſt point dè Dieu que le Dieu des Chreſtiẽs, Qu’il eſt Dieu d’Adrian &amp; de ſa Natalie, Qu’il eſt le Dieu de Rome &amp; de Nicomοdie.</orig>
            <reg>Enfin il est Chrétien, enfin l'enfer enrage, De le voir désormais hors de sen esclavage, Et le Ciel, et la terre au seul bruit de sa foi Prendront part à ma joïs, et diront avec moi, Béni soit le Seigneur que tout Chrétien adore, Que depuis l'astre froia tusqu'au rivage more, Et de la mer d'Espâgne aux peuples du luant Écho porte son nouv sur les ailes du vent, Pour apprendre aux mortels que Dieu nous à fait grâce, Que tous nos ennemis ont fui deuant sa face, Qu'il a lué le nos et brisé nos liens, Et 'il n'est point d Dieu que le ' es Chrestiẽs, Pôil est Dieu Adrian et de sa Natalie, d' est le Dieu de Rome et de Nicomοdie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APOLLINAIRE.</orig>
            <reg>APOLLINAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur ie vous ay dit auec ſincerité, Tout ce qu’vn amy peut en cette extremité, Et vous iugez aſſez que Maximian meſme, Tout irrité qu’il eſt vous honore &amp; vous aime, Et ſçachant à quel point ie veus ſuis ſeruiteur, Qu’il ne m’auroit iamais fait voſtre conducteur, Sans l’eſpoir qu’il a ta quenpie torroveine.</orig>
            <reg>Monsieur ie vous ai dit avec sincérité, Tout ce qu'Han ni peut en cette extrémité, Et vous jugez assez que Maximian même, Tout irrité qu'il est vous honore et vous aime, Et sachant à quel point ie uns suis serviteur, Qu'il ne m'aurait jamais fait votre conducteur, Sans l'espoir qu'il a ta quenpie torroveine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qu'vn prompt repentir vois deſtone à ſa baise.</orig>
            <reg>Et qu'un prompt repentir vois détone à sa baise.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADRIAN Monſieht n'en parlons plus, ie veux mouris Chreſtien.</orig>
            <reg>ADRIAN Monsieht n'en parlons plus, tu veux mouris Chrétien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APOLLINAIRE.</orig>
            <reg>APOLLINAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur encor va coup ne precipitez rien, Cette mort gentreuſe où vous trouuez des charmes Vous paroiſtra bien-toſt commne vn ſujet de larmes, Et cette prompte ardeur s’eſteignant peu à peu, Plus elle approchęra moins vous aurez de feu, Vous la verrez alors dans ſes atours funebres, Dans l’eſfroy du ſileuce &amp; l'horisur dis tenebręs, Dans le trouble, la crointe, &amp; la confuſion, L’oubly, le deſeſpoir, &amp; la priuation:</orig>
            <reg>Monsieur encor va coup ne précipitez rien, Cette mort gentreuse où vous trouvez des charmes Vous paraîtra bientôt commne un sujet de larmes, Et cette prompte ardeur s'éteignant pu à peu, Plus elle approchra moins vous aurez de feu, Vous la verrez alors dans ses atours funèbres, Dans l'esfroi du sileuce et l'horisur dis tenebręs, Dans le trouble, la crointe, et la confusion, L'oubli, le désespoir, et la privation:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-il à ces obiets fermeté qui ne plit?</orig>
            <reg>Est-il à ces objets fermeté qui ne plit?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iu gement qui reſiſte à la melancolie, Conſtance qui ne branl.</orig>
            <reg>Ju gement qui résiste à la mélancolie, Constance qui ne branl.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; tourage aſſez fort, Pour oſer ſans frayeur enuiſager la mort?</orig>
            <reg>et tourage assez fort, Pour oser sans frayeur envisager la mort?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non il n’en fut iamais cette funeſte image Ne frappe point les ſens ou change le courage</orig>
            <reg>Non il n'en fut jamais cette funeste image Ne frappe point les sens ou change le courage</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADRIAN.</orig>
            <reg>ADRIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie porte ma penſée encor plus loing que vous, Et ſans faire à la mort vn viſage trop doux.</orig>
            <reg>Je porte ma pensée encor plus loing que vous, Et sans faire à la mort un visage trop doux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans preſumer de moy i’aduogẽ ma foibleſſe, Et connois ſa rigueur ſans que mon zele ceſſe:</orig>
            <reg>Sans présumer de moi j'aduogẽ ma faiblesse, Et connais sa rigueur sans que mon zèle cesse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, quelque cruauté qu’on forge à mon trépas.</orig>
            <reg>Oui, quelque cruauté qu'on forge à mon trépas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si Ieſus me ſouflient ie ne trembleray pas, Puus-qu’il eſt ma valeur ie dois eſtre inuincible, Et s’il eſt mon appuy ma cheute eſt impoßible.</orig>
            <reg>Si Jésus me souflient femme ne tremblerai pas, Puus-qu'il est ma valeur ici dois être invincible, Et s'il est mon appui ma chute est imposible.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APOLLINAIRE.</orig>
            <reg>APOLLINAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Teſtre ardeur vous ſeduit.</orig>
            <reg>Têtre ardeur vous séduit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADRIAN.</orig>
            <reg>ADRIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma puiſſance eſt mon Dieu.</orig>
            <reg>Ma puissance est mon Dieu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>din e dull asaan d e Et contre Iupiter croiriez vous qu’elle eut lieu?</orig>
            <reg>din eût dull an d e Et contre Jupiter croiriez -vous qu'elle eut lieu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADRIAN.</orig>
            <reg>ADRIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iupiter fut vn homme &amp; le poids de ſes crimes L’accãble ſans repos dans le fond des abyſmes, Gemiſſant ſous la main du Seigneur que it ſers, Sans que tous vos encens adouciſſent ſes fers.</orig>
            <reg>Jupiter fut un homme et le poids de ses crimes L'accãble sans repos dans le fond des abîmes, Gémissant sous la main du Seigneur que it sers, Sans que tous vos encens adoucissent ses fers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APOLLINAIRE.</orig>
            <reg>APOLLINAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous vous emportez trop, s’il auoit pris ſa foudre, La croix de voſtre Dieu ſeroit reduite en poudre, Et tout Chreſtien prendroit la terre auec lès dents, Ul roule dans le Ciel ſes chariots ardents Genereux ſucceſſeur de Saturne ſon pere.</orig>
            <reg>Vous vous emportez trop, s'il avait pris sa foudre, La croix de votre Dieu serait réduite en poudre, Et tout Chrétien prendroit la terre avec l' dents, Ul roule dans le Ciel ses chariots ardents Généreux successeur de Saturne son père.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADRIAN.</orig>
            <reg>ADRIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si voſtre aueuglement n’eſtoit point volontaire, Vous aur iez le Soleil tout entier dans les yeux?</orig>
            <reg>Si votre aveuglément n'était point volontaire, Vous aur iez le Soleil tout entier dans les yeux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy vous imaginer vn Qieu chaſſe des Cieux, Dont la race ait puny l’infame gloutonnie, N’eſt-ce pas dementir la puiſſance infinie, Et tous les attributs de la diuinité;</orig>
            <reg>Quoi vous imaginer un Qieu chasse des Cieux, Dont la race ait puni l'infâme gloutonnie, N'est-ce pas démentir la puissance infinie, Et tous les attributs de la divinité;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car ſi Saturne a ſçeu de toute Eternité Luy deuoix naiſtre vn fils qui rauiroit ſon ſieptre, Et n'a pen l’empeſho.</orig>
            <reg>Car si Saturne a su de toute Éternité Lui dévoix naître un fils qui ravirait son siètre, Et n'a pen l'empêho.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APOLLINAIRE.</orig>
            <reg>APOLLINAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il a deu le permettre, Et n’a peu s’oppoſer aus volontez du ſort, Qui ſouuẽt donneaus dieux des ſouhaits pour la mort</orig>
            <reg>Il a dev le permettre, Et n'a pu s'opposer aussi volontés du sort, Qui souvent donneaus dieux des souhaits pour la mort</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADRIAN.</orig>
            <reg>ADRIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelle eſt donc leur grandeur, s’ils ne font rien paraiſtre, Qui porte leur nature au deſſus de noſtre eſtre, Que leur vie immortelle &amp; ſouuent dites vous, Ils tiendroient à faueur de mourir comme nous.</orig>
            <reg>Quelle est donc leur grandeur, s'ils ne font rien paraître, Qui porte leur nature au dessus de notre être, Que leur vie immortelle et souvent dites -vous, Ils tiendraient à faveur de mourir comme nous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie plains ces pauures Dieux qu’eſtonne la foibleſſe, Quuuiupurete foumne Oisurfejpoirpreſſe, Où’ignorance regne &amp; dont la cruauté Toime te uernier tran à vne diintte.</orig>
            <reg>Je plains ces pauvres Dieux qu'étonne la faiblesse, Quuuiupurete Ooumne Oisurféjpoirpresse, Où ignorance règne et dont la cruauté Toime te uernier tran à une diinte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APOPLINAIRE.</orig>
            <reg>APOPLINAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cà parlons d’autre choſe, haiſſez vous la vie?</orig>
            <reg>Çà parlons d'autre chose, haïssez -vous la vie?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADRIAN.</orig>
            <reg>ADRIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’attends auec plaiſir qu’elle me ſoit rauie, 113 (uepumn ut cour &amp; uu tung quei e tiens On voudra par mamort effraier les Chreſtiens, Mais Dieu qui des mortels ſçait rompre l’entrepriſe Rendra mon ſang fecond pour peupler ſon Egliſe.</orig>
            <reg>J'attends était plaisir qu'elle me soit ravie, 113 (upumn ut cour et ut tung quei e tiens On voudra par mamort effrayer les Chrétiens, Mais Dieu qui des mortels sait rompre l'entreprise Rendra mon sang fécond pour peupler son Église.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APOLLINAIRE.</orig>
            <reg>APOLLINAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au moins conſiderez le genre du treſpas, Mourir d’vn coup de lance au milieu des combats Eſt vn ſort glorieux mais que la main barbare D’vn in fame bourreau voſtre teſte ſepare, Sur le ſang des meurtriers, &amp; aux yeux de la c C’eſt adjeuter la honte à la perie du jour.</orig>
            <reg>Au moins considérez le genre du trépas, Mourir d'un coup de lance au milieu des combats Estait sort glorieux mais que la main barbare D'un in famé bourreau votre tête sépare, Sur le sang des meurtriers, et aux yeux de la ç 'est ajeuter la honte à la périe du jour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADRAN.</orig>
            <reg>ADRAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui meunt innocemment meurt ſans ignominie.</orig>
            <reg>Qui meunt innocemment meurt sans ignominie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APOLLINAIRE.</orig>
            <reg>APOLLINAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dejoutir la limce mjo ine quennte, Et vous mourrez touſiours criminel en ce point.</orig>
            <reg>Déjoutir la limée mo iné quennte, Et vous mourrez toujours criminel en ce point.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADRIAN.</orig>
            <reg>ADRIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son edit eſt iniuſte &amp; ne m’oblige point.</orig>
            <reg>Son édit est injuste et ne m'oblige point.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APOLLINAIRE.</orig>
            <reg>APOLLINAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce à nous d’en iuger?</orig>
            <reg>Est-ce à nous d'en juger?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADRIAN.</orig>
            <reg>ADRIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy dans cette occurrence, Ou vieu prend mien jelour je mot en balance, Mais nous perdons du temps &amp; nous n’aduan çons rie, Monſieur n’en parlons plus, it veux mourir chreſtien.</orig>
            <reg>Oui dans cette occurrence, Ou vieu prend mien jelour je mot en balance, Mais nous perdons du temps et nous n'avan çons rie, Monsieur n'en parlons plus, it veux mourir chrétien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APOLLINAIRE.</orig>
            <reg>APOLLINAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’execute à regrit vn ordre qui m’afflige.</orig>
            <reg>J'exécecute à regrit un ordre qui m'afflige.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADRIAN.</orig>
            <reg>ADRIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’accepte auec plaiſir vn arreſt qui m’oblige, Plus il a de rigueur d’autant plus m’eſt il doux.</orig>
            <reg>J'accepte avec plaisir un arrêt qui m'oblige, Plus il a de rigueur d'autant plus m'est il doux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TIEODORE.</orig>
            <reg>TIEODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas mon cher couſin ayez pitié de vous, Ne vous obſtinéz point dedans cette humeur noire, Où penſez vous aller?</orig>
            <reg>Hélas mon cher cousin ayez pitié de vous, Ne vous obstinéz point dedans cette humeur noire, Où pensez vous aller?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A l'immortalité.</orig>
            <reg>À l'immortalité.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ADRIAN.</orig>
            <reg>ADRIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au mattire, à la gloire,</orig>
            <reg>Au mattire, à la gloire,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEODORE.</orig>
            <reg>THÉODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vois bien auiourd’huy Que c'eſt fait de mon frere &amp; qu’il n'a plus d’appuy, Helas, i’ay dit ſouuent en ſoulageant ma peine, Par le recit flatteur d’vne eſperance vaine, I'eſpere en mon couſin il a trop de credit, Pour ne moderer pas la rigueur d’vn Edit, Et dans ce grand pouuoir que ne peut-il pas fairt, Pour adoucir le Prince en faueur de mon frere, Mais voſtre deſeſpoir vous va perdre tous deux.</orig>
            <reg>Je vois bien aujourd'hui Que c'est fait de mon frère et qu'il n'a plus d'appui, Hélas, j'ai dit souvent en soulageant ma peine, Par le récit flatteur d'une espérance vaine, J'espère en mon cousin il a trop de crédit, Pour ne modérer pas la rigueur d'un Édit, Et dans ce grand pendant que ne peut-il pas fair, Pour adoucir le Prince en faveur de mon frère, Mais votre désespoir vous va perdre tous deux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADRIAN.</orig>
            <reg>ADRIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si le jour de la foy vous entroit dans les yeux, Bien loing de conceuoir cette iniuſte triſteſſe, nous es ma Natatie auntz meſme aſtigreſſe:</orig>
            <reg>Si le jour de la foi vous entrait dans les yeux, Bien loin de concevoir cette injuste tristesse, nous es ma Natie aunts même astigresse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ce n’eſt pas le lieu de nous entretenir, Entrons dans la priſon.</orig>
            <reg>Mais ce n'est pas le lieu de nous entretenir, Entrons dans la prison.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEODORE.</orig>
            <reg>THÉODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſeroit me punir Dene eſtrange façon, s te me fucuit comme elle, Suiure vne folle erreur &amp; deuenir truelle, Non non i’auray touſiours meſme reſſentiment, Et n’entreray iamais dans voſtre aueuglement.</orig>
            <reg>Ce serait me punir Dene étrange façon, s' on me fucuit comme elle, Suiure v folle erreur et devenir truelle, Non non j'aurai toujours même ressentiment, Et n'entrerai jamais dans votre aveuglement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADRIAN.</orig>
            <reg>ADRIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſclatantes maiſons des Princes de la terre, Palais diuertiſſants où l'or couure la pierre, Cabinets enrichis, baſtimens enchantez, Vous n’auez rien d’eſgal parmy vos vanitez Aux eitraits ue ce lieu, citte routte relente, Ces cachots empeſtez d'vne haleine puante, Ces groites à Lyons, ces manoirs de crapaux, Ces vieux paroirs fumez ces humides caueaux Ont des charmes ſecrets dont la douceur m'attire, Enfin à te moment comn nce mon martire, Ie voy deſia les fers que i’ay tant ſouhaiïez, I’approche des liens dont furent garottez Tant d’illuſtres martirs, ie touche leurs entraues, Et baiſe aues reſpect les vorroux de leurs caues.</orig>
            <reg>Éclatantes maisons des Princes de la terre, Palais divertissant où l'or couvre la pierre, Cabinets enrichis, bâtiments enchantez, Vous n'avez rien d'égal parmi vos vanités Aux eitraits aise ce lieu, citte routte relente, Ces cachots empestez d'une haleine puante, Ces groites à Lyons, ces manoirs de crapaux, Ces vieux paroirs fumés ces humides caveaux Ont des charmes secrets dont la douceur m'attire, Enfin à te moment com née mon martyre, Je vois desya les fers que j'ai tant que, J'a des liens dont furent a Tant illustres martyrs, ie touche les entraues, Et baise aues respect les vorroux de leurs caues.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>R AI.</orig>
          <reg>R AI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MARTIAN ſeul.</orig>
            <reg>MARTIAN seul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Raſiers enſeuelis ſortez de vos tombeaux, DR’allumez-vous encore infortunez flambeaux, Et d’vne prompte ardeur embrazez ma poictrine;</orig>
            <reg>Rasiers ensevelis sortez de vos tombeaux, DR'allumez-vous encore infortuné flambeaux, Et d'une prompte ardeur embrasez ma poitrine;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ayme encor Natalie &amp; mon amour s’obſine A former des deſſeins où la raiſon ſe pert, Vn rayon d’eſperance à mes yeux s’eſt offers, Et comme ſi deſia Nat alie eſtoit veufue.</orig>
            <reg>J'aime encor Natalie et mon amour s'obsine A former des desseins où la raison se pert, Un rayon d'espérance à mes yeux s'est offerts, Et comme si déjà Nat alie était veuve.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce feu precipité qui dans mon cœur s’eſttue Me promet ſa conqueſte, &amp; traiſue puiſſamment Mes ſens enſorcelez dedans l’aueuglement Arreſte eſprit trompeur qui flattes man courage Dans l’eſpoir incertain d’vn pretesdu veu fuage,</orig>
            <reg>Ce feu précipité qui dans mon cœur s'esttue Me promet sa conquête, et traisue puissamment Mes sens ensorcelez dedans l'aveuglement Arrête esprit trompeur qui flattes man courage Dans l'espoir incertain d'un prétesdu vu fumage,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Adrian vit encor &amp; l’Arreſt de ſa mort, N’adonciroit en rien les rigueurs de mon ſert, Natalit à mes vœux touſiours inexorable, Payeroit de meſpru ma flame impitoyable;</orig>
          <reg>Adrian vit encor et l'Arrêt de sa mort, N'adoncirait en rien les rigueurs de mon sert, Natalit à mes vœux toujours inexorable, Payerait de mespru ma flamme impitoyable;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et l’amour ne pouuant faire breche à ſon cœur, Cette ingrate beauté ruroit de ma doultur, Il me doibt ſouuenir de mes premiers ſeruices, Et ſans m'abandonner à de nouueaux ſupplices, La plus grande fineſſe eſi de n’eſperer rien, Ceſſez douc tout à l’heure indiſcrettes penſées, Qui nourriſſez de vent mes flammes inſenſées, Et n’importunez plus crluy que la raiſon Veut charitablement detiurer de priſon!</orig>
          <reg>Et l'amour ne pouvant faire brèche à son cœur, Cette ingrate beauté rurait de ma doultur, Il me doibt souvenir de mes premiers services, Et sans m'abandonner à de nouveaux supplices, La plus grande finesse esi de n'espérer rien, Cessez douc tout à l'heure indiscrettes pensées, Qui nourrissez de vent mes flammes insensées, Et n'importunés plus crlui que la raison Veut charitablement détirement de prison!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Helas elle le veut, mais ma chaiſne eſt trop forte, Et malgré ſes conſeils ma paßion l’importe:</orig>
          <reg>Hélas elle le veut, mais ma chaîne est trop forte, Et malgré ses conseils ma passion l'importe:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ouy ie reſuë touſiours à cet obiit vainqueur.</orig>
          <reg>Oui ici rêve toujours à cet objet vainqueur.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie luy dreſſe vn Autel dans vn coin de mon cœur, où la ſecrette ardeur, contre qui ie m'irrite, D’vn culte opiniaſire adore ſon merite;</orig>
          <reg>Je était dresse un Autel dans un coin de mon cœur, où la secrète ardeur, contre qui toujours m'irrite, D' culte opiniasire adore son mérite;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie me trahis moy-meſme, &amp; ie change en poiſon Ce dont les qualitez rendent la gueriſon, Ma chaiſne ſe großit alors qu’on me l’arrache, Vne main lie encor ce que l’autre détache, Et ie treuue à la fin que ie me ſuis laſſé, Contre vn torrent rapide &amp; n’ay rien aduancé.</orig>
          <reg>Je me trahis moi-même, et ainsi change en poison Ce dont les qualités rendent la guérison, Ma chaîne se grossit alors qu'on me l'arrache, Une main lie encor ce que l'autre détache, Et a treuue à la fin que sans me suis lassé, Contre un torrent rapide et n'ai rien avancé.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt bien plus à propes, aimable Natalie, Dnbeyr ſans contrainte à veſtre trannie,</orig>
          <reg>C'est bien plus à propes, aimable Natalie, Dnbeir sans contrainte à votre trannie,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Et puiſque Martian ne peut viure ſans vous, De ne combattre plus contre vn eſpoir ſi doux, Par l’importunité d’vne longue pourſuitte, On obtient les faueurs qu’on refuſe au merite, Et le temps grand ouurier de mille changements Soulage toſt ou tard les trauaux des amans, Et pourroit elle bien meſpriſer ma requeſte, Quand mon faſcheux riual aura laiſſé la teſte Sous le fer des bourreaux, &amp; qu’elle pourra voir De mon fidelle amour l’admirable pouuoir, Qu’elle enuiſagera ſa conſtante durée, Qu’vn Hymen rigoureux n’aur a point alterée, Et qui conſerue encor de violens braſiers Apres vn deſeſpoir de traixe mois entiers?</orig>
            <reg>Et puisque Martian ne peut vivre sans vous, De ne combattre plus contre un espoir si doux, Par l'importunité d'une longue poursuite, On obtient les faveurs qu'on refuse au mérite, Et le temps grand ouvrier de mille changements Soulage tôt ou tard les travaux des amants, Et pourrait -elle bien mépriser ma requête, Quand mon fâcheux rival aura laissé la tête Sous le fer des bourreaux, et qu'elle pourra voir De mon fidèle amour l'admirable pouvoir, Qu'elle envisagera sa constante durée, Qu' Hymen rigoureux n'aur a point alterée, Et qui conserve encor de violens brasiers a désespoir de traixe mois entiers?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non elle aura pitié des tourmens que i’endure, Et i’oſe preſumer qu’eu cette conioncture, Se voyant ſans eſpoux &amp; ſans election, Elle pourra m’armer par inclination, Ou que l’ambition ſe gliſſant dans ſon ame, Elle fera des vœux pour rappeler ma flamme.</orig>
            <reg>Non elle aura pitié des tourments que j'endure, Et j'ose présumer qu'eu cette conioncture, Se voyant sans époux et sans élection, Elle pourra m'armer par inclination, Ou que l'ambition se glissant dans son âme, Elle fera des vœux pour rappeler ma flamme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ioindre aux attraits charmans de ſa grande beaut L’eſclat de ma ſortune &amp; de ma dignité, Mais ſi ſon cœur er fin re fuſe cette amorce, Ie pourray me reſoudre à la rauir de force, Et deuſſe-ie irriter contre moy tous les Dieux, Contenter iion amour &amp; mourir à ſes yeux.</orig>
            <reg>Et joindre aux attraits charmants de sa grande beaut L'éclat de ma sortune et de ma dignité, Mais si son cœur er fin re use cette amorce, Je pourrai me résoudre à la ravir de force, Et dusse-je irriter contre moi tous les Dieux, Contenter jion amour et mourir à ses yeux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE MAX(MIAN, APOLLINAIRE, MARTIAN.</orig>
          <reg>SCÈNE MAXXMIAN, APOLLINAIRE, MARTIAN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIMIAN.</orig>
            <reg>MAXIMIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>T bien noſtre Adrian perſiſte r’il encore 4 L Dans le meſpris des Dieux que mon empire henore, 4 S’obſtine t’il touſiours dans l'erreur des Chreſtiens?</orig>
            <reg> bien nôtre Adrian persiste r'il encore 4 L Dans le mépris des Dieux que mon empire henore, 4 S'obstine t'il toujours dans l'erreur des Chrétiens?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APOLLINAIRE.</orig>
            <reg>APOLLINAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy Seigneur, il triomphe au milieu des liens, lb niiat nos rigueurs in brant nos mendets, Ny l’eſpoir des faueurs.</orig>
            <reg>Oui Seigneur, il triomphe au milieu des liens, l' abiat nos rigueurs in brant nos mendets, Ni l'espoir des faveurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ny la peur des diſgraces, Rien ne peut esbranſler ſa funeſte vertu.</orig>
            <reg>Ne la peur des disgrâces, Rien ne peut ébranler sa funeste vertu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIMIAN.</orig>
            <reg>MAXIMIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De diuers mouuemeuts mon eſprit coinbatu Flotte entre la pitié, la colere &amp; la haine, Ie ne puis ſans regret perdre vn tel Capitaine.</orig>
            <reg>De divers mouuemeuts mon esprit coinbattu Flotte entre la pitié, la colère et la haine, Je ne puis sans regret perdre un tel Capitaine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et l’intereſt des Dieux combat ſi fort le mien, Qu’il faut ſouffrir ſa perte, ou ſou ffrir vn chreſtien, Triſte neceßité, mais iuſte tyrannie!</orig>
            <reg>Et l'intérêt des Dieux combat si fort le mien, Qu'il faut souffrir sa perte, ou sou frir un chrétien, Triste nécessité, mais juste tyrannie!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſque ma cruauté par ſoy-meſme eſt punie, Et qu’vn deſtin cruel me force à me rauir.</orig>
            <reg>Puisque ma cruauté par soi-même est punie, Et qu'in destin cruel me force à me ravir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn guerrier que i’eſtime &amp; qui peut me ſeruir.</orig>
            <reg>Un guerrier que j'estime et qui peut me servir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APOLLINAIRE.</orig>
            <reg>APOLLINAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur, il eſt à vous, vous le pouuez abſoudre.</orig>
            <reg>Seigneur, il est à vous, vous le pouvez absoudre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXMIAN.</orig>
            <reg>MAXMIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſon impunité m'expoſeroit au foudre, Tout Chreſtien me dort eſire v.</orig>
            <reg>Mais son impunité m'exposerait au foudre, Tout Chrestien me dort esire v.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>obiet odieux, I’ay iuré leur d ffaite &amp; ie la dou aux Oieux.</orig>
            <reg>objet odieux, J'ai juré leur d aite et je la dou aux Yeux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATOLLINAINE.</orig>
            <reg>ATOLINAINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les dieux ſeroient atetints d’vne iuſte triſteſſe Si vous verſiez au ſang pour vn trait be t'uneſſe, Et priuiez voſire eſiat d’vn gentieux appuy.</orig>
            <reg>Les dieux seraient atétints d'une juste tristesse Si vous versiez au sang pour un trait be t'unesse, Et priviez vosire esiat d'un gentieux appui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui ſe renara demaio lobſtine aujou d buy.</orig>
            <reg>Qui se renara demaio lobstine aujou d' hui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui condamne εη ſon Cαuν ιe trenſport ttmeraire, Qui l'expoſe aux rigueurs d’vne haute colère, Et qui viendroit offrui l’entens aux immor tels, S’il pouroit ſans rougie s'approcher des Autels, Qui viendroit a vos prras ſe declarer coupable, S’il pouuoit eſchapper la binte inéuitable, Qu'apres vn chongement ſi public &amp; ſi promt.</orig>
            <reg>Qui condamne son Cαuν ιe trendsport tenmeraire, Qui l'expose aux rigueurs d'une haute colère, Et qui viendrait offrui l'entends aux immor tels, S'il pourrait sans rougie s'approcher des Autels, Qui viendrait à vos prras se déclarer coupable, S'il pouuoit échapper la binte inéuitable, Qu'après un chongement si public et si promt.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn retour trop haſte luy mettroit ſui le front, P.</orig>
            <reg>Un retour trop hâte lui mettrait sous le front, P.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>rmettez luy, Stigneur vn repentir bonneſte, 'suffrez que ſans oppropre il conſetue ſa teſte, Et fuje les ſoupçons qu’il craint plus que la mort, O vn homme ſans courage ou d’vn eſprit peu fort.</orig>
            <reg>rémettez femme, Stigneur un repentir bonnête, ' usuffrez que sans oppropre il consetue sa tête, Et fuje les soupçons qu'il craint plus que la mort, Ô un homme sans courage ou d'un esprit peu fort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>e tr MARTIAN.</orig>
            <reg>Je tr MARTIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>rvuez pas mauuais, Seigneur ſi ie m’oppoſe .</orig>
            <reg>ruvez pas mauvais, Seigneur si tu m'oppose .</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>d au gereux conſeils qu'apollinaire ex poſe, ſi m' interuſſant pour les Dieux &amp; pour vous llume rian c vn he en noſtre cœur vn genereux courroux.</orig>
            <reg>d au gereux conseils qu'apollinaire ex pose, si m' intéressant pour les Dieux et pour vous lume rian ç un hé en notre cœur un généreux courroux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſt Chreſtien &amp; nous venons d’apprendre veux repentir le preſſe de ſe rendre, Mais que la honte ſeule en retarde l'effect;</orig>
            <reg>st Chrétien et nous venons d'apprendre veux repentir le presse de se rendre, Mais que la honte seule en retarde l'effet;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Paiſſante coniecture, apres vn tet forfait Qui le rend criminel außi bien comme infame La honte de thanger peut entrer en ſon ame, Celuy qui des bourreaux attend la cruauté Peut craindre les ſoupçons d’vne legereté, Et dans le triſte eſtat où ſon orguëil le plenge, Preſſe de vreys dangers s’alarmer pour vn ſonge:</orig>
            <reg>Paissante coniecture, après un tet forfait Qui le rend criminel aussi bien comme infâme La honte de tranger peut entrer en son âme, Celui qui des bourreaux attend la cruauté Peut craindre les soupçons d'une légèreté, Et dans le triste état où son orgueil le plenge, Presse de vite dangers s'alarmer pour un songe:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car erfin cetti honte a peu de fondement, L’inconſtance eſt louable en cet cueuement, Et l’obſtination ne peus eſtre ſaiuie, Que d’vn long des-honneur &amp; d’vne courte vie:</orig>
            <reg>Car erfin cet honte a pu de fondement, L'inconstance est louable en cet cuement, Et l'obstination ne pus être saisie, Que d'un long des-honneur et d'une courte vie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ne preſumons pas que le temps puiſſe rien Sur l’eſprit endurcy d’vn ſuperbe Chreſtien.</orig>
            <reg>Mais ne présumons pas que le temps puisse rien Sur l'esprit endurci d'un superbe Chrétien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans ſon illuſion d’heure en heure il s’obſtine, Et loing de s’eſbrauler ſon trreur prend racine.</orig>
            <reg>Dans son illusion d'heure en heure il s'obstine, Et loin de s'ébrauler son trreur prend racine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçay que lu valeur qu’Adrian a fait voir, De mes fortes raiſons affoiblit le pouuoir, Qu'vn tendre ſentiment vous preſente l’image De ſa force guerriere &amp; de ſon grand courage, Et fait ſonner ſi haut les exploicts de ſon bras, Que ſon crime aupres d’eux ne ſe découure pas.</orig>
            <reg>Je sais que lu valeur qu'Adrian a fait voir, De mes fortes raisons affaiblit le pouvoir, Qu' tendre sentiment vous présente l'image De sa force guerrière et de son grand courage, Et fait sonner si haut les exploits de son bras, Que son crime auprès d'eux ne se découvre pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Con ſiderez Stigneur combien eſt redoutable La temeraire ardeur d’vn genereux coupable, Et vous reſſ.</orig>
            <reg>Con sidérez Stigneur combien est redoutable La téméraire ardeur d'un généreux coupable, Et vous rés.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>uuenez du deſtin ſolemnel.</orig>
            <reg>uuenez du destin solennel.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui promet aux hreſtiens vn empire eteruel, Que peut-eſtre ces temps touchent l’heure fatale</orig>
            <reg>Qui promet aux hrestiens un empire étervel, Que peut-être ces temps touchent l'heure fatale</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Qui les dout aſſeurer de l'Aigle Imperiale.</orig>
          <reg>Qui les dout assurer de l'Aigle Impériale.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et que pour entreprendre vn deſſein ſi hardy, Adrian chaque iour par vos ſoings aggrandy, Dimbraſſant le party de cette infame ſicte, Rend ſa foy dangereuſe &amp; ſa valeur ſuſpecte.</orig>
          <reg>Et que pour entreprendre un dessein si hardi, Adrian chaque jour par vos soings aggrandi, Dimbrassant le parti de cette infâme sicte, Rend sa foi dangereuse et sa valeur suspecte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APOLLINAIRE.</orig>
            <reg>APOLLINAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vraymeut vous nous contez d’agreables terrreurs, Ignorez vous encor quels ſont nos tmperturs, Pour craindre les deſſeins d’vne troupt impuiſſante Que noſtre ſeul abord rempliroit d eſpouuante:</orig>
            <reg>Vraimeut vous nous contez d'agréables terrreurs, Ignorez -vous encor quels sont nos terturs, Pour craindre les desseins d'une troupt impuissante Que notre seul abord remplirait d épouvante:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vous ne ſçauez pas l’inter pretation Du glorieux ſujet de leur ambition:</orig>
            <reg>Mais vous ne savez pas l'inter prétation Du glorieux sujet de leur ambition:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce Royaume ettrnel pour le quel ils ſouſpirent, Dans l’attente du quel ſans regret ils expirent, N'eſt qu’vne ihuſion de leur entendement, Qui ſe figure vn Ciel deſſus le firmament.</orig>
            <reg>Ce Royaume ettrel pour le quel ils soupirent, Dans l'attente du quel sans regret ils expirent, N'est qu'une jusion de leur entendement, Qui se figure un Ciel dessus le firmament.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Où de ce corps mortel leurs ames deliurées, Soient eternellement de Nectar enniurées, Où des plus doux obiets l’amas delicieu x Contente leur eſprit &amp; recrée leurs yeux.</orig>
            <reg>Où de ce corps mortel leurs âmes délivres, Soient éternellement de Nectar enniurées, Où des plus doux objets l'amas délicieu x Contente leur esprit et recrée leurs yeux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne leur enuions point ce bién ima, inaire.</orig>
            <reg>Ne leur envions point ce bién ima, inaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIMIAN.</orig>
            <reg>MAXIMIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si faut-il qu’Adrian ſe reſoude à me plaire, Ou qu’en punition de ſa temerité, I’appaiſe dans ſon ſang mon eſprit irrité?</orig>
            <reg>Si faut-il qu'Adrian se resoude à me plaire, Ou qu'en punition de sa témérité, J'apaise dans son sang mon esprit irrité?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Placide donnez ordre afin qu’on nous l’ameine.</orig>
            <reg>Placide donnez ordre afin qu'on nous l'amène.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>CENE III.</orig>
          <reg>CÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MAAIMIANN,ATOLLINAIRE, MARTIAN</orig>
          <reg>MAIMIANN,ATOLINAIRE, MARTIAN</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIMIAN.</orig>
            <reg>MAXIMIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N quel eſtonnement, en quelle horrible peine, LO Dieux!</orig>
            <reg>N quel étonnement, en quelle horrible peine, LO Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>reduiſez vous mon cœur irreſolu!</orig>
            <reg>réduisez -vous mon cœur irrésolu!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que me ſert cette gloire &amp; l’Empire abſolu, Que i’ay ſur l’Unsuers ſi i’entre en eſclauage De la haine, l’amour, la tendreſſ &amp; la rage, Aueugles poſſeſſeurs d’vne ame ſans clarté Et Bourreaux inſolents d'vn tœur ſans liberté.</orig>
            <reg>Que me sert cette gloire et l'Empire absolu, Que j'ai sur l'Unsuers si j'entre en esclavage De la haine, l'amour, la tendress et la rage, Aveugles possesseurs d'une âme sans clarté Et Bourreaux insolents d'un tœur sans liberté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APOLLINAIRE.</orig>
            <reg>APOLLINAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur vous allez faire vn couy irreparable, La raiſon d' Adrian n’eſt point encor traitable, La fureur le conduit &amp; dans ſon entretien  MNO J Taa dlvas dna Jelmie Il peut dans ſa chaleur laſcher quelque blaſpheme, Ll vuin mtitin faus nouit en vn voutroux extremes Differez de le voir.</orig>
            <reg>Seigneur vous allez faire un couy irréparable, La raison d' Adrian n'est point encor traitable, La fureur le conduit et dans son entretien MNO Y Fa dluivas dna Jelmie Il peut dans sa chaleur lâcher quelque blâme, Llasvin titin faus nouit en un voutroux extrêmes Différez de le voir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIMIAN.</orig>
            <reg>MAXIMIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Martian qu’en dis-tu?</orig>
            <reg>Martian qu'en dis-tu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MARTIAN.</orig>
            <reg>MARTIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'enuers luy la pitié n’eſt point vne vertu, Qu’on luy fait trop de grace &amp; qu’il faut tout.</orig>
            <reg>Qu'envers Seigneur la pitié n'est point une vertu, Qu'on tu fait trop de grâce et qu'il faut tout.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l'heure, Qu'il offre aux immortels de l’encens ou qu’il meure Qu’il ſoit fait leur victime ou n'en refuſe pas, Qu'il marche vers le Temple, ou qu'il toure au trépas.</orig>
            <reg>l'heure, Qu'il offre aux immortels de l'encens ou qu'il meure Qu'il soit fait leur victime ou n'en refuse pas, Qu'il marche vers le Temple, ou qu'il toure au trépas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'il quitte ſon erreur, ou qu’il perde la vie.</orig>
            <reg>Qu'il quitte son erreur, ou qu'il perde la vie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APOLLINAIRE.</orig>
            <reg>APOLLINAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt iuſte en effet qu’elle luy ſoit rauie, Si pour le retirer de ſon aueu glement, La bonté de Cæſar, l’effroy du chaſtiment, Les offres, les bren faicts, l’artifice, les larmes, Et mide autres moyens ſont de trop foibles armes, Mais s’il nous reſte eusor quelque voye à tenter, On ſçait trop ce qu’il vaut pour rien precipiter, Sa vie a trop ſeruy pour endurer ſans honte, Qu’il la perde à nos yeux par vne mort trop prompte, Et nous regretterions vn ſang ſi pretisux, Qu’on pouuoit meſnuger ſans offenſer les Dieux, Seuuenez vous Seigntur qu'il n’eſt point de victoire, Plus digne du triomphe &amp; plus pleine de gloire, Que celle qui s’obtient à quel prix que ce ſoit, Sur l’eſprit d'vn Chreſtien que la fureur deçoit, Que le Ciel vous en offre vn moyen fauorable, Que pour y parutuir toute voye eſt loüable, Et que vous deuez faire vn genereux effort, Pour tirer Adrian des ongles de la mort, Mais il entre Seigneur.</orig>
            <reg>Il est juste en effet qu'elle femme soit ravie, Si pour le retirer de son aveu glement, La bonté de César, l'effrois du châtiment, Les offres, les bren faits, l'artifice, les larmes, Et mide à moyens sont de trop faibles armes, Mais s'il nous reste eusor quelque voie à tenter, On était trop ce qu'il vaut pour rien précipiter, Sa vie a trop servi pour endurer sans honte, Qu'il la perde à nos yeux par une mort trop prompte, Et nous regretterions un sang si pretisux, on pouuoit m ' on les Dieux, Seuuenez vous Pr qu'il est point de victoire, Plus digne du re et plus pleine de voir, Que celle qui 'on quel prix ou ce soit, Sur mes d' Amen que la fureur deçoit, Que le Ciel sans en offre n se fauorable, Que pour y parutuir toute voie est le, Et que vous deuez ie généreux effort, Pour tirer Adrian des il de la mort, N' il entre Seigneur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE IV ADRIAN, MAXIMIAN, APOLLINAIRE, MARTIAN, PLACIDE.</orig>
            <reg>SCÈNE IV ADRIAN, MAXIMIAN, APOLLINAIRE, MARTIAN, PLACIDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>MAXIMIAI</orig>
            <reg>MAXIMIAI</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JCiel!</orig>
            <reg>JCiel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſe peut-il faire Que l’ennemy dis Dieux, l objet de ma colere, Omiuati, qu’vn Chreſtien ſe preſente à mis jeux?</orig>
            <reg>se peut-il faire Que l'ennemi dis Dieux, l' objet de ma colère, Omiuati, qu'un Chrétien se présente à mis jeux?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADRIAN.</orig>
            <reg>ADRIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par vos ordres Seigneur on m’ameine en ces lieux.</orig>
            <reg>Par vos ordres Seigneur on m'amène en ces lieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIMIAN.</orig>
            <reg>MAXIMIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Miſerable Adrian, ie plains ta deſſinée, Que ton funeſie erreur va rendre infortunée.</orig>
            <reg>Misérable Adrian, était plains ta dessinée, Que ton funesie erreur va rendre infortunée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et dans le ſentiment d’vne tendre pitté, Ie t’offre le pardon auec mon amitié.</orig>
            <reg>Et dans le sentiment d'une tendre pitté, Je t'offre le pardon avec mon amitié.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>dulardaare Il faut que le pardon preſuppoſe le crims, Et tout ce que i’ay fait me paroiſt legitime, On ne pardonne point vne bonne acti,n.</orig>
            <reg>dulardaare Il faut que le pardon presuppose le crims, Et tout ce que j'ai fait me paraît légitime, On ne pardonne point une bonne acti,n.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIMIAN.</orig>
            <reg>MAXIMIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chreſtien, n’abuſe pas de ma compaßion, Penſe que ie me fais par vn effort extréme, Injuſte enuers le Ciel, injuſte enuers moy-mefme, Et que ſi ia raiſon ne veut ouurir les yeux.</orig>
            <reg>Chrétien, n'abuse pas de ma compassion, Pense que je me fais par un effort extrême, Injuste envers le Ciel, injuste envers moi-même, Et que si ja raison ne veut ouvrir les yeux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie me feray iuſtict auſſi biin qu’à nos Disux.</orig>
            <reg>Je me ferai justict aussi by qu'à nos Disux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADRIAN.</orig>
            <reg>ADRIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’effect m’en ſera doux mon ame eſt toute preſte, D'affronter les Bourreaux &amp; leur offrir ma teſte;</orig>
            <reg>L'effet m'en sera doux mon âme est toute prête, D'affronter les Bourreaux et leur offrir ma tête;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et rauy d’eſperer vn ſi precieux ſort, Ie bay voſtre pitié qui retarde ma mort,</orig>
            <reg>Et ravi d'espérer un si précieux sort, Je bais votre pitié qui retarde ma mort,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>na tus aaes Prodigieux effect de ſon extrauagance.</orig>
            <reg>na tus a Prodigieux effet de son extravagance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MARTIAN.</orig>
            <reg>MARTIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pluſtoſt d’vne vaine &amp; inſigne arro gance!</orig>
            <reg>Mais plutôt d'une vaine et insigne arro gance!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha Seigneur c’en eſt trop, puniſſez, vengez vous, Laſche uio va ingrat les reſnes au courroux, Et ne duiq.</orig>
            <reg>Ha Seigneur c'en est trop, punissez, vengez -vous, Lâche uio va ingrat les rênes au courroux, Et ne duiq.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D l’arreſt de ſon ſupplice.</orig>
            <reg> D'arrêt de son supplice.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APOLLINAIRE.</orig>
            <reg>APOLLINAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſque l’aueuglement le traiſne au precipice.</orig>
            <reg>Puisque l'aveuglement le traîne au précipice.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Loing de preſſer ſa perte &amp; lur haſter le pas, Nous deuons malgre luy l’arrather au trépas, Le tirer de la voye en laquelle il s’engage, Et guider ſe raiſon dont il n’a plus l’vſage.</orig>
            <reg>Loin de presser sa perte et l' aster le pas, Nous devons malgréblés l'arrather au trépas, Le tirer de la voie en laquelle il s'engage, Et guider se raison dont il n'a plus l'usage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MARTIAN.</orig>
            <reg>MARTIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’il meure, ou ſacrifie</orig>
            <reg>Qu'il meure, ou sacrifie</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIMIAN.</orig>
            <reg>MAXIMIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>oüy i’ay trop pardonné, Il mourra l’inflexible, il mourra ll'ubſine.</orig>
            <reg>oui j'ai trop pardonné, Il mourra l'inflexible, il mourra l'ubsine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais dans vn long tourment qui tariſſant ſes veines, Par des coups redoublez fera viure ſes peines, Et luy rendra la mort le moindre de ſes maux.</orig>
            <reg>Mais dans un long tourment qui tarissant ses veines, Par des coups redoublés fera vivre ses peines, Et lui rendra la mort le moindre de ses maux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AAIeIIIRI.</orig>
            <reg>ÀAIeIIIRI.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn homme armé de Dieu ne graint point les trauaux, Rien ne peut eſbranler ſon ame genereuſe, Son courage eſt plus grand que la mort n’eſt affreuſe, Et toutes vos rigueurs ne ſçauroient paruenis Au comble des douleurs que ie puis ſouſtenir.</orig>
            <reg>Un homme armé de Dieu ne graint point les travaux, Rien ne peut ébranler son âme généreuse, Son courage est plus grand que la mort n'est affreuse, Et toutes vos rigueurs ne sauraient parvenis Au comble des douleurs que sans puis soutenir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIMIAN .</orig>
            <reg>MAXIMIAN .</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dlu eniejllen un eiguenta tenjiera la vie, Placide.</orig>
            <reg>dlu enièjllen un éiguenta tenjiera la vie, Placide.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APOLLINAIRE.</orig>
            <reg>APOLLINAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas Seigneur excuſez ſa manie, Ou puiſqu’il void le iour comme vn objet d’ennuy, Nẽ le paniſſez pas pour vous vanger de luy.</orig>
            <reg>Hélas Seigneur excusez sa manie, Ou puisqu'il voit le jour comme un objet d'ennui, Né le panissez pas pour vous venger de lui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIMIAN.</orig>
            <reg>MAXIMIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy ſouffrir vn Chreſtient qu’vne inſolente ſecte, De ſa contagion toute la terre inſecte, Et que degenerant de mon auerſion, I’abandonne les Dieux à leur diſcretion, Que ie ſois ſoupçonné d’eſtre d’intelligence, Et deuant ſigualer mon nom par ma vengeance, Deuant noyer l’erreur dans des fleuues de ſang, pans peſpeci d'amtie, de ſext, ny de rang, Deuant à la pitié tenir mon amt cloſe, Qu'vne laſche tendreſſe à mes deſirs s’oppoſe.</orig>
            <reg>Moi souffrir un Chrétient qu'une insolente secte, De sa contagion toute la terre insecte, Et que dégénérant de mon aversion, J'abandonne les Dieux à leur discrétion, Que ie sois soupçonné d'être d'intelligence, Et devant sigualer mon nom par ma vengeance, Deuant noyer l'erreur dans des fleuves de sang, pans especi d'amtie, de sext, ni de rang, Deuant à la pitié tenir mon amt close, Qu'une lâche tendresse à mes désirs s'oppose.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seduiſe ma colere, &amp; de ſarme ma main.</orig>
            <reg>Séduise ma colère, et de sarme ma main.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MARTIAN.</orig>
            <reg>MARTIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O dignes ſentimens d’vn Empereur Romain!</orig>
            <reg>Ô dignes sentiments d'une Empereur Romain!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ainſi touſiours le Ciel à vos vœux fauorable Aux plus fiers ennemis vous rendra redoutable, Ainſi vous reccurez Ies tiltres glorieux, D’enneny des Chreſſiens &amp; protecteur des Dieux.</orig>
            <reg>Ainsi toujours le Ciel à vos vœux favorable Aux plus fiers ennemis vous rendra redoutable, Ainsi vous reccurez Jes titres glorieux, D'ennen des Chressiens et protecteur des Dieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADRIAN.</orig>
            <reg>ADRIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Protecteur dites vous?</orig>
            <reg>Protecteur dites -vous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il eſt dont neceſſaire Qu'vn Empereur mortel ſoit le Dieu tutelaire, De vus Diuinitez, &amp; vous offrez l’entens Aueugles mal-heureux a des Oieux impuiſſans.</orig>
            <reg>il est dont nécessaire Qu'Hommes Empereur mortel soit le Dieu tutélaire, De vus Divinités, et vous offrez l'entends Augles malheureux a des Oieux impuissants.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ueffendez des Dieux qui vous deuroient deffendre, Et leur faites vn bien qu’ils ne ſçauroient vous rendre, Car la protection qu’ils reçoiuent de vous, Nous montre clairement qu’is ſont moins Dieux que nous, Ceux-là ſeroient des Dieux auſquels l’homme peu nuire, Que le moindre Artiſan peut forger &amp; deſtruire, Qui n’ont point d’action &amp; ſans voſtre maintien, Se verroient renuerſez par le bras d’vn Chreſtien, Ia!</orig>
            <reg>Vous veueffendez des Dieux qui vous devraient défendre, Et leur faites un bien qu'ils ne sauraient vous rendre, Car la protection qu'ils reçoivent de vous, Nous montre clairement qu'is sont moins Dieux que nous, Ceux-là seraient des Dieux ausquels l'homme peu nuire, Que le moindre Artisan peut forger et détruire, Qui n'ont point d'action et sans votre maintien, Se verraient renversez par le bras d'un Chrétien, Ja!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’ils ſont eſloignez de l’adorable eſſents, Qui tira l’Vniuers du ſiin de ſa puiſſance, Qui partage les temps à la nuict &amp; au jour, Et conſerue pour nous des abyſmes d’amour, C’eſi l’eſtre ſouuerain, l’iſtre incomprehenſible, Qui ſçait tout qui peut tout, dont l’eſprit inu iſible An me tous les corps &amp; d’vn concours eſgal, Donne l’eſtre à la pierre &amp; l’ame à l’animal, Rend l’homme raiſonnabie &amp; tomniulidat hux amt L' amourenſe chaitur de ſes dicines ſámes.</orig>
            <reg>qu'ils sont éloignez de l'adorable essents, Qui tira l'Univers du siin de sa puissance, Qui partage les temps à la nuit et au jour, Et conserve pour nous des abîmes d'amour, Çesi l'être souverain, l'ître incompréhensible, Qui sait tout qui peut tout, dont l'esprit invisible An me tous les corps et d'un concours égal, Donne l'être à la pierre et l'âme à l'animal, Rend l'homme raisonnabie et raisonnât hux amt DONT amourense chaits de ses dicines sûmes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>29 O Dieu dãs quels trãſports n’entrent peint vos amans, Quand vous leur decouurez des objets ſi charmans, Quand vous leur preſentez ces attraits efficaces, Et abbreuuez leurs eœurs des torrens de vos graces!</orig>
            <reg>29 Ô Dieu dans quels transports n'entrent peint vos amants, Quand vous leur découvrez des objets si charmants, Quand vous leur présentez ces attraits efficaces, Et abreuez leurs eœurs des torrens de vos grâces!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Alors la vie peze &amp; pour s’vnir à vous Les plus cruils treſp as ſont des liens trop doux, E ine jautis auuteur vn amt poſſtaee, Vous ayme, vous deſire, &amp; n’a plus d’autre idée.</orig>
            <reg>Alors la vie pèse et pour s'unir à vous Les plus cruils tresp as sont des liens trop doux, ine jautis auuteur un amt posstaène, Vous aime, vous désire, et n'a plus d'autre idée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIMIAN.</orig>
            <reg>MAXIMIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu m'en apprendrois plus que ie n'en veux ſçauoir, Ceſſe de diſcourir &amp; penſe à mon pouuoir;</orig>
            <reg>Tu m'en apprendrais plus que je n'en veux savoir, Cesse de discourir et pense à mon pouvoir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne t’allegue point les preuuts autentiques.</orig>
            <reg>Je ne t'allègue point les preuuts autentiques.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui combaitent ta ſecte &amp; ces Temples antiques, Qui pouroient contenir mille diuinitez, Il ſuffit que i’ordonne &amp; que mes volontez Doiuent ſeruir de regle à tout ce qui reſpire Dans le vaſte circuit qu’embraſſe mon Empire, Obeis donc Chreſtien &amp; ne t’obſtine plus.</orig>
            <reg>Qui combaitent ta secte et ces Temples antiques, Qui pourraient contenir mille divinités, Il suffit que j'ordonne et que mes volontés Doivent servir de règle à tout ce qui respire Dans le vaste circuit qu'embrasse mon Empire, Obis donc Chrétien et ne t'obstine plus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADRIAN.</orig>
            <reg>ADRIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quuun pout meſoranter vus joins ſont ſuperſlus, l faut qu’auec la foy ie conſeque la vie, Ou qué dans les tourmens elle me ſoit rauie, Commandez l’vn ou l’autre &amp; i'obeis.</orig>
            <reg>quuun pout mesoranter vus joins sont superslus, l faut 'avec la foi aux conseque la vie, Ou qué dans les tourments elle me soit ravie, Commandés l'un ou l'autre et j'obéis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIMIAN.</orig>
            <reg>MAXIMIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’effect Differe trop ſouuent des proiets qu’on a fait, Et cette fermeté qui fait ta reſiſtance Ius bien ſe tronuer courte au fort de ta ſoeſfiance.</orig>
            <reg>L'effet Diffère trop souvent des proisets qu'on a fait, Et cette fermeté qui fait ta résistance Jus bien se tronuer courte au fort de ta soffiance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>attends que les douleurs qu’on te fera ſentir C’arracheront enfin vn triſte repentir, t que tuſois contraint dans ces tourmens extrimes D’implorer, quoy qu’en vain, les Dieux que tu blaſphemes.</orig>
            <reg>attends que les douleurs qu'on te fera sentir C'arracheront enfin un triste repentir, t que sais contraint dans ces tourments extrimes D'implorer, quoi qu'en vain, les Dieux que tu blasphemes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADRIAN.</orig>
            <reg>ADRIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moy i’attends que Dieu me vienne ſecourir, Que ſa charmante voix m’encourage à mourir, et que ſou ffrant pour luy des peines ſans pareilles, Vous vous ſentiez contraint d’en croire les merueilles.</orig>
            <reg>Et moi j'attends que Dieu me vienne secourir, Que sa charmante voix m'encourage à mourir, et que sou ffrant pour lui des peines sans pareilles, Vous vous sentiez contraint d'en croire les merveilles.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIMIAN.</orig>
            <reg>MAXIMIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>i’en verray le ſuccez.</orig>
            <reg>j'en verrai le succès.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Placide approchez vous.</orig>
            <reg>Placide approchez -vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>an auſlainfn Seigneur encor vn coup moderez te courroux, Que voſtre Majeſté.</orig>
            <reg>an aûlainfn Seigneur encor un coup modérez te courroux, Que votre Majesté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIMIAN.</orig>
            <reg>MAXIMIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceſſez Apollinaire, Ne m’importunez plus d’vne iniuſte priere, Ie l’ay trop ſapporté.</orig>
            <reg>Cessez Apollinaire, Ne m'importunez plus d'une injuste prière, Je l'ai trop saporté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Placide eſcoutez bien L’ordre que ie vous donne &amp; n’en obmettez rien.</orig>
            <reg>Placide écoutez bien L'ordre que je vous donne et n'en obmettez rien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux que toute à l’heure on le meine à la hale, Ou s’il eſt plus de peuple en la place royalle, Qu’il y ſoit ſans délay traiſné par vn Bourreau, Là qu’il ſoit deſpoüillé, lié tomre vn poteau, Et tellement battu que ſa chair toute ouuerie, De gros boüillons de ſang ſoit largement ceuuerte, Preſſez-le cependant d’obeïr à mes loix, Et ſi ces cruautez pour la premiere fois, Ne peuuent ramener ſon ame opiniaſtre, Que quatre.</orig>
            <reg>Je veux que toute à l'heure on le mène à la hale, Ou s'il est plus de peuple en la place royalle, Qu'il y soit sans délai traîné par un Bourreau, Là qu'il soit dépouillé, lié tomre un poteau, Et tellement battu que sa chair toute ouverie, De gros bouillons de sang soit largement cuverte, Pressez-le cependant d'obéir à mes lois, Et si ces cruautés pour la première fois, Ne peuvent ramener son âme opiniâtre, Que quatre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>hommés puiſſants ſe laſſent à le battre, Auec de gros baſtons gainus de nœud, preſſez, Qu'on luy briſe les nerfs, &amp; ſi ce n'eſt aſſez, De ce nouueau tourment pour guarrir ſa ſollie.</orig>
            <reg>hommès puissants se lassent à le battre, Avec de gros bâtons gainus de nœud, pressez, Qu'on avait brise les nerfs, et si ce n'est assez, De ce nouveau tourment pour garrir sa sollie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>MNqeu enimar funaer Que ſes bojaux ſortis loy donnent de l’horreur.</orig>
            <reg>MNqeu enimar funacer Que ses bojaux sortis loi donnent de l'horreur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADRIAN.</orig>
            <reg>ADRIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous ſuis obligé fauorable empereur, Du ſoin que vous prinez d’ordonner pour ma gloire, Les combats dont i’eſpere vne entiere victoire, Vn violent deſir de ſignaler ma foy lac fait toi torligumis iumau d'ſſous de moy, Et ie meurs de plaiſir lors que ie conſidere, Que Diiu pour qui i'mnaun en mon riche ſalaire.</orig>
            <reg>Je vous suis obligé favorable empereur, Du soin que vous prinez d'ordonner pour ma gloire, Les combats dont j'espère une entière victoire, Un violent désir de signaler ma foi lac fait toi torligumis iumau d'ssous de moi, Et ainsi mûrs de plaisir lors que deux considère, Que Dive pour qui j'mnaun en mon riche salaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Stigneur.</orig>
            <reg>Stigneur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>APOLLINAIRE.</orig>
            <reg>APOLLINAIRE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIMIAN.</orig>
            <reg>MAXIMIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha ie ſuis las d’en eſtre importuné, Placide executez l’ordre que i’ay donné, u me dulurie tun de tuis inquieinur.</orig>
            <reg>Ha ie suis las d'en être importuné, Placide exécutez l'ordre que j'ai donné, u me dulurie tun de tuis inquieinur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PLACIDE.</orig>
            <reg>PLACIDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tuyporteray Seigneur toute la promptitude, Qu'on ſçauroit demander en cette ot caſion.</orig>
            <reg>Tuiporterai Seigneur toute la promptitude, Qu'on saurait demander en cette ot casion.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APOLLINAIRE.</orig>
            <reg>APOLLINAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sors erfin mal-henreux de ton illeſion, Puiſqu'il eſt temps entore &amp; rentrant en toy meſme.</orig>
            <reg>Sors erfin malhénreux de ton illesion, Puisqu'il est temps entore et rentrant en toi -même.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Crains pour l’amour de nous vn deſtonntur extreme, Si ton propre intereſt ne te peut eſmouboir.</orig>
            <reg>Crains pour l'amour de nous un destonntur extrême, Si ton propre intérêt ne te peut émouboir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Placide remeine Adrian en priſon.</orig>
            <reg>Placide remène Adrian en prison.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIMIAN.</orig>
            <reg>MAXIMIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'eſpere que les foü ts auront plus de pouuoir, Auinbour nos diſcours &amp; que les baſtonnades, Abbaiſſeront l’orgueil de ſes rodomontadts.</orig>
            <reg>J'espère que les fût toujours auront plus de pouvoir, Avinbour nos discours et que les bastonnades, Abaisseront l'orgueil de ses rodomontadts.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Miniclidi.</orig>
            <reg>Miniclidi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son courage &amp; ſa chair auront vn grand procez.</orig>
            <reg>Son courage et sa chair auront un grand procès.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIMIAN.</orig>
            <reg>MAXIMIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et tous les deux ſans doute vn fort mauuais ſuccez</orig>
            <reg>Et tous les deux sans doute un fort mauvais succès</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>EBITT.</orig>
          <reg>EBITT.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SLIT TREMIERE.</orig>
          <reg>SLIT TREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MAXIMIAN, PLACIDE, APOLLINAIRE, MARTIAN.</orig>
          <reg>MAXIMIAN, PLACIDE, APOLLINAIRE, MARTIAN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PLACIDE.</orig>
            <reg>PLACIDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A tonſiance, Seigneur, eſtonne tout le monde, SIl n’a ſur tout le corps qu’vne playe profonde, Les foüets, &amp; les baſtons ont eſpuiſé ſon flant, Maù il nage en la joye außi-bien qu’en ſon ſangGlorieux de ſou ffrir il rit de ſon ſupplice, Et laſſe les Bourreaux</orig>
            <reg>A tonsiance, Seigneur, étonne tout le monde, SIl n'a sur tout le corps qu'une plaie profonde, Les fouets, et les bâtons ont épuisé son flant, Maù il nage en la joie aussi-bien qu'en son sangGorieux de sou ffrir il rit de son supplice, Et lasse les Bourreaux</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIMIAN.</orig>
            <reg>MAXIMIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha cruelle malice!</orig>
            <reg>Ha cruelle malice!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha d'vne ame enragée introyable fureur?</orig>
            <reg>Ha d'une âme enragée introyable fureur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'vn Chreſſien en ſou ffrant ſurmonte vn Empereur, Que toutes les rigueurs cedent à ſon courage, Et que tout mon pouuoir foit moirdre que ſa rage, Ha l'obſtination!</orig>
            <reg>Qu'un Chressien en sou ffrant surmonte un Empereur, Que toutes les rigueurs cèdent à son courage, Et que tout mon pouvoir soit moirdre que sa rage, Ha l'obstination!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ha l’endurciſſ ment, Qui fait mon deſeſpoir &amp; mon eſtonnement!</orig>
            <reg>ha l'endurciss ment, Qui fait mon désespoir et mon étonnement!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa mort ſera pour moy trop tards ſue ou trop prompt S’il meurt en me brauant ou s’il vit à ma honte, Et de quelque coſté que it tourne les yeux, Tout tombat mes deſſeins &amp; l’honneur de nos dieux</orig>
            <reg>Sa Mort sera pour moi trop tards sue ou trop prompt S'il meurt en me bravant ou s'il vit à ma honte, Et de quelque côté que it tourne les yeux, Tout tombât mes desseins et l'honneur de nos dieux</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MARTIAN.</orig>
            <reg>MARTIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſtouffez le venin dans le ſang de la beſte, Car l’vnique remede eſt d’abbattre ſa teſte, Außi-bien c’eſt en vain qu'on pretend l’esbranſler, Deut-il voir ſur vn gril ſes membres petiller, Ou de boüillons de plomb arrouſer ſes bleſſures, Deut-il finir ſa vie entre mille morſures De Tigres affamez, &amp; ſouffriz en vn corps, Toutes les cruautez des plus horribles marts, Touſiours intaoranas, e gianuejey mennis Il paroiſtra ioyeux dans vn tourment extréme, Et vous reconnoiſtrez apres de longs combats, Qu’on ne pouuoit trop-toſt l’enuoyer au treſpas.</orig>
            <reg>Étouffez le venin dans le sang de la bête, Car l'unique remède est d'abattre sa tête, Aussi-bien c'est en vain qu'on prétend l'ébranler, Deut-il voir sur un gril ses membres pétiller, Ou de bannons de plomb arrouser ses blessures, Deut-il finir sa vie entre mille morsures De Tigres affamés, et souffris en un corps, Toutes les cruautés des plus horribles marts, Tousieurs intaoranas, e gianuejey Dennis Il paroistra joyeux dans un tourment extrême, Et vous reconnaître après de long combats, on nemp trop-tôt çomau trépas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APOLLINAIRE.</orig>
            <reg>APOLLINAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur, ſans vous priuer d’vn ſi grand Capitain I’ay trouué le moyen de vous mettre hors de peine, La force ne peut rien contre vn homme de cœur, Daus les pias grads eſeues ſn coure ge eſt vainqueut Mau la volupté ſeule a droict de le corrompre, Il n’eſt point d’eſcadrons qu'elle ne puiſſe rompre, Et quelque fermeté qu'il teſmoigne aujourd huy, Ses attraits enchanteurs viendront à bout de luy, C’eſt elle qu’on a veu mettre Annibal en fuite, Qui vainquit Marc Antoine auet toute l’Egypte, Et qui contre Adrian vſant de trabiſon, Dans ſon eſprit tharmé verſera ſon poiſon, Qui fera voir vaineu par l'effort des delices Celuy qui ſurmontoit les plus bruels ſupplices.</orig>
            <reg>Seigneur, sans vous priver d'un homme de Capitain J'ai trouvé le moyen de vous mettre hors de peine, La force ne peut rien contre un homme de cœur, Daus les pias grads eseues sour coure ge est vainqueut Mau la volupté seule a droit de le corrompre, Il n'est point d'escadrons qu'elle ne puisse rompre, Et quelque fermeté qu'il témoigne aujourd n, Puisse attraits enchanteurs viendront à bout de lui, C'est -elle qu'on a vu mettre Inibal en fuite, Qui vainquit Marc Antoine aut toute Egypte, Et au toute L' vsant de trabison, Dans son Et tharmé versera son poison, Qui fera voir vaineu par l'effort des délices Celuy qui surmontoit les plus bruels supplices,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIMIAN.</orig>
            <reg>MAXIMIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout ce raiſonnement ne me ſatis fait pas, Prta plus tuuite rojt in etuena liijpaz, Car le moindre bourreau peat finir à ma veuë Le trauail importun qui m’accable &amp; me tuë.</orig>
            <reg>Tout ce raisonnement ne me satî fait pas, Préta plus tuuite rojout in etvena liijpaz, Car le moindre bourreau peat finir à ma vue Le travail importun qui m'accable et me tue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APOLLINAIRE.</orig>
            <reg>APOLLINAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſa cendre fertile en reproduira cent, Et bien loin de finir vn enuuy ſi preſſant Vous allez augmenter les ſujets de ves ptines.</orig>
            <reg>Mais sa cendre fertile en reproduira cent, Et bien loin de finir un envi si pressant Vous allez augmenter les sujets de vez ptines.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIMIAN.</orig>
            <reg>MAXIMIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faint-il des huinatas tarir lonius lis ruines, Ne faire qu’vn tombeau de ce grand vniuers.</orig>
            <reg>Faint-il des huinatas tarir lonius lis ruines, Ne faire qu'amour tombeau de ce grand univers.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et me perdre en perdant tant de peuples diuers, Coutre tous les Chreſtiens t'eſtendray ma colere.</orig>
            <reg>Et me perdre en perdant tant de peuples divers, Coutre tous les Chrétiens t'étendrai ma colère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APOLLINAIRE.</orig>
            <reg>APOLLINAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous diray.</orig>
            <reg>Je vous dirai.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur, ce que ie ne puis taire;</orig>
            <reg>Seigneur, ce que Seigneur ne puis taire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’eſprit, comme le corps, eſt ſujet au potſon, Les chaimes ſent pniſſans pour troubler la raiſon, Et celle d'Adrian eſt ſans doute affeiblie.</orig>
            <reg>L'esprit, comme le corps, est sujet au potson, Les chaimes sent pnissans pour troubler la raison, Et celle d'Adrian est sans doute afféiblie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par les enchantemens dont ſe ſert Natalie, Cette magicienne adore Ieſus Chriſt, hupie treize mois afiegeant ſon eſpeit, L’a mal-heureuſement attiré dans ſa ſecte.</orig>
            <reg>Par les enchantements dont se sert Natalie, Cette magicienne adore Jésus Christ, hupie treize mois affiègeant son espeit, L'a malheureusement attiré dans sa secte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MARTIAN.</orig>
            <reg>MARTIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D'vne pure chimere elle vous eſt ſuſpecte, Ie connois Natalie &amp; m’oſe faire fort Qu’on ne vous a pas fait vn fidele rapport, I qu’à peine Adrian aura laiſſé la teſte Que l’encenſoir aux mains, on la trouuerra preſte, De rendre aux immortels vn culte ſolemnel.</orig>
            <reg>D'une pure chimère elle vous est suspecte, Je connais Natalie et m'ose faire fort Qu'on ne vous a pas fait un fidèle rapport, I J'à peine Adrian aura laissé la tête Que l'encensoir aux mains, on la trouvera prête, De rendre aux immortels un culte solennel.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIMIAN.</orig>
            <reg>MAXIMIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Placide ſort.</orig>
            <reg>Placide sort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Placide amenez-moy ce couple criminel, Qu'vne derniere fois ie leur offre mes graces, Qu’vne derniere fois ie faſſe des menaces, Et leur donne le choix de la vie ou la mort, Miſerable Empereur auec combien d'effort Pourſuis-tu des Chreſtiens l’aſſemblée ſeduitte, Et combien s’en fait-il nonobſtant ta pourſuitte, Et quand ceſſerez vous?</orig>
            <reg>Placide amenez-moi ce couple criminel, Qu'une dernière fois ie leur-moire mes grâces, Qu'une dernière fois ie fasse des menaces, Et leur donne le choix de la vie ou la mort, Misérable Empereur avec combien d'effort Poursuis-tu des Chrétiens l'assemblée séduite, Et combien s'en fait-il nonobstant ta poursuite, Et quand cesserez -vous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>grands Dieux de m’outrager, Et vous vanger de moy, quand ie vous veux vanger?</orig>
            <reg>grands Dieux de m'outrager, Et vous venger de moi, quand tu vous veux venger?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Doncques cette beauté pour qui Nicomedie Nourriſſoit dans les cœurs vn public incendie, Cette image des Dieux par vn complot fatal, A déclaré la guerre à ſon original, Et ie me ſens forcé par vn excez de zele, D’eſſacer pour iamau cette image infidele, Au moins ſi tant de ſang que it vetſe en tous lieuxs Augmentoit mon repos ou le reſpect des Dieux,  Mais ma deuore ardeur loing ue leur eſtre veile, Contre eux &amp; contre nous aigrit toute la Ville, Ie prepare aux Chreſtiens vn char pour triompher, di imile la mai ane ll tina qunjtrs N’importe Natalie, il faut que ie me vange.</orig>
            <reg>Donc cette beauté pour qui Nicomédie Nourrissait dans les cœurs un public incendie, Cette image des Dieux par un complot fatal, A déclaré la guerre à son original, Et tu me sens forcé par un excès de zèle, D'essacer pour jamau cette image infidèle, Au moins si tant de sang que it vetse en tous lieuxs Augmentait mon repos ou le respect des Dieux, Mais ma dévore ardeur loin de leur change veile, Contre eux et contre nous aigrit toute la Ville, Je prépare aux Chrétiens charmes char pour triompher, di île la mai ane l tina qunjtrs TELimporte Natalie, il faut l' ie me vange.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MARTIAN.</orig>
            <reg>MARTIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur elle a changé ſans renoncer au change.</orig>
            <reg>Seigneur elle a changé sans renoncer au change.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le ſexe la condamne à l’inſtabilité, L’erreur luy déplaira comme la verité.</orig>
            <reg>Le sexe la condamne à l'instabilité, L'erreur avait déplaira comme la vérité.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pour l’en retirer le temps eſt vn remede, Auquel apres l’amour tout autre moyen cede, L’vn &amp; l’autre eſt puiſſant, mais ce dermier icy, Eſt pour y paruenir vn chemin racourcy, Que voſtre Majeſté va ſçauoir tout à l'heure, Moy ennant qu’auet nous perſonne ne demeure, Car il n’eſt pas beſoin de découurir à tous, Les myſleros d’amour.</orig>
            <reg>Et pour l'en retirer le temps est un remède, Auquel après l'amour tout autre moyen cede, L'un et l'autre est puissant, mais ce dermier ici, Est pour y parvenir un chemin racourci, Que votre Majesté va savoir tout à l'heure, Moi ennant qu'auet nous personne ne demeure, Car il n'est pas besoin de découvrir à tous, Les mysler d'amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIMIAN.</orig>
            <reg>MAXIMIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Εtbιεπππσιινεz-vouς, Et qu’on nous laiſſe ſeuls</orig>
            <reg>Εtbιεπππσιινεz-voudre, Et qu'on nous laisse seuls</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE MAXIMIAN, MARTIAN.</orig>
          <reg>SCÈNE MAXIMIAN, MARTIAN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SEigneur vous allez eſtre Mon plus cher confident au ßi-tien que mon maiſtre, Et ie ne craindray peint d’expoſir à vos yeux, D’vn cœur tout deſebiré le portrait ennujeux.</orig>
            <reg>SEigneur vous allez être Mon plus cher confident au ssi-tien que mon maître, Et toujours ne craindrai peint d'exposir à vos yeux, D'un cœur tout désebiré le portrait ennujeux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au temps que Natalie eſtois encore fille, Et l’objet des ſouſpirs de toute cette Ville, Parmy tous les Amants qui viuoient fous ſa loy.</orig>
            <reg>Au temps que Natalie étais encore fille, Et l'objet des soupirs de toute cette Ville, Parmi tous les Amants qui vivaient fous sa loi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle nefit eſtat que d'Adrian &amp; moy, Son ame entre nous deux leuguement balaucée Eſtoit tantoſt vers luy, tantoſt vers mor pouſſée Et daus vne eſperance eſgalle à ſon emour, Vn chacun receuoit des faueurs à ſon touz!</orig>
            <reg>Elle nefit état que d'Adrian et moi, Son âme entre nous deux leuguement balaucée Était tantôt vers lui, tantôt vers mór poussée Et daus une espérance égalle à son emour, Un chacun recevait des faveurs à son touz!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2 1 2 120 Mais helas ie la vis tout d’vn coup refroidie, Et quoy que ma pourſuitte en deuint plus bardie, Quoy que ma paßion fit vn dernier effort, Elle me pronon ça ma ſentence de mart, I'en appelle à l’amour, mais l’amour la reuere, Et trahit mon bon droict de peur de luy déplaire, De ſorte qu'Adrian eſt riceu dans ſon lict, Et moy plein de courroux, de honte, &amp; de deſpit, D'vn changement ſoudain dont la ſuitte m'eſto une,</orig>
            <reg>2 1 2 120 Mais hélas Seigneur la vis tout d'un coup refroidie, Et quoi que ma poursuite en devint plus bardie, Quoi que ma passion fit un dernier effort, Elle me pronon ça ma sentence de mart, J'en appelle à l'amour, mais l'amour la révère, Et trahit mon bon droit de peur de tant déplaire, De sorte qu'Adrian est riceu dans son lit, Et moi plein de courroux, de honte, et dé dépit, D'un changement soudain dont la suite m'éto une,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>I'en cherche les motifs, ie reſus, ie ſoupçonne, Et d'vn œil eſpion examinant leurs mœurs, Par vn ſoin indiſeret ie nourris mes douleurs, La maiſon d'Adrian de Chreſtiens toufiours pleine Me détouurοit aſſez le ſujet de ma peine, Et i’aurois pû iuger dans vne autre ſaiſon, Qu’il s’eſtoient aſſemblez pour quelque trahiſon, Qu’ils auoieut conſpiré pour me dreſſir vn piego Et qu'enfin Natalie aimoit par ſortilege, Mais dans l’eſtounement ou l’amour m'auoit mis, Et duquel pour ce coup ie n’eſtois pas remis, Ie n’apperceuois pas les choſes les plus claires, Et les moindres obiects me ſembloient des myſteres, Il n’eſt point de douleur ſi forte que le temps, Ce grand conſolateur de tous les meſcontens, Adoucit la rigueur de mon ſort dé plorable, Et le bon-heur d’autray me deuint ſuportable, Deſia traize croiſſans ont aſſemblé leurs bouts, Depuis que Natalie eſt auec ſon eſpoux.</orig>
          <reg>J'en cherche les motifs, Seigneur ressus, quelque soupçonne, Et d'un œux espion examinant leurs mœurs, Par un soin indiséreux Un nourris mes douleurs, La maison d'Adrian de Chrétiens toufjours pleine Me détouurοit assez le sujet de ma peine, Et j'aurais pu juger dans une autre saison, Qu'il s'étaient assemblez pour quelque trahison, Qu'ils avaient conspiré pour avaient dressir vn pour Me d'enfin Natalie aimait par sortilège, Mais dans l'estounement ou amour m'auoit mis, Et duquel pour ce coup ieanestois pas remis, Ie napperceuois pas les choses les plus claires, Et a moindres obiects m y des mystères, Il Eest point de douleur si forte que le temps, Ce grand pour ce coups les mescontens, Adoucit la rigueur de mon sort plorable' Et le bon-heur a ie deuint suportable, Desia re croissans ont assemblé leurs bouts, Depuis que Natalie est auec son époux.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et ſous le deſeſpoir ma flame enſeuelie, N’auoit plus pour objet les yeux de Natalie, Lors que de mon riual la iuſte aduerſité, A rallumé mes feux &amp; ma temerité, I'attendois qu’il mourroit &amp; que i’aurois ſa femmue Et defia cet eſpoir auoit flatté men ame.</orig>
          <reg>Et sous le désespoir ma flamme ensevelie, N'avait plus pour objet les yeux de Natalie, Lors que de mon rival la juste aduersité, A rallumé mes feux et ma témérité, J'attendais qu'il mourrait et que j'aurais sa femue Et défia cet espoir avait flatté men âme.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Deſia tout conſpiroit à mon contentement, Lors qu’on m'a menacé d’vn triſte éuenemeut,</orig>
          <reg>Déjà tout conspirait à mon contentement, Lors qu'on m'a menacé d'un triste éuenemeut,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Vne accuſation dangereuſe &amp; cruille.</orig>
          <reg>Une accusation dangereuse et cruille.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Qui l’expoſeaux nigueurs d'vn lamentable fort.</orig>
          <reg>Qui l'exposeaux nigueurs d'un lamentable fort.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Si pour s’en guarantir l'amour ne fait effort, Iene viens pas Seigneur, dans ue danger extrémt, Demander qu’elle viut à cauſe que ie l’ayme, Contre tous lex Chreſtiens ie ſais trap irrité.</orig>
          <reg>Si pour s'en guérantir l'amour ne fait effort, Jène viens pas Seigneur, dans ue danger extrémt, Demander qu'elle viut à cause que je l'aime, Contre tous le Chrétiens un sais trap irrité.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pour faire en ſa faueur cette inciuilité, Ie demande vn delay c’eſt toute la priere, Que Martian vous doit &amp; vous deſire faire, Differez quelques iours de la perſecuter, Et me donnez le pemps d’agir &amp; de tenter, Par voſtre auihorité moyennez ma conqueſte, Et d'vn commandement appuyez ma requeſte, Affin que poſſedant le comble de mon bien I'efface de ſon cœur tout ſentiment Chreſtien, Ie luy donne vn dégouſi du Dieu qu’elle reſpecte, Et de iuſtes meſpris des fables de ſa ſecte, L’amour eſt mon docteur cet inuincible enfant, Des plus foris arguments me rendra triomçhant, Et traiſnera bien-toſt d’vne douce maniere, Iaſqu’au pred des Autels ſa belle priſonniere.</orig>
          <reg>Pour faire en sa faveur cette incivilité, Je demande un délai c'est toute la prière, Que Martian vous doit et vous désire faire, Différez quelques jours de la persécuter, Et me donnez le pemps d'agir et de tenter, Par votre auihorité moyennez ma conquête, Et d'un commandement appuyez ma requête, Affin que possédant le comble de mon bien J'efface de son cœur tout sentiment Chrétien, Je avait donne un dégousi du Dieu qu'elle respecte, Et de justes mépris des fables de sa te, L'amour est mon docteur cet invincible enfant, Des plus foris aux te rendra triomçhant,Le traînera bientes plus for, Iasqu’au argume Autels me rendra tris.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cependant n’imployez ny fer, ny cruauté, Contre çette ſuperbe &amp; charmante beauté, Laiſſez à mon amour vn obiet honorable, Et ſou ffrez vn moment vne telle coupable.</orig>
          <reg>Cependant n'imployez ton fer, ni cruauté, Contre çette superbe et charmante beauté, Laissez à mon amour un objet honorable, Et sou ffrez un moment une telle coupable.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIMIAN.</orig>
            <reg>MAXIMIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, ie te le promots &amp; ne permettray pas Que la moindre contrainte altere ſes appat, Ie ſuis en ta faueur reſola de l’attendre, Ie te dois cerie gratt, &amp; ne m’en pui deffendre.</orig>
            <reg>Oui, Seigneur te le promots et ne permettrai pas Que la moindre contrainte altère ses appât, Je suis en ta faveur résola de l'attendre, Je te dois cerie gratt, et ne m'en pu défendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MARTIANSAnti MA SE Ie n’eſperois pas moins de voſire Majeflé.</orig>
            <reg>MARTIANSAnti MA SE Je n'espérais pas moins de vosire Majeflé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que l’ordinaire effect d’vne extréme bouté, dt muje prejamel quevate buma-mepnacure, da- Agira pour ma fleme enuers celle que i’ayme.</orig>
            <reg>Que l'ordinaire effet d'une extrême bouté, dût muie préjamel quevate buma-mêmepnacure, da-même Agira pour ma fléme envers celle que j'aime.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIMIAN.</orig>
            <reg>MAXIMIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, ſi noſtre inſenſible eſt encor cette fois Dans la haine des Dieux &amp; le meſpris des loix, 2 14 De jau tmnpreouta unedumu puiueuj urai dauuux eu Ie feray mes efforts pour t’obtenir ſa veufue.</orig>
            <reg>Oui, si notre insensible est encor cette fois Dans la haine des Dieux et le mépris des lois, 2 14 De jau tennpreouta unedumu puiueuj urai davux eu Je ferai mes efforts pour t'obtenir sa veuve.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>A 10s0M M3M ADRIAN, NATALIE, MAXIMIAN, APOLLINAIRE, PLACIDE, Relileerilare</orig>
          <reg>À 10s0M M3M ADRIAN, NATALIE, MAXIMIAN, APOLLINAIRE, PLACIDE, RelileRilare</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIMIAN.</orig>
            <reg>MAXIMIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Stes vous arriuez?</orig>
            <reg>Stes -vous arrivez?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PLACILERIah Inp* oüy.</orig>
            <reg>PLACILERIah Inp* oui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur neus voicy 11</orig>
            <reg>Seigneur neus voici 11</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIMIAN¬ O Il eſt demy vaincu, la frayeur l'a tranſi.</orig>
            <reg>MAXIMIANN Ô Il est demi vaincu, la frayeur l'a transi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADRIAN.</orig>
            <reg>ADRIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous tournez ſans raiſon à mon deſaduantege, Les traits décolorez de ce paſte viſage.</orig>
            <reg>Vous tournez sans raison à mon desaduantege, Les traits décolorés de ce pâte visage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2 Si la perte du fang luy rauit l’enbonpoin, La fονοε de l'eſpeit ne ς'en affaiblit point, Mon ame inuiolablt aux plus foνtes attaintes, Eſt dans vne aßiette inaccefible aux traintes, ne le vitlar alemmgequuers vom 216 Preſt de ſeruir de blanc contre de nouueaux coups.</orig>
            <reg>2 Si la perte du sang luy ravit l'enbonpoin, La fête de l'espeit ne en affaiblit point, Mon âme inuiolablt aux plus fôtes attaintes, Est dans une assiette inaccefible aux traintes, ne le vitlar alemmgequuers vom 216 Prêt de servir de blanc contre de nouveaux coups.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIMIAN.</orig>
            <reg>MAXIMIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moy plus qu’attendrj par ta miſere extréme, Te coniure d'σilyν vn empereur qui t'ayme, Et que de ta valeur l'importun ſouuenir Ne pouuant te ſauuer retarde de punir.</orig>
            <reg>Et moi plus qu'attendri par ta misère extrême, Te conjure d'il empereur qui t'aime, Et que de ta valeur l'importun souvenir Ne pouvant te sauver retarde de punir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aye pitié de toy, rappelle en ta penſée, Le glorieux eſtat de ta vis paſſee, Les beautez de la Cour, la faueur, les amis, Tout ce qu’à tes eſgaux la fortune a permis, L’honneur, la volupté, les richeſſes, la force;</orig>
            <reg>Aye pitié de toi, rappelle en ta pensée, Le glorieux état de ta vis passe, Les beautés de la Cour, la faveur, les amis, Tout ce qu'à tes égaux la fortune a permis, L'honneur, la volupté, les richesses, la force;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ne refuſe plus vne ſi douce amorce, Ie te feray ſi grand par mes frequents bien-faits Qu’ils pourront effaser les affronts qu’on t’a faits, Et toy-meſme ſurpris d’vne ſi haute gloire, Pour la mieux poſſeder en perdras la memcire, Ie veux que Natalie ait part à ce bon-heur;</orig>
            <reg>Et ne refuse plus une si douce amorce, Je te ferai si grand par mes fréquents bienfaits Qu'ils pourront effaser les affronts qu'on t'a faits, Et toi-même surpris d'une si haute gloire, Pour la mieux posséder en perdras la mémcire, Je veux que Natalie ait part à ce bonheur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et chez l’imperatrice vne place d’honneur, Que mon exemple inuite vn chacun a luy plaire, Qu’on pardonne &amp; puniſſe à ſa ſeule priere, Et qu’ayant l’vn pour l’autre vne entiere amitió, Ta gloire par la ſienne augmente de moitié.</orig>
            <reg>Et chez l'impératrice une place d'honneur, Que mon exemple inuite int chacun a M plaire, Qu'on pardonne et punisse à sa seule prière, Et qu'ayant l'unité pour l'autre une entière amity, Ta gloire par la sienne augmente de moitié.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADRIAN.</orig>
            <reg>ADRIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous me laites Seigneur vnt offre inefimable,</orig>
            <reg>Vous me laites Seigneur unt offre inefimable,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NATALIE.</orig>
            <reg>NATALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quorvous laſchez le pied Martyr inébranſlable, Moielle des Chreſtiens, hoſte du Sainct Eſprit?</orig>
            <reg>Quorvous lâchez le pied Martyr inébranlable, Moielle des Chrétiens, hôte du Saint Esprit?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy vous parlementez Soldat de Ieſuss-Chriſt, Et renoncez ſans honte aux palmes immor telles Que noſtre Dieu prepare à vos efforts fidelles.</orig>
            <reg>Quoi vous parlementez Soldat de Jésuss-Christ, Et renoncez sans honte aux palmes immor telles Que quelque Dieu prépare à vos efforts fidèles.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha fuyez cher eſpoux, mais fuyez promptement Des Diables conjurez le fatal truchement, Fuyez le chant trompeur des traiſtreſſes Sirents Et du premier ſerpent lis mortelles haleines.</orig>
            <reg>Ha fuyez cher époux, mais fuyez promptement Des Diables conjurés le fatal truchement, Fuyez le chant trompeur des traîtresses Sirents Et du premier serpent lis mortelles haleines.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADRIAN.</orig>
            <reg>ADRIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouj juignent vos peejens ont aroi de m isbloutr, Mais iuſquts à quel temps m'en firez vous jeüir, Iuſques ou s’eſtendra ma douce deſtinée?</orig>
            <reg>Ouj juignent vos peejens ont aroi de m isbloutr, Mais iusquts à quel temps m'en firez -vous jevir, Jusques ou s'étendra ma douce destinée?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIMIAN.</orig>
            <reg>MAXIMIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iuſqu’au terme commun dont la vie eſt bornée, Et ce terme est cent ans, quoy que dans vn beſoin On trouue des vieillards qui ſont allez plus loin.</orig>
            <reg>Jusqu'au terme commun dont la vie est bornée, Et ce terme est cent ans, quoi que dans un besoin On trouve des vieillards qui sont allés plus loin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADRIAN.</orig>
            <reg>ADRIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pour viure à ſouhait pendant ſi peu d’années Is me verray reduit chez les ames damnées Aux braſiers deuorans &amp; vne eternité Ne pourra terminer mon infelicité Pour le temps incertain d’vn plaiſir periſſable Ie ſeray pour iamtate pouartmppio audurli Et geſné ſans regos dans ces antres infects où le courroux de Dieu ſe vange des forfaicts, Ie perdray pour ſi peu d’ineffables delices:</orig>
            <reg>Et pour vivre à souhait pendant si peu d'années Is me verrai réduit chez les âmes damnées Aux brasiers dévorants et une éternité Ne pourra terminer mon infélicité Pour le temps incertain d' plaisir périssable Je serai pour jamtate pouartmppio auduri Et gêné sans regos dans ces antres infects où le courroux de Dieu se venge des forfaits, Je perdrai pour si peu d'ineffables délices:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha pluſtoſt.</orig>
            <reg>Ha plutôt.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ha pluſioſt redoublez mes ſupplices, Couppez, bruſlez, briſez, dechir&amp; ſans pitié De ce corps tout rompu la ſanglante moitié De ces os esbranlez, diſloquez les iointures, 2 Et ſoulez liardiment mis ner fs dans les tortures, Non non, ie ne ſuis pas ſi peu iudicieux, De peferer la Tetre au Royaume des Cieux, Ie mourrayeſans tigret pour y viure ſans ceſſe, Et pour m'en deſtourner c'eſt en vain qu’on me preſſe.</orig>
            <reg>ha plusiost redoublez mes supplices, Coupez, brûlés, brisez, déchir sous pitié De ce corps tout rompu la sanglante moitié De ces os ébranlez, disloquez les jointures, 2 Et soûlez liardiment mis ner fs dans les tortures, Non non, Seigneur ne suis pas si peu judicieux, De peférer la Tre au Royaume des Cieux, Je mourrayesans tigret pour y vivre sans cesse, Et pour m'en détourner c'est en vain qu'on me presse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NATALIE.</orig>
            <reg>NATALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha ie vous reconnou à te noble diſcours, 2 Pour la digne ſujet de mes chaſtis amours, Courage ther Eſpoux pourſuiuez voſtre vourſe, Quand noſtre ame eſt perduë on n'a plus de reſource.</orig>
            <reg>Ha ie vous reconnou à te noble discours, 2 Pour la digne sujet de mes châtis amours, Courage ther Époux poursuivez votre vourse, Quand notre âme est perdue on n'a plus de ressource.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En vn ſi grand affaire il n’eſt point de maiin, Il faut viure inſidelle, ou mourir pour ſon Dieu, eu trouur, en tamoib ta faurtr urla pte, Ou d’vnt mort ſans fin vois la ſienne ſuiuie.</orig>
            <reg>En un si grand affaire il n'est point de maiin, Il faut vivre insidelle, ou mourir pour son Dieu, eu trouvr, en tamb ta faurtr ouvra te, Ou d'Un mort sans fin vois la sienne suivie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APOLLINAÏRE.</orig>
            <reg>APOLLINAÏRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>As-tu ſoif de ſon fang, monſtre de cruauté</orig>
            <reg>As-tu soif de son sang, montre de cruauté</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MARTIAN.</orig>
            <reg>MARTIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Menſieur reſpectez plus ſa diuine beauté, Si dans les immortels le crime eſt venerabl On doit tout ſupporter d’vne telle coupable</orig>
            <reg>Mensieur respectez plus sa divine beauté, Si dans les immortels le crime est venerabl On doit tout supporter d'une telle coupable</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APOLLINAIRE.</orig>
            <reg>APOLLINAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cuue ſerciere inſame a ſedait ſu Eſpoux, Et ie ne puis contre eue duointroy at coutroux.</orig>
            <reg>Culve sercière insame a sédait su Époux, Et tu ne puis contre eue duointroi at coutroux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIMIAN.</orig>
            <reg>MAXIMIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie deſeſpere enfin qu’Adrian ſe repente, Et i’attends ſeulement que ſa mort eſpouuante Sa complice obſtinêe, &amp; qu’vn ſort pliu heureux Luy juſſe prenuni amummng hreux, Elle aura cependant liberté de tout faire.</orig>
            <reg>Je désespère enfin qu'Adrian se repente, Et j'attends seulement que sa mort épouvante Sa complice obstinée, et qu'uni sort plive heureux Lui jusse prenuni amummng hreux, Elle aura cependant liberté de tout faire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NATALIE.</orig>
            <reg>NATALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne crains point la mort, tant s’en faut ie l’eſpers.</orig>
            <reg>Je ne crains point la mort, tant s'en faut appris l'espers.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt l’obiet glorieux de mon ardent deſir.</orig>
            <reg>C'est l'objet glorieux de mon ardent désir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIMIAN.</orig>
            <reg>MAXIMIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On te l’accordera prens vn peu de loiſir, Si l’exemple d’autruy ne te peut rendre ſage, Tu n’auras pas ſujet de craindre vn long vefuage, Enfin tu vas mourir infortuné Chreſtieu, Et voyla tout le fruict d’vn ſi long entretien!</orig>
            <reg>On te l'accordera prends un peu de loisir, Si l'exemple d'autrui ne te peut rendre sage, Tu n'auras pas sujet de craindre un long veufuage, Enfin tu vas mourir infortuné Chrétieu, Et voila tout le fruit d'un si long entretien!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha perdons du paſſe la trop ſenſible image, Et changeons tout à fait nos tendreſſes en rage, minamonntiillujauuunuuil mouuemens, Immolons cet ingrat à nos reſſentimens, Abbanuonnons ja Ieſιeuηαbourτεaηα qui lattendes, Et rendons la iuſtice aux Dieux qui la demandens.</orig>
            <reg>Ha perdons du passe la trop sensible image, Et changeons tout à fait nos tendresses en rage, minamonntiillujauuunuuil mouvements, Immolons cet ingrat à nos ressentiments, Abbanuonnons ja Iesιeuηαbourτεaηα qui latendes, Et rendons la justice aux Dieux qui la demandens.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>APOLLINAIRE.</orig>
            <reg>APOLLINAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Entendez-moy Seigneur.</orig>
            <reg>Entendez-moi Seigneur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIMIAN.</orig>
            <reg>MAXIMIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’eſt plus à propos, Que pour ce mal-heureux ie trouble mon repas, Qu'on le meine en priſon, &amp; la ſi bon vous ſi mbls, Pour le mieux attaquer paſſez la nuict enſemble, Mais s’il reſiſte encore à ce dernier effort, Qu’on ne differe plus de luy donner la mort,</orig>
            <reg>Il n'est plus à propos, Que pour ce malheureux ie trouble mon repas, Qu'on le mène en prison, et la si bon vous si mbls, Pour le mieux attaquer passez la nuit ensemble, Mais s'il résiste encore à ce dernier effort, Qu'on ne diffère plus de lui donner la mort,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV.</orig>
          <reg>SCÈNE IV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ADRIAN, NATALIE, APOLLINAIRE, PLACIDE.</orig>
          <reg>ADRIAN, NATALIE, APOLLINAIRE, PLACIDE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NATALIE.</orig>
            <reg>NATALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nfin, ô cher objet de mes ſainctes delices, E Ie puis en liberté baiſer vos cicatrices, Et prendre dans ce ſang qui coule à gros boüillons, Pour releuer mon teint d’illuſtres vermillons, Ie puis en recueillir les gouttes precieuſes, Ie puis en receuoir les taches glorieuſes, Ie puis me conſoler de mes longues douleurs, Et ioüir d’vn bon-heur qui couſte tant de pleurs, Meſnag&amp; cher Eſpoux cette haute fortune, Souffrez ſans vous troubler la pourſuitte importune.</orig>
            <reg>Nfin, ô cher objet de mes sainte délices, E Ie puis en liberté baiser vos cicatrices, Et prendre dans ce sang qui coule à gros bannons, Pour relever mon teint d'illustres vermillons, Je puis en recueillir les gouttes précieuses, Je puis en recevoir les taches glorieuses, Je puis me consoler de mes longues douleurs, Et jouir d'un bon-heur qui coûte tant de pleurs, Mesnaget cher Époux cette haute fortune, Souffrez sans vous troubler la poursuite importune.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De ces faſcheux amis dont l’aueugle amitié Armera contre vous vne folle pitié.</orig>
            <reg>De ces fâcheux amis dont l'aveugle amitié Armera contre vous une folle pitié.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mi-dus fort des combats penſez à la victoire, Et regardez en haut le lieu de voſtre gloire, Friez les Saincts Martyrs &amp; de bouche &amp; d’eſprit, Inuoquez à tous coups le nom de Ieſus Chriſt.</orig>
            <reg>Mi-dus fort des combats pensez à la victoire, Et regardez en haut le lieu de votre gloire, Friez les Saints Martyrs et de bouche et d'esprit, Inuoquez à tous coups le nom de Jésus Christ.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADRIAN.</orig>
            <reg>ADRIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieu qui m'a iuſqu'iy preſte ſon afftance, Quãd ma douleur augmente, augminte ma conſſance Et ie ne doute point ayant vn tel appuy, De triompher demain außi-bien qu’aujourd’huy,</orig>
            <reg>Dieu qui m'a jusqu'iy prête son afftance, Quand ma douleur augmente, augminte ma conssance Et ie ne doute point ayant un tel appui, De triompher demain aussi-bien qu'aujourd'hui,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NATALIE.</orig>
            <reg>NATALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyez de quel bon-heur cette gloire eſt ſuiuie.</orig>
            <reg>Voyez de quel bonheur cette gloire est suivie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous verſez ſang pour ſang.</orig>
            <reg>Vous versez sang pour sang.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>donnez vie pour vie, Et vous ſacrifiez à celuy qui pour vous Victime de ſon Pert eſt mort percé de cloux, Mais adieu ther Eſpoux allez areſſer ma place Aux liux ou les Chreſtiens veriõt Dieu face à face.</orig>
            <reg>donnez vie pour vie, Et vous sacrifiez à celui qui pour vous Victime de son Pert est mort percé de cloux, Mais adieu ther Espoux allez aresser ma place Aux liux ou les Chrétiens veriõt Dieu face à face.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADRIAN.</orig>
            <reg>ADRIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>drout uon ie n’entends pas faire icy nes adieu x, I’aſpere encor vous voir &amp; mourir à vos jeux, Ie vous aduertiray du temps de mon martyre.</orig>
            <reg>drout on on n'entends pas faire ici nés adieu x, J'aspère encor vous voir et mourir à vos jeux, Je vous avertirai du temps de mon martyre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NATALIE.</orig>
            <reg>NATALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moy ie vous embraſſe, &amp; puis ie me retire.</orig>
            <reg>Et moi : vous embrasse, et puis ie me retire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTET.</orig>
          <reg>ACTET.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>NATALIE ET THEODORE, qui Pour auoir entrée dans la Priſon s’eſtoient deſguiſées en hommes.</orig>
          <reg>NATALIE ET THEODORE, qui Pour avoir entrée dans la Prison s'étaient déguisées en hommes.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NATALIE.</orig>
            <reg>NATALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>y Ouuions nous ſouhaiter vn plus heureux ſuccezt I Pouuions nous eſperer vn plus facile accez, C’eſt au Dieu des Chreſtiens.</orig>
            <reg>y Ouvions nous souhaiter un plus heureux succezt I Pouvions nous espérer un plus facile accès, C'est au Dieu des Chrétiens.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEODORE, Par ma foy couſine, Ie ne vous ay iamais trouué ſi bonne mint, Vous ſẽblez vn Hercule ou pour mieux dire vn Mars Tant de brillans éclairs partent de vos regards, Mais qui peut raſſurez ma pudeur alarmée De me voir toute ſeule auec vous enfermée, Quoy que ie participe à cedé guiſement, J’en reçous ie vous ture vn peu d’iſionnement, Et ſi vous me croyèz neus reprendrons nos robes.</orig>
            <reg>THÉODORE, Par ma foi cousine, Je ne vous ai jamais trouvé si bonne mint, Vous sẽblez un Hercule ou pour mieux dire un Mars Tant de brillants éclairs partent de vos regards, Mais qui peut rassurez ma pudeur alarmée De me voir toute seule avec vous enfermée, Quoi que ie participe à cédé guisement, J'en reçous je vous ture un peu d'issionnément, Et si vous me croyèz neus reprendrons nos robes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NATALIE.</orig>
            <reg>NATALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha folle, c’en eſt trop en vain tu te dérobes, Dans ces amuſemens aux charmes amoureux, D’vn Dieu qu'on ne peut vou jans uuuenir mureux, N’importe il te flra requeſte ſur requeſte, Et tu ne peux manquer d’eſtre vn iour ſa conqueſte.</orig>
            <reg>Ha folle, c'en est trop en vain , Et dérobes, Dans ces amusements aux charmes amoureux, D'un Dieu qu'on ne peut vou jans uenir mureux, N'importe il te flamra requête sur requête, Et tu ne peux manquer d'être a pour sa conquête.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEODORE.</orig>
            <reg>THÉODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et bien ie l’attendray, mais vous ne penſez point, Que queiqu en peuramtier e nuo touun pourpoint, Allons, retirons-nous dans la chambre voiſine.</orig>
            <reg>Et bienois l'attendrai, mais vous ne pensez point, Que queiqu en peuramtier eu nuo touun pourpoint, Allons, retirons-nous dans la chambre voisine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NATALIE.</orig>
            <reg>NATALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Entrez, ie vous ſuiuray.</orig>
            <reg>Entrez, Seigneur vous suivrai.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEODORE.</orig>
            <reg>THÉODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Viſte chert couſine.</orig>
            <reg>Vite chert cousine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Montrez-moy le chemin &amp; vous deſhabillez.</orig>
            <reg>Montrez-moi le chemin et vous déshabillez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elles paſſent changer d’habits dans vne autre chamble.</orig>
            <reg>Elles passent changer d'habits dans une autre chamble.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NATALIE.</orig>
            <reg>NATALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voulez-vous repoſer?</orig>
            <reg>Voulez-vous reposer?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie voy que vous baailez, Pour nous autres Chreſtiens nous ſommes faits aux veilles.</orig>
            <reg>Les vois que vous baïlez, Pour nous autres Chrétiens nous sommes faits aux veilles.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEODORE.</orig>
            <reg>THÉODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et contre le ſommeil ie reſiſte à merueilles, Ce colet a beſoin d’eſtre vn peu racourcy, Il m’a bleſſé la gorge &amp; ces chauſſes außi Ont beſoin de cizeau, pour cette houpelande, Quoy que ie la replie elle eſt encor trop grande, Ie ne ſuis pas de taille à porter ces habits, laiun on puu pounoiumu uuuuppe de tabu!</orig>
            <reg>Et contre le sommeil ie resiste à merveilles, Ce olet a besoin d'être un peu racourci, Il m'a blessé la gorge et ces chausses aussi Ont besoin de cizeau, pour cette houpelante, Quoi que je la replie elle est encor trop grande, Je ne suis pas de taille à porter ces habits, laiun on pu pu pouvaintabu!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il eſt bien vray qu’on s’oublie ſoy-meſme, Tour le juut imeripues perfonnts qu'on atms.</orig>
            <reg>il est bien vrai qu'on s'oublie soi-même, Tour le juut imeripues perfonnuts qu'on atms.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NATALIE.</orig>
            <reg>NATALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous me preßiez tantoſt &amp; vous n’auez pas fait.</orig>
            <reg>Vous me pressiez tantôt et vous n'avez pas fait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEODORE.</orig>
            <reg>THÉODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aydez moy ie vous prie à lacer mon corſet!</orig>
            <reg>Aidez -moi , vous prie à lacer mon corset!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux qu’il eſt importun d’aller ainſi tonduë Abtiij qu'in pin de loni se jeray morjonane, Et ſans me répentir d’vne bonne action I’euſſe bien ſouhaité quelqu’autre inuention, Mais ie m’affiige à tort pour vn mal ſans reffoarte.</orig>
            <reg>Dieux qu'il est importun d'aller ainsi tondue Abtij qu'in pin de loni se jerai morjonane, Et sans me répentir d'une bonne action J'eusse bien souhaité quelque autre invention, Mais ainsi m'affiige à tort pour un mal sans reffarte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NATALIE.</orig>
            <reg>NATALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deſia l’aſtre du iour a commencé ſa courſe, Et ſes premiers rayons eſpandus dans les airs Inuitent au trauail tout te granu vniutrs, Si vous eſtes d’humeur nous ferons quelque ouurage, Pour charmer le ſommeil qui flatte mon courage, Et ſe coule à force en mes yeu x impuiſſants.</orig>
            <reg>Déjà l'astre du jour a commencé sa course, Et ses premiers rayons épandus dans les airs Inuitent au travail tout te granu uniutrs, Si vous êtes d'humeur nous ferons quelque ouvrage, Pour charmer le sommeil qui flatte mon courage, Et se coule à force en mes yeu x impuissants.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEODORE.</orig>
            <reg>THÉODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout ce que vous voudrez, außi-bien i’ay ceans Vn peu de broderie.</orig>
            <reg>Tout ce que vous voudrez, aussi-bien j'ayant ce Un peu de broderie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apaiſt Iepris leurs haorto, enes reuiennent dans la premiere chambre.</orig>
            <reg>Apait Jepris leurs haorto, enes reviennent dans la première chambre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NATALIE.</orig>
            <reg>NATALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha qu’elle eſt delicate, Que les traits ſont hardis &amp; que la ſoye éclatte, Mais que pretendez vous par ces diuers combats?</orig>
            <reg>Ha qu'elle est délicate, Que les traits sont hardis et que la soie éclatte, Mais que prétendez vous par ces divers combats?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEODORE.</orig>
            <reg>THÉODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Repreſenter Hercule &amp; l’inuincible bras De cét illuſtre Heros auquel ie ſuis deuote, Et pour qui ie fais faire vne agreable grotte, Où diuers coquillage orne le baſtiment, Ie deſtine aux parois ce diuertiſſement, rbiuie pune uriez qui ſeruent de bordure, Font de ſes grands exploits vne briefue peinture, Et ce large milieu qui n’eſt pas encore plein Seruira de theatre à ſa tragique fin.</orig>
            <reg>Représenter Hercule et l'invincible bras De cet illustre Héros auquel jour suis dévote, Et pour qui tu fais faire une agréable grotte, Où divers coquillage orne le bâtiment, Je destine aux parois ce divertissement, rbiuie pune ouvriez qui servent de bordure, Font de ses grands exploits une briefue peinture, Et ce large milieu qui n'est pas encore plein Servira de théâtre à sa tragique fin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NATALIE.</orig>
            <reg>NATALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Teſtze Hercule me ſemble vne belle figure, Du grand Dieu des Chreſtiens mort pour ſa creature, Et leur conformité vous doit ouurir les yeux, Pour quitter ſans regret vos fablęs &amp; vos dieux, Ieſus dont le trépas eſt peint dans mon ouurage, Fuſt bieu le fort des forts &amp; le meiïteur courage,</orig>
            <reg>Testze Hercule me semble au belle figure, Du grand Dieu des Chrétiens mort pour sa créature, Et leur conformité vous doit ouvrir les yeux, Pour quitter sans regret vos fabls et vos dieux, Jésus dont le trépas est peint dans mon ouvrage, Fût bieu le fort des forts et le meiïteur courage,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A qui l’aſtre du iour ait preſé ſa ciaste, Ayant determine de ſon éteinite, Pour ſauuer les moriels de prenare leur nature, Il choifit dans les flancs d vne Vierge tres pure, Le ſarg que l’Eſprit Sainct anima de ſon feu, El fup fait fils de Femme außi-bien que de Dien, A prine eſtoit il né qu’il declara la guerre, Aux monſtres tonjurez pour rauager la Terre, Il attaqua le a.</orig>
            <reg>À qui l'astre du jour ait presé sa ciaste, Aimant détermine de son éteinite, Pour sauver les moriels de prenare leur nature, Il choifit dans les flancs d ' Vierge très pure, Le sarg que l'Esprit Saint anima de son feu, Él svp fait fils de Femme aussi-bien que de Dien, A prine était il né qu'il déclara la guerre, Aux monstres tonjurés pour ravager la Terre, Il attaqua le a.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>abls, &amp; le monds, &amp; la chair, Et tout te dont l’enfer s'efforge d’allecher, Il arnia tontre luy ſa puiſſante i' finie, Et deſtiuiſit erfin ſa longuet, ranteAlors ce Gieu veſtu de noſtré humanité Sentit le bras peſant de ſon pere izrité, Vne fureur d’amour ouurant toutes ſes veints Donna ſon corps en proye aux plus cruelles peines, Son ardeur le porta ſur vn in fame bois, Et dreſſa pour ſa mort le bucher de la Croix, Le Ciui le vit bruſlant ſur tette triſte couche, Et déclarant ſon feu par la ſoif de ſa bouche, Chacun ie ſes ſouſpirs fut vi fou fſie enſiammé, Et ſa mort nous apprend qu’il nous a trop aimé:</orig>
            <reg>abls, et le monds, et la chair, Et tout te dont l'enfer s'efforge d'allécher, Il arnia tontre enfin sa puissante j' finie, Et destiuisit erfin sa longuet, ranteAlors ce Gieu vêtu de nostré humanité Sentit le bras pesant de son père izrité, Vune fureur d'amour ouvrant toutes ses veints Donna son corps en proie aux plus cruelles peines, Son ardeur le porta sur un in fin bois, Et dressa pour sa mort le bûcher de la Croix, Le Bui le vit ute sur tette triste triste, Et déclarant son feu par la soif de sa bouche, Chacun ie ses souspirs fut vi fou fsie ensiammé, Et sa mort nous apprend il nous a trop aimé:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais l’effort violent d’vne amourtuſ flame,  Qui dechirant ſon torps donna ſortie à l’ame, Rencontrant vn rempart d'impaßibilité, Ne fit poias de bleſſure à ſa Diuinité, Sa natute diuine incapabie de peint Cout.</orig>
            <reg>Mais l'effort violent d'une amourtus flamme, Qui déchirant son torps donna sortie à l'âme, Rencontrant un rempart d'impassibilité, Ne fit poias de blessure à sa Divinité, Sa tute divine incapie de peint Cout.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mploit lis tourmens de ſa nature humaine, Qui le troiſieſme iour ſortie du tombeau Fit voir ce qu’en la gloire vn corps a de plus beau.</orig>
            <reg>mploit lis tourments de sa nature humaine, Qui le troisième jour sortie du tombeau Fit voir ce qu'en la gloire un corps a de plus beau.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>FAVSTE, NATALIE, THEODORE.</orig>
          <reg>FAUSTE, NATALIE, THEODORE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FAVSTE.</orig>
            <reg>FAUSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A Madame il eſt temps que vos triſtes paupieres I IMettent en liberté leurs larmis priſonnigres, Et que voſtre cœur s’ouure au bruit de ma douleur, Pour ietter des ſouſpirs dignes d’vn grand mal-heur.</orig>
            <reg>À Madame il est temps que vos tristes paupières I MEttent en liberté leurs larmis prisonnres, Et que votre cœur s'ouvre au bruit de ma douleur, Pour jeter des soupirs dignes d'un grand malheur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NATALIE.</orig>
            <reg>NATALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie iuge à ton diſiours qu’Adrian eſt ſans vie, Mais bien toing que ja morf d’aucun duëil ſoit ſuiuie, Si le moindre ſouſpir ſurprenoit ma raiſon, Tu me verrois rougir de cette trahiſon.</orig>
            <reg>Je juge à ton disjours qu'Adrian est sans vie, Mais bien toin que ja mors d'aucun deuil soit suivie, Si le moindre soupir surprenait ma raison, Tu me verrais rougir de cette trahison.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FAVSTE.</orig>
            <reg>FAUSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha rougiſſez pluſtoſt d’vn autre plus ſenſible, Mon Maiſtre en eſt l’autheur, ce courage inuincible, Se laſſe de courir preſt d’arriuer au blanc, Et proché de la mort meſnage vn peu de ſang.</orig>
            <reg>Ha rougissez plutôt d'un autre plus sensible, Mon Maître en est l'auteur, ce courage invincible, Se lasse de courir prêt d'arriver au blanc, Et proché de la mort ménage un peu de sang.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuss au deſeſpoir ce changement m’accable, Et i’en ay tout l’ennuy dont vne ame eſt capable, Sans que ma paßion ait aſſez de pouuoir, Pour vous rendre eſton née ou pour vous eſmouuoir.</orig>
            <reg>Je suss au désespoir ce changement m'accable, Et j'en ai tout l'ennui dont une âme est capable, Sans que ma passion ait assez de pouvoir, Pour vous rendre éton née ou pour vous émouvoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NATALIE.</orig>
            <reg>NATALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On n’eſt gueres touché d’vne choſe incroyable.</orig>
            <reg>On n'est guère touché d'une chose incroyable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FAVSTE.</orig>
            <reg>FAUSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mes yeux ſont faux teſmoins, ou ie ſuis veritable, Ie l’ay veu tout à l'heure il eſt hors de priſon, Er iour onſé qu’il eſt ſe traiſne en ſa maiſon;</orig>
            <reg>Mes yeux sont faux témoins, ou je suis véritable, Je l'ai vu tout à l'heure il est hors de prison, Er jour onsé qu'il est se traîne en sa maison;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous l’allez voir venir.</orig>
            <reg>Vous l'allez voir venir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NATALIE.</orig>
            <reg>NATALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vne ame ſi ſublime, Auroit-elle bien pù con ſentir à ce crime.</orig>
            <reg>Une âme si sublime, Aurait-elle bien puù con sentir à ce crime.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ADRIAN, NATALIE, FAVSIE, THEODORE.</orig>
          <reg>ADRIAN, NATALIE, FAUSIE, THÉODORE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NATALIE.</orig>
            <reg>NATALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ais le voicy le laſche Iln'en faut plus dentu NI Lay qui n’oſe mourir s’oſe bien preſenter, Elle quitte ſon ouurage, &amp; court luy</orig>
            <reg>Ais le voici le lâche Iln'en faut plus dentu NI Lay qui n'ose mourir s'ose bien présenter, Elle quitte son ouvrage, et court avait</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>fermer la porte.</orig>
            <reg>fermer la porte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il peut bien ſans vougir paroiſtrs dans la rie, Et redoute vn tyran ſans redouter ma veuë, Ha homme ſans honneur eſloigne-toy de moy, Porte ailleurs que ceans le debris de de ta foy.</orig>
            <reg>Il peut bien sans vougir paroistrs dans la rie, Et redoute un tyran sans redouter ma vue, Ha homme sans honneur éloigne-toi de moi, Porte ailleurs que céans le débris de de ta foi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va chercher dans quelque antre vne retraite promi Et fuy d’vne maiſon que tu remplis de bonte, Tu ne dois plus iamais pretendre à mon amour, Et tu ne deurois pluu enuiſager le iour, De ſouuenir vangeur de ta foibleſſeexttéme.</orig>
            <reg>Va chercher dans quelque antre Roi retraite promi Et fui d'une maison que tu remplis de bonté, Tu ne dois plus jamais prétendre à mon amour, Et tu ne devrais plu envisager le jour, De souvenir vengeur de ta foiblesseexttéme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne te permettra pas de te ſou ffrir toy-meſme, Et ne pouuant fupt l’image de ton Dieu, Ton crime &amp; ton enfer te ſuiuront en tout lieu, Ha que ma vanité ſe trouue bien punie, Du cruel contre-poids de ton ignominie, Moy qui me promettois auant ton repentir Le tiltre glorieux de vefue de martyr, Suis Fim ne d'Apoſtat, &amp; ton laſche tourage 32 Ne concoit point d’horreur d’vn ſi ſenſible outrage.</orig>
            <reg>Ne te permettra pas de te sou ffrir toi-même, Et ne pouvant supt l'image de ton Dieu, Ton crime et ton enfer te suivront en tout lieu, Ha que ma vanité se trouve bien punie, Du cruel contre-poids de ton ignominie, Moi qui me promettais avant ton repentir Le titre glorieux de vefue de martyr, Suis Fim ne d'Apostat, et ton lâche tourage 32 Ne conçoit point d'horreur d'heureur d' outrage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADRIAN.</orig>
            <reg>ADRIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auec moins de trãſport vous mie connoiſtriez mieux</orig>
            <reg>Avec moins de transport vous mie connaîtriez mieux</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NATALIE.</orig>
            <reg>NATALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy tu pretends entore impoſer à mes yeux, N’es-tu pas renegat, n’es-tu pas infidelle?</orig>
            <reg>Quoi tu prétends entore imposer à mes yeux, N'es-tu pas renégat, n'es-tu pas infidèle?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’as-tu pas par fumé d’vne main criminelle, Les Statues des Dieux, &amp; ta timerité, Cenſure les tranſports de nion cœur irrité, Va, ie ne recois point vn deſerteur, vn traiſtre, Qui peut bien me trahir puiſqu’il trahit ſon maiſtre An peui tiangen u amou tomme il a jai de fey.</orig>
            <reg>N'as-tu pas par fumé d'une main criminelle, Les Statues des Dieux, et ta timérité, Censure les transports de nion cœur irrité, Va, Seigneur ne reçois point un déserteur, un traître, Qui peut bien me trahir puisqu'il trahit son maître An y tiangen u amou tomme il a jai de fey.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADRIAN.</orig>
            <reg>ADRIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame encor vn coup de grace eſcoutez-moy, Toutes les morts n’ont rien que mon ame redoute.</orig>
            <reg>Madame encor un coup de grâce écoutez-moi, Toutes les morts n'ont rien que mon âme redoute.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NATALIE.</orig>
            <reg>NATALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ta preſante en ces lieux ne ſou ffre point qu’on dout Va flatter l’Empereur qui t’a mis hors des ſers, Va donner de l’encens aux Dimons que tu ſers, obise de na coltre, eſclaus d'nne rit, Touſiours d’inquitiuut et ue mai-heurs faihie.</orig>
            <reg>Ta presante en ces lieux ne sou ffre point qu'on dout a flatter l'Empereur qui t'a mis hors des sers, Va donner de l'encens aux Dimons que tu sers, objet de na coltre, éclaus d'nne rit, Touiours d'inquitivut et ue mai-heurs faihie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADRIAN.</orig>
            <reg>ADRIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha Madame ſortez de cét aueuglement, Ie viens vous inuiter à mon dernier tourment, Et par voſtre preſence animer mon courage, Pour franchir ſans frayeur ce glorieux paſſage, Dieu pour mon aduantage a permis voſtre erveur, Et d’vn ſi beau tranſport a troublé voſtre cœur, C’eſt luy qui vous a mis l’inuectiue à la bouche, Affin que deſormais voſtre exemple me touche, Me ſerue d’aiguinon ſi ma vigueur s’abbat, Et me donne aſſeurance au milieu du combat, Les vingt &amp; trois Chreſtiens que la priſon enferms, Pour arriutr a Ditu n'auront pas plus long teime.</orig>
            <reg>Ha Madame sortez de cet aveuglement, Je viens vous inviter à mon dernier tourment, Et par votre présence animer mon courage, Pour franchir sans frayeur ce glorieux passage, Dieu pour mon avantage a permis votre erveur, Et d'un si beau transport a troublé votre cœur, C'est main qui vous a mis l'inuectiue à la bouche, Affin que désormais votre exemple me touche, Me serve d'aiguinon si ma vigueur s'abat, Et me donne assurance au milieu du combat, Les vingt et trois Chrétiens que la prison enfermoi, Pour arrive à Ditu n'auront pas plus long ue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Bourreaux ſont tous preſts, &amp; on n’attend qu vous.</orig>
            <reg>Les Bourreaux sont tous prêts, et on n'attend qu vous'</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ha mon frere!</orig>
            <reg>Ha mon frère!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>THEODORE.</orig>
            <reg>THÉODORE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADRIAN.</orig>
            <reg>ADRIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy Madame il endure auec nous.</orig>
            <reg>Oui Madame il endure auec nous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEODORE.</orig>
            <reg>THÉODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux!</orig>
            <reg>Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que n’arrachez-vous cette vie importune, Qui fait viure auec moy ma mauuaiſe fortune, Filandrieres du ſort, impitoyables ſœurs Couppez auec mes iours le fil de mes mal-heurs, Ne vous obſtinez plus à traiſner ma fuſée.</orig>
            <reg>que n'arrachez-vous cette vie importune, Qui fait vivre avec moi ma mauvaise fortune, Filandrières du sort, impitoyables sœurs Coupez esprit mes jours le fil de mes malheurs, Ne vous obstinez plus à traîner ma fusée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que tant d’aduer ſitez deurotent auoir vſets, Et toy paſſe bien toſt vieux nocher rigoureux.</orig>
            <reg>Que tant d'aver sitez devrotent avoir usets, Et toi passe bien tôt vieux nocher rigoureux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’infortunét ſœur d’vn frere mal-heureùx, Helas ie n’en puis plus, la force m’abandonne.</orig>
            <reg>L'infortunét sœur d'un frère mal-heureùx, Hélas notre n'en puis plus, la force m'abandonne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NATALIE.</orig>
            <reg>NATALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fauſte tiens-toy tonſieurs aupres de ſa perſonne, Taſche de rappelur ſa premiure vigueur, erù aualarceuna, tal ua peojeitanr, Et vous mon cher Eſpoux excuſez ma ſurpriſt.</orig>
            <reg>Fauste tiens-toi tonsieurs auprès de sa personne, Tâche de rappelur sa premivre vigueur, erù avalarceuna, tal peojeitanr, Et vous mon cher Espoux excusez ma surprît.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADRIAN.</orig>
            <reg>ADRIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu mon cher valet, le Ciel te fauoriſe, Mon Auge auançons nous nous perdons trop de tẽps.</orig>
            <reg>Adieu mon cher valet, le Ciel te favorise, Mon Auge avançons nous nous perdons trop de temps.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ie difſere trop le bon-heur que i’attends.</orig>
            <reg>Et ici difsere trop le bonheur que j'attends.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>aairrlldrar Oüy genereux Martir courez à la victoire.</orig>
            <reg>aairrlldrar y généreux Martir courez à la victoire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aux palmis, aux lauriers, au triomphe, à la gloire.</orig>
            <reg>Aux palmis, aux lauriers, au triomphe, à la gloire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADRIAN.</orig>
            <reg>ADRIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dites-moy, mop ſoucy car apres mondetez Vos biens ſeront en proye, ou du moins en procez, Quel ordre auez Pous mis pour preuenir leur perte?</orig>
            <reg>Dites-moi, mop souci car après mondetez Vos biens seront en proie, ou du moins en procès, Quel ordre avez Pous mis pour prévenir leur perte?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NATALIE.</orig>
            <reg>NATALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A de trop bas penſers voſtroiame s’eſt ouuerte, Magnanime Adnan, firmez tes yeux du corps, Et ne receuez plus ces objeis de debors Dans l’eſpoir des threſors que le Ciel nou prepare, Et deſquels à bon dopict l’homme peut eſtre auare, On ne peut ſans ſoibleſſe indigne d’va Chreſſitu, Conceuoir des regrets pour la perte du bien, Portεz portez plus hauc voſtςe ame genεrεuſο, Vors le ſouuerain bien qui ia doit rentre heureeſe, Attachez voſtre idée à ce diuin obiet, Etne vous troublez plus d’vn ſoin laſche &amp; abiect.</orig>
            <reg>À de trop bas pensers vostroime s'est ouverte, Magnanime Adans, firmez tes yeux du corps, Et ne recevez plus ces obéis de debors Dans l'espoir des trésors que le Ciel nou prépare, Et desquels à bon dopict l'homme peut-même avare, On ne peut sans soiblesse indigne d'une Chressitu, Concvoir des regrets pour la perte du bien, Portés portez plus hauc vosthe âme genεrεusο, Vors le souuerain bien qui ja doit rentre heuremes, Attachez votre idée à ce divin objet, à ce divin plus et a battuin objet.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENEFAVSTE, THEODORE.</orig>
          <reg>SCENEFAUSTE, THEODORE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEODORE.</orig>
            <reg>THÉODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A Ciel inexοrablel ha fortane contrdire E I qui m’oſtez pour iamais la veuë de mon fiert N’eſperez plas de moy, ny victimes, ny vœlx, Helas que m'a ſeruj de coupper mis uheueux;</orig>
            <reg>A Ciel inexοrablel ha fortane contrdire I qui ôtez pour iamais la veuë de mon fiert espérez plas de moi, À Cie, ni vœlx, Helas que ha fortane coupper ire Eveux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne valloit-il pas mieux que ma main toute preſte, A vanger ma douieur aax uejpens uc um teſse, Eut le ſoulagement d’en faire à ſon plaiſit, Et ſoiure la fureur qui me vient de ſaiſis.</orig>
            <reg>Ne vallait-il pas mieux que ma main toute prête, A venger ma douieur ax uejpens uc um tesse, Eut le soulagement d'en faire à son plaisit, Et soivre la fureur qui me vient de saisis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2</orig>
            <reg>2</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FAVSTE.</orig>
            <reg>FAUSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Daus les plus grands mal-heurs da tonſtance eſt pl bell THEODORE.</orig>
            <reg>Dans les plus grands malheurs da tonstance est plutôt bell THÉODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans la pezte des ſiens da conſtance eſt cruelle, Et d'vn frere ſur tout qui n’aucit point d’eſgal, Peut-eſtre a-t’il deſia receu le coup faral.</orig>
            <reg>Dans la pale des siens da constance est cruelle, Et d' frere sur tout qui n'aucit point d'égal, Peut-être a-t-il déjà reçu le coup faral.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et l’auare Bourtau qui ræuir ſa deſpoüille, Le traiſne incor mourant &amp; dans ſon ſang ſe ſoit Ha frire mal heureux!</orig>
            <reg>Et l'avare Bourtau qui ræuir sa dépouille, Le traîne incor mourant et dans son sang se soit Ha frire mal heureux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ha mal-heureuſe ſœur?</orig>
            <reg>ha malheureuse sœur?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FAVSTE.</orig>
            <reg>FAUSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon deſtin n’agit pas auet pius αο boιteuτ, Et ſans douta l'ennuy m'aracherois des plainees.</orig>
            <reg>Mon destin n'agit pas auet pius âme boûteu, Et sans douta l'ennui m'archerais des plainees.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si la foy n’arreſſez ſes plus iuſtes atteintes, C’eſt elle qui tend l’homme inſenſible aux douleuis.</orig>
            <reg>Si la foi n'arrête ses plus justes atteintes, C'est elle qui tend l'homme insensible aux douleuis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui de ſa viue ardeur ſeche toutes les pleurs, Et qui me découurant la glotre de mon Maiſſte, Fait auorter le deüil que ſa mort euſt fait naiſtre.</orig>
            <reg>Qui de sa vive ardeur seche toutes les pleurs, Et qui me découvrant la glotre de mon Maisste, Fait auorter le deuil que sa mort eût fait naître.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEODORE.</orig>
            <reg>THÉODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne m’eſlonne pas ſi vos tœurs endurcis Ne donnent point d’entrée aux plus iuſtes ſoucis.</orig>
            <reg>Je ne m'élonne pas si vos tœurs endurcis Ne donnent point d'entrée aux plus justes soucis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans le ſangdes Enfans dont vos Autels rougiſſent, Vous noyez la pitié, vos fureurs s’eſtableſſent, Par ces objets d’horreur &amp; voſtre fermeté, Tient moins de la vertu que de la truautté, Barbares meurtriers d'innotemtes victimes, Cegte ne cenſurer mes traaſparts legitimes, De vos faſchaux conſeuls it ne prens point le loy, Et le deſeſpoir ſaul eſt eſcoutό de πoy.</orig>
            <reg>Dans le sangdes Enfants dont vos Autels rougissent, Vous noyez la pitié, vos fureurs s'établessent, Par ces objets d'horreur et votre fermeté, Tient moins de la vertu que de la truauté, Barbares meurtriers d'innoteme victimes, Cegte ne censurer mes traasparts legitimes, De vos faschaux conseuls ne prens point le loi, Et le désespoir saul est escoutό de .</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FAVSTE.</orig>
            <reg>FAUSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyla de vos Docteurs les laſches calomoies, On ne voit rien d’impur dans nos ceremonies, Le ſangdes avimaux en eſt meſme banny O grand Dieu qui.</orig>
            <reg>Voilà de vos Docteurs les lâches calomoies, On ne voit rien d'impur dans nos cérémonies, Le sangdes avimaux en est même banni Ô grand Dieu qui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>brυſtez d'νη amοuν infiny, Pour la naiure bumaine éclairez Thcodore, Monſtrez-luy joſire face &amp; qu’elle vous adore, Et par ces douxvajons qui penetrens les cœurs, Illuminez ſon ame &amp; tariſſez ſes pleurs.</orig>
            <reg>brûtez d'ils amοuν infini, Pour la naiure bumaine éclairez Thcodore, Montrez-lui josire face et qu'elle vous adore, Et par ces douxvajons qui penetrens les cœurs, Inez son âme et tarissez ses pleurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEODORE.</orig>
            <reg>THÉODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va, laiſſe-moy pleurez, ie ſuis incouſalable, Elle entend vn oſelat de tonnerre.</orig>
            <reg>Va, laisse-moi pleurez, on suis incousalable, Elle entend un osélat de tonnerre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tene ſçay d’où prouient cét eſclat effroyable, Le viſage du Ciil n’en ſembloit point parler,</orig>
            <reg>Tene sais d'où provient cet éclat effroyable, Le visage du Ciil n'en semblait point parler,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FAVSTE.</orig>
            <reg>FAUSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne procede point des qualitez de l’aïr, C’eſt vne nouueauté dont i'ignore la cauſe.</orig>
            <reg>Il ne procède point des qualités de l'aïr, C'est une nouveauté dont j'ignore la cause.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEODORE.</orig>
            <reg>THÉODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas mon triſte cœur veut eſperer &amp; n’oſe, Si le bon luppiter attendry par mes pleurs Faiſoit choir ſes carreaux ſur les executeurs, S’il ouuroit pour la ſuitte vn chemin à mon frere, Et combatioit pour luy;</orig>
            <reg>Hélas mon triste cœur veut espérer et n'ose, Si le bon lupiter attendri par mes pleurs Faisait choir ses carreaux sur les exécuteurs, S'il ouvrait pour la suite un chemin à mon frère, Et combatiait pour lui;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais qu’eſt-ce que i’eſpere, Mon frerɇ eſt le plus grand de tous ſes ennemis, Et quand meſine le Ciel a mus deſir ſoubmis Auroit voulu laiſſer ſa ſuste en ſa puiſſance Son courage brutal y feroit reſiſtauce, Et malgré ſa faueur atteudroit les bourreaix Pour offrir derethef ſa teſſe à leurs couteaux;</orig>
            <reg>mais qu'est-ce que j'espère, Mon frer est le plus grand de tous ses ennemis, Et quand mesine le Ciel a mus désir soumis Aurait voulu laisser sa suste en sa puissance Son courage brutal y ferait résistauce, Et malgré sa faveur atteudrait les bourreaix Pour offrir derethef sa tesse à leurs couteaux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha ce n’eſt paint pour luy que groudoit la tempiſte Sacolere pluſlot eſclattoit ſaz la teſte Des inſelens Chreſtiens qui de leur echaffaux, Vomſſoient à l’enuy dis blaſphemes nouueaux, Et d’vne bouthe impie excitoient cẽt orage, Dont la furie arreſie &amp; leur vis, &amp; leur rage, Le tonnerre eſt toufiours meſſager demal-heurs</orig>
            <reg>Ha ce n'est phaint pour lui que groudait la tempistère Sacolère pluslot éclatait sa ra teste Des inselens Chrétiens qui de leur échaffauts, Vomssaient à l'envi dis blasphèmes nouveaux, Et d'une bouthe impie excitaient cent orage, Dont la furie arrésie et leur vis, et leur rage, Le tonnerre est toufiours messager demalheurs</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCEN E.</orig>
          <reg>SCEN E.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE FAVSTE, NATALIE, THEODORE,</orig>
          <reg>SCÈNE FAUSTE, NATALIE, THÉODORE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NATALIE.</orig>
            <reg>NATALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voy ie vous trouute encor plongée dans les pleurs!</orig>
            <reg>Vo ie -vous trouvte encor plongée dans les pleurs!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parmy tant de ſujets d’vne iuſte allegreſſe Voſre ame ſans raiſon s'obſtine en la triſſeſſe, A quoy bon ces ſouſpirs?</orig>
            <reg>Parmi tant de sujets d'une juste allégresse Votre âme sans raison s'obstine en la trissesse, À quoi bon ces soupirs?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEODORE.</orig>
            <reg>THÉODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ul viun mon prue ijr mert.</orig>
            <reg>ul viun mon prue ijour mert.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NATALIE.</orig>
            <reg>NATALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il vit dans l’Empirée.</orig>
            <reg>Il vit dans l'Empirée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEODORE.</orig>
            <reg>THÉODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha foible reconfort, Pire que douleur mon mal eſt veritable, Et pour le ſoulager on m’allegue vne fable Allez porter ailleuts vos conſolations, Ie ne me repais pas de ſuperſtitions, Voſtre force d’eſprit n’a point pour moy de charmes;</orig>
            <reg>Ha faible réconfort, Pire que douleur mon mal est véritable, Et pour le soulager on m'allégue une fable Allez porter ailleuts vos consolations, Je ne me repais pas de superstitions, Votre force d'esprit n'a point pour moi de charmes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ie trouue ma gloire à me norer de larmes, La peine diminuë à plaindre ſa rigueur, Et l’ame par les pleurs décharge ſa douleur, Pleurez doncques mes yeux malgré leur reſiſtante, Vangez moy de leur fiere &amp; barbare conſtance, Et deußiez vous enfin ſouffrir l’aueuglement, Vuidez toute l’humeur qui vous ſert d’alimene, Ie dois ce ſacrifict au x manes dt mon frere,</orig>
            <reg>Et petit trouve ma gloire à me norer de larmes, La peine diminue à plaindre sa rigueur, Et l'âme par les pleurs décharge sa douleur, Pleurez donc mes yeux malgré leur résistante, Vengez moi de leur fière et barbare constance, Et deviez vous enfin souffrir l'aveuglement, Videz toute l'humeur qui vous sert d'allimène, Je dois ce sacrifict au x mânes dût mon frère,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NATALIE.</orig>
            <reg>NATALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’vn tonnerre impreutu l’eſelatante colere, N’a t’elle point ietté l’alarme in vos eſprits.</orig>
            <reg>D'un tonnerre impreutu l'éelatante colère, N'a t'elle point jeté l'alarme in vos esprits.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEODORE.</orig>
            <reg>THÉODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce changement de temps nous a tous deux ſurpris,</orig>
            <reg>Ce changement de temps nous a tous deux surpris,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NATALIE.</orig>
            <reg>NATALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En vain l’idolatrie apres cette tempeſte, D’vn temeraire effort voudra leuer la teſte, Le ciel d’vn coup de foudre a renuerſé ſes Dieux, Et ſes feux ont offert la lumiere à vos jeux, Nul ne peut reuoquer ce grand miracle en doute, Dila vine un ques venjer eg enderoase, Mais auant ſur ce point contenter ves deſirs, Sçachez comment ſont moris nos genereux martyrs.</orig>
            <reg>En vain l'idolâtrie après cette tempête, D'un téméraire effort voudra leuer la tête, Le ciel d'un coup de foudre à renversé ses Dieux, Et ses feux ont offert la lumière à vos jeux, Nul ne peut révoquer ce grand miracle en doute, Dila vine un ques venjer ég enderoase, Mais avant sur ce point contenter vez désirs, Scachez comment sont moris nos généreux martyrs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEODORE.</orig>
            <reg>THÉODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que i’eſcoute vne hiſtoire, &amp; cruelle &amp; funeſte, Qui m’arrache des yeux ce peu d’humeur qui reſte Ou que degenerant dans veſtre cruauté li lepauſt ae janx matanoſia.</orig>
            <reg>Que j'écoute une histoire, et cruelle et funeste, Qui m'arrache des yeux ce peu d'humeur qui reste Ou que dégénérant dans vêtre cruauté li lepaust ae janx matanosia.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne redoublez point mes ſanglots &amp; mes plaintes, Mon ame a reſſenty d’aſſez viues ateintes, Et le moindre ſurcroiſt me mettroit au cercueïl.</orig>
            <reg>ne redoublez point mes sanglots et mes plaintes, Mon âme a ressenti d'assez vives ateintes, Et le moindre surcroît me mettrait au cercueil.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NATALIE.</orig>
            <reg>NATALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’ay pas fait deſſein d’accroiſtre voſtre deüil, Qui loing de s’eſueiller au bruit de mon hiſtoire, N’oſtra plus paroiſtrb uuprenue tant de gloire, Et ſe dißipera comme vn nuage eſpa is,</orig>
            <reg>Je n'ai pas fait dessein d'accroître votre deuil, Qui loin de s'éveiller au bruit de mon histoire, N'ôtra plus paroistrb uprenue tant de gloire, Et se dissipera comme un nuage épa is,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Que le pere du iour a battu de ſes rais, Noſtre inuincible Heros ſans changer de courage, Vit les preparatifs d’vn terrible carnage, Des eſchaffaux de fer, d’horrible achereaux, Et la cruauté peinte en les jeux des Bourreaux, Tout eſtoit deſia preſt, les Chreſtiens s’entr'exbortent, Et montent tous enſemble où leurs zeles les porte, Ha!</orig>
          <reg>Que le père du jour a battu de ses rais, Notre invincible Héros sans changer de courage, Vit les préparatifs d'un terrible carnage, Des eschaffaux de fer, d'horrible achèreaux, Et la cruauté peinte en les jeux des Bourreaux, Tout était déjà prêt, les Chrétiens s'entr'exbortent, Et montent tous ensemble où leurs zèles les porte, Ha!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>qu’il faiſoit beau voir ces martyrs eſtendus, Les mains iointes en Croix, les yeux au Ciel tendus, Appuyer ſans effroy les iambes ſur l’enclume, Sur le front des Bourreaux la colere s’allume, Ils retrouſſent les bras, &amp; les haches en main, Chaſſent à leur eſclat tout ſentiment humain, A peine eus-je apperceu le tranchant de leur lamo Qu’vne injuſte frayeur s’empara de monau Ie me repreſentay leurs effroyables coups Capables d’arreſter l’ardeur de mon Eſpoux, Et mon zele accourrant pour ſouſtraire à ſa viuë, Tout ce qui peut troubler vne ame irreſolue, I’exhorte les bourreaux de commençer par luy;</orig>
          <reg>qu'il faisait beau voir ces martyrs étendus, Les mains jointes en Croix, les yeux au Ciel tendus, Appuyer sans effrois les jambes sur l'enclume, Sur le front des Bourreaux la colère s'allume, Ils retroussent les bras, et les haches en main, Chassent à leur éclat tout sentiment hum, À peine eus-je aperçu le tranchant de leur lamot Qu'une injuste frayeur s'empara de mon Je me représentai leurs effroyables coups Capables çoups Ça de mon Espoux,Le mon d' accourrant pour soustraire sa viuë, Tout ce qui peut troubler l' irrésolue, Eexhorte les mo de commençer par lui;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quand l’vn deux retirant ſa hache de l’eſtuy En faict en ſe tournant vne rude deſcharge;</orig>
          <reg>Quand l'un deux retirant sa hache de l'étui En fait en se tournant une rude décharge;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Des troncs &amp; des tronçons découle vn ruiſſeau large, Courage cher Eſpoux luy dis-ie en l’ambraſſant Le ciel ne ſe prend pas d’vn eſſort languiſſant, Ie ſus-Chriſt combatit pour auoir la victoire, Il luy fallut ſouffrir pour entrer dans ſa gloire, Et fraier vn chemin que ſon ſang arroſa.</orig>
          <reg>Des troncs et des tronçons découle un ruisseau large, Courage cher Espoux quelque dis-je en l'ambrassant Le ciel ne se prend pas d'ils essort languissant, Je sus-Christ combatit pour avoir la victoire, Il tu fallut souffrir pour entrer dans sa gloire, Et frayer un chemin que son sang arrosa.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Luy ſoudain s’eſleuant m'embraſſe &amp; me baiſa, Puu me tendant la main, ie l’accepte luy dis-je, Ce preſent cher Eſpoux me conſole &amp; m’oblige, Couppez dis je aux Bourreaux ce gage pretioux, Que mon mary me laiſſe auant fermer les yeux, Et puis ie l’enueloppe entor toute ſanglante, Cependant qu'Adrian d’vne œillade mourante Enuiſage le Ciel &amp; vend ſon ame à Dieu, I’entends ſes compagnons qui me crient adieu.</orig>
            <reg>Lui soudain s'élevant m'embrasse et me baisa, Pu me tendant la main, une l'accepte était dis-je, Ce présent cher Époux me console et m'oblige, Coupez dis -je aux Bourreaux ce gage prétioux, Que mon mari me laisse avant fermer les yeux, Et puisque l'enveloppe entor toute sanglante, Cependant qu'Adrian d'une œillade mourante Envisage le Ciel et vend son âme à Dieu, J'entends ses compagnons qui me crient adieu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et me tournant vers eux, lumiire des fid elles, Oiſeaux de paradis ſans pieds, mais non ſans aiſtes, Volez αω-je à iamau vers l’obict deſiré.</orig>
            <reg>Et me tournant vers eux, lumiire des fid elles, Oiseaux de paradis sans pieds, mais non sans aistes, Volez -je à jamau vers l'obict désiré.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout nage dans le ſang &amp; leur cœur alteré, Se ſeiche &amp; s’eſtraißt, la mort paſle &amp; deffaicte.</orig>
            <reg>Tout nage dans le sang et leur cœur altéré, Se seiche et s'estraisst, la mort pâle et défaite.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Imprimt ſur le front vne image par faitte.</orig>
            <reg>Imprimt sur le front une image par faitte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De ſes funeſtes traits, leurs membres diſperſez Par vn barbare effort l’vn ſur l’autre entaſſez, Großiſſout vn bueher, la flâme impatiente Semble deſia baiſſer leur perruque ſanglante, Les iorc̈hes des bourreaux irritent ſa chaleur, Quand le Ciel ſe courrouce &amp; changeant de touleus, Fait reſſoudre en torreuts les vaſtes torps des nuës, Tous les venis déchainez vent parcourir les ruës, Esbraulent les maiſons &amp; ſe char geant de clair, S'eſtorçent de chaſſer l’ebſcurité de l’air, Les Tonnerres font bruit les foudres &amp; la greſte A l’entour du bucher arriuent peſle meſle, Les Bourreaux effrayez cherchent à ſe ſeuuer, Pendant que les Chreſſiens ſe haſtent d’enlener, Les corps ſaincts des Martyis &amp; qu’encor bors d’haleine, Ie viens par ce recit ſoulager voſtre peine, mM Et prenez auet nous part à voſtre bon-heur.</orig>
            <reg>De ses funestes traits, leurs membres dispersés Par un barbare effort l'un sur ère entassez, Grossissout un bueher, la flamme impatiente Semble déjà baisser leur perruque sanglante, Les iorc̈hes des bourreaux irritent sa chaleur, Quand le Ciel se courrouce et changeant de toulus, Fait résoudre en torreuts les vastes torps des nues, Tous les venis déchainez vent parcourir les rues, Et les maisons et se char géant de ur, S'estorçent de ma y de air, Les Tonnerres et bruit se foudres et hagreste A entour du bûcher arriuent pèle air, Les Sor effrayez cherchent de seuuer, Pendant que les Chasse se hâtent enlener, Les ' ai des Martyis et encor bs haleine, Ie viens par l' ai soulager vôtre peine, mM Et prenez auet nous part vôtre bon-heur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEODORE.</orig>
            <reg>THÉODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy malgré les refus de mon ame obſtinée, Ie gouſte le bon-heur de noſtre deſtinée, Vn attraict inconnu s’empare de mon cœur.</orig>
            <reg>Oui malgré les refus de mon âme obstinée, Je goûte le bonheur de notre destinée, Un attrait inconnu s'empare de mon cœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et remplit mon eſprit d’vn iour plein de douceur, Vos myſteres pour moy n'ont plus meſme viſage, Leur eſclat me ſurprend &amp; leur beauté m'engage.</orig>
            <reg>Et remplit mon esprit d'une jour plein de douceur, Vos mystères pour moi n'ont plus même visage, Leur éclat me surprend et leur beauté m'engage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout m’y paroiſt ſublime &amp; la mort des Martyrs, Qui vient de m’arracher tant d’iniuſtis ſouſpirs, Au lieu de m’afſliger me donne de l'enuie, Et mon ſoul deſplaiſir eſt d’eſtre encore en vie, Mais que n’allons nous rendre à leurs membres eſpars Tous les honneurs qu’on rend à ceux de nos Cœſars, Que n'auons nou par toui tonpleje tes orfeures, Que n’allons nous coller nos bouches ſur leurs leures, Et nous ſanct fier par lèurs attouchemens, Auant mettre leurs corps dedans le monumint.</orig>
            <reg>Tout m'y paraît sublime et la mort des Martyrs, Qui vient de m'arracher tant d'injustis soupirs, Au lieu de m'afsliger me donne de l'envie, Et mon soul déplaisir est d'être encore en vie, Mais que n'allons nous rendre à leurs membres épars Tous les honneurs qu'on rend à ceux de nos Cœsars, Que n'avons nou par touches tonpleje tes orfèvres, Que nallons us coller nos bouches sur leurs bouches, Et nous sanct fier par livres attouchements, Avant mettre leurs corps dedans le sort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Natalie decouurant la main de ſon mary.</orig>
            <reg>Natalie découvrant la main de son mari.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Commencez dés te lieu, is porte vne relique, De mon cher Adrian preſent ſi magnifique, Que le fiecle preſent &amp; la poſterité, Vanterent à l’enuy ſa liberalité.</orig>
            <reg>Commencez dès te lieu, is porte une relique, De mon cher Adrian présent si magnifique, Que le siècle présent et la postérité, Vantèrent à l'envi sa libéralité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEODORE.</orig>
            <reg>THÉODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O main dont la preſence excite mes tendreſſes.</orig>
            <reg>Ô main dont la présence excite mes tendresses.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FAVSTE.</orig>
            <reg>FAUSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O main dont chaque iour eſclaira les largeſſes, Mais touſiours employée aux grandés actions.</orig>
            <reg>Ô main dont chaque jour éclaira les largesses, Mais toujours employée aux grandés actions.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Commence à receuoir des adorations.</orig>
            <reg>Commence à recevoir des adorations.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEODORE.</orig>
            <reg>THÉODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt donc toy belle main, qu’on voyoit dans l’armẽe, D’vn courage inuincible aux combax animée, Faire tomber ſous ſoy les plus hardie Gueniers.</orig>
            <reg>C'est donc toi belle main, qu'on voyait dans l'armène, D'un courage invincible aux combax animée, Faire tomber sous soi les plus hardie Gueniers.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et d’vn loüable effort arrucher.</orig>
            <reg>Et d'un louable effort arrucher.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>leurs laur?</orig>
            <reg>leurs laur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ers.</orig>
            <reg>ers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NATALIE.</orig>
            <reg>NATALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pluſtoſt qu’on vesra dans le Ciel Empirẽe, Des palmes de Martyrs à iamau bonorée, O glorieuſe main traiſnez aou Apns vous, Quand vous ſerez remiſe au brus de mon eſpoux, Qu'à ce moment heureux Dieu, vniſſe à noſtre ame Vous au bras d’Adrian, Adrian à ſa femme, Et qu’en cette vnion nous rions des tyrans, Et contions ſans vieillir vn nombre infiny d’ans, Mais vous chere couſine à qui Oieu fait la grace De n’auoir plus ce tœur enuironné de glace, De n’auoir plus des yeux ſi rebelles au iour, Qui vous laiſſez ſurprẽdre aux traits de ſon amour, Qui deteſtez l’erreur &amp; ces ſales images, Qui n’a gueres de vous receugient des hommages, Et rompez les liens qui vous ont arreſté, Qui troyεz- vouς aulheur de voſtre liberté,</orig>
            <reg>Mais plutôt qu'on véra dans le Ciel Empirée, Des palmes de Martyrs à jamau bonorée, Ô rieuse main traînez aou Apns vous, Quand vous serez remise au brus de mon époux, Qu'à ce moment heureux Dieu, quelque âme à notre Âme au bras d'Adrian, Adrian à sa femme, Et qu'en cette Amion nous rions des tyrans, Et contions sans vieillir un nombre infini d'ans, Mais vous chère cousine à qui Oieu fait la grâce De 'avoir plus ce tœur environné de glace, De n'avoir plus des yeux si rebelles a voir, Qui vous laissez surprẽdre aux traits de son yeux, Qui et l'erreur et ces sales images, Su a guères de vousprêt des hommages, à rompez les liens qui vous ont a, Qui mo- vouς aulheur de vôtre liberté,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>THEODORE.</orig>
            <reg>THÉODORE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieu ſeul en eſt l'autheur ſon bras ſeul eſt capable, D’abbaiſſer nos eſprits ſous ſon ioug adorable.</orig>
            <reg>Dieu seul en est l'auteur son bras seul est capable, D'abaisser nos esprits sous son joug adorable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NATALIE.</orig>
            <reg>NATALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais encore quelqu’vn vous moyenne ce bien,</orig>
            <reg>Mais encore quelqu'un vous moyenne ce bien,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AlLobene.</orig>
            <reg>AlLobène.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les iugemens de Dieu ſont au deſſus du mien,</orig>
            <reg>Les jugements de Dieu sont au dessus du mien,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NATALIE.</orig>
            <reg>NATALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy qu’en ſoy ſes deſſeins ſoient incomprehenſibles, Souutnt dans leurs effects, ils ſe rendent viſibles, Et tous teux qui ſçauront voſtre conuerſion, Ditont qu’on ne perd point vne bonne action, Que l’ame des Martyrs pleins de reconnoiſſance, Sollicite pour vous la diuine clemence, Et fait de vos cheueux couppez en leur faueur, Des liens auſquels Dieu laiſſe enchaiſner ſon cœur, Mais ne nous laiſſons point de ces ſaincts exercices, Dieu veut eſtre le prix de nos moindres ſeruices, Et pour vn verre d’eau qu’on donne à ſon honneus Rend vne éternité de gloire &amp; de bon-heur, Nos charitez n’ont plus leur ſujet ordinaire, Mais iamais la vertu ne manque de matiere, Les pauures ſont par tout, &amp; ſans aller plus loing Les Martyrs en leur corps exigent noſtre ſoin, Allons les aſſeurer des mains des infidelles, Allons offrir nos biens pour baſtir leurs Chappelles, Et paſſer noſtre vie aſſez proche du lieu A chanter leur victeire &amp; la bonté de Dieu.</orig>
            <reg>Quoi qu'en soi ses desseins soient incompréhensibles, Souutnt dans leurs effets, ils se rendent visibles, Et tous teux qui sauront pris conversion, Ditont qu'on ne perd point une bonne action, Que l'âme des Martyrs pleins de reconnaissance, Sollicite pour vous la divine clémence, Et fait de vos cheveux couppez en leur faveur, Des liens auxquels Dieu laisse enchaîner son cœur, Mais ne nous laissons point de ces saints exercices, Dieu veut être le prix de nos moindres services, Et pour verre ma on donne son honneus Rend éternité de gloire et de bon-heur, Nos Et ont pou leur sujet un, Moi iamais la vertu ne manque de matière, Les pauures et par ou, et sans aller plus loing Les Martyrs en ur as exigent se soin, Allons les asseurer des mains des infidelles, Allons offrir nos biens pour bâtir leurs Ai, Et passer nôtre de assez proche du lu A chanter leur victeire et la bonté de Dieu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>AEIE SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>ÀEIE SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>NATALIE, MARTIAN,</orig>
          <reg>NATALIE, MARTIAN,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MARTIAN.</orig>
            <reg>MARTIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adams c’eſt à tort que vous verſez des larmes, M Si la mort d'vn mary vous enleuoit vos charmes Vous auriez quelque droit de n’en plus retenir, Dans la porte d’vn bien qui ne peut reuenir, Le deſplaiſir eſt iuſte autant qu'inéuitable, Mais voſtre maty ſeul s’eſt rendu miſerable, Et ſa mort aujourd’huy rompt les faſcheuſes loix, Qui vous ont interdit la liberié du choix, Vous pouuez deſormais aſpirer au plus braue, Et d’vn leger effort en fatre veſtre eſilaue, Ceux qui charment les cœurs ſe laiſſeront charmer;</orig>
            <reg>Adams c'est à tort que vous versez des larmes, MAL Si la mort d' y vous enleuoit vos charmes Vous auriez quelque droit de n'en plus retenir, Dans la porte d'être bien qui ne peut revenir, Le déplaisir est juste autant qu'inéuitable, Mais votre mati seul s'est rendu misérable, Et sa mort aujourd'hui rompt les fâcheuses lois, Qui vous ont interdit la liberié du choix, Vous pouvez désormais aspirer au plus brave, Et d'être le effort en fatre val esilaue, Ceux qui charme les cœurs se laisseront charmer;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vous captiuerez tout ce qui peut aimer.</orig>
            <reg>Et vous captiverez tout ce qui peut aimer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NATALIE.</orig>
            <reg>NATALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur quoy qu’Adrian ſoit cher à ma memoire, Si ie pleurois ſa mort ie pleuretois ſa gloire, Et ſemblerois douter de ſa felicité, Si mes yeux s’abbaiſſoient a'ctteetpeutias Mais vous me faites tort de croire que mon ame, Puiſſe ſi-toſt bruſler d'vne nouuelle flâme, Et qu’ayant en fermé mon Eſpoux au cescuëil, L’eſperance L’eſperance d’vn autre eu eſſace le deül.</orig>
            <reg>Monsieur quoi qu’Adrian soit cher à ma mémoire, Si ie pleeurais sa mort homme pleuretais sa gloire, Et semblerais douter de sa félicité, Si mes yeux s'abaissaient actteetpeutias Mais vous me faites tort de croire que mon âme, Puisse sitôt brûler d'une nouvelle flamme, Et qu'ayant en fermé mon Époux au cescuëil, L'espérance L'espérance d'un autre eu essace le deueul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mau ie n’en conçois point ſa mort eſtoit trop belle, Ou pluſtoſt il joüit d’vne vie immortelle, Et l’amour conju gal qui le fait viure en moy M’oblige à luy garder vne eternelle foy.</orig>
            <reg>Mau ie n'en conçois point sa mort était trop belle, Ou plutôt il joüit d'une vie immortelle, Et l'amour conju gal qui le fait vivre en moi M'oblige à lui garder une éternelle foi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MARTIAN.</orig>
            <reg>MARTIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne vous figurez pas qu’aucune ialouſie Inquiete d’vn mort la froide fantaiſie:</orig>
            <reg>Ne vous figurez pas qu'aucune jalousie Inquiète d'une mort la froide fantaisie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toures ces paßions portent bien leur flanbeau Au trauers des vapeurs qui ſortent du tombeau?</orig>
            <reg>Toures ces passions portent bien leur flambeau Au travers des vapeurs qui sortent du tombeau?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſont des mouuements que le corps nous inſpirs Et que lu mort aueugle exclut de ſon empire.</orig>
            <reg>Ce sont des mouvements que le corps nous inspirs Et que lu mort aveugle exclut de son empire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NATALIE.</orig>
            <reg>NATALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La gloire &amp; non la mort nous couure de leurs coups, Mais quoy que mon maty ne puiſſe eſire ialoux.</orig>
            <reg>La gloire et non la mort nous couvre de leurs coups, Mais quoi que mon mati ne puisse éire jaloux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’ay pas reſolu d’in eſtre moins fidelle, Natalie eſt à luy, luy ſeul eſt digne d'elle, La Vefue d’vn Martyr ſans tropd abbaiſſement, de fpuurors toconanten eriuor peur nmant, Quand le ieune Cæſar m’offriroit ſon ſeruice, De ſon ajſédt ton te ſerois mon ſuppiite, Et ie la combattrous auec tout mon pouuoir.</orig>
            <reg>Je n'ai pas résolu d'in être moins fidèle, Natalie est à peine, lui seul est digne d'elle, La Vefue d'un Martyr sans trop abaissement, de fpuurors toconanten erjuor peur nant, Quand le jeune Cæsar m'offrirait son service, De son ajsédt ton te serais mon supiite, Et ainsi la combattrous avec tout mon pouvoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MARTIAN.</orig>
            <reg>MARTIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La mienne doit donc bien ſe reſoudre au ſilence.</orig>
            <reg>La mienne doit donc bien se résoudre au silence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NATALIE.</orig>
            <reg>NATALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt follis d’aimer quand on perd l’eſperance,</orig>
            <reg>C'est follis d'aimer quand on perd l'espérance,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MARTIAN.</orig>
            <reg>MARTIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cruille as-tu le cœur ſi vuide de pitié;</orig>
            <reg>Cruille as-tu le cœur si vid de pitié;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou pour m’exprimer mieux ſi plein d’inimitié?</orig>
            <reg>Ou pour m'exprimer mieux si plein d'inimitié?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que me voyant mourir dans des langueurs extremes Tu ne puiſſe au moins feindre &amp; dire que lu m’aimes, Tu peux en m’abuſant me conſeruez le iour, Et ſans in receuoir continter mon amour, Mais ô meſchanceté digne d’vne Chreſtienne!</orig>
            <reg>Que me voyant mourir dans des langueurs extrêmes Tu ne puisse au moins feindre et dire que lu m'aimes, Tu peux en m'abusant me conservez le jour, Et sans in recevoir continter mon amour, Mais ô méchanceté digne d'une Chrétienne!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie t’ay ſauué la vie &amp; tu m’oſtis la mienne, Sans moy tu n’aurois plus ſes funeſtes appas, Et tu les fais autheurs de mon cruel trépas, Oüy, c’eſt en ma faueur que l’Empereur t’endure, On te verroit gemir ſans moy dans la torture, El Tepandrt du jang datan lee ees atirans, Qui lancent dans mon cœur leurs homicides traits.</orig>
            <reg>Je t'ai sauvé la vie et tu m'ôtis la mienne, Sans moi tu n'aurais plus ses funestes appas, Et tu les fais auteurs de mon cruel trépas, Oui, c'est en ma faveur que l'Empereur t'endure, On te verrait gémir sans moi dans la torture, El Tépandrt du jang datan lee ces atirans, Qui lancent dans mon cœur leurs homicides traits.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>DCENE II.</orig>
          <reg>DCENE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>NATALIE, MAXIMIAN, MARTIAN</orig>
          <reg>NATALIE, MAXIMIAN, MARTIAN</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIMIAN.</orig>
            <reg>MAXIMIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>e biun quev ep le jeuner ue ropne tonferente, LA t’elle de l’amour ou de l’indifference, Et peut-on remarquer lequel eſt le plus fort, De l’eſpoir d’rn viuant ou du regret d’vn mort?</orig>
            <reg>eu biun quev est le jeûner ue ropne tonférente, LA t'elle de l'amour ou de l'indifférence, Et peut-on remarquer lequel est le plus fort, De l'espoir d' Un vivant ou du regret d'un mort?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MARTIAN.</orig>
            <reg>MARTIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur ſa cruauté ne peut eſtre exprimée, Cette ingrate beanté s’irrite d’eſtre aimée, Et met au deſeſpoir vn miſerable Amant Qui ne peut ny mouris, ny viure qu’en l’aimant.</orig>
            <reg>Seigneur sa cruauté ne peut être exprimée, Cette ingrate beanté s'irrite d'être aimée, Et met au désespoir un misérable Amant Qui ne peut mieux mouris, ni encre qu'en l'aimant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIMIAN.</orig>
            <reg>MAXIMIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Außi dans la douleur dont elle eſt tranſportée, Ie trouut ta pourſuitte vn peu precipitée, Ein ueuoi ſans doute attendre quelques iours Que les pleurs s’eſcoulants fiſſent place aux amours.</orig>
            <reg>Aussi dans la douleur dont elle est transportée, Je trouut ta poursuite un peu précipitée, Ein ueuoi sans doute attendre quelques jours Que les pleurs s'écoulants fissent place aux amours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AnIIIEIL.</orig>
            <reg>AnIIIEIL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il attendra long-temps s’il attend que ie l’ayme.</orig>
            <reg>Il attendra longtemps s'il attend que . aaime.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIMIAN.</orig>
            <reg>MAXIMIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ton humeur dans ſix iours ne ſera pas la meſme, Et ton cœur n’eſtant plus ce qu’il eſt aujourd’huy S’offrira de ſoy-meſme à de moindres que luy, Tu ne ſçais pas encor quel mal eſt le vi fuage, Mau biin-ioſt ſa nigutur t'apvaiira te tourage, Et te fera former des ſouhaits ſuperftus, Pour vne occaſion qui ne reuiendra plus.</orig>
            <reg>Ton humeur dans six jours ne sera pas la même, Et ton cœur n'étant plus ce qu'il est aujourd'hui S'offrira de soi-même à de moindres que grands, Tu ne sais pas encor quel mal est le vi suage, Mau biin -iost sa nigutur t'apvira te tourage, Et te fera former des souhaits superfus, Pour une occasion qui ne reviendra plus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NATALIE.</orig>
            <reg>NATALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cut vne otca ſion que ie trouue importune.</orig>
            <reg>Cut une ota sion que ici trouve importune.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIMIAN.</orig>
            <reg>MAXIMIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Furiti-in tant ut nams a ta veuns jortune, Que l’offre qu’on t’en fait te donne de l’ennuy.</orig>
            <reg>Furiti-in tant ut nams a ta veuns jortune, Que l'offre qu'on t'en fait te donne de l'ennui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NATALIE.</orig>
            <reg>NATALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le bon-heur d’vn Chreſtien ne dépend point d’autruy</orig>
            <reg>Le bonheur d'Honneur Chrétien ne dépend point d'autrui</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIMIAN.</orig>
            <reg>MAXIMIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si dépend-il de moy de te voir mal-heureuſe.</orig>
            <reg>Si dépend-il de moi de te voir malheureuse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NATALIE Comme il dépend de vous de me voir amoureuſe.</orig>
            <reg>NATALIE Comme il dépend de vous de me voir amoureuse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIMIAN.</orig>
            <reg>MAXIMIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie puis te mettre aux fers.</orig>
            <reg>Je puis te mettre aux fers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NATALIE.</orig>
            <reg>NATALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Malgré leur cruauté, I’eſpere d’eſtre heureuſe &amp; viure en liberté.</orig>
            <reg>Malgré leur cruauté, J'espère d'être heureuse et vivre en liberté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIMIAN.</orig>
            <reg>MAXIMIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais te faiſant bruſter.</orig>
            <reg>Mais te faisant brûter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NATALIE.</orig>
            <reg>NATALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La flame eſt impuiſſante, Pour rendre miſerable vne femme in nocente, La miſere n’a point ſa ſource en la douleur, Et le Chreſtien à l’ame au deſſus du mal-heur.</orig>
            <reg>La flamme est impuissante, Pour rendre misérable une femme in nocente, La misère n'a point sa source en la douleur, Et le Chrétien à l'âme au dessus du malheur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIMIAN.</orig>
            <reg>MAXIMIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et tonte vanité le remplit d’inſelence, Elle fait éclatter ſa deſobrïſſance, Et le porte au meſpris des Princts &amp; des Loix.</orig>
            <reg>Et tonte vanité le remplit d'insélence, Elle fait éclater sa désobrissance, Et le porte au mépris des Printemps et des Lois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MATACIE.</orig>
            <reg>MATACIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On ne tient pas pour loy tous les deſirs des Roys, Souuent leur paßion s’y trouue aſſez contraire.</orig>
            <reg>On ne tient pas pour loi tous les désirs des Rois, Souvent leur passion s'y trouve assez contraire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIMIAN Mais tu peux iuſtement te reſoudre à me plaire, Quellt tuy ledejjnnantapla peurmaj D’vn puiſſant Empereur le premier fauory?</orig>
            <reg>MAXIMIAN Mais tu peux justement te résoudre à me plaire, Quellt tui ledejjnnantapla peurmajà D'un puissant Empereur le premier favori?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NATALIE.</orig>
            <reg>NATALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelle loy vous permet de m’y contraindre.</orig>
            <reg>Quelle loi vous permet de m'y contraindre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIMIAN.</orig>
            <reg>MAXIMIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auguſte.</orig>
            <reg>Auguste.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui fuſt eſgallement ſage vaillant &amp; iuſte, Apres beaucoup de gens petai auuoru combat, Fit publier la loy contre le Cilibat, La vefue la plus triſte eſtoit remariée, La plus chaſte ceinture à l’enuy déliée, Et les moins a moureux de leur temperament, Pour le bien de l’Eſtat prenoient le nom d’Amant, Ie vtux que deſormais cette loy reſtablie Sous le ioug de l'hymen les plus reueſches lie, Et que ſi dans ce ſoir tù n'as trouue paiij, Le feu de Martian ſoit enfin amorty.</orig>
            <reg>Qui fût également sage vaillant et juste, Après beaucoup de gens pétai avoru combat, Fit publier la loi contre le Cilibat, La vefue la plus triste était remariée, La plus chaste ceinture à l'en déliée, Et les moins à moureux de leur tempérament, Pour le bien de l'État prenaient le nom d'Amant, Je vtux que désormais cette lois rétablie Sous le joug de l'hymen les plus reuesches lie, Et que si dans ce soir tù n'as trouve pai, Le feu de Martian soit enfin amorti.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NATALIE.</orig>
            <reg>NATALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A Cette loy n’a plus lieu dans le ſiecle où nous ſomme, L’homme manque de terre &amp; non la terre d’hommes Et vous teſmoignez trop en nous faiſant mourir, Qu il vous importt peu de les vour tous perir, Mais qu’ils periſſent tous auant que ie m’engage, Sous le ioug importun d’vn faſtheux mariage.</orig>
            <reg>À Cette loi n'a plus lieu dans le siècle où nous somme, L'homme manque de terre et non la terre d'hommes Et vous témoignez trop en nous faisant mourir, Qu il vous importt peu de les vour tous périr, Mais qu'ils périssent tous avant que je m'engage, Sous le joug importun d'vn fâtheux mariage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIMIAN.</orig>
            <reg>MAXIMIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En peux tu ſouhaitter vn plus aduantogeux.</orig>
            <reg>En peux tu souhaiter un plus avantogeux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NATALIE.</orig>
            <reg>NATALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’eſtant pas volontaire il doit eſtre faſcheux,</orig>
            <reg>N'étant pas volontaire il doit être fâcheux,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIMIAN.</orig>
            <reg>MAXIMIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et bien il faudra donc le rendre volontaire, Si ie n’ay pû porter Natalie à me plaire.</orig>
            <reg>Et bien il faudra donc le rendre volontaire, Si ici n'ai pu porter Natalie à me plaire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut-iſtre vne Chreſtienne a moins de fermeté, Car ie t’offre vn eſpoux en cétte qualité.</orig>
            <reg>Peut-être un Chrétienne a moins de fermeté, Car tu t'offre un époux en cette qualité.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Reçous-le ou reſous toy d’abandonner ſa vie.</orig>
            <reg>Reçous-le ou résous toi d'abandonner sa vie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NATALIE.</orig>
            <reg>NATALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le treſpas d’Adrian me donne de l’enuie, Et vous m’obligerez à vous vouloir du bienSi vous me preparez vn ſort eſgal au ſien.</orig>
            <reg>Le trépas d'Adrian me donne de l'envie, Et vous m'obligerez à vous vouloir du bienSi vous me préparez un sort égal au sien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIMIAN.</orig>
            <reg>MAXIMIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie te prepare bien de plus rudes atteintes, Qui te feront changer tes brauades en pleintes, Et ſurpaſſant l’ardeur de tes vœux indiſcrets Mettront deuant nos yeux tes deſplaiſirs ſecrets, Il n’eſt point de tourment ſi nouueau ſi barbare, Il n’eſt point de tourment dont ie te ſois auare, Tout ce qu’vn corps mortel peut ſou ffrir ſans mouriz, Ie veux que mon courroux te le faſſe ſouffriEt qu’apres que ton ame aura trouué ſortie, Tu ſois par vn Bourreau traiſnée à la voirit.</orig>
            <reg>Je te prépare bien de plus rudes atteintes, Qui te feront changer tes bravades en pleintes, Et surpassant l'ardeur de tes vœux indiscrets Mettront devant nos yeux tes déplaisirs secrets, Il n'est point de tourment si nouveau si barbare, Il n'est point de tourment dont tu te sois avare, Tout ce qu'un corps mortel peut sou ffrir sans mouris, Je veux que mon courroux te le fasse souffriEt qu'après que ton âme aura trouvé sortie, Tu trois par une Bourreau traînée à la voirit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NATALIE.</orig>
            <reg>NATALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout ce qu’vn corps mortel peut ſou ffrir ſans mourit, Vn courage immortel peut bien mieux le ſouffrir, Donnez-moy promptement à vos bourreaux en proye.</orig>
            <reg>Tout ce qu'autre corps mortel peut sou ffrir sans mourit, Un courage immortel peut bien mieux le souffrir, Donnez-moi promptement à vos bourreaux en proie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Plus ils ſeront cruels &amp; plus i'auray de joye.</orig>
            <reg>Plus ils seront cruels et plus j'aurai de joie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIMIAN.</orig>
            <reg>MAXIMIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’attendois pas moins de ta preſomption, Mais, auant commencer vne execution, Qui par de longs tourmens doit eſpuiſer ta vit, è veux que Martian contentè ſon enuie, Et que pour aſſouuir vn amour criminel, u ſois auant la nuit conduitte en vn Bourdel, Et ſerues de matiere aux debauchis publiques,</orig>
            <reg>Je n'attendais pas moins de ta présomption, Mais, avant commencer une exécution, Qui par de longs tourments doit épuiser ta vit, ut que Martian contenté son envie, Et que pour assouvir un amour criminel, u sois avant la nuit te en un Bourdel, Et serves de matière aux débauchis publiques,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NATALIE.</orig>
            <reg>NATALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, Seigneur, que ie ſerue.</orig>
            <reg>Quoi, Seigneur, que ie serve.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIMIAN.</orig>
            <reg>MAXIMIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En vain tu mt repliques, Eſpouſe martian, ou ſacrifie aux Dieux, Ou reçois tét affront.</orig>
            <reg>En vain tu mont répliques, Espouse martian, ou sacrifie aux Dieux, Ou reçois têt affront.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NATALIE.</orig>
            <reg>NATALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha Seigneur i’aime mieux, Oüy l’horreur de ces lieux eſtonne ma conſtance, Mais s’agiſſant d’vn choix d’vne telle importante, Permettez-moy Seigneur d’y panſer mourement, Et me donnez delay de trois iours ſeuliment.</orig>
            <reg>Ha Seigneur j'aime mieux, Oui l'horreur de ces lieux étonne ma constance, Mais s'agissant d'un choix d'une telle importante, Permettez-moi Seigneur d'y panser mourement, Et me donnez délai de trois jours seuliment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAXIMIAN.</orig>
            <reg>MAXIMIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’approuue ta demande elle eſt iuſte &amp; i’eſpere Que ton obiïſſance eſteindra ma eslere, Que tu prefereras le beau feu d'vn Amant Aux ſales cruautez d’vn honteux chaſtiment, Et que ton cœur eſpris d’vne douce eſperance Se rira du vefuage &amp; de l’indiffirence, Va peze auec loiſir &amp; ſans affection, Ce qui fait pour ou contre en ton élection, Reſſouuiens-toy pay tout que Martian t’adore, Que malgré ſa froideur ſa flame dure encore, Qu’il eſt dans ma faueur qu’il peut tout à me Ceer Et qu’vn htur ſans pareil doit ſuiure ſon amioua.</orig>
            <reg>approuue ta demande elle est iuste et espere Que ton obiïssance éteindra ma eslere, Que tu préféreras le beau feu d' Amant Aux sales cruauté honteux châtiment, Et que ton cœur épris douce espérance Se rira du vefuage et de indiffirence, Va pèze auec loisir et sans affection, Ce qui fait pour ou contre en ton élection, Ressouuiens-toi tout que Martian adore, Que malgré sa froideur sa flame dure encore, il est dans ma faueur J'approuve ta d me Elle Est juste et j' pareil re Que ton amioua.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III, Rlr llle le, lenls</orig>
          <reg>SCÈNE III, Rleur llle le, lenls</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>STANCES.</orig>
            <reg>STANCES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A barbare tyran, Dieu ſera mon refuge, V Et punira ta rage auec ſeuerité, Il ſera ton teſmoin, ta partie &amp; ton luge, Il ſera le vengeur de ma pudicité, En vain pour eſchapper au tranchant de ſon glaiue, Tu tiens vn monde aupres de toy, Contre le Berger &amp; le Roy.</orig>
            <reg>À barbare tyran, Dieu sera mon refuge, V Et unira ta rage avec sévérité, Il sera ton témoin, ta partie et ton luge, Il sera le vengeur de ma pudicité, En vain pour échapper au tranchant de son glaiue, Tu tiens un monde auprès de toi, Contre le Berger et le Roi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son bras redoutable ſe leue, Et le meſchant n’a point de treue, De la douleur &amp; de l’effroy.</orig>
            <reg>Son bras redoutable se lève, Et le méchant n'a point de trouve, De la douleur et de l'effroi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais grand Dicu remettez mon ame en ſon aßiette, Rendez à ma raiſon ſa premiere clarté, Dißipez les broüillards de ma craint:</orig>
            <reg>Mais grand Dicu remettez mon âme en son assiette, Rendez à ma raison sa première clarté, Dissipez les broüillards de ma mort:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>inquiette.</orig>
            <reg>inquiette.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et me donnez conſeil contre l’impurête, Saut-il qu’vne Chreſtienne eſpouſe vn infidelle Et que tous les jours à ſes yeux Les ſimulacres des faux-Dieux, Par vne offrande criminelle.</orig>
            <reg>Et me donnez conseil contre l'impurête, Saut-il qu'une Chrétienne épouse un infidèle Et que tous les jours à ses yeux Les simulacres des faux-Dieux, Par une offrande criminelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Soient malgré l’ardeur de ſon zele Preferéts au Roy des Citux.</orig>
            <reg>Soient malgré l'ardeur de son zèle Preferéts au Roi des Citux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Faut-il</orig>
          <reg>Faut-il</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Elle s’agenoüille deuant le tableau de ſon mary.</orig>
          <reg>Elle s'agenouille devant le tableau de son mari.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Faut il ô cher eſpoux, dont i’adore l’image, Qu’vn de vos ennemis poſſede voſtre bien, Faut-il que ie renonce à l’honneur du vefuage, Pour ſeruir de victime à l’amour d’vn payen, Faut-il que ie concoiue vne flâme eſtrangere Apres auoir bruſlé pour vous Que celle qui fuſt entre nous Soit vne fláme paſſagere, Et que vous ſçachant dans la biere, I’entende encor parler d’Eſpoux.</orig>
          <reg>Faut -il ô cher époux, dont j'adore l'image, Qu'un de vos ennemis possède votre bien, Faut-il que ie renonce à l'honneur du vefuage, Pour servir de victime à l'amour d'Honneur païen, Faut-il que ieprouve une flamme étrangère Après avoir brûlé pour vous Que celle qui fût entre nous Soit une flamme passagère, Et que vous sachant dans la bête, J'entende encor parler d'Époux.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Helas que ce deſtin ſeroit inſuportable, Et que la violence a bien moins de rigueur, Quoy que ſou ffrent les corps, l’ame n’eſt point coupable, Tandiſque leurs plaiſirs font naiſtre ſa douleur, Plus le corps eſt forcé, plus l’amt a de merits, Dieu la regarde en cét effort, Et comme l’eſprit eſt plus fort Que la chair qui le ſollicite, Quelque tempeſte qui l’agite Il peut touſiours gagner le port.</orig>
          <reg>Hélas que ce destin serait insuportable, Et que la violence a bien moins de rigueur, Quoi que sou ffrent les corps, l'âme n'est point coupable, Tandisque leurs plaisirs font naître sa douleur, Plus le corps est forcé, plus l'amt a de mérits, Dieu la regarde en cet effort, Et comme l'esprit est plus fort Que la chair qui le sollicite, Quelque tempête qui l'agite Il peut toujours gagner le port.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quoy laſche ie conſens à cette ignominie, Cette penſée infame a peu me deceuoir, It pouuant m’aſſeurer contre la tyrannie, Mon courage vaincu s’oublie du deuoir, Quiconque ſçait mourir ſçait éuiter ſa honte.</orig>
          <reg>Quoi lâche Madame consens à cette ignominie, Cette pensée infâme a pu me décevoir, It pouvant m'assurer contre la tyrannie, Mon courage vaincu s'oublie du devoir, Quiconque Sait mourir Sait éviter sa honte.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le ryvan ne peut rien ſur moy Il n’eſt point de ſi dure loy, Qu’vn beau deſeſpoir ne ſurmonte, Et l’ame genereuſe &amp; prompre Ne veut d’autre ſicours que ſoy.</orig>
          <reg>Le rivan ne peut rien sur moi Il n'est point de si dure loi, Qu'un beau désespoir ne surmonte, Et l'âme généreuse et prompre Ne veut d'autre sicours que soi.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt de toy cher poignard que i’attends ma deffence</orig>
          <reg>C'est de toi cher poignard que j'attends ma défense</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Elle prend le poignard d’Adrian.</orig>
            <reg>Elle prend le poignard d'Adrian.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu fus de mon mary fidelle protecteur, Et tu ſeras la clef qui pour ma déliurance Ouuriras ſans iffroy la porte de mon cœur, Mais puis-je ſans for fait preuenir la naturs, Suit-je maiſt reſſede ce corps, Et Dieu qui fit tous ſes reſſors, Ne receuroit-il point-d iniure Si pour le guarantir d’ordure.</orig>
            <reg>Tu fus de mon mari fidèle protecteur, Et tu seras la clef qui pour ma déliurance Iras sans jffroi la porte de mon cœur, Mais puis-je sans for fait prévenir la naturs, Suit-je maît resse ce corps, Et Dieu qui fit tous ses ressors, Ne recevrait-il point-il iniure Si pour le garantir d'ordure.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie mettois ſon portraict dehois.</orig>
            <reg>Je mettais son portrait dehaits.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non il aimera mieux voir abbattre ſon temple, Que ſi l’impureté s’eſtabliſſoit dedans.</orig>
            <reg>Non il aimera mieux voir abattre son temple, Que si l'impureté s'établissait dedans.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et cette region ne manque point d’eximple, De celles dont ia moit a trompé les tyrans Toutes fois ce projet me remplit d’eſpouuante, Il n’eſt point de meilleur conſeil Que celuy qui ſuit le ſommeil, I’ay la paupiere ſi peſante, Qu’il faut enfin que i’y tonſente Dieu me conſole à mon reſueil.</orig>
            <reg>Et cette région ne manque point d'exjmple, De celles dont ja moit à trompé les tyrans Toutes fois ce projet me remplit d'épouvante, Il n'est point de meilleur conseil Que celui qui suit le sommeil, J'ai la paupière si pesante, Qu'il faut enfin que j'y tonsente Dieu me console à mon réveil.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV SAINCT ADRIAN luy apparont en dormant.</orig>
          <reg>SCÈNE IV SAINCT ADRIAN de apparont en dormant.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A Sœur Dieu te regarde &amp; ta douleur le touMibe, Aucune impureté ne ſoüillera ma couche, Il va donner relaſche à tes iuſtis ſouſpirs, Et te faire bien-toſt compagne des martyrs, On tranſporte par mer nos cendres dans Biſance, Vne nef lis ya ſuiure entre auec confiance, Dans ce logis flottant, &amp; deſlors que le roc De ſon ancre crochuë aura receu le chos, Va remettre ma main dans ſa place premiere, Außi-toſt le ſommeil volant dans ta paupiere Is viendray t’anoncer vn agreable ſort Et te declarer l’heure &amp; l’ordre de ta mort,</orig>
            <reg>À Sœur Dieu te regarde et ta douleur le touMibe, Aucune impureté ne soüillera ma couche, Il va donner relâche à tes justis soupirs, Et te faire bientôt compagne des martyrs, On transporte par mer nos cendres dans Bisance, Une ne lis y suivre entre auec confiance, Dans ce logis flottant, et délors que le roc De son ancre crochue aura reçue le chos, Va remettre ma main dans sa place première, Aussi-tôt le sommeil volant dans ta paupière Is viendrai t'anoncer un a sort Et te déclarer eheure de l'ordre de ta mort,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NATALIE s’eſueillant.</orig>
            <reg>NATALIE s'éveillant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que vois-je ou qu’ay-je veu!</orig>
            <reg>Que vois-je ou qu'ai-je vu!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſuis ie encor daus ce ſonge Dont mon ame tharmée adore le menſonge, Ou ſi mes ſens remis ſe pleignent du réueil Qui viint de leus rauir vn ſi riche ſommtil.</orig>
            <reg>suis ie encor daus ce songe Dont mon âme tharmée adore le mensonge, Ou si mes sens remis se pleignent du réueil Qui vivint de lus ravir un si riche sommêtil.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE V.</orig>
          <reg>SCÈNE V.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>EACSIE, NATALIE.</orig>
          <reg>EACSIE, NATALIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FAVSTE.</orig>
            <reg>FAUSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adame eſtoignons nous la colere diaine NI Menace ce paït d’vne entiere ruine, Car le gage fatalde ſa proſperité, Se va donner aux Grecs qui l’ont mieux merité.</orig>
            <reg>Adame estoignons nous la colère diaine NI Menace ce paît d'une entière ruine, Car le gage fatalde sa prospérité, Se va donner aux Grecs qui l'ont mieux mérité.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy des Marchands Chreſtiens enleuent ſa richeſſe, Et vont de ſa deſpoüille orner toute la Grece, Leurs vaiſſeaux ſont chargez des corps de nos MarEt le vent attentif à regler ſes ſouſpirs tyrs, Les pouſſe dans Biſance on diroit que la flotte A quelque Ange eſtably pour ſiruir de piloite, Voſire couſine ſuit d’vn regard empreſſé, Ce que l’eſloignement n’en a point effacé, Et pour courir apres retient ſur le riuage, Vn Nauire thargé d’vn precieux bagage, Elle n’attend que vous, ou pour vous dire adies, Ou pour fuyr enſemble vn ſi mal-beureux lieu.</orig>
            <reg>Oui des Marchands Chrétiens enlèvent sa richesse, Et vont de sa dépouille orner toute la Grèce, Leurs vaisseaux sont chargés des corps de nos MarEt le vent attentif à régler ses soupirs tirs, Les pousse dans Bisance on dirait que la flotte A quelque Ange établi pour siruir de piloite, Vosire cousine suit d'H regard empressé, Ce que l'éloignement n'en a point effacé, Et pour courir après retient sur le rivage, Un Navire thargé d'un precieux bagage, Elle n'attend que vous, ou pour vous dire adies, Ou pour fuir ensemble si mal-beureux lieu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NATALIE.</orig>
            <reg>NATALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fauſte c’eſt mon deſſein, ainſi Dieu le deſire, Ainſi dans mon ſommeil vn beau ſonge m'inſpire, Vn ſonge ſi rempiy d’honneſles veluptez, Qu'à ſen ſeul ſouuenir mes ſens ſont enchentiz, La veille &amp; le trauail m’auoient fait condeſceudrs A prendre le ſommeil qui taſchoit de me prendre, Lerſqu il me ſembla voir mon Eſpoux glorieux Dans la pompe &amp; l’eſclat d’vn Citoyen des Cieux, S’approcher de mon lict, ce n’eſtoit plus le meſue, Ce teint ſi decharné, ſi languiſſant, ſi bleſme Où la mort auoit fait ſes plus triſtes portraits, Ce teint eſioit vermeil &amp; plus vif &amp; plus frais Que l’incarnat naiſſant d’vne roſe encor tendre, Ses yeux dont le beau feu fuſt cachẽ ſous la cendrs, Rendoient vn plus grand iour que le Soleil d’eſlé, Lors qu’aucune vapeur n’affoiblit ſa clarté, Si le moindre Zephir flattant ſa cheuelure Oſoit en ſecouër la brillante dorure, C’eſtoit autant d’éclairs c’eſtoit autant de feux, Qui de leur violence esbloüiſſoient mes yeux;</orig>
            <reg>Çauste c'est mon dessein, ainsi Dieu le désire, Ainsi dans mon sommeil un beau songe m'inspire, Un songe si rempi d'honnesles veluptés, Qu'à sen seul souvenir mes sens sont enchentis, La veille et le travail m'avaient fait condéceudrs A prendre le sommeil qui tâchait de me prendre, Lersqu' il me sembla voir mon Époux glorieux Dans la pompe et l'éclat d’un Citoyen des Cieux, S'approcher de mon lit, ce n'était plus le mesue, Ce teint si decharné, n' languissant, si blesme a mort auoit fait ses plus tristes portraits, Dé teint esioit vermeil et plus vif et plus a Que incarnat naissant é rose encor tendre, Ses yeux dont le beau feu fût cachẽ sous la es, Rendoient plus an iour que le Soleil eslé, Lors aucune vapeur affoiblit sa clarté, Si le moindre y flattant sa cheuelure Osoit en secouër la brillante dorure, estoit autant éclairs estoit a de feux, Qui de leur violence esbloüissoient mes yeux,</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui n'euſt eſte rauy de ſa taille celeſte, Sa parole, ſon port, ſa deſmarthe, ſon gefte, Tout ſurprenoit les ſens, tout donnoit du reſpect, Les neiges &amp; les lys noirciroient à l’aſpect De ſes veſremeus blunts enpn le juu banse Par ſon commandement loing de la:</orig>
            <reg>Qui n'eût este ravi de sa taille celeste, Sa parole, son port, sa démarthe, son geste, Tout surprenait les sens, tout donnait du respect, Les neiges et les lys noirciraient à l'aspect De ses vesremeus blunts enné le ju banse Par son commandement loin de la:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Birinie, I’abandonne mis biens, it m’ixpoſe à la mer Et pour tout entreprendre il me ſu ffit d’aimes.</orig>
            <reg>Birinie, J'abandonne mis biens, it m'ixpose à la mer Et pour tout entreprendre il me su ffit d'aimes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FAVSTE.</orig>
            <reg>FAUSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame i'ay deſſein d’eſtre de la partie, Car ſous quelque climat que ie peſſe ma vie.</orig>
            <reg>Madame j'ai dessein d'être de la partie, Car sous quelque climat que je pesse ma vie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie viuray trop beureux ſesuant mon maiſire en vom.</orig>
            <reg>Je vivrai trop beureux sesvant mon maisire en vom.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>7.</orig>
            <reg>7.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>NATALIE.</orig>
            <reg>NATALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fidelle ſeruiteur de mon aimable Eſpoux, Ie connou tes vertus &amp; louë ton courage, Vieus, ne differons plus ce glorieux vorage.</orig>
            <reg>Fidèle serviteur de mon aimable Époux, Je connou tes vertus et loue ton courage, Vieus, ne différons plus ce glorieux vorage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FAVSTE.</orig>
            <reg>FAUSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy vous partez Madame &amp; nous n’emportons rien «a que pittenauanum lijtiner vopit ern, Oà penſez vous aller?</orig>
            <reg>Quoi vous partez Madame et nous n'emportons rien «a que pittenauanum lijtiner vopit ern, à pensez vous aller?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NATALIE.</orig>
            <reg>NATALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que veux-tu que i’emports, I’ay la main d'Adrian c’eſt tout ce qui m’importe, mnaiutipe iſt trop peu pour en prendre ſoucy.</orig>
            <reg>Que veux-tu que j'emports, J'ai la main d'Adrian c'est tout ce qui m'importe, ménaiutipe ît trop peu pour en prendre souci.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AVSTE.</orig>
            <reg>AUSTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ne pretends-je pas partir vuide d’icy.</orig>
            <reg>Si ne prétends-je pas partir vide d'ici.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NATALIE.</orig>
            <reg>NATALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prends ce que tu voudras tout eſt en ta puiſſance, Peur moy mon ſeul eſpoir eſt en la prouidence, Qui ſçait aſſaiſonner des repas touſiours preſts, Aux hoſtes ſans ſoucy des champs &amp; des foreſts, S’il me reſtoit nu liuipmuut richeſſes venduës Grand nombre de maiſons ſe verroient ſicouruës, Et mes ſoins s’eſtendans ſur les pauures honteux, I'adoutirous le ſort des plus neceßiteux.</orig>
            <reg>Prends ce que tu voudras tout est en ta puissance, Peur moi mon seul espoir est en la providence, Qui secait assaisonner des repas toujours prêts, Aux hôtes sans souci des champs et des forêts, S'il me restait nu livipmues vendues vendues Grand nombre de maisons se verraient sicourues, Et mes soins s'estendans sur les pauvres honteux, J'avouirous le sort des plus necessiteux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE DERNIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE DERNIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>NATALIE Ied.</orig>
          <reg>NATALIE -Jed.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Rand Ditu dont l’œil vuueri ſur la nature haS mains, Ne ſçauroit ſans pitié contempler noſtre peine, Qui faites ſucceder à la plus triſte nuict, Les plus brillans rayons du Soleil qui la ſait.</orig>
            <reg>Rand Ditu dont l'œil veueri sur la nature haS mains, Ne saurait sans pitié contempler notre peine, Qui faites succéder à la plus triste nuit, Les plus brillants rayons du Soleil qui la sait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui portez le beau temps dans le ſein de l’orage, Graces à vos bontez ie ſuis hors d’eſclauage, Et ce cœur que la crainte auoit ſi mal-traitté Reſpire auec douceur l'air de la liberté.</orig>
            <reg>Qui portez le beau temps dans le sein de l'orage, Grâces à vos bonté ie suis hors d'esclauage, Et ce cœur que la crainte avait si mal-traitté Respire avec douceur l'air de la liberté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne reuoque point vos volontez en doure, Ie ſçay qui me conduit ie ſçay quelle eſt ma route, Et quitte ſans regret le lieu de mon berceas Pour aller dans la Grece emprunter vn tombtas.</orig>
            <reg>Je ne revoque point vos volontés en doure, Je sais qui me conduit sais sais quelle est ma route, Et quitte sans regret le lieu de mon berceas Pour aller dans la Grèce emprunter un tombtas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn genereux deſir forme en moy l’eſperance, Que vous allez changer la face de Biſance, Qu’vu Empereur Chreſtien renuerſera ſes Dieux, Et deſſus le debris de leur culte odieux, Arborera la Croix que les ſainctes reliques Receuront tous les iours des offrandes publiques, Et que tout l’Vniuers flechira les genoux Deuant le corps ſatré de mon illuſtre Eſpoax.</orig>
            <reg>Un généreux des forme en moi l'espérance, Que vous allez changer la face de Bisance, Qu'une Empereur Chrétien renversera ses Dieux, Et dessus le débris de leur culte odieux, Arborera la Croix que les sainte reliques Récheuront tous les jours des offrandes publiques, Et que tout l'Univers fléchira les genoux Deurant le corps satré de mon illustre Espojàx.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>FIN.</orig>
          <reg>FIN.</reg>
        </seg>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
