<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Comtesse d'Escarbagnas, comédie...</title>
        <author>Molière</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb386507563"/>
          <author>
            <persName>Molière</persName>
          </author>
          <title>La Comtesse d'Escarbagnas, comédie...</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1689" cert="high" resp="BNF">1689</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTEURS.</orig>
          <reg>ACTEURS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LA COMTESSE dElcaibagnas.</orig>
          <reg>LA COMTESSE dElcaibagnas.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LE COMTE, son nis</orig>
          <reg>LE COMTE, son nis</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LE VICOMTE, Amant de june.</orig>
          <reg>LE VICOMTE, Amant de june.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ULIE, Amante du Vicomte.</orig>
          <reg>ULIE, Amante du Vicomte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>MONSIEUR TIBAUDIER, Conſeiller, Amunt de lu domnciic.</orig>
          <reg>MONSIEUR TIBAUDIER, Conseiller, Amunt de lu domnic.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>MONSIEUR HARPIN, Receveur des Tailles, autre Aſnant de la Comteſſe.</orig>
          <reg>MONSIEUR HARPIN, Receveur des Tailles, autre Ânant de la Comtesse.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>M’ONSIEuR BOriNET, Precepteur de Monſieur le Comte.</orig>
          <reg>M'ONSIEuR BOriNET, Précepteur de Monsieur le Comte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ANDRE’E, Suivante de la Comteſſe.</orig>
          <reg>ANDRE'E, Suivante de la Comtesse.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>BEANNOT, Laquais de Monſieur Tibaudier.</orig>
          <reg>BEANNOT, Laquais de Monsieur Tibaudier.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>CRIQUET, Laquais de la Comteſſe.</orig>
          <reg>CRIQUET, Laquais de la Comtesse.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>La Scene eſt à Angouleſine.</orig>
          <reg>La Scène est à Angoulesne.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LA</orig>
          <reg>LA</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LA COMTESSE D’ESCARBAGNAS, COMEDIE.</orig>
          <reg>LA COMTESSE D'ÉCARBAGNAS, COMÉDIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE PREMIER.</orig>
          <reg>ACTE PREMIER.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SOLNVE IREMIERL.</orig>
          <reg>SOLNVE IREMIERL.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ULIE, LE VICOMTE.</orig>
          <reg>ULIE, LE VICOMTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E, quoy Madame, vous eſtes déja iicy?</orig>
            <reg>E, quoi Madame, vous êtes déjà jici?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>QV u LIE.</orig>
            <reg>Q U IE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, vous en devriez rougir, Cleante, &amp; il n’eſt guere honneſte à un Amant de venir le dernier au tendez-vous.</orig>
            <reg>Oui, vous en devriez rougir, Cléante, et il n'est guère honnête à un Amant de venir le dernier au tendez-vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E VICOMTE.</orig>
            <reg> VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſerois icy il y a une heure, s’il n’y avoit point de fâcheux au monde, &amp; j’ay eſté arreſté en chemin min par un vieux importun de qualité, qui m'a demandé tout exprés des nouvelles de la Cour, pour trouver moyen de m’en dire des plus extravagantes qu’on puiſſe debiter, &amp; c’eſt là, comme vous ſçovez, le fleau des petites Villes, que ces grands Nouvelliſtes qui cherchent par tout où répandre les contes qu’ils ramaſſent.</orig>
            <reg>Je serais ici il y a une heure, s'il n'y avait point de fâcheux au monde, et j'ai été arrêté en chemin min par un vieux importun de qualité, qui m'a demandé tout exprès des nouvelles de la Cour, pour trouver moyen de m'en dire des plus extravagantes qu'on puisse débiter, et c'est là, comme vous sav, le fléau des petites Villes, que ces grands Nouvellistes qui cherchent partout où répandre répandre les contes qu'ils ramassent.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celuy-cy m’a montre d’abord deux feüilles de papier, pleines juſques aux bords d’un grand fatras de balivernes, qui viennent, m’a teil dit, de l’endroit le plus ſeur du monde.</orig>
            <reg>Celui-cy m'a montre d'abord deux feuilles de papier, pleines jusques aux bords d'un grand fatras de balivernes, qui viennent, m'a teil dit, de l'endroit le plus sûr du monde.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En ſuite, comme d’une choſe fort curieuſe, il m’a fait avec grand myſtere une fatigante lecture de toutes les méchantes plaiſanteries de la Gazette de Hollande, dont il épouſe les intereſts.</orig>
            <reg>En suite, comme d'une chose fort curieuse, il m'a fait avec grand mystère une fatigante lecture de toutes les méchantes plaisanteries de la Gazette de Hollande, dont il épouse les intérêts.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il tient que là France eſt bâtuë en ruine par la plume de cet Ecrivain, &amp; qu’il ne faut que ce bel eſprit pour défaire toutes nos Trouppes;</orig>
            <reg>Il tient que là France est bâtuë en ruine par la plume de cet Écrivain, et qu'il ne faut que ce bel esprit pour défaire toutes nos Troupes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; delà s’eſt jette à corps perdu dans le raiſonnement du Miniſtere, dont il remarque tous les défauts, &amp; d’où j’ay creu qu’il ne ſortiroit point.</orig>
            <reg>et delà s'est jette à corps perdu dans le raisonnement du Ministère, dont il remarque tous les défauts, et d'où j'ai cru qu'il ne sortirait point.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A l’entendre parler, il ſçait les ſecrets du Cabinet mieux que ceux qui lesfont.</orig>
            <reg>À l'entendre parler, il sçait les secrets du Cabinet mieux que ceux qui lesfont.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La politique de l’Eſtat luy laiſſe voir tous ſes deſſeins, &amp; elle ne fait pas un pas, dont il ne penetre les intentions.</orig>
            <reg>La politique de l'État lui laisse voir tous ses desseins, et elle ne fait pas un pas, dont il ne pénètre les intentions.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il nous apprend les reſſorts cachez de tout ce qui ſe fait, nous découvre lesveuës de la prudence de nos voiſins, &amp; remuë à ſa fantaiſie toutes les affaires de l’Europe.</orig>
            <reg>Il nous apprend les ressorts cachés de tout ce qui se fait, nous découvre lesvues de la prudence de nos voisins, et remue à sa fantaisie toutes les affaires de l'Europe.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ses intelligences meſmes s’étendent juſques en Afrique, &amp; en Aſie;</orig>
            <reg>Ses intelligences mêmes s'étendent jusques en Afrique, et en Asie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; il eſt informé de tout ce qui s’agite dans le Conſeil d’enhaut, du Prête-Jean, &amp; dugrand Mogol.</orig>
            <reg>et il est informé de tout ce qui s'agite dans le Conseil d'enhaut, du Prête-Jean, et dugrand Mogol.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALIE.</orig>
            <reg>ÀLIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous parez vôtre excuſe du mieux que vous pouvez, afin de la rendre agreable, &amp; faire qu’elle ſoit plus aiſe ment reçuë.</orig>
            <reg>Vous parez votre excuse du mieux que vous pouvez, afin de la rendre agréable, et faire qu'elle soit plus aise ment reçue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEVICOMTE.</orig>
            <reg>LEUICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt là, belle Julie, la veritable cauſe de mon retardement, &amp; ſi je voulois y donner une excuſe gagalante, je n’aurois qu’à vous dire, que le rendezvous que vous voulez prendre peut authoriſer la pareſſe dont vous me querellez.</orig>
            <reg>C'est là, belle Julie, la véritable cause de mon retardement, et si je voulais y donner une excuse gagalante, je n'aurais qu'à vous dire, que le rendezvous que vous voulez prendre peut autoriser la paresse dont vous me querellez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que m’engager a faire l’amant de la Maiſtreſſe du logis, c’eſt me mettre en eſtat de craindre de me trouuer icy le premier.</orig>
            <reg>Que m'engager a faire l'amant de la Maîtresse du logis, c'est me mettre en état de craindre de me trouver ici le premier.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que cette feinte où je me force n’eſtant que pour vous plaire, j’ay lieu de ne vouloir en ſouffrit la contrainte, que devant les yeux qui s’en divertiſſent Que j’évite le teſte à teſte avec cette Comteſſe ridicule, dont vous m’embaraſſez, &amp; en un mot que ne venant icy que pour vous, j’ay toutes les raiſons du monde d’attendre que vous y ſoyez.</orig>
            <reg>Que cette feinte où je me force n'étant que pour vous plaire, j'ai lieu de ne vouloir en souffrit la contrainte, que devant les yeux qui s'en divertissent Que j'évite le tête à tête avec cette Comtesse ridicule, dont vous m'embarrassez, et en un mot que ne venant ici que pour vous, j'ai toutes les raisons du monde d'attendre que vous y soyez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>u LIE.</orig>
            <reg>Ou LIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous ſçavons bien que vous ne manquerez jamais d’eſprit, pour donner de belles couleurs aux fautes que vous pourrez faire.</orig>
            <reg>Nous Savons bien que vous ne manquerez jamais d'esprit, pour donner de belles couleurs aux fautes que vous pourrez faire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cependant ſi vous eſtiez venu une demie heure plûtoſt, nous aurions profité de tous ces momens, car j’ay trouvé en arrivant que la Comteſſe eſtoit ſortie, &amp; je ne doute point qu’elle neſoit allee par la Ville, ſe faire honneur de la Comedie, que vous me donnez ſous ſon nom.</orig>
            <reg>Cependant si vous étiez venu une demie heure plutôt, nous aurions profité de tous ces moments, car j'ai trouvé en arrivant que la Comtesse était sortie, et je ne doute point qu'elle nesait allée par la Ville, se faire honneur de la Comédie, que vous me donnez sous son nom.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEVICOMTE.</orig>
            <reg>LEUICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais tout de bon, Madame, quand voulez vous mettre fin à cette contrainte, &amp; me faire moins acheter le bon-heur de vous voir?</orig>
            <reg>Mais tout de bon, Madame, quand voulez -vous mettre fin à cette contrainte, et me faire moins acheter le bonheur de vous voir?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIE.</orig>
            <reg>JULIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand nos Parens pourront eſtre d’accord, ce que je nole elperer.</orig>
            <reg>Quand nos Parents pourront être d'accord, ce que je nole elpérer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ſçavez comme moy que les demeſlez de nos deux familles, ne nous permettent point de nous voir autrepart, &amp; que mes Freres, non plus que vôtre Pere, ne ſont pas aſſez raiſonnables pour ſouffrir nôtre attachement.</orig>
            <reg>Vous savez comme moi que les démêlés de nos deux familles, ne nous permettent point de nous voir autrepart, et que mes Frères, non plus que votre Père, ne sont pas assez raisonnables pour souffrir notre attachement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEVICOMTE.</orig>
            <reg>LEUICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pourquoy ne pas mieux joüir du rendezvous que leur inimitié nous laiſſe, &amp; me contraindre à perdre en une ſotte feinte, les momens que j’ay prés de vous?</orig>
            <reg>Mais pourquoi ne pas mieux jouir du rendezvous que leur inimitié nous laisse, et me contraindre à perdre en une sotte feinte, les moments que j'ai prés de vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ULIE.</orig>
            <reg>ULIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour mieux cacher nôtre amour;</orig>
            <reg>Pour mieux cacher notre amour;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; puis à vous dire la verité, cette feinte dont vous parlez m’eſt une Comedie fort agreable, &amp; je neſçay ſi celle que vous nous donnez aujourd’huy me divertira davantage.</orig>
            <reg>et puis à vous dire la vérité, cette feinte dont vous parlez m'est une Comédie fort agréable, et je nesçai si celle que vous nous donnez aujourd'hui me divertira davantage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nôtre Comteſſe d’Eſcarbagnas, avec ſon perpetuel enteſtement de qualité, eſt un auſſi bon perſonnage qu’on en puiſſe mettre ſur le Theatre.</orig>
            <reg>Notre Comtesse d'Écarbagnas, avec son perpétuel entêtement de qualité, est un aussi bon personnage qu'on en puisse mettre sur le Théâtre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le petit voyage qu’elle a fait à Paris, l’a ramenée dans Angouleſme, plus achevée qu’elle n’eſtoit.</orig>
            <reg>Le petit voyage qu'elle a fait à Paris, l'a ramenée dans Angoulême, plus achevée qu'elle n'était.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’approché de l’air de la Cour a donné à ſon ridicule de nouveaux agréemens, &amp; ſa ſottiſe tous les jours ne fait que croiſtre &amp; embellir.</orig>
            <reg>L'approché de l'air de la Cour a donné à son ridicule de nouveaux agréments, et sa sottise tous les jours ne fait que croître et embellir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEVICOMTE.</orig>
            <reg>LEUICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, mais vous ne conſiderez pas que le jeu qui vous divertit tient mon cœur auſupplice, &amp; qu’on n’eſt point capable de ſe joüer long-temps, lors qu’on a dans l’eſprit une paſſion auſſi ſerieuſe, que celle que je ſens pour vous.</orig>
            <reg>Oui, mais vous ne considérez pas que le jeu qui vous divertit tient mon cœur ausupplice, et qu'on n'est point capable de se jouer longtemps, lors qu'on a dans l'esprit une passion aussi sérieuse, que celle que je sens pour vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il eſt cruel, belle Julie, que cet amuſement dérobe à mon amour un temps qu’il voudroit employer à vous expliquer ſon ardeur;</orig>
            <reg>il est cruel, belle Julie, que cet amusement dérobe à mon amour un temps qu'il voudrait employer à vous expliquer son ardeur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; cette nuit j’ay fait là deſſus quelques Vers, que je ne puis m’empeſcher de vous reciter, ſans que vous me le demandiez, tant la démangeaiſon de lire ſes ouvrages, eſt un vice attaché à la qualité de Poëte.</orig>
            <reg>et cette nuit j'ai fait là dessus quelques Vers, que je ne puis m'empêcher de vous réciter, sans que vous me le demandiez, tant la démangeaison de lire ses ouvrages, est un vice attaché à la qualité de Poète.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Cenr trop long-temps, Inis, me mettre à la torture.</orig>
            <reg>Cenr trop longtemps, Inis, me mettre à la torture.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Iris, comme vous le voyez, eſt mis la pour Julie.</orig>
          <reg>Iris, comme vous le voyez, est mis la pour Julie.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>C'eſt trop long-temps, Iris, me mettre à la torture, Et ſi je ſuy vos loix, je les blâme tout bas, De me forcer à taire un tourment que j’endure Pour déclarer un mal que je ne reſlens pas.</orig>
            <reg>C'est trop longtemps, Iris, me mettre à la torture, Et si je sûre vos lois, je les blâme tout bas, De me forcer à taire un tourment que j'endure Pour déclarer un mal que je ne reslens pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faut il que vos beaux yeux à qui je rends les armes, Veüille ſe divertir de mes triſtes ſoûpirs, Et n’eſt-ce pas aſſez de ſouffrir pour vos charmes, Sans me faire ſouffrir encor pour vos plaiſirs?</orig>
            <reg>Faut -il que vos beaux yeux à qui je rends les armes, Veille se divertir de mes tristes soupirs, Et n'est-ce pas assez de souffrir pour vos charmes, Sans me faire souffrir encor pour vos plaisirs?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>C’en eſt trop à lafois, que ce double martyre, Dt ce qu'il me faut taire, &amp; ce qu’il me faut dire, Exerce ſur mon cœur pareille cruauté.</orig>
            <reg>C'en est trop à lafois, que ce double martyre, Dt ce qu'il me faut taire, et ce qu'il me faut dire, Exerce sur mon cœur pareille cruauté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’amour le met en feu, la contrainte le tuë, Et ſi par la pitié vous n’eſtes combatuë, Je meurs, &amp; de la feinte, &amp; de la verité.</orig>
            <reg>L'amour le met en feu, la contrainte le tue, Et si par la pitié vous n'êtes combattue, Je meurs, et de la feinte, et de la vérité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ULIE.</orig>
            <reg>ULIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vois que vous vous faites là bien plus maltraité que vous n’eſtes;</orig>
            <reg>Je vois que vous vous faites là bien plus maltraité que vous n'êtes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais c’eſt unelicence que prennent Meſſieurs les Poëtes, de mentir de gayeté de cœur, &amp; de donner à leurs Maiſtreſſes des cruautez qu’elles n’ont pas, pour s’acommoder aux penſées qui leur peuvent venir.</orig>
            <reg>mais c'est unélicence que prennent Messieurs les Poètes, de mentir de gaieté de cœur, et de donner à leurs Maîtresses des cruautés qu'elles n'ont pas, pour s'acommoder aux pensées qui leur peuvent venir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cependant je ſeray bien aiſe que vous me donniez ces Vers par écrit.</orig>
            <reg>Cependant je serai bien aise que vous me donniez ces Vers par écrit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEVTCOMTE.</orig>
            <reg>LEUTCOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt atiez de vous les avoir dits, &amp; je dois en demeurer là;</orig>
            <reg>C'est atiez de vous les avoir dits, et je dois en demeurer là;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il eſt permis d’eſtre parfois aſſez fou pour faire des Vers, mais non pour vouloir qu’ils ſoient veus.</orig>
            <reg>il est permis d'être parfois assez fou pour faire des Vers, mais non pour vouloir qu'ils soient vus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>dLTEe.</orig>
            <reg>dLTEe.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt en vain que vous vous retranchez ſur une fauſſe modeſtie, on ſçait dans le monde que vous avez de l’eſprit, &amp; je ne voy pas la raiſon qui vous oblige à cacher les vôtres.</orig>
            <reg>C'est en vain que vous vous retranchez sur une fausse modestie, on sait dans le monde que vous avez de l'esprit, et je ne vois pas la raison qui vous oblige à cacher les vôtres.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEVICOMTE.</orig>
            <reg>LEUICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon dieu, Madame, marchons là deſſus s’il vous plaiſt, avec beaucoup de retenuë;</orig>
            <reg>Mon dieu, Madame, marchons là -dessus s'il vous plaît, avec beaucoup de retenue;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il eſt dangereux dans le monde de ſe meſler d’avoir de l’eſprit.</orig>
            <reg>il est dangereux dans le monde de se mêler d'avoir de l'esprit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il y a là dedans un certain ridicule, qu’il eſtfacile d’attrapper, &amp; nous avons de nos amis qui me font craindre leur exemple.</orig>
            <reg>Il y a là -dedans un certain ridicule, qu'il estfacile d'attraper, et nous avons de nos amis qui me font craindre leur exemple.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ULIE.</orig>
            <reg>ULIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Dieu, Cleante, vous avez beau dire, je vois avec tout cela que vous mourez d’envie de me les donner, &amp; jevous embaraſſerois ſi je faiſoisſemblant de ne m’en pas ſoucier.</orig>
            <reg>Mon Dieu, Cléante, vous avez beau dire, je vois avec tout cela que vous mourez d'envie de me les donner, et jevous embarrais si je faisaisemblant de ne m'en pas soucier.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOXTE.</orig>
            <reg>LE VICOXTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy, Madame, vous vous mocquez, &amp; je ne ſuis pas ſi Poëte que vous pourriez bien croire, pour.</orig>
            <reg>Moi, Madame, vous vous moquez, et je ne suis pas si Poète que vous pourriez bien croire, pour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais voicy vôtre Madame la Comteſſe d’Eſcarbagnas, je ſors par l’autre porte pour ne la point trouver, &amp; vais diſpoſer tout mon monde au divertiſſement que je vous ay promis.</orig>
            <reg>Mais voici votre Madame la Comtesse d'Écarbagnas, je sors par l'autre porte pour ne la point trouver, et vais disposer tout mon monde au divertissement que je vous ai promis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE II.</orig>
            <reg>SCÈNE II.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE, JULIE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE, JULIE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>1 LA COMTESSE.</orig>
            <reg>1 LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>11.</orig>
            <reg>11.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aliou mieu 3 anauule;</orig>
            <reg>Aliou mieu 3 anauule;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous voſlà toute ſeule;</orig>
            <reg>vous voslà toute seule;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelle pitié eſt-ce là, toute ſeule;</orig>
            <reg>quelle pitié est-ce là, toute seule;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il me ſemble que mes gens m’avoient dit;</orig>
            <reg>il me semble que mes gens m'avaient dit;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que le Vicomte eſtoit icy?</orig>
            <reg>que le Vicomte était ici?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ULIE.</orig>
            <reg>ULIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſ ut ray qu’il y eſt venû, mais c’eſt aſſez pour luy de ſçavoir que vous n’y eſtiez pas pour dobliger a Ioxth.</orig>
            <reg>savoir que vous n'il y est venu, mais c'est assez pour sens de savoir que vous n'y étiez pas pour dobliger a Ioxth.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment il vous a vcue?</orig>
            <reg>Comment il vous a vécue?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>oüy.</orig>
            <reg>oui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ULIE.</orig>
            <reg>ULIE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LACOMTESSE.</orig>
            <reg>LACOMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et il ne vous a rien dit?</orig>
            <reg>Et il ne vous a rien dit?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIE.</orig>
            <reg>LIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, Madame, &amp; il a voulu témoigner parlà qu’il eſt tout entier à vos charmes.</orig>
            <reg>Non, Madame, et il a voulu témoigner parlà qu'il est tout entier à vos charmes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LACOMTESSE.</orig>
            <reg>LACOMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vraiment je le veux queiclier de cede aetion, quelque quelque amour que l’on ait pour moy, j’ayme que ceux qui m’ayment, rendentice qu’ils doivent au Sexe;</orig>
            <reg>Vraiment je le veux queiclier de cède aétion, quelque quelque amour que l'on ait pour moi, j'aime que ceux qui m'aiment, rendentice qu'ils doivent au Sexe;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; je ne ſuis point de l’humeur de ces femmes injuſtes, qui s’applaudiſſent des inchilitez, que leurs Amans font aux autres belles.</orig>
            <reg>et je ne suis point de l'humeur de ces femmes injustes, qui s'applaudissent des inchilités, que leurs Amants font aux autres belles.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ULIE.</orig>
            <reg>ULIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne faut point, Madame, que vous ſoyez ſurpriſe de ſon procedé L’amour que vous luy donnez, éclate dans toutes ſes actions, &amp; l’empeſche d’avoir des yeux que pour vous.</orig>
            <reg>Il ne faut point, Madame, que vous soyez surprise de son procédé L'amour que vous lui donnez, éclate dans toutes ses actions, et l'empêche d'avoir des yeux que pour vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je croy eſtre en eſtat de pouvoir faire naiſtre une paſſion aſſez forte, &amp; je me trouve pour cela aſſez de beauté, de jeuneſſe, &amp; de qualité, Dieu mercy;</orig>
            <reg>Je cro être en état de pouvoir faire naître une passion assez forte, et je me trouve pour cela assez de beauté, de jeunesse, et de qualité, Dieu merci;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais cela n’empeſche pas, qu’avec ce que j’inſpire, on ne puiſſe garder de l’honneſteté, &amp; de la complaiſance pour les autres.</orig>
            <reg>mais cela n'empêche pas, qu'avec ce que j'inspire, on ne puisse garder de l'honnêteté, et de la complaisance pour les autres.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que faites vous donc là, Laquais?</orig>
            <reg>Que faites -vous donc là, Laquais?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eſt ce qu’il n’y a pas une antichambre, où ſe tenir, pour venir quand on vous appelle;</orig>
            <reg>est ce qu'il n'y a pas une antichambre, où se tenir, pour venir quand on vous appelle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>cela ent etrange quon ne pume avoir en Proviuceun laquais qui ſçache ſon monde.</orig>
            <reg>cela ent range quon ne pume avoir en Proviuceun laquais qui sçache son monde.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A qui eſt ce donc que je parie, voulez vous yous en aller la denors peut fripon?</orig>
            <reg>À qui est ce donc que je parie, voulez -vous yous en aller la denors peut fripon?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fille, approchez.</orig>
            <reg>Fille, approchez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANDREE.</orig>
            <reg>ANDRÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que vous plaiſt-il, Madame.</orig>
            <reg>Que vous plaît-il, Madame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSR.</orig>
            <reg>LA COMTESSR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oltenmoy feseocires.</orig>
            <reg>Oltenmoi féséocires.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Doueemient donc mal à droite, comme vous me ſaboulez la teſte avec vos mains peſantes!</orig>
            <reg>Doueemient donc mal à droite, comme vous me saboulez la tête avec vos mains pesantes!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANDRE'E.</orig>
            <reg>ANDRÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je fais, Madame, le plus doucement que je puis.</orig>
            <reg>Je fais, Madame, le plus doucement que je puis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, mais le plus doucement que vous pouvez, eſt fort rudement pour ma teſte, &amp; vous me l’avez déboitée.</orig>
            <reg>Oui, mais le plus doucement que vous pouvez, est fort rudement pour ma tête, et vous me l'avez déboitée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tenez encore ce manchon, ne laiſlez point traiſner tout cela, &amp; portez le dans ma garderobbe.</orig>
            <reg>Tenez encore ce manchon, ne laislez point traîner tout cela, et portez le dans ma garderobe.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien, où ya t’elle, où va t’elle, que veut-elle faire, cet oyſon bridé?</orig>
            <reg>Hé bien, où ya -t-elle, où va -elle, que veut-elle faire, cet oison bridé?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A N</orig>
            <reg>À N</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANDRE’E.</orig>
            <reg>ANDRÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je veux, Madame, comme vous m’avez dit, porter cela aux garde-robbes.</orig>
            <reg>Je veux, Madame, comme vous m'avez dit, porter cela aux garde-robes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mon dieu, l’impertinente.</orig>
            <reg>mon dieu, l'impertinente.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vous demande pardon, Madame.</orig>
            <reg>Je vous demande pardon, Madame.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vous ay dit ma pimmdune ygrane nente, celt a une où ſonf mes habits.</orig>
            <reg>Je vous ai dit ma pimmèdune ygrane nente, celt a une où sons mes habits.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANDRE'E.</orig>
            <reg>ANDRÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eit-ce, Madame, qu’à la Cour une armoire s’appelle une garde-robbe?</orig>
            <reg>Éit-ce, Madame, qu'à la Cour une armoire s'appelle une garde-robe?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LATC OIMIMSME.</orig>
            <reg>LATC OIMIMSME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, butorde, on appelle ainſi le lieu où I’on met les habits.</orig>
            <reg>Oui, butorde, on appelle ainsi le lieu où J'on met les habits.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANDREE.</orig>
            <reg>ANDRÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je m’en reſouviendray, Madame, auſſi bien que de vôtre grenier, qu’il faût appeller garde-meuble.</orig>
            <reg>Je m'en ressouviendrai, Madame, aussi bien que de votre grenier, qu'il faût appeler garde-meuble.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelle peine il faut prendre pour inſtruire ces animaun la.</orig>
            <reg>Quelle peine il faut prendre pour instruire ces animaun la.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ULIE.</orig>
            <reg>ULIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je les trouve bien-heureux, Madame, d’eſtre ſous vôtre diſcipline.</orig>
            <reg>Je les trouve bienheureux, Madame, d'être sous votre discipline.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt une fille de ma mere nourrice, que j’ay miſe à la chambre, &amp; elle eſt toute neuve encore.</orig>
            <reg>C'est une fille de ma mère nourrice, que j'ai mise à la chambre, et elle est toute neuve encore.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ILIE.</orig>
            <reg>ILIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cela eſt d’une belle ame, Madame, &amp; il eſt glorieux de faire ainſi des creatures.</orig>
            <reg>Cela est d'une belle âme, Madame, et il est glorieux de faire ainsi des créatures.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons, des ſieges.</orig>
            <reg>Allons, des sièges.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hola, Laquais, Laquais, Laquais.</orig>
            <reg>Holà, Laquais, Laquais, Laquais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En verité voilà qui eſt violent, de ne pouvoir pas avoir un Laquais, pour donner des fieges.</orig>
            <reg>En vérité voilà qui est violent, de ne pouvoir pas avoir un Laquais, pour donner des sièges.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Filles, Laquais, Laquais, Filles, quelqu’un Je penſe que tous mes gens ſont morts, &amp; que nous ſerons contraintes de nous donner des ſieges nous meſmes.</orig>
            <reg>Filles, Laquais, Laquais, Filles, quelqu'un Je pense que tous mes gens sont morts, et que nous serons contraintes de nous donner des sièges nous mêmes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANDRE'E.</orig>
            <reg>ANDRÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Clem, canama.</orig>
            <reg>Clem, canama.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OMTESSE.</orig>
            <reg>OMTESE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il le faur blen egouſler avec vous autres.</orig>
            <reg>il le saur blen égousler avec vous autres.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANDRE’E.</orig>
            <reg>ANDRÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’enfermois vôtre manchon, &amp; vos coëffez dans votſe anol.</orig>
            <reg>J'enfermais votre manchon, et vos coiffez dans votse anol.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dis-je, dans vôtre garderobbe.</orig>
            <reg>dis-je, dans votre garderobe.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DACONTESSE.</orig>
            <reg>DACONTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apellez-moy ce petit fripon de Laquais.</orig>
            <reg>Apelez-moi ce petit fripon de Laquais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANDREE.</orig>
            <reg>ANDRÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hola, Criquet.</orig>
            <reg>Holà, Criquet.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MACOMIESSE.</orig>
            <reg>MACOMIESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laiſſez-là vôtre Criquet, bouviere, &amp; appellez Laquais.</orig>
            <reg>Laissez-là votre Criquet, bouvière, et appelez Laquais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANDRE’E, Laquais donc, &amp; non pas Criquet, venez parltru mauuamenje penſe quu en ſourd, Criq.</orig>
            <reg>ANDRE’Y, Laquais donc, et non pas Criquet, venez parltru mauvamenje pense quu en sourd, Criq.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laquais, Laquais.</orig>
            <reg>Laquais, Laquais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Plaiſt-il.</orig>
            <reg>Plaît-il.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SRIQ dE T.</orig>
            <reg>SRIQ dE -T.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>où eſtiez vous donc, petit coquin?</orig>
            <reg>où étiez -vous donc, petit coquin?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>QUET.</orig>
            <reg>QUET.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans la ruë, Madame.</orig>
            <reg>Dans la rue, Madame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A COMTESSE.</orig>
            <reg>À COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pourquoy dans la ruë?</orig>
            <reg>Et pourquoi dans la rue?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ET.</orig>
            <reg>ET.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous m’avez dit d’aller là dehors.</orig>
            <reg>Vous m'avez dit d'aller là dehors.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous eſtes lur perit impertment;</orig>
            <reg>Vous êtes lur périt impertment;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mon amy, &amp; vous devez ſçavoir que là dehors, en termes de perſonnes de qualité, veut dire l’antichambre.</orig>
            <reg>mon ami, et vous devez savoir que là dehors, en termes de personnes de qualité, veut dire l'antichambre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Andrée, ayez ſoin tantoſt de ſaire donner le foüet à ce petit fripon là, par mon Eſcuyer;</orig>
            <reg>Andrée, ayez soin tantôt de zaïre donner le fouet à ce petit fripon là, par mon Escuyer;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c'eſt un petit incorrigible.</orig>
            <reg>c'est un petit incorrigible.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANDRE’E.</orig>
            <reg>ANDRÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’eſt ce que c’eſt, Madame, que vôtre Eſcuyer?</orig>
            <reg>Qu'est ce que c'est, Madame, que votre Escuyer?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eſt-ce Maiſtre Charles que vous appellez comme cela?</orig>
            <reg>est-ce Maître Charles que vous appelez comme cela?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Taiſez-vous, ſotte que vous eſtes, vous ne ſçauriez ouvrir la bouche que vous ne diſiez une impertinence.</orig>
            <reg>Taisez-vous, sotte que vous êtes, vous ne sauriez ouvrir la bouche que vous ne disiez une impertinence.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des ſieges;</orig>
            <reg>Des sièges;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; vous, allumez deux bougies dans mes flambeaux d’argent, il ſe fait déja tard.</orig>
            <reg>et vous, allumez deux bougies dans mes flambeaux d'argent, il se fait déjà tard.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'eſt ce que c’eſt donc que vous me regardez toute effarée?</orig>
            <reg>Qu'est ce que c'est donc que vous me regardez toute effarée?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Madame.</orig>
            <reg>Madame.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ANDRE’E.</orig>
            <reg>ANDRÉ.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>He bien, Mauaine.</orig>
            <reg>He bien, Mauaine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’y à t’il?</orig>
            <reg>Qu'y à t-il?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANDRE’E.</orig>
            <reg>ANDRÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt que.</orig>
            <reg>C'est que.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Quoy?</orig>
            <reg>Quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AldRA E.</orig>
            <reg>AldRA E.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt que je n’ay point de bougie.</orig>
            <reg>C'est que je n'ai point de bougie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LACOMTESSE.</orig>
            <reg>LACOMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment vous n’en avez point?</orig>
            <reg>Comment vous n'en avez point?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANDRE’E.</orig>
            <reg>ANDRÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, Madame, ſi ce n’eſt des bougies de ſuif.</orig>
            <reg>Non, Madame, si ce n'est des bougies de suif.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La bouviere.</orig>
            <reg>La bouvière.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et où eſt donc la cire que je fis acheter ces jours paſſez?</orig>
            <reg>Et où est donc la cire que je fis acheter ces jours passés?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANDRE’E.</orig>
            <reg>ANDRÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je n’en ay point veu depuis que je ſuis ceans.</orig>
            <reg>Je n'en ai point vu depuis que je suis céans.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A COMTESSE.</orig>
            <reg>À COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oſtez-vous de là, inſolente, je vous renvoyray chez vos parens.</orig>
            <reg>Ostez-vous de là, insolente, je vous renvoierai chez vos parents.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apportez moy un verre d’eau.</orig>
            <reg>Apportez -moi un verre d'eau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, faiſant des ceremonies pour s’aſſtoir.</orig>
            <reg>Madame, faisant des cérémonies pour s'asstoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Madame.</orig>
            <reg>Madame.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>UEIE.</orig>
            <reg>OÙIE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA Ah!</orig>
            <reg>LA Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame.</orig>
            <reg>Madame.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>COMTESSE.</orig>
            <reg>COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame.</orig>
            <reg>Madame.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ULIE.</orig>
            <reg>ULIE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon dieu, Madame.</orig>
            <reg>Mon dieu, Madame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>U LIE.</orig>
            <reg>V LIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Dieu, Madame.</orig>
            <reg>Mon Dieu, Madame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>1 AGORTESSE.</orig>
            <reg>1 AGORTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oh, Madame.</orig>
            <reg>Oh, Madame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Oh, Madame.</orig>
          <reg>Oh, Madame.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>JULIE.</orig>
          <reg>JULIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>A CONTESSE.</orig>
          <reg>À CONTESSE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Eh, Madame.</orig>
          <reg>Eh, Madame.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Anly Biadaie.</orig>
            <reg>Anli Biadaie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ULIE.</orig>
            <reg>ULIE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>He aſlons donc, Madame.</orig>
            <reg>He aslons donc, Madame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIE.</orig>
            <reg>LIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Héfallons donc, Madame.</orig>
            <reg>Héfallons donc, Madame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COUTES SE.</orig>
            <reg>LA COÛTES SE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſuis chez moy, Madame, nous ſommes dememtez d'accold de cela, Me plenez-vous pour une Provinciale, Madame?</orig>
            <reg>Je suis chez moi, Madame, nous sommes déminés d'accold de cela, Me plenez-vous pour une Provinciale, Madame?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIE.</orig>
            <reg>LIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieu m’en garde, Madame?</orig>
            <reg>Dieu m'en garde, Madame?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez, impertinente, je bois avec une ſoûcoupe.</orig>
            <reg>Allez, impertinente, je bois avec une soucoupe.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vous dis que vous m’alliez querir une leucoupe pour ponc.</orig>
            <reg>Je vous dis que vous m'alliez quérir une leucoupe pour ponc.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DRE’E.</orig>
            <reg>DRÉE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enquet, qu’eſt-ce que c’eſt qu’une ſoûcoupe?</orig>
            <reg>Enquet, qu'est-ce que c'est qu'une soue?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Une ſoûcoupe?</orig>
            <reg>Une soue?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I QuET.</orig>
            <reg>I QuET.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Oui.</orig>
            <reg>Oui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ANDRE'E.</orig>
            <reg>ANDRÉ.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Je ne ſçay.</orig>
            <reg>Je ne sais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CRIQUET.</orig>
            <reg>CRIQUET.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ne vous groüillez pas?</orig>
            <reg>Vous ne vous grouillez pas?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>A *-</orig>
          <reg>A *-</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANDRE’E.</orig>
            <reg>ANDRÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous ne ſçavons tous deux, Madame, ce que c’eſt qu’une loucoupe.</orig>
            <reg>Nous ne Savons tous deux, Madame, ce que c'est qu'une loucoup.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apprenez que c’eſt une aſſiette, ſur laquelle on met le verre.</orig>
            <reg>Apprenez que c'est une assiette, sur laquelle on met le verre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vive Paris pour eſtre bien ſervie, ou vous entend-là au moindre coup d’œil.</orig>
            <reg>Vive Paris pour être bien servie, ou vous entend-là au moindre coup d'œil.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>He bien vous ayje dit comme cela, teſte de bœuf?</orig>
            <reg>He bien vous ayje dit comme cela, tête de bœuf?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt deſſous qu’il faut mettre l’aſſiette.</orig>
            <reg>c'est dessous qu'il faut mettre l'assiette.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANDRE'E.</orig>
            <reg>ANDRÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cela eſt bien aiſé.</orig>
            <reg>Cela est bien aisé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Andrée caſſe le verre.</orig>
            <reg>Andrée casse le verre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien ne voilà pas l’étourdie?</orig>
            <reg>Hé bien ne voilà pas l'étourdie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En verité vous me payerez mon verre.</orig>
            <reg>En vérité vous me paierez mon verre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANDREE.</orig>
            <reg>ANDRÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien oüy, Madame, je le payeray.</orig>
            <reg>Hé bien oui, Madame, je le payerai.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais voyez cette mal adroite, cette bouviere, ecite oulolde, celte.</orig>
            <reg>Mais voyez cette mal adroite, cette bouvière, ecite oulolde, celte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>.</orig>
            <reg>.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>.</orig>
            <reg>.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANDRE’R s’en allant.</orig>
            <reg>ANDRE'R s'en allant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dame, Madame, ſi je le paye, je ne veux point eſtre querellée.</orig>
            <reg>Dame, Madame, si je le paie, je ne veux point être querellée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oſtez-vous de devant mes yeux.</orig>
            <reg>Ostez-vous de devant mes yeux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En verité, mauame, e cls une enole ctluuge que les petites Villes;</orig>
            <reg>En vérité, maume, é ls une enole ctluge que les petites Villes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>on n’y ſçait point du tout ſon monde;</orig>
            <reg>on n'y sait point du tout son monde;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; je viens de faire deux ou trois viſites, où ils ont penſé me deſeſperer, par le peu de reſpect qu’ils rendent à ma qualité.</orig>
            <reg>et je viens de faire deux ou trois visites, où ils ont pensé me désespérer, par le peu de respect qu'ils rendent à ma qualité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ILIE.</orig>
            <reg>ILIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Où auroient ils appris à vivre, ils n’ont point fait de voyage à Paris?</orig>
            <reg>Où auraient ils appris à vivre, ils n'ont point fait de voyage à Paris?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils ne laiſſeroient pas de l’apprendre s’ils vouloient écouter les perſonnes?</orig>
            <reg>Ils ne laisseraient pas de l'apprendre s'ils voulaient écouter les personnes?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais le mal que j’y trouve, c’eſt qu’ils veufent en igavon autant que moy, moy, qui ay eſté deux mois à Paris, &amp; veu toute la cour.</orig>
            <reg>mais le mal que j'y trouve, c'est qu'ils veufent en igavon autant que moi, moi, qui ai été deux mois à Paris, et vu toute la cour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ULIE.</orig>
            <reg>ULIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les ſottes gens que voilà.</orig>
            <reg>Les sottes gens que voilà.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils ſont inſupportables, avec les impertinentes égalitez dont ils traitent les gens.</orig>
            <reg>Ils sont insupportables, avec les impertinentes égalités dont ils traitent les gens.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car enſin, il faut qu’il y ait de la ſubordination dans les choſes;</orig>
            <reg>Car ensin, il faut qu'il y ait de la subordination dans les choses;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; ce qui me met hors de moy, c’eſt qu’un Gentil-homme de Ville de deux jours, ou de deux cens ans, aura l’efronterie de dile qu’il eſt auſſi bien Gentil-homme, que feu Monſieur mon mary, qui demeuroit à la campagne, qui avort meute de emens couralis;</orig>
            <reg>et ce qui me met hors de moi, c'est qu'un Gentilhomme de Ville de deux jours, ou de deux cents ans, aura l'efronterie de dile qu'il est aussi bien Gentilhomme, que feu Monsieur mon mari, qui demeurait à la campagne, qui avort meute de ements couralis;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; qui prenoit la qualité de Comte dans tous les Contracts qu’il paſſoit.</orig>
            <reg>et qui prenait la qualité de Comte dans tous les Contrats qu'il passait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIE.</orig>
            <reg>LIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On ſçait bien mieux vivre à Paris dans ces Hôtels, dont la memoire doit eſtre ſi chéle.</orig>
            <reg>On sais bien mieux vivre à Paris dans ces Hôtels, dont la mémoire doit être si chèle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cet Hôtel de Mouhy, Madame, cet Hôtel de Lyon, cet Hôtel de Hollande.</orig>
            <reg>Cet Hôtel de Mouhi, Madame, cet Hôtel de Lyon, cet Hôtel de Hollande.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les agreables demeures que voilà !</orig>
            <reg>Les agréables demeures que voilà !</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray qu’il y a bien de la difference de ces lieux là, à tout cecy.</orig>
            <reg>Il est vrai qu'il y a bien de la différence de ces lieux là, à tout ceci.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On y voit venir du beau monde, qui ne marchande point à vous rendre tous les reſpects qu’on ſçauroit ſoûhaiter.</orig>
            <reg>On y voit venir du beau monde, qui ne marchande point à vous rendre tous les respects qu'on saurait souhaiter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On ne s’en leve pas, ſi l’on veut, de deſſus ſon ſiege;</orig>
            <reg>On ne s'en lève pas, si l'on veut, de dessus son siège;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; lors que l'on veut voir la reveuë, ou le grand Ballet de Pſiche, on eſt ſervie à point nommé.</orig>
            <reg>et lors que l'on veut voir la revue, ou le grand Ballet de Psiche, on est servie à point nommé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ILIE.</orig>
            <reg>ILIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je penſe, Madame, que durant vôtre ſéjour à Paris, vous avez fait bien des conqueſtes de qualité.</orig>
            <reg>Je pense, Madame, que durant votre siéjour à Paris, vous avez fait bien des conquêtes de qualité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous pouvez bien croire, Madame, que tout ce qui s’appelle les galans de la Cour, n’a pas manqué de venir à ma porte, &amp; de m’en conter, ter, &amp; je garde dans ma caſſette de leurs billets, qui peuvent faire voir quelles propoſitions j’ay refuſées;</orig>
            <reg>Vous pouvez bien croire, Madame, que tout ce qui s'appelle les galants de la Cour, n'a pas manqué de venir à ma porte, et de m'en conter, ter, et je garde dans ma cassette de leurs billets, qui peuvent faire voir quelles propositions j'ai refusées;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il n’eſt pas neceſſaire de vous dire leurs noms, on ſçait ce qu’on veut dire par les ga.</orig>
            <reg>il n'est pas nécessaire de vous dire leurs noms, on sait ce qu'on veut dire par les ga.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>lans de la Cour.</orig>
            <reg>lans de la Cour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ULIE.</orig>
            <reg>ULIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je m’étonne, Madame, que de tous ces grands noms que je devine, vous ayez pû redeſcendre à un Monſieur Tibaudier, le Conſeiller, &amp; à un Monſieur Harpin, le Receveur des Tailles.</orig>
            <reg>Je m'étonne, Madame, que de tous ces grands noms que je devine, vous ayez pu redescendre à un Monsieur Tibaudier, le Conseiller, et à un Monsieur Harpin, le Receveur des Tailles.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La chûte eſt grande, je vous l’avoüe.</orig>
            <reg>La chute est grande, je vous l'avoue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car pour Monſieur vôtre Vicomte, quoy que Vicomte de Province, c’eſt toûjours un Vicomte, &amp; il peut faire un voyage à Paris, s’il n’en a point fait;</orig>
            <reg>Car pour Monsieur votre Vicomte, quoi que Vicomte de Province, c'est toujours un Vicomte, et il peut faire un voyage à Paris, s'il n'en a point fait;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais un Conſeiſler, &amp; un Réceveur, ſont des Ainans un peu bien minces pour une grande Comteſſe comme vous.</orig>
            <reg>mais un Conseîler, et un Réceveur, sont des Ainans un peu bien minces pour une grande Comtesse comme vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce, ſont gens qu’on ménage dans les Provinces pour le beſoin qu’on en peut avoir, ils ſervent au moins à remplir les vuides de la galantene, à faire nombre de loupirans;</orig>
            <reg>Ce, sont gens qu'on ménage dans les Provinces pour le besoin qu'on en peut avoir, ils servent au moins à remplir les vides de la galantène, à faire nombre de loupirants;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; il eſt bon, Madame, de ne pas laiſſer un Amant ſeul maiſtre du terrain, de peur que faute de Riyaux, ſon amour ne s’endorme ſur trop de confiance.</orig>
            <reg>et il est bon, Madame, de ne pas laisser un Amant seul maître du terrain, de peur que faute de Riaux, son amour ne s'endorme sur trop de confiance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>2 M.</orig>
            <reg>2 M.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l Ie Je vous avouë, Madame, qu’il y a merveilleuſement à profiter de tout ce que vous dites, c’eſt une école que vôtre converſation, &amp; j’y viens tous les jours attraper quelque choſe.</orig>
            <reg>Je Ie Une école que, Votre, conversation, y a merveilleusement à profiter de tout ce que vous dites, c'est une école que votre conversation, et j'y viens tous les jours attraper quelque chose.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SRIQUET, LA COMTESSE, JULIE, ANDRE’E, JEANNOT.</orig>
          <reg>SRIQUET, LA COMTESSE, JULIE, ANDRÉE, JEANNOT.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRIQUET.</orig>
            <reg>CRIQUET.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I j’Oila Jeannor de Monneur le Comemer, qui vous demande, Madame.</orig>
            <reg>I j'Oila Jeannor de Monneur le Comemer, qui vous demande, Madame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien petit coquin, voilà encore de vos aſneries:</orig>
            <reg>Hé bien petit coquin, voilà encore de vos âneries:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>un Laquais qui ſçauroit vivre, auroit eſté parler tout bas à la Demoiſelle ſuivante, qui ſeroit venuë dire doucement à l’oreille de ſa Maiſtreſle, Madâme, vona le Laquais de Monſieur un tel, qui demande à vous dire un mot, à quoy la Maiſtreſſe auroit répondu, faites ſe entrer.</orig>
            <reg>un Laquais qui saurait vivre, aurait été parler tout bas à la Demoiselle suivante, qui serait venue dire doucement à l'oreille de sa Maîtresle, Madame, vona le Laquais de Monsieur un tel, qui demande à vous dire un mot, à quoi la Maîtresse aurait répondu, faites se entrer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CEIQUET.</orig>
            <reg>CEIQUET.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Entrez Jeannot!</orig>
            <reg>Entrez Jeannot!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Autre lourderie.</orig>
            <reg>Autre lourdérie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’y a-t-il, Laquais?</orig>
            <reg>Qu'y a-t-il, Laquais?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que portes tu là ?</orig>
            <reg>Que portes tu là ?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANNOT.</orig>
            <reg>ANNOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt Monſieur le Conſeiller, Madame, qui vous ſoûhaite le bon jour;</orig>
            <reg>C'est Monsieur le Conseiller, Madame, qui vous souhaite le bon jour;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; auparavant que de venir, vous envoye des poires de ſon jardin, avee ce peuit mor deent.</orig>
            <reg>et auparavant que de venir, vous envoie des poires de son jardin, ave ce peuit mór deent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceſt du bon-cnreitien, qui eſt fort beau.</orig>
            <reg>Cest du bon -cnreitien, qui est fort beau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Andrée faites porter cela à l’office, Tien mon enfant voilà pour boire.</orig>
            <reg>Andrée faites porter cela à l'office, Tien mon enfant voilà pour boire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANNOT.</orig>
            <reg>ANNOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oh non, Madame.</orig>
            <reg>Oh non, Madame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tien, te dis je?</orig>
            <reg>Tiens, te dis -je?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANNOT.</orig>
            <reg>ANNOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Maiſtre m’a defendu, Madame, de rien prendre de vous.</orig>
            <reg>Mon Maître m'a défendu, Madame, de rien prendre de vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cela ne Tait neſſ.</orig>
            <reg>Cela ne Tait nés.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANNOT.</orig>
            <reg>ANNOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pardonnez-moy, Madame.</orig>
            <reg>Pardonnez-moi, Madame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRIQUET.</orig>
            <reg>CRIQUET.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé prenez, Jeannot, ſi vous n’en voulez pas vous me le baillerez.</orig>
            <reg>Hé prenez, Jeannot, si vous n'en voulez pas vous me le baillerez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LACONTESSE.</orig>
            <reg>LACONTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dy à ton Maiſtre que je le remercie.</orig>
            <reg>Dis à ton Maître que je le remercie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>UET.</orig>
            <reg>OÙT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Donne-moy donc cela?</orig>
            <reg>Donne-moi donc cela?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANNOT.</orig>
            <reg>ANNOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, quelque ſot.</orig>
            <reg>Oui, quelque sot.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRIQUET.</orig>
            <reg>CRIQUET.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt moy qui te l’ay fait prendre.</orig>
            <reg>C'est moi qui te l'ai fait prendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANNOT.</orig>
            <reg>ANNOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je l’aurois bien pris ſans toy.</orig>
            <reg>Je l'aurais bien pris sans toi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce qui me plaiſt de ce Monſieur Tibaudier, c’eſt qu’il ſçait vivre avec les perſonnes de ma qualité, &amp; qu’il eſt fort reſpectueux.</orig>
            <reg>Ce qui me plaît de ce Monsieur Tibaudier, c'est qu'il avait vivre avec les personnes de ma qualité, et qu'il est fort respectueux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV.</orig>
          <reg>SCÈNE IV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE VICOMTE, LA COMTESSE, JULIE, CRIQUET, ANDRE’E.</orig>
          <reg>LE VICOMTE, LA COMTESSE, JULIE, CRIQUET, ANDRÉE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>N LE VTCOMTE.</orig>
            <reg> NE VTCOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adame, je viens vous avertir que la Comedie ſera bien toſt preſte, &amp; que dans un quartd’heure nous pouvons paſſer dans la Salle.</orig>
            <reg>Adame, je viens vous avertir que la Comédie sera bien tôt prête, et que dans un quartd'heure nous pouvons passer dans la Salle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne veux point de cohuë au moins.</orig>
            <reg>Je ne veux point de cohue au moins.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que l’on diſe à mon Suiſſe qu’il ne laiſſe entrer perſonne.</orig>
            <reg>Que l'on dise à mon Suisse qu'il ne laisse entrer personne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En ce cas, Madame, je vous déclare que je renonce à la Comedie, &amp; je n’y ſçaurois prendre de plaiſir, lors que la compagnie n’eſt pas nombreuſe.</orig>
            <reg>En ce cas, Madame, je vous déclare que je renonce à la Comédie, et je n'y saurais prendre de plaisir, lors que la compagnie n'est pas nombreuse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Croyez moy, ſi vous voulez vous bien divertir, qu’on diſe à vos gens de laiſſer entrer toute la Ville.</orig>
            <reg>Croyez -moi, si vous voulez -vous bien divertir, qu'on dise à vos gens de laisser entrer toute la Ville.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laquais un ſiege.</orig>
            <reg>Laquais un siège.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous voila venu à propos pour recevoir un petit ſacrifice que je veux bien vous faire.</orig>
            <reg>Vous voilà venu à propos pour recevoir un petit sacrifice que je veux bien vous faire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tenez, c’eſt un billet de Monſieur Tibaudier, qui m’envoye des poires.</orig>
            <reg>Tenez, c'est un billet de Monsieur Tibaudier, qui m'envoie des poires.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vous donne la liberté de le lire tout haut, je ne l’ay point encore vû.</orig>
            <reg>Je vous donne la liberté de le lire tout haut, je ne l'ai point encore vu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voicy un billet du beau ityle, Madaine, &amp; qui merite d’eſtre bien écouté.</orig>
            <reg>voici un billet du beau ityle, Madaine, et qui mérite d'être bien écouté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Il lit.</orig>
            <reg>Il lit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mada me, je n’aurois pas pût vous faire le preſent que je vous envoye, ſi je ne recueillois pas plus de fruit de mon munes que fuu ietucitelde mon amour.</orig>
            <reg>Mada me, je n'aurais pas pût vous faire le présent que je vous envoie, si je ne recueillais pas plus de fruit de mon munes que fu ietucitelde mon amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cela vous marque clairement qu’il ne ſe paſſe rien entre-nous.</orig>
            <reg>Cela vous marque clairement qu'il ne se passe rien entrenous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE continuë.</orig>
            <reg>LE VICOMTE continue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les poires ne ſont pas encore bien meures, mais elles eu quadrent mieux, avec la dureté de vôtre ame, qui par ſes continuels dedains, ne me promet pas poires molles.</orig>
            <reg>Les poires ne sont pas encore bien meures, mais elles eu quadrent mieux, avec la dureté de votre âme, qui par ses continuels dédains, ne me promet pas poires molles.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Trouvez bon, Madame, que ſans m’engager dans une énumeration de vos perfections &amp; charmes, qui me jetteroit dans un progres à l'infiny, je concluë ce mot, en vous faiſant conſiderer que je ſuis d’un auſſi franc Chreſtien, que les poires que je vous envoye, puiſque je rends le bien pour le mal;</orig>
            <reg>Trouvez bon, Madame, que sans m'engager dans une énumération de vos perfections et charmes, qui me jetterait dans un progrès à l'infini, je conclue ce mot, en vous faisant considérer que je suis d'un aussi franc Chrétien, que les poires que je vous envoie, puisque je rends le bien pour le mal;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt à dire, Madame, pour m’expliquer plus intelligiblement, puiſque je vous preſente des poires de bon chreſtien, pour des poires d’angoiſſe, que vos cruautez me ſont avaler tous les jours.</orig>
            <reg>c'est à dire, Madame, pour m'expliquer plus intelligiblement, puisque je vous présente des poires de bon chrétien, pour des poires d'angoisse, que vos cruautés me sont avaler tous les jours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TIPAUDIEX, vôtre Eſclave indigne.</orig>
            <reg>TIPAUDIEX, votre Esclave indigne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voila, Rona;</orig>
            <reg>voilà, Rona;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mauallle, un bihlet à garder.</orig>
            <reg>Mavallle, un bihlet à garder.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il y a peut-eſtre quelque mot qui n’eſt pas de l’Academie;</orig>
            <reg>Il y a peut-être quelque mot qui n'est pas de l'Academie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais j’y remarque un certain reſpect qui me plaiſt beaucoup.</orig>
            <reg>mais j'y remarque un certain respect qui me plaît beaucoup.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIE.</orig>
            <reg>LIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous avez raiſon, Madame, &amp; Monſieur le Vicomte deuſt il s’en offencer, j’aymerois un homme qui meertoit comine cela.</orig>
            <reg>Vous avez raison, Madame, et Monsieur le Vicomte dût il s'en offenser, j'aimerais un homme qui meertait comine cela.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE V.</orig>
          <reg>SCÈNE V.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MONSIEUR TIBAUDIEI, LE VICOMTE, LA COMADOGHEJOHIE, AN.</orig>
          <reg>MONSIEUR TIBAUDIEI, LE VICOMTE, LA COMADOGHEJOHIE, AN.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DRE’E, CRIQUET.</orig>
          <reg>DRÉE, CRIQUET.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L LA COMTESSE.</orig>
            <reg> LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pprochez, Monſieur Tibaudier, ne craignez point d’entrer.</orig>
            <reg>Prochez, Monsieur Tibaudier, ne craignez point d'entrer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vôtre billet a eſté bien receu, auſſi bien que vos poires, &amp; voilà Madame qui parle pour vous, contre vôtre Rival.</orig>
            <reg>Votre billet a été bien reçu, aussi bien que vos poires, et voilà Madame qui parle pour vous, contre votre Rival.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MONSIEUR TIBAUDIER.</orig>
            <reg>MONSIEUR TIBAUDIER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je luy ſuis bien obligé, Madame, &amp; ſi elle a jamais quelque procés en nôtre siege, elle verra que je n’oubliray pas l’honneur qu’elle me fait, de le rendte auples de ros peaurez l’Avocat de ma flâme.</orig>
            <reg>Je lui suis bien obligé, Madame, et si elle a jamais quelque procès en notre siège, elle verra que je n'oublirai pas l'honneur qu'elle me fait, de le rendte auples de ros peaurez l'Avocat de ma flamme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>uLIE.</orig>
            <reg>uLIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous n’avez pas beſoin d’Avocat, Monſieur, &amp; vôtre cauſe eſt juſte.</orig>
            <reg>Vous n'avez pas besoin d'Avocat, Monsieur, et votre cause est juste.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MONSIEUR TIBAUDIER.</orig>
            <reg>MONSIEUR TIBAUDIER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce neantmoins, Madame, bon droit a beſoin d’ayde, &amp; j’ay ſujet d’apprehender de me voir ſuplanté par un tel Rivai, &amp; que Madame ne ſoit circonvenuë par la qualite de Vicomte.</orig>
            <reg>Ce néanmoins, Madame, bon droit a besoin d'aide, et j'ai sujet d'appréhender de me voir suplanté par un tel Rivai, et que Madame ne soit circonvenue par la qualité de Vicomte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’eſperois quelque choie;</orig>
            <reg>J'espérais quelque choie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Momeul Iioauurer, avant avant vôtre billet, mais il me fait craindre pour mon amour.</orig>
            <reg>Momeul Iioauurer, avant avant votre billet, mais il me fait craindre pour mon amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MONSIEUR TIBAUDIER.</orig>
            <reg>MONSIEUR TIBAUDIER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voicy encore, Madame, deux petits Verſets, ou couplets, que j’ay compoſez à votre honneur &amp; gloire.</orig>
            <reg>Voici encore, Madame, deux petits Versets, ou couplets, que j'ai composez à votre honneur et gloire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je ne penſois pas que Monſieur Tibauuier iuin pocte, &amp; vona pour m’achever, que ces deux petits Verſets la.</orig>
            <reg>je ne pensais pas que Monsieur Tibauvier juin pocte, et vona pour m'achever, que ces deux petits Versets la.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il veut dire deux Strophes.</orig>
            <reg>Il veut dire deux Strophes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laquais donnez un mege a Monieur tioauulers on phait, petit animal.</orig>
            <reg>Laquais donnez un mége a Monieur tioauulers on phait, petit animal.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur Tibaudier mettez vous-là, &amp; nous liſez vos Strophes.</orig>
            <reg>Monsieur Tibaudier mettez vous-là, et nous lisez vos Strophes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MONSIEUR TIBAUDIER.</orig>
            <reg>MONSIEUR TIBAUDIER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vne perſonne de qualité Rauit mon ame, Elle a de la beauté, J’ay de la flâme;</orig>
            <reg>Une personne de qualité Ravit mon âme, Elle a de la beauté, J'ai de la flamme;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>diinta je la crame D’avoir de la fierté.</orig>
            <reg>diinta je la crame D'avoir de la fierté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je ſuis perdu âprés cela.</orig>
            <reg>je suis perdu âprés cela.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le premier Vers eſt beau, 'Onu perfonne de quiaſte.</orig>
            <reg>Le premier Vers est beau, ' Onu personne de quiaste.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ULIE.</orig>
            <reg>ULIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je croy qu'il eit un peu hop fong, mais on peut prendre une licence pour dire une belle penſée.</orig>
            <reg>je crois qu'il eit un peu hop fong, mais on peut prendre une licence pour dire une belle pensée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyons l’autre Strophe.</orig>
            <reg>Voyons l'autre Strophe.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MONSIEUR TIBAUDTIR.</orig>
            <reg>MONSIEUR TIBAUDTIR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne ſçay pas ſi vous doutez de mon parfait amour;</orig>
            <reg>Je ne sais pas si vous doutez de mon parfait amour;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais je ſçay bien que mon cœur à toute heure Veut quitter ſa chegrine demeure, Pour aller par reſpect faire au vôtre ſa Cour:</orig>
            <reg>Mais je sais bien que mon cœur à toute heure Veut quitter sa chegrine demeure, Pour aller par respect faire au vôtre sa Cour:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dipnes Aſprés cela pourtant, ſeure de ma tendreſſe, Et de ma foy, dont unique eſt l’eſpece, V’ous devriez à voſtre tour Vous contentant d’eſtre Comteſſe, Vous depouiller en ma faveur, d’une peru de tigreſſe, Qui couvre vos appas, la nuit comme le jour.</orig>
            <reg>dipnes Asprés cela pourtant, sûre de ma tendresse, Et de ma foi, dont unique est l'espèce, V'ous devriez à votre tour Vous contentant d'être Comtesse, Vous dépouiller en ma faveur, d'une perv de tigresse, Qui couvre vos appas, la nuit comme le jour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Me vond Iupſante, moy, par Monſieur Tibaudier.</orig>
            <reg>Me vond Iupsante, moi, par Monsieur Tibaudier.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne penſez pas vous mocquert, pour des Vers faits dans la Province, ces Veis-là ſont fort beaux.</orig>
            <reg>Ne pensez pas vous moquert, pour des Vers faits dans la Province, ces Véis-là sont fort beaux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment, Madame, me mocquer ?</orig>
            <reg>Comment, Madame, me moquer ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy que ſon Rival, je trouve ces Vers admirables, &amp; ne les appelle pas ſeulement deux Strophes, comme vous, mais deux Epigrammes, auſſi bonnes que toûtes cenes de muitiale</orig>
            <reg>Quoi que son Rival, je trouve ces Vers admirables, et ne les appelle pas seulement deux Strophes, comme vous, mais deux Épigrammes, aussi bonnes que toujours cènes de muitiale</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, Martial fait-il des Vers, je penſois qu’il ne fiſt que des gans?</orig>
            <reg>Quoi, Martial fait-il des Vers, je pensais qu'il ne fit que des gans?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MONSIEÆUR TIEAUDIER.</orig>
            <reg>MONSIEUR TIEAUDIER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n’eſt pas ce Martial-là, Madame, c’eſt un Autheur qui vivoit il y a trente, ou quarante ans.</orig>
            <reg>Ce n'est pas ce Martial-là, Madame, c'est un Auteur qui vivait il y a trente, ou quarante ans.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur Tibaudier a leu les Autheurs, comme vous le voyez.</orig>
            <reg>Monsieur Tibaudier a lu les Auteurs, comme vous le voyez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais allons voir, Madame, ſi ma Muſique &amp; ma Comedie, avec mes entrées de Ballet, pourront combattre dans vôtre eſprit les progrés des deux Strophes, &amp; du billet que nous venons de voir.</orig>
            <reg>Mais allons voir, Madame, si ma Musique et ma Comédie, avec mes entrées de Ballet, pourront combattre dans votre esprit les progrès des deux Strophes, et du billet que nous venons de voir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut que mon Fils le Comte ſoit de la partie, car il eſt arrivé ce matin de mon Chaſteau avec ſon Precepteur, que je voy là dedans.</orig>
            <reg>Il faut que mon Fils le Comte soit de la partie, car il est arrivé ce matin de mon Château avec son Précepteur, que je vois là -dedans.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCE</orig>
          <reg>SCE</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VI.</orig>
          <reg>SCÈNE VI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MONSIEUR BOBINET, Mr.</orig>
          <reg>MONSIEUR BOBINET, Mr.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TIBAUDIER, hindomenou, un vadomes OLIE, ANDRE’E, CRIQUET.</orig>
          <reg>TIBAUDIER, hindomenou, un vadomes OLIE, ANDRÉE, CRIQUET.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ola, Monſieur Bobinet, Monſieur Bobinet, approchez vous du monde.</orig>
            <reg>Ola, Monsieur Bobinet, Monsieur Bobinet, approchez -vous du monde.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MONSIEUR BOBINET.</orig>
            <reg>MONSIEUR BOBINET.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je donne le bon Veſpres à toute l’honorable compagilie.</orig>
            <reg>Je donne le bon Vesprès à toute l'honorable compagilie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que dene Madaine la Comteſſe.</orig>
            <reg>Que dene Madaine la Comtesse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>d’Eſcarbagnas, de ſon tres-humble Serviteur Bobinet?</orig>
            <reg>d'Écarbagnas, de son très-humble Serviteur Bobinet?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A quelle heure, Monſieur Bobinet, eſtes vous Purtju mieandiguue qutee mon dls de comte?</orig>
            <reg>À quelle heure, Monsieur Bobinet, êtes -vous Purt ive qu' mon dès de complète?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MONSIEUR BOBINET.</orig>
            <reg>MONSIEUR BOBINET.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A huit heures trois quarts, Madame, comme votre commandement me l’avoit ordonné.</orig>
            <reg>À huit heures trois quarts, Madame, comme votre commandement me l'avait ordonné.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment ſe portent mes deux autres Fils, le Marquis, &amp; le Commandeur?</orig>
            <reg>Comment se portent mes deux autres Fils, le Marquis, et le Commandeur?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EOASEMAR BOBINET.</orig>
            <reg>EOASEMAR BOBINET.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils ſont, Dieu grace, Madame, en parfaite ſante.</orig>
            <reg>Ils sont, Dieu grâce, Madame, en parfaite santé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Où eſt le Comte?</orig>
            <reg>Où est le Comte?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MONSIEUR BOBINET.</orig>
            <reg>MONSIEUR BOBINET.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans vôtre belle chamble dulcove;</orig>
            <reg>Dans votre belle chamble dulcove;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>madame.</orig>
            <reg>madame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que fait-il, Monſieur Bobinet?</orig>
            <reg>Que fait-il, Monsieur Bobinet?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MONSIEUR BOBINET.</orig>
            <reg>MONSIEUR BOBINET.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il compoſe un Thême, Madame, que je viens de luy dicter, ſur une Epiſtre de Ciceron.</orig>
            <reg>Il compose un Thême, Madame, que je viens de lui dicter, sur une Épître de Cicéron.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faites le veml, ſuonnieuf bobines.</orig>
            <reg>Faites le veml, suonnieuf bobines.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MONSIEUR BOBINET.</orig>
            <reg>MONSIEUR BOBINET.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Soit fait, Madame, ainſi que vous le commandez.</orig>
            <reg>Soit fait, Madame, ainsi que vous le commandez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce Monſieur Bobinet, Madaie;</orig>
            <reg>Ce Monsieur Bobinet, Madaie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>a la mine fort ſage, &amp; je croy qu’il a de l’eſprit.</orig>
            <reg>à la mine fort sage, et je crois qu'il a de l'esprit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VII.</orig>
          <reg>SCÈNE VII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LA COMTESSE, LE VICOMTE, JULIE, LE COMTE, MONSIEUR BOBINET, MONSIEON IIBAODIER, ANDRE’E, CRIQUET.</orig>
          <reg>LA COMTESSE, LE VICOMTE, JULIE, LE COMTE, MONSIEUR BOBINET, MONSIEN IIBADIÈR, ANDRÉ, CRIQUET.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MONSIEUR BOBINET.</orig>
            <reg>MONSIEUR BOBINET.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lrunnmromtcumiomomte, uulluolvoir que vous profitez des bons documens qu’on vous donne.</orig>
            <reg>Lrunnmromtcumiomomte, uulluolvoir que vous profitez des bons documents qu'on vous donne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La reverence à toute l’honneſte aſſemblée.</orig>
            <reg>La révérence à toute l'honnête assemblée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comte, ſaluez Madame.</orig>
            <reg>Comte, saluez Madame.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faites la reverence à Monſieur le Vicomte, ſaluez Monſieur le Conſeiller.</orig>
            <reg>Faites la révérence à Monsieur le Vicomte, saluez Monsieur le Conseiller.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MOMIEUN IIIAUDIEC.</orig>
            <reg>MOMIEUN IIIAUDIEC.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſuis ravy, Madame, que vous me concediez la grace d’embraſſer Monſieur le Comte vôtre Fils.</orig>
            <reg>Je suis ravi, Madame, que vous me concédiez la grâce d'embrasser Monsieur le Comte votre Fils.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On ne peut pas aymer le tronc, qu’on n'ayme auſſi les branches.</orig>
            <reg>On ne peut pas aimer le tronc, qu'on n'aime aussi les branches.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA CCMTESSE.</orig>
            <reg>LA CCMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Dieu, Monſieur Tibaudier, de quelle comparaiſon vous ſervez vous là?</orig>
            <reg>Mon Dieu, Monsieur Tibaudier, de quelle comparaison vous servez -vous là?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ULIE.</orig>
            <reg>ULIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En verité, Madame, Monſieur le Comte a «tout à fait bon air.</orig>
            <reg>En vérité, Madame, Monsieur le Compte a «tout à fait bon air.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LE.</orig>
            <reg>LE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voilà un jeune Gentil-homme qui vient bien dans le monde.</orig>
            <reg>Voilà un jeune Gentilhomme qui vient bien dans le monde.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIE.</orig>
            <reg>JULIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui diroit que Madame euſt un ſi grand enfant?</orig>
            <reg>Qui dirait que Madame eût un si grand enfant?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quand je le fis, j’eſtois ſi jeune que je me joüois encore avec une poupée.</orig>
            <reg>quand je le fis, j'étais si jeune que je me jouais encore avec une poupée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIE.</orig>
            <reg>JULIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt Monſieur vôtre Frere, &amp; non pas Monſieur vôtre Fils.</orig>
            <reg>C'est Monsieur votre Frère, et non pas Monsieur votre Fils.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Aa don IessL Monſieur Bobinet, ayez bien ſoin au moins de ſon éducation.</orig>
            <reg>Aa donc IessL Monsieur Bobinet, ayez bien soin au moins de son éducation.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MONSIEUR BOBINET.</orig>
            <reg>MONSIEUR BOBINET.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, je n’oubliray aucune choſe pour cultiver cette jeune plante, dont vos bontez m’ont fait l’honneur de me confier la conduite, &amp; je tâcheray de luy inculquer les ſemences de la vertu.</orig>
            <reg>Madame, je n'oublierai aucune chose pour cultiver cette jeune plante, dont vos bontés m'ont fait l'honneur de me confier la conduite, et je tâcherai de même inculquer les semences de la vertu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur Bobinet, faites lui un peu dire quelque perſte galanterie de ce que vous luy apprenez.</orig>
            <reg>Monsieur Bobinet, faites lui un peu dire quelque pers galanterie de ce que vous avez apprenez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MONSIEUR BOEINET.</orig>
            <reg>MONSIEUR BONEINET.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Alons, Monſieur le Comte, recitez vôtre leçon d’hier au matin.</orig>
            <reg>Alons, Monsieur le Comte, récitez votre leçon d'hier au matin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE COMTE.</orig>
            <reg>LE COMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Omne viro folt quoa convenir, eſto vmle.</orig>
            <reg>Omne viro folt qua convenir, éto vle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Omne vi.</orig>
            <reg>Omne vi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fy Monſieur Bobinet, quelles ſottiſes eſt-ce que vous luy apprenez-là?</orig>
            <reg>Fi Monsieur Bobinet, quelles sottises est-ce que vous lui apprenez-là?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MONSIEUR BOBINET.</orig>
            <reg>MONSIEUR BOBINET.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt du Latin, Madame, &amp; la premiere regle de Jean Deſpautere.</orig>
            <reg>C'est du Latin, Madame, et la première règle de Jean Despaute.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSF.</orig>
            <reg>LA COMTÉS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Dieu, ce Jean Deſpautere-là eſt uninſolent, O&amp; je &amp; je vous prie de luy enſeigner du Latin plus hondelte que celuy Ia.</orig>
            <reg>Mon Dieu, ce Jean Despautere-là est uninsolent, Ô je et je vous prie de lui enseigner du Latin plus hondelte que celui Ia.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MONSIEUR BORINET.</orig>
            <reg>MONSIEUR BORINET.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous voulez, Madame, qu’il acheve, la gloſe expliquera ce que cela veut dire.</orig>
            <reg>Si vous voulez, Madame, qu'il achève, la glose expliquera ce que cela veut dire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ele da lessls Non, non, celas’ explique aſſez,</orig>
            <reg>Elle da lessls Non, non, celas' explique assez,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRIQUET.</orig>
            <reg>CRIQUET.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Comediens envoyent dire qu’ils ſont tout preſts.</orig>
            <reg>Les Comédients envoient dire qu'ils sont tout prêts.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSEI Allons nous placer.</orig>
            <reg>LA COMTESSEI Allons nous placer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur Tibaudier, prenez Madame.</orig>
            <reg>Monsieur Tibaudier, prenez Madame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt neceſſaire de dire, que cette Comedie n’a eſte faite que pour lier enſemble les differents morceaux de Muſique, &amp; de danſe, dont on a voulu compoſer ce divertiſſiment, &amp; quutr</orig>
            <reg>Il est nécessaire de dire, que cette Comédie n'a este faite que pour lier ensemble les différents morceaux de Musique, et de danse, dont on a voulu composer ce divertissiment, et quarrent</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Dieu voyons l’affaire, on a aſſez d’eſprit pour comprendre les choſes.</orig>
            <reg>Mon Dieu voyons l'affaire, on a assez d'esprit pour comprendre les choses.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’on commence le plûtoſt qu’on pourra, &amp; qu’on empeſche, s’il ſe peut, qu’aucun fâcheux ne vienne troubler nôtre divertiſſement.</orig>
            <reg>Qu'on commence le plutôt qu'on pourra, et qu'on empêche, s'il se peut, qu'aucun fâcheux ne vienne troubler notre divertissement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aprés que les Violons ont quelque peu joüé, &amp; que toute la Compagnie eſt aſſiſe.</orig>
            <reg>Après que les Violons ont quelque peu joué, et que toute la Compagnie est assise.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VIII.</orig>
          <reg>SCÈNE VIII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LA COMTESSE, LE COMTE, LE VICOMTE, JULIE, Mr.</orig>
          <reg>LA COMTESSE, LE COMTE, LE VICOMTE, JULIE, Mr.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>HARPIN, MONSIEUR TIBAUDIER, aux pieds de la Comteſſe MONSIEUR BOBINET, ANDREE.</orig>
          <reg>HARPIN, MONSIEUR TIBAUDIER, aux pieds de la Comtesse MONSIEUR BOBINET, ANDRÉ.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MONSIEUR HARPIN.</orig>
            <reg>MONSIEUR HARPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D Arbleu la choſe eſt belle, &amp; je me réjoüis de voir ce que je voy.</orig>
            <reg>D Arbleu la chose est belle, et je me réjouis de voir ce que je vois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hola, Momneur Ie Neceveur, que voulez-vous donc dire avec l’action que vous faites, vient on interrompre comme cela une Comedie?</orig>
            <reg>Holà, Momneur Je Neceveur, que voulez-vous donc dire avec l'action que vous faites, on vient interrompre comme cela une Comédie?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MONS IEUX HARPIN.</orig>
            <reg>MONS JEUX HARPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Morbleu, Madame, je ſuis ravy de cette avanfuile, ce ceoj me lait von ce que je doy ctoire de vous, &amp; l’aſſurance qu’il y a au don de vôtre cœur, &amp; aux ſermens que vous m’avez faits de ſa fidelité.</orig>
            <reg>Morbleu, Madame, je suis ravi de cette avanfuile, ce ceoj me lait von ce que je dois ctoire de vous, et l'assurance qu'il y a au don de votre cœur, et aux serments que vous m'avez faits de sa fidélité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESS.</orig>
            <reg>LA COMTÉS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vrayment, on ne vient point ainſi ſe jetter au travers d’une Comedie, &amp; troubler un Acteur qua paris.</orig>
            <reg>Mais vraiment, on ne vient point ainsi se jeter au travers d'une Comédie, et troubler un Acteur qua paris.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MONS IEUR HARPIN.</orig>
            <reg>MONS JEUR HARPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En terte-oleu, la veritable Comedie qui ſe fait icy, c’eſt celle que vous joüez, &amp; ſi je vous trouble, c’eſt dequoy je me ſoucie peu.</orig>
            <reg>En terte-oleu, la véritable Comédie qui se fait ici, c'est celle que vous joüez, et si je vous trouble, c'est dequoy je me soucie peu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En verité vous ne ſçavez ce que vous dites.</orig>
            <reg>En vérité vous ne savez ce que vous dites.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MONSIEUR HARPIN.</orig>
            <reg>MONSIEUR HARPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si fait morbleu je le ſçay bien, je le ſçay bien, morbleu, &amp;.</orig>
            <reg>Si fait morbleu je le sais bien, je le sais bien, morbleu, et.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eh fy, Monſieur, que cela eſt vilain de jurer de la forte.</orig>
            <reg>Eh fi, Monsieur, que cela est vilain de jurer de la forte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MONSIEUR HARPIN.</orig>
            <reg>MONSIEUR HARPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eh ventrebleu, s’il y a icy quelque choſe de vilain, ce ne ſont point mes juremens, ce ſont vos actions, &amp; il vaudroit bien mieux que Vous juraſſiez, vous, la teſte, la mort &amp; le ſang, que de faire ce que vous faites avec Monſieur le Vicomte.</orig>
            <reg>Eh ventrebleu, s'il y a ici quelque chose de vilain, ce ne sont point mes jurements, ce sont vos actions, et il vaudrait bien mieux que Vous jurassiez, vous, la tête, la mort et le sang, que de faire ce que vous faites avec Monsieur le Vicomte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je ne ſcay pas, Monſieur le Receveur, dequoy vous vous plaignez, &amp; ſi.</orig>
            <reg>je ne sais pas, Monsieur le Receveur, de quoi vous plaignez, et si.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MONSIEUR HARPIN.</orig>
            <reg>MONSIEUR HARPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour vous, Monſieur, je n’ay rien à vous dire, vous faites bien de pouſſer vôtre pointe, cela eſt naturel, je ne le trouve point étrange, &amp; je Vous demande pardon ſi j’interromps vôtre Comedie;</orig>
            <reg>Pour vous, Monsieur, je n'ai rien à vous dire, vous faites bien de pousser votre pointe, cela est naturel, je ne le trouve point étrange, et je Vous demande pardon si j'interromps votre Comédie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais vous ne devez point trouver étrange auſſi que je me plaigne de ſon procedé, &amp; nous avons raiſon tous deux de faire ce que nous faiſons.</orig>
            <reg>mais vous ne devez point trouver étrange aussi que je me plaigne de son procédé, et nous avons raison tous deux de faire ce que nous faisons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je n’ay rien à dire à cela, &amp; ne ſçay point les ſujets de plaintes, que vous pouvez avoir contre Madame la Comteſſe d’Eſcarbagnas.</orig>
            <reg>Je n'ai rien à dire à cela, et ne sais point les sujets de plaintes, que vous pouvez avoir contre Madame la Comtesse d'Écarbagnas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>und on à des enaginis jaioua, on n’en uíe point de laſorte, &amp; l’on vient doucement ſe plaindre à la perſonne que l’on ayme.</orig>
            <reg>und on à des enaginis joua, on n'en uíe point de lasorte, et l'on vient doucement se plaindre à la personne que l'on aime.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MONSIEUR HARPIN.</orig>
            <reg>MONSIEUR HARPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy me plaindre doucement?</orig>
            <reg>Moi me plaindre doucement?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy.</orig>
            <reg>Oui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’on ne vient point crier de deſſus un Theatre, ce qui ſe doit dire en particulier.</orig>
            <reg>L'on ne vient point crier de dessus un Théâtre, ce qui se doit dire en particulier.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MONSIEUR HARPIN.</orig>
            <reg>MONSIEUR HARPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’y viens moy morbleu tout exprés, c’eſt le lieu qu’il me faur, &amp; je ſouhaiterois que ce fuſt un TheaTheatre public, pour vous dire avec plus d’éclattoutes vos veritez.</orig>
            <reg>J'y viens moi morbleu tout exprès, c'est le lieu qu'il me saur, et je souhaiterais que ce fût un Théâtre public, pour vous dire avec plus d'éclattoutes vos vérités.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faut-il faire un ſi grand vacarme pour une Comedie, que Monſieur le Vicomte me donne?</orig>
            <reg>Faut-il faire un si grand vacarme pour une Comédie, que Monsieur le Vicomte me donne?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous voyen que Momieur Pouudrer qui als ayine en uſe plus reſpectueuſement que vous.</orig>
            <reg>vous voyen que Momieur Pouudrer qui als aiine en use plus respectueusement que vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MONSIEUR HARPIN.</orig>
            <reg>MONSIEUR HARPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur Tibaudier en uſe comme il luy plaiſt;</orig>
            <reg>Monsieur Tibaudier en use comme il lui plaît;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je ne ſçay pas de quelle façon Monſieur Tibaudier a eſté avec vous, mais Monſieur Tibaudier n’eſt pas un exemple pour moy, &amp; je ne ſuis point d’humeur à payer les Violons pour faire danſer les autres.</orig>
            <reg>je ne sais pas de quelle façon Monsieur Tibaudier a été avec vous, mais Monsieur Tibaudier n'est pas un exemple pour moi, et je ne suis point d'humeur à payer les Violons pour faire danser les autres.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vrayment, Monſieur le Receveur, vous ne ſongez pas à ce que vous dites, on ne traite point de la ſorte les Femmes de qualité, &amp; ceux qui vous entenuent croifoient qu’il y a quelque choſe d’êtrange entre vous &amp; moy.</orig>
            <reg>Mais vraiment, Monsieur le Receveur, vous ne songez pas à ce que vous dites, on ne traite point de la sorte les Femmes de qualité, et ceux qui vous entenuent croisaient qu'il y a quelque chose d'étrange entre vous et moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MONSIXUR HARPIN.</orig>
            <reg>MONSIXUR HARPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé ventrebleu, Madame, quittons la faribole.</orig>
            <reg>Hé ventrebleu, Madame, quittons la faribole.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que voulez-vous donc dire, avec vôtre quittons la faribole?</orig>
            <reg>Que voulez-vous donc dire, avec votre quittons la faribole?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MONSIEUR HARPIN.</orig>
            <reg>MONSIEUR HARPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je veux dire, que je ne trouve point étrange que vous vous rendiez au merite de Monſieur le Vicomte, vous n’eſtes pas la premiere Femme qui jouë dans le monde de ces ſortes de caracteres, &amp; qui ait auprés d’elle un Monſieur le Receveur, dont on lui voit trahir, &amp; la paſſion, &amp; la bourſe pour le premier venu qui luy donnera dans la veuë;</orig>
            <reg>Je veux dire, que je ne trouve point étrange que vous vous rendiez au mérite de Monsieur le Vicomte, vous n'êtes pas la première Femme qui joue dans le monde de ces sortes de caractères, et qui ait auprès d'elle un Monsieur le Receveur, dont on lui voit trahir, et la passion, et la bourse pour le premier venue qui était donnera dans la vue;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais ne trouvez point étrange auſſi que je ne ſois point la dupe d’une infidelité ſi ordinaire aux coquettes du temps, &amp; que je vienne vous aſſurer devant bonne compagnie, que je romps commerce avec vous, &amp; que Monſieur le Receveur ne ſera plus pour vous Monſieur ſe donneur.</orig>
            <reg>mais ne trouvez point étrange aussi que je ne sois point la dupe d'une infidélité si ordinaire aux coquettes du temps, et que je vienne vous assurer devant bonne compagnie, que je romps commerce avec vous, et que Monsieur le Receveur ne sera plus pour vous Monsieur se donneur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cela eſt merveilleux, comme les Amans emportez deviennent à la mode;</orig>
            <reg>Cela est merveilleux, comme les Amants emportés deviennent à la mode;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>on ne voit autre choſe de tous coſtez.</orig>
            <reg>on ne voit autre chose de tous côtés.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Là, là, Monſieur le Receveur, quittez votle coicle, de venen plendie place pour voir la Comedie.</orig>
            <reg>Là, là, Monsieur le Receveur, quittez votle coicle, de venen plendie place pour voir la Comédie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MONSIEUR HARPIN.</orig>
            <reg>MONSIEUR HARPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy, morbleu prendre place, cherchez vos benets à vos pieds.</orig>
            <reg>Moi, morbleu prendre place, cherchez vos benêts à vos pieds.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vous laiſſe, Madame la Comteſſe, à Monſieur le Vicomte, &amp; ce ſera à luy que j’envoyray tanton rouieutein vona ina Scene faite;</orig>
            <reg>Je vous laisse, Madame la Comtesse, à Monsieur le Vicomte, et ce sera à cause que j'envoyrai tanton rouieutein vona ina Scène faite;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voilà mon rôle joüé.</orig>
            <reg>voilà mon rôle joué.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Serviteur à la compagnie.</orig>
            <reg>Serviteur à la compagnie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MONSIEUR TIBAUDIER.</orig>
            <reg>MONSIEUR TIBAUDIER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur le Receveur, nous nous verrons autre part qu’icy, &amp; je vous feray voir, que je ſuis au poil, &amp; à la plume.</orig>
            <reg>Monsieur le Receveur, nous nous verrons autre part qu'ici, et je vous ferai voir, que je suis au poil, et à la plume.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MONSLGSIIARTINO.</orig>
            <reg>MONSLGSIIARTINO.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu as raiſon, Monſieur Tibaudier.</orig>
            <reg>Tu as raison, Monsieur Tibaudier.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour moy je ſuis confuſe de cette inſolence.</orig>
            <reg>Pour moi je suis confuse de cette insolence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les jaloux, Madame, ſont comme ceux qui perdent leur procés, ils ont permiſſion de tout dire.</orig>
            <reg>Les jaloux, Madame, sont comme ceux qui perdent leur procès, ils ont permission de tout dire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Preſtons ſilence à la Comedie.</orig>
            <reg>Prêtons silence à la Comédie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE DERNIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE DERNIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LACOMTESSE, LEVICOMTE.</orig>
          <reg>LACOMTESSE, LEVICOMTE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE COMTE, JULIE, Mr.</orig>
          <reg>LE COMTE, JULIE, Mr.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TIBAUDIER, MONSIEUR BOBINET, ANDRE’E, JEANNOT, CRIQUEIS</orig>
          <reg>TIBAUDIER, MONSIEUR BOBINET, ANDRÉE, JEANNOT, CRIQUEIS</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JEANROY.</orig>
            <reg>JEANROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J oilà un billet, Monſieur, qu’on nous a dit de vous donner viſte.</orig>
            <reg> Joilà un billet, Monsieur, qu'on nous a dit de vous donner vite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE lit.</orig>
            <reg>LE VICOMTE lit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En cas que vous ayez quelque meſure à prendre, ja vous envoye promptement un avis.</orig>
            <reg>En cas que vous ayez quelque mesure à prendre, ja vous envoie promptement un avis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La querelle de vos Parens &amp; de ceux de Julie, vient d'eſtre accomodée, &amp; les conditions de cet accord, c’eſt le Mariage de vous, &amp; d’elle.</orig>
            <reg>La querelle de vos Parents et de ceux de Julie, vient d'être accommodée, et les conditions de cet accord, c'est le Mariage de vous, et d'elle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bon ſoir.</orig>
            <reg>Bon soir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma foy, Madame, voilà nôtre Comedie achevée auiii.</orig>
            <reg>Ma foi, Madame, voilà notre Comédie achevée auji.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JULIE.</orig>
            <reg>JULIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>An!</orig>
            <reg>An!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cleante quel bon-heur!</orig>
            <reg>Cléante quel bonheur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>notre amour euſtil oſé eſperer un ſi heureux ſuccés?</orig>
            <reg>notre amour eûtil osé espérer un si heureux succès?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment donc, qu’eſt ce que cela veut dire?</orig>
            <reg>Comment donc, qu'est ce que cela veut dire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>melu reut dne, mnadaie, quej epouie juiſe, &amp; ſi vous m’en croyez, pour rendre la Comedie complette de tout point, vous épouſerez Monſieur Tipaudier, &amp; donnerez Mademoiſelle Andrée à ſon Laquais, dont il fera ſon Valet de chambré.</orig>
            <reg>melu reut dne, ménadaie, quej ouïe juise, et si vous m'en croyez, pour rendre la Comédie compllette de tout point, vous épouserez Monsieur Tipaudier, et donnerez Mademoiselle Andrée à son Laquais, dont il fera son Valet de chambré.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy joüer de la ſorte une perſonne de ma qua1°?</orig>
            <reg>Quoi jouer de la sorte une personne de ma qua16?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt ſans vous offencer, Madame, &amp; les Comedie eulent de ces ſortes de choſes.</orig>
            <reg>C'est sans vous offenser, Madame, et les Comédie élent de ces sortes de choses.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, Monſieur Tibaudier, je vous épouſe, pour faire ehragertout le monde.</orig>
            <reg>Oui, Monsieur Tibaudier, je vous épouse, pour faire ehragertout le monde.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MONSIEUR TIBAUDIER.</orig>
            <reg>MONSIEUR TIBAUDIER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce m’eſt bien de l’honneur, Madame.</orig>
            <reg>Ce m'est bien de l'honneur, Madame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEVICOMTE.</orig>
            <reg>LEUICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Souffrez, Madame, qu’en enrageant, nous puiſ.</orig>
            <reg>Souffrez, Madame, qu'en enrageant, nous puis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſions voir icy le reſte du ſpectacle.</orig>
            <reg>sions voir ici le reste du spectacle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>FIN.</orig>
          <reg>FIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA COMTESSE.</orig>
            <reg>LA COMTESSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, Monſieur Tibaudier, je vous épouſe, pour faire ehragertout le monde.</orig>
            <reg>Oui, Monsieur Tibaudier, je vous épouse, pour faire ehragertout le monde.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MONSIEUR TIBAUDIER.</orig>
            <reg>MONSIEUR TIBAUDIER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce m’eſt bien de l’honneur, Madame.</orig>
            <reg>Ce m'est bien de l'honneur, Madame.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEVICOMTE.</orig>
            <reg>LEUICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Souffrez, Madame, qu’en enrageant, nous puiſ.</orig>
            <reg>Souffrez, Madame, qu'en enrageant, nous puis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſions voir icy le reſte du ſpectacle.</orig>
            <reg>sions voir ici le reste du spectacle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>FIN.</orig>
          <reg>FIN.</reg>
        </seg>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
