<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le colin-maillard . Comedie facetieuse, représentée sur le theatre royal de l'hostel de Bourgogne</title>
        <author>Chappuzeau, Samuel</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb30221870r"/>
          <author>
            <persName>Chappuzeau, Samuel</persName>
          </author>
          <title>Le colin-maillard . Comedie facetieuse, représentée sur le theatre royal de l'hostel de Bourgogne</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1662" cert="high" resp="BNF">1662</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>A AVIIIE IIXXE MADAME EBSCOT ADAME, Vous ne deuiez pas m’auoir temoigné en des termes ſi obli geans que vous vous êtes tres bien diuertie au COLINMAILLARD, ſi vous vouliez vous mettre à couuert de la perſecution de mes Lettres dedicatoires.</orig>
          <reg>A AUIIIE IIXE MADAME EBSCOT ADAME, Vous ne deviez pas m'avoir témoigné en des termes si obli géans que vous vous êtes très bien divertie au COLINMAILLARD, si vous vouliez vous mettre à couvert de la persécution de mes Lettres dédicatoires.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie viens tout fraîchement d’attaquer le Palais de Luxembourg, &amp; de porter mon audace iuſqu'à vne Princeſſe de Sang Royal.</orig>
          <reg>Je viens tout fraîchement d'attaquer le Palais de Luxembourg, et de porter mon audace jusqu'à notre Princesse de Sang Royal.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Dans la chaleur de cet attentat, ie ne veux point regagner mon logis ſans laiſſer en chemin de nouuelles marques de ma fureur, &amp; apres auoir oze l’exercer dans vne des ſuperbes maiſons de l’Eu rope, ie viens l’acheuer dans vn des plus precieux cabinets de l'Vniuers.</orig>
          <reg>Dans la chaleur de cet attentat, je ne veux point regagner mon logis sans laisser en chemin de nouvelles marques de ma fureur, et après avoir oze l'exercer dans une des superbes maisons de l'Eu rope, elle viens l'achever dans un des plus précieux cabinets de l'Univers.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>La beauté du lieu, les richeſſes qu’il enferme, &amp; les Illuſtres perſonnes qui le rempliſſent ſouuent m’impriment toutefois aſſez de reſpect pour n'y faire aucun deſordre, &amp; vous verrez au fond que ie ſuis de ces perſecuteurs qui n'ont guere rien de hayſſable que le nom.</orig>
          <reg>La beauté du lieu, les richesses qu'il enferme, et les Illustres personnes qui le remplissent souvent m'impriment toutefois assez de respect pour n'y faire aucun désordre, et vous verrez au fond que je suis de ces persécuteurs qui n'ont guère rien de haïssable que le nom.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que que i'y entre armé d’vne Epitre, ie n'ay point fait de deſſein ſur vos treſors;</orig>
          <reg>Que que j'y entre armé d'une Épitre, Elle n'ai point fait de dessein sur vos trésors;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>cet ambre, ce corail, ces perles, ces riches vaſes d’agathe, tous ces precieux bijous ſont en ſeureté;</orig>
          <reg>cet ambre, ce corail, ces perles, ces riches vases d'agathe, tous ces précieux bijout sont en sûreté;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>rien ne me tente de ce qui pourroit tenter toute autre perſonne;</orig>
          <reg>rien ne me tente de ce qui pourrait tenter toute autre personne;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ce m'eſt aſſez d’y ietter la vué̈, &amp; ie n’ay nulle demangeaiſon d’y porter les mains.</orig>
          <reg>ce m'est assez d'y jeter la vué, et ici n'ai nulle démangeaison d'y porter les mains.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais MADAME, ie decouure chez vous d’autres treſors que ceux là, des treſors qui ſurpaſſent toutes les richeſſes des deux Jndes;</orig>
          <reg>Mais MADAME, je découvre chez vous d'autres trésors que ceux -là, des trésors qui surpassent toutes les richesses des deux Indes;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; comme ie veux vous faire bonne guerre.</orig>
          <reg>et comme tu veux vous faire bonne guerre.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>te vous declare que ie n'ay pas deſſein de ſortir de võtre logis ſans les enleuer.</orig>
          <reg>te vous déclare que ici n'ai pas dessein de sortir de votre logis sans les enlever.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vous croirez peutẽtre que ie veux parler de võtre curieuſe Bibliotheque, qui renferme vn nombre prodigieux de bons liures, &amp; de rares manuſcrits.</orig>
          <reg>Vous croirez peutẽtre que votre veux parler de votre curieuse Bibliotheque, qui renferme un nombre prodigieux de bons livres, et de rares manuscrits.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quoy qu’il ſeroit malaiſé aux plus hupez de nos Libraires de pouuoir fournir vn pareil amas de volumes tous choiſis, &amp; que le deſir d’en poſſeder autant ſeroit pardonnable, ce n’eſt point encore pour ce precieux reduit que vous deuez rien craindre de ma part.</orig>
          <reg>Quo qu’il serait malaisé aux plus hupés de nos Libraires de pouvoir fournir un pareil amas de volumes tous choisis, et que le désir d'en posséder autant serait pardonnable, ce n'est point encore pour ce précieux réduit que vous devez rien craindre de ma part.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pour ne vous pas faire languir dauantage, i'en veux a vous même, &amp; ſi i’ay a vous derober quelque choſe c'eſt de ce qui ſort de voſtre eſprit, &amp; de ces excellens entretiens que vous auez toutes les apres-dinées chez vous auec vos amis.</orig>
          <reg>Pour ne vous pas faire languir davantage, j'en veux à vous même, et si j'ai à vous dérober quelque chose c'est de ce qui sort de votre esprit, et de ces excellents entretiens que vous avez toutes les après-dinées chez vous avec vos amis.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie veux donc tâcher de m'y introduire en qualité d’auditeur, &amp; ſi ie ſçay profiter de mon larcin, ie dois deuenir dans peu le plus riche homme du monde.</orig>
          <reg>Je veux donc tâcher de m'y introduire en qualité d'auditeur, et si belle sais profiter de mon larcin, Seigneur dois devenir dans peu le plus riche homme du monde.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Car ie ſçay, MADAME, qu'encore que vous ſoyez du petit nombre de ces perſonne à qui rien ne manque pour bien goûter tous les nobles plaiſirs de la vie, vous ne tenez pour veritables richeſſes que celles quela Fortune ne nous peut oſter;</orig>
          <reg>Car ie sais, MADAME, qu'encore que vous soyez du petit nombre de ces personne à qui rien ne manque pour bien goûter tous les nobles plaisirs de la vie, vous ne tenez pour véritables richesses que celles quel Fortune ne nous peut ôter;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; ſi ie n’auois quelque eſpoir d'er aquerir chez vous de ſemblables vous ne ſeriez maintenant pat en bute à vn importun.</orig>
          <reg>et si ici n'avais quelque espoir d'er aquérir chez vous de semblables vous ne seriez maintenant pat en bute à un importun.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais cet aueu n’eſt peut-être pas encor fort veritable;</orig>
          <reg>Mais cet aveu n'est peut-être pas encor fort véritable;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; apres l’hon neur que i’ay eû plus d’vne fois de vôtre entretien, apres auoir ſçù l’eſtime que tout Paris fait de vous, quand i'aurois crù n'en receuoir iamais autre auantage, i’aurois pris plaiſir a m'approcher de vous, a vous contempler tout à mon aiſe, pour ebaucher vn portrait dont les premiers idées me plaiſoient infiniment.</orig>
          <reg>et après l'hon neur que j'ai eu plus d'une fois de votre entretien, après avoir sçù l'estime que tout Paris fait de vous, quand j'aurais crù n'en recevoir jamais autre avantage, j'aurais pris plaisir à m'approcher de vous, à vous contempler tout à mon aise, pour ébaucher un portrait dont les premiers idées me plaisaient infiniment.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>La mode des portraits eſt plus ancienne qu'on ne penſe, &amp; ne mourra pas ſi toſt.</orig>
          <reg>La mode des portraits est plus ancienne qu'on ne pense, et ne mourra pas si tôt.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tous nos panegyriques ſont autant de portraits des perſonnes à qui nous les adreſſons;</orig>
          <reg>Tous nos panégyriques sont autant de portraits des personnes à qui nous les adressons;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ſouffrez donc, MADAME, que i’acheue icy le vôtre, &amp; c'eſt encore ce que ie veux emporter de chez vous pour en diſtribuer des coppies par toute la France.</orig>
          <reg>souffrez donc, MADAME, que j'achève ici le vôtre, et c'est encore ce que je veux emporter de chez vous pour en distribuer des coppies par toute la France.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Prenez garde que ie ne mette auſſi ſi tilement ſoûs le manteau ceu d’vne Fille qui eſt tout eſpri &amp; d’vne petite fille qui n'eſt qu b.</orig>
          <reg>Prenez garde que je ne mette aussi si tilement sous le manteau ceune d'une Fille qui est tout épri et d'une petite fille qui n'est qu b.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>beauté.</orig>
          <reg>beauté.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que ie detache enfin ces luy d’vn mary dont la memoir vous eſt ſi chere, &amp; dont baſ pect eſt ſi venerable, &amp; ſi di rne d'être au rang des portrai de ces Grands-Hommes qui on preſidé auec tant de gloire p d’vtilité pour le public dans l’Hô tel de Ville de Paris.</orig>
          <reg>Que était détache enfin ces lieux d'un mari dont la mémoir vous est si chère, et dont bas pect est si vénérable, et si di rène d'être au rang des portrai de ces Grands-Hommes qui on présidé avec tant de gloire p' eutilité pour le public dans l'Hô tel de Ville de Paris.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais liſos votre ſur tout ne me doit palle echaper, ie l'eprime uin uela dim tous les autres, &amp; ſi ie pouuoiſt bien reuſſir dans mon deſſein, i ie dounerois pas mon ouurage our tous les chef-d’œuures de Rubens ny de Michel l'Ange, Toute ma Rhetorique ne me four.</orig>
          <reg>Mais lis votre sur tout ne me doit pale échapper, je l'éprime ouvin uela dim tous les autres, et si pré voyait bien réussir dans mon dessein, y ie jounerais pas mon ouvrage our tous les chef-d'œuvres de Rubens ni de Michel l'Ange, Toute ma Rhétorique ne me four.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>tit point de couleurs aſſez vites pour bien depeindre la force y la viuacité de vôtre eſprit, dont l’etendue eſt ſi vaſte, qu'il ſeporte aiſement a toutes les choſes les plus difficiles.</orig>
          <reg>tit point de couleurs assez vîtes pour bien dépeindre la force y la vivacité de votre esprit, dont l'étendue est si vaste, qu'il seporte aisément à toutes les choses les plus difficiles.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il iuge pertinemment de tout, il a des tonnoiſſances au deſſus de voſtre ſexe, il fournit agreablement à l'entretien;</orig>
          <reg>Il juge pertinemment de tout, il a des tonnaissances au dessus de votre sexe, il fournit agréablement à l'entretien;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; c’eſt ce qui attire tous les iours chez vous cette belle compagnie de Sçauans- ieHlommes qui ſont rauis de vous aſſocier auec eux dans leûr Il luſtre commerce, &amp; de vous fai re arbitre de leurs doctes diffe rens.</orig>
          <reg>et c'est ce qui attire tous les jours chez vous cette belle compagnie de Savants-à ieHlommes qui sont ravis de vous associer avec eux dans leûr Il lustre commerce, et de vous fait re arbitre de leurs doctes diffè rents.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Si ie ne merite pas d’eſtr receu dans ce bienheureux cabinet ou s'expoſent et ſe debiten tant de richeſſes qui terniſſen l’eclat de toutes ces raretez orien.</orig>
          <reg>Si ici ne mérite pas d'étr reçu dans ce bienheureux cabinet ou s'exposent et se débiten tant de richesses qui ternissen l'éclat de toutes ces raretés orien.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>tales dont il eſt rempli, ie taſche ray du moins d’eſtre à la porte aux ecoutes, &amp; de quelque ma niere que ce ſoit ie ne ſortiraj point qu'à bonnes enſeignes de vôtre maiſon.</orig>
          <reg>tales dont il est rempli, Seigneur tâche rai du moins d'être à la porte aux ectes, et de quelque ma nière que ce soit été ne sortirajà point qu'à bonnes enseignes de votre maison.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie ne ſuis pas au reſte vn homme ſi dangereux.</orig>
          <reg>Je ne suis pas au reste un homme si dangereux.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>puiſque i'auertis du coup, et que i’eſpere meme par cette action</orig>
          <reg>puisque j'avertis du coup, et que j'espère même par cette action</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>PERSONNAGES.</orig>
          <reg>PERSONNAGES.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CROQVESOLE.</orig>
          <reg>CROQUESOLE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Traitteur.</orig>
          <reg>Traiteur.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ISABELLE.</orig>
          <reg>ISABELLE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Fille de Croqueſole MARINE.</orig>
          <reg>Fille de Croques MARINE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>COLIN.</orig>
          <reg>COLIN.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Seruante d’Iſabelle BRISEBARRE.</orig>
          <reg>Servante d'Isabelle BRISEBARE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Maître garçon Vicomte.</orig>
          <reg>Maître garçon Vicomte.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LAROCHE.</orig>
          <reg>LAROCHÉ.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Couſin de Briſebarre</orig>
          <reg>Cousin de Brisebarre</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LE L MAILLARD.</orig>
          <reg>LE LE MAILLARD.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>2 MIEDIE torze-ans SCENE I.</orig>
          <reg>2 MIEDIE torze-tant SCÈNE I.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MARINE.</orig>
          <reg>MARINE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>,ie veux enfin qu’il m’entende, Et ma patience eſt trop grande, Quoy i’auray plus de quaSerui le Maître de ceans, Et le traître de Croqueſole Me manque auiourd’huy de parole!</orig>
          <reg>,ie veux enfin qu'il m'entende, Et ma patience est trop grande, Quoi j'aurai plus de quaSer le Maître de céans, Et le traître de Croques Me manque aujourd'hui de parole!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>uiſque m’ayant promis Colin Ie voy qu’il s’en dedit enfin, Et qu’il le deſtine à ſa fille Qui pour luy fait trop la gentille;</orig>
          <reg>uisque m'ayant promis Colin Je vois qu'il s'en dédit enfin, Et qu'il le destine à sa fille Qui pour avait fait trop la gentille;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie vais le luy rendre odieux, Et le peindre tel à ſes yeux, Qu’il faut qu’elle ſoit bien haſtée Pour n’en être pas degoûtée.</orig>
          <reg>Je vais le Roi rendre odieux, Et le peindre tel à ses yeux, Qu'il faut qu'elle soit bien hâtée Pour n'en être pas dégoûtée.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Rlais la vorey breh à propos;</orig>
          <reg>Rlais la vorey breh à propos;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>La pauure fille a le cœur gros.</orig>
          <reg>La pauvre fille a le cœur gros.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>OSEEV MMI I SABELLE, MARINE.</orig>
          <reg>OSEU MMI I SABELLE, MARINE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MARINE.</orig>
            <reg>MARINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>yOus portez vn triſte viſage V A la veille d’vn mariage.</orig>
            <reg>yOus portez un triste visage V A la veille d'un mariage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Marine, pour vn tel mary Mon cœur peut-il être attendry.</orig>
            <reg>Marine, pour un tel mari Mon cœur peut-il être attendri.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’en ſera rien, quoy qu’on face, Deuſſe-je en creuer ſur la place.</orig>
            <reg>Il n'en sera rien, quoi qu'on face, Deusse-je en créver sur la place.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MARINE.</orig>
            <reg>MARINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy , tenez bon ſur ce ton là.</orig>
            <reg>Oui , tenez bon sur ce ton là.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vn fort plaiſant Quinola Que vôtre pere vous deſtine Auecque ſa chienne de mine Plus laide que tous les hyboux:</orig>
            <reg>C'est un fort plaisant Quinolà Que votre père vous destine Avec sa chienne de mine Plus laide que tous les hiboux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, Colin ſeroit vôtre Epoux?</orig>
            <reg>Quoi, Colin serait votre Époux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſot, ce buffle, ce ſalope, Que toûjours la craſſe enueloppe, Qui paſſe quarante ans, dit-on, Et n’a point de barbe au menton:</orig>
            <reg>Ce sot, ce buffle, ce salope, Que toujours la crasse enveloppe, Qui passe quarante ans, dit-on, Et n'a point de barbe au menton:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iugez ce que cela veut dire, Ce n’eſt pas le moyen de rire.</orig>
            <reg>Jugez ce que cela veut dire, Ce n'est pas le moyen de rire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, quoy que fille d’vn Traitteur Ayant du bien, ayez du cœur.</orig>
            <reg>Oui, quoi que fille d'un Traiteur Ayant du bien, ayez du cœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si Croqueſole vôtre pere vous preſle encor de cette ahanle, Ne relaſchez point, tenez bon, Et dittes-luy tout franc que non</orig>
            <reg>Si Croquesole votre père vous presle encor de cette ahanle, Ne relâchez point, tenez bon, Et dites-lui tout franc que non</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Marine, à voir comme il me traitte, Croy-moy, ce n’eſt qu’vne défaitte Quand il me propoſe Colin, Il ſçait bien que ce Iobelin A ij De mon amour eſt trop indigne.</orig>
            <reg>Marine, à voir comme il me traite, Croi-moi, ce n'est qu'une défaite Quand il me propose Colin, Il sais bien que ce Jobelin A j De mon amour est trop indigne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il le ſçait, &amp; ce m’eſt vn figne Qu’il ne me veut point marier.</orig>
            <reg>Il le sait, et ce m'est un figne Qu'il ne me veut point marier.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay beau le flatter, le prier ue plûtoſt ie demeure fille, Ou quil m'enferme en vne grille.</orig>
            <reg>J'ai beau le flatter, le prier ue plutôt iepleure fille, Qu' il m'enferme en une grille.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MARINE.</orig>
            <reg>MARINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il vous prenoit au mot.</orig>
            <reg>S'il vous prenait au mot.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MARINE.</orig>
            <reg>MARINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cela ne vous agréroit pas.</orig>
            <reg>Cela ne vous agréroit pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dittes le vray, ie vous voy d’âge A ne pas fuyr le mariage.</orig>
            <reg>Dittes le vrai, je vous vois d'âge À ne pas fuir le mariage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour la grille, n’en parlons point Il me ſouuient que ſur ce point Vous m’auez dit cent fois, Marine, Quand on me verra Feuillantine, Le monde finira bien-toſt.</orig>
            <reg>Pour la grille, n'en parlons point Il me souvient que sur ce point Vous m'avez dit cent fois, Marine, Quand on me verra Feuillantine, Le monde finira bientôt.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n’eſt pas là ce qu’il vous faut.</orig>
            <reg>Ce n'est pas là ce qu'il vous faut.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous voulez être cajolée Ne mentez point, de la velée Des Oyſeaux qui viennent icy, Lequel vous cauſe du ſoucy.</orig>
            <reg>Vous voulez être cajolée Ne mentez point, de la velée Des Oiseaux qui viennent ici, Lequel vous cause du souci.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l'en vois vn certain qui ſe carre, Vn Vicomte de Briſebarre Qui de vous ſe montre charmé.</orig>
            <reg>l'en vois un certain qui se carre, Un Vicomte de Brisebarre Qui de vous se montre charmé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le feroit-ce?</orig>
            <reg>Le ferait-ce?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu l’as nommé.</orig>
            <reg>Tu l'as nommé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, c’eſt luy qui fait mon martyre, Sans que le te rajcoré dire, Ie le trouue courtois, bien fait.</orig>
            <reg>Oui, c'est lui qui fait mon martyre, Sans que le te rajoré dire, Je le trouve courtois, bien fait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MARINE.</orig>
            <reg>MARINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie doute ſi c’éſt vôtre fait.</orig>
            <reg>Je doute si c'ést votre fait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tous ces Vicomtes.</orig>
            <reg>Tous ces Vicomtes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>2 SOLE ISABELLE, MARINE.</orig>
          <reg>2 SOLE ISABELLE, MARINE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CROQ VESOLE.</orig>
          <reg>CROQ VESOLE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Iſabelle.</orig>
          <reg>Isabelle.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MARINE.</orig>
            <reg>MARINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ais vôtre pere nous appelle EIail va nous crier comme il faut –-A-iij.</orig>
            <reg>Ais votre père nous appelle EIail va nous crier comme il faut -A-iij.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>5 COLIN MAILLARD CRO 'ESOLE, Iſabelle, montez là-haut.</orig>
            <reg>5 COLIN MAILLARD CRO 'ESOLE, Isabelle, montez -haut.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans vn iardin toujours enſemble, Vous ſeriez bien mienn come lemble, A votre onurage toutes deux.</orig>
            <reg>Dans un jardin toujours ensemble, Vous seriez bien mienn come lemble, À votre onurage toutes deux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MARINE.</orig>
            <reg>MARINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’allois étendre des linceux,</orig>
            <reg>J'allais étendre des linceux,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISADLLLE.</orig>
            <reg>ISADLLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy, i’allois aider à Marine.</orig>
            <reg>Moi, j'allais aider à Marine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRO ESOLE.</orig>
            <reg>CRO ESOLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous m’auez bien plûtoſt la mine, Là plantées comme deux jons D’attendre icy quelquespigeons.</orig>
            <reg>Vous m'avez bien plutôt la mine, Là plantées comme deux jons D'attendre ici quelquespigeons.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’vn &amp; l’autre au beſoin eſt preſte, Et tel vient vers vous à la queſte Que vous n’éconduiſez iamais.</orig>
            <reg>L'autre et l'autre au besoin est prête, Et tel vient vers vous à la quête Que vous n'éconduisez jamais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçay tout;</orig>
            <reg>Je sais tout;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vn Vicomte:</orig>
            <reg>un Vicomte:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais A la fin ce maître Vicomte N’en aura que la courte honte.</orig>
            <reg>mais À la fin ce maître Vicomte N'en aura que la courte honte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt bien à vous, friponne, à vous De pretendre pour vôtre Epoux Vn plumet, vn traîneur d’Epée, n chercheur de franche liſce, in Vicomte, ou ſoy diſant tel, in de ces porteurs de cartel, qui ne cherche que playe &amp; boſſe, t dont i’ay trop ſouuent l’endoſſe, ors que je les traitte à cœur ſou, ans en pouuoit tirer le ſou, troyez que le droſſe n’aſpire qu'à ce que l’on ſçait ſans le dire, tpuis de camper pour toûjours, ies gens là font de ces beaux tours;</orig>
            <reg>C'est bien à vous, friponne, à vous De prétendre pour votre Époux Un plumet, un traîneur d'Épée, n chercheur de franche lisce, in Vicomte, ou soi disant tel, in de ces porteurs de cartel, qui ne cherche que plaie et bosse, dont j'ai trop souvent l'endosse, ors que je les traite à cœur sou, ans en pouvait tirer le sou, troyez que le drosse n'aspire qu'à ce que l'on sçait sans le dire, tpuis de camper pour toûjours, ies gens là font de ces beaux tendre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>lûtoſt, plûtoſt qu’vn tel eſclandre, put mon logis fut-il en cendre:</orig>
            <reg>lûtost, plutôt qu'un tel esclandre, put mon logis fut-il en cendre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>lais le feu ſans doute aura pris, i’auray trop tard tout apris.</orig>
            <reg>lais le feu sans doute aura pris, j'aurai trop tard tout apis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie l’auois ſçû de bonne heure, onſieur le Vicomte, ou ie meure, uroit detalé dés l’inſtant;</orig>
            <reg>Ce l'avais su de bonne heure, onsieur le Vicomte, ou ie meure, urait détalé dès l'instant;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>d’ailleurs i’en ſuis peu content, ne doit plus de cent piſtoles, ie ſuis las de ces paroles;</orig>
            <reg>d'ailleurs j'en suis peu content, ne doit plus de cent pistoles, je suis las de ces paroles;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eſt vn de ces fameux eſcrocs ui n’eſt bon qu’à vuider mes brocs.</orig>
            <reg>est un de ces fameux escrocs ui n'est bon qu'à vider mes brocs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>bien loin d’en faire mon gendre, le puis ie le feray pendre, ur ozer comme vn ſuborneur 8 COLIN-MAILLARD Prauamier d mion deshomneur.</orig>
            <reg>bien loin d'en faire mon gendre, le puis ie le ferai pendre, ur ozer comme un suborneur 8 COLIN-MAILLARD Pravamier d myon déshomneur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MARINE.</orig>
            <reg>MARINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui vous a dit cette nouuelle?</orig>
            <reg>Qui vous a dit cette nouvelle?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, ie connois Iſabelle Aſſurement on luy fait tort;</orig>
            <reg>Non, non, Madame connais Isabelle Assurement on lui fait tort;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On vous a fait vn faux rapport:</orig>
            <reg>On vous a fait un faux rapport:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Depuis la Miort de la mnuitreſſe.</orig>
            <reg>Depuis la Miort de la ménuitresse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'ay les yeux ſur elle ſans ceſſe</orig>
            <reg>J'ai les yeux sur elle sans cesse</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CROQVESOLE.</orig>
            <reg>CROQUESOLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Marine, en cette occaſion Peux-tu ſeruir de caution Mets la main ſur la conſcience.</orig>
            <reg>Marine, en cette occasion Peux-tu servir de caution Mets la main sur la conscience.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MARINE.</orig>
            <reg>MARINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous voulons rire que ie penſe, Mais enfin, ſi vous craignez tant Pour vôtre fille, dés l’inſtant Faiſant le choix d’vn braue gendre Mariez la ſans plus attendre C’eſt le remede le plus ſeur, Vous la voyez en âge meur Iuſqu’icy ie vous répons d’elle;</orig>
            <reg>Nous voulons rire que votre pense, Mais enfin, si vous craignez tant Pour votre fille, dès l'instant Faisant le choix d'un brave gendre Mariez la sans plus attendre C'est le remède le plus sûr, Vous la voyez en âge meur Jusqu'ic ie vous réponds d'elle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais deuenant &amp; grande &amp; belle, Si vous ne voulez la pouruoir .</orig>
            <reg>Mais devenant et grande et belle, Si vous ne voulez la pourvoir .</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>.</orig>
            <reg>.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>.</orig>
            <reg>.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>.</orig>
            <reg>.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>– Ie n’en répons plus dés ce ſoir.</orig>
            <reg> Je n'en réponds plus dès ce soir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CROQVESOLE.</orig>
            <reg>CROQUESOLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis qu’elle en a donc tant de haſte Hé bien de par Dieu qu’elle en taſte.</orig>
            <reg>Puis qu'elle en a donc tant de hâte Hé bien de par Dieu qu'elle en tâte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay pour elle vn mari tout preſt Qui doit luy plaire, s’il me plaiſt:</orig>
            <reg>J'ai pour elle un mari tout prêt Qui doit lui plaire, s'il me plaît:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie voy bien qu’elle meurt d’enuie D’en prendre vn à ſa fantaiſie;</orig>
            <reg>Je vois bien qu'elle meurt d'envie D'en prendre un à sa fantaisie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais qu’elle en ayt le cœur marry.</orig>
            <reg>Mais qu'elle en ait le cœur marri.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou Colin, ou point de mary.</orig>
            <reg>Ou Colin, ou point de mari.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ed Voyez le tort que vous me faites.</orig>
            <reg>ed Voyez le tort que vous me faites.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CROQVESOLE.</orig>
            <reg>CROQUESOLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Demeurez donc comme vous eſtes.</orig>
            <reg>Demeurez donc comme vous êtes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peſtez, criez, reſolument Il ii en ira point autrement Ou bien paſſez-en vôtre enuie.</orig>
            <reg>Pestez, criez, résolument Il ji en ira point autrement Ou bien passésen votre envie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ieuſnez toute vôtre vie.</orig>
            <reg>Et jeûnez toute votre vie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais mon papa.</orig>
            <reg>Mais mon papa.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CROQVESOLE.</orig>
            <reg>CROQUESOLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais mon fanfan.</orig>
            <reg>Mais mon sansan.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE, Oir adois Mia Dollic Mhalliai,</orig>
            <reg>ISABELLE, Oir adois Mia Dollic Mhailliai,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CROQVESOLE.</orig>
            <reg>CROQUESOLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette maman que feroit-elle?</orig>
            <reg>Cette maman que ferait-elle?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Llle n’auroit pas l’eſcarcelle;</orig>
            <reg>Llle n'aurait pas l'escarcelle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie la tiens bien auant ma mort Grand hazard ſi perſonne y mord, Et dla loy Monncur le vicomce Là deſſus feroit mal ſon compte.</orig>
            <reg>Je la tiens bien avant ma mort Grand hasard si personne y mord, Et dla loi Monncur le vicomce Là -dessus ferait mal son compte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MARINE.</orig>
            <reg>MARINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ayant acquis tant de bien Prendrez-vous vn homme de rien Pour le mary de vôtre fille, C’eſt faire honte à la famille Au lleu de vous bien alller Auec vn braue caualier Ou le Iuge d’vn gros village.</orig>
            <reg>Mais ayant acquis tant de bien Prendrez-vous un homme de rien Pour le mari de votre fille, C'est faire honte à la famille Au lu de vous bien aller Avec un brave cavalier Ou le Juge d'un gros village.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CROQVESOLE.</orig>
            <reg>CROQUESOLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt pour nous vn trop haut êtage Ie fais état de mon mêtier Aujourd’huy dés qu’vn epicier Vn marchand de vin, des Libraires</orig>
            <reg>C'est pour nous un trop haut êtes Je fais état de mon métier Aujourd'hui dès qu'un épicier Un marchand de vin, des Libraires</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ont fait tant ſoit peu leurs affaires, D’orgüeil deuenus tout bouffis Viſte, vn office pour le fils;</orig>
          <reg>Ont fait tant soit peu leurs affaires, D'orgueil devenus tout bouffis Te, cette office pour le fils;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et c’eſt d’où le commerce en France Tombe ſi fort en decadence Non, comme chez ces bons Flamans Qui n’éleuent point leurs enfans Dans cette gloire qui nous gaſte, On les void la main à la paſte De pere en fils, &amp; gros &amp; gras Trauailler à force de bras.</orig>
          <reg>Et c'est d'où le commerce en France Tombe si fort en décadence Non, comme chez ces bons Flamants Qui n'évent point leurs enfants Dans cette gloire qui nous gâte, On les voit la main à la pâte De père en fils, et gros et gras Travailler à force de bras.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pour moy i’en veux vſer de méme Mon mêtier eſt tres bon, ie l’aime I'y trouue tout plein de douceut Si ie n’euſſe êté fricaſſeur Ma fille ſeroit vne gueuſe Elle ſera donc fricaſſeuſe, Puis qu’elle n’eſt pas que ie croy De meilleure maiſon que moy Cependant, Madame Iſabelle Vous tranchez de la damoiſelle La pommade, les faux cheueux.</orig>
          <reg>Pour moi j'en veux user de même Mon métier est très bon, tu l'aime J'y trouve tout plein de doucut Si tu n'eusse êté fricasseur Ma fille serait avoir gueuse Elle sera donc fricasseuse, Puis qu'elle n'est pas que sans crois De meilleure maison que moi Cependant, Madame Isabelle Vous tranchez de la damoiselle La pommade, les faux cheveux.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tous les jours preſque des gãds neufs Et l’euantail de peau d’Eſpagne En vn mot tout eſt en campagne Et la moûche ſur le muſeau,</orig>
          <reg>Tous les jours que des gants neufs Et l'étantail de peau d'Espagne En un mot tout est en campagne Et la mouche sur le museau,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MARINE.</orig>
            <reg>MARINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt pourluj caener vn poyreau,</orig>
            <reg>C'est pourluj caener un poireau,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CROQVESOLE.</orig>
            <reg>CROQUESOLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle marche ſur les briſées De quelques voiſines ruſées Que ie connois ſans les nommer, Chacun les deuroit aſſommer Et le grand Diable les poſſedé De ſe découurir belle ou laide, En Decembre comme en Avril, Le ſein preſque iuſqu’au nombril, Le bras iuſqu’au coude en parade.</orig>
            <reg>Elle marche sur les brisées De quelques voisines rusées Que ie connais sans les nommer, Chacun les devrait assommer Et le grand Diable les possédé Par se découvrir belle ou laide, En Décembre comme en Avril, Le sein presque jusqu'au nombril, Le bras jusqu'au coude en parade.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma foy, le ragouſt eſt bien fade De voir ce vilain-os pointu D’vn doigt de craſſe reuétu Quelque ſotte en a fait la planche;</orig>
            <reg>Ma foi, le ragoût est bien fade De voir ce vain-vous pointu D'un doigt de crasse reuétu Quelque sotte en a fait la planche;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Baiſſez, baiſſez-moy cette manche, 'elle vienne iuſqu’au poignet.</orig>
            <reg>Baissez, baissez-moi cette manche, 'elle vienne jusqu'au poignet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si l’ordre à la fin ne s’y met Bien-toſt on montrera l’épaule, Aux coquettes cent coups de gaule.</orig>
            <reg>Si l'ordre à la fin ne s'y met Bientôt on montrera l'épaule, Aux coquettes cent coups de gaule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous pleurez madame Iſabeau, Vous n’auez pas ſi belle peau Pour en faire tant d’etalage Ie ſuis las de ce badinage.</orig>
            <reg>Vous pleurez madame Isabeau, Vous n'avez pas si belle peau Pour en faire tant d'étalage Je suis las de ce badinage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie voy que vous contez vos pas;</orig>
            <reg>Je vois que vous contez vos pas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Regardez-moy, ie ne ris pas.</orig>
            <reg>Regardez-moi, je ne ris pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous marchez comme vne Epouſée, Vous êtes poudrée &amp; friſée, Vous portez le ſoulier mignon, Et pour vôtre chien de chignon Il faut vn beau point d’Angleterre.</orig>
            <reg>Vous marchez comme une Épousée, Vous êtes poudrée et frisée, Vous portez le soulier mignon, Et pour votre chien de chignon Il faut un beau point d'Angleterre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que la forte fiéure vous ſerre.</orig>
            <reg>Que la forte fièvre vous serre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il vous faut vn ſi riche tour, Que portera-t’on à la Cour.</orig>
            <reg>S'il vous faut un si riche tour, Que portera-t-on à la Cour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV.</orig>
          <reg>SCÈNE IV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CROQVESOLE.</orig>
          <reg>CROQUESOLE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ISABELLE.</orig>
          <reg>ISABELLE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MARINE.</orig>
          <reg>MARINE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLIN.</orig>
            <reg>COLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aſtre on vous attend à la greue.</orig>
            <reg>Astre on vous attend à la grève.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>IIEt deja tout le vin s’enleue, Vôtre compere enuoye icy Le camarade ſans-ſoucy, Pour vous faire partir ſur l’heure Mais ma daube culecreri</orig>
            <reg>IIÉt déjà tout le vin s'enlève, Votre compère envoie ici Le camarade sans-souci, Pour vous faire partir sur l'heure Mais ma daube culecreri</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CROQVESOLE.</orig>
            <reg>CROQUESOLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Demeure.</orig>
            <reg>Demeure.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLIN.</orig>
            <reg>COLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay mis vne longe de veau, Maître, ſur le gril, &amp; la peau Se bruiera, n'’ien jioigne, Tout va mal déſque ie m’éloigne.</orig>
            <reg>J'ai mis ton longe de veau, Maître, sur le gril, et la peau Se bruiera, n'yen jioigne, Tout va mal dès personne m'éloigne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CROQIJOLE.</orig>
            <reg>CROQIJOLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et Gringalet que fait il doncy</orig>
            <reg>Et Gringalet que fait il donci</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLIN.</orig>
            <reg>COLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A tout ce qu’il fait il eſt long, Au mêtier il eſt fort nouice, Et i’en tire peu de ſeruice.</orig>
            <reg>À tout ce qu'il fait il est long, Au métier il est fort nouvice, Et j'en tire peu de service.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma longe pourroit bien bruler.</orig>
            <reg>Ma longe pourrait bien brûler.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans qu’il daignaſt la reculer.</orig>
            <reg>Sans qu'il daignât la reculer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’y cours.</orig>
            <reg>J'y cours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CROQVESOLE.</orig>
            <reg>CROQUESOLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et reuien.</orig>
            <reg>Et revien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Di qu’il y prenne garde,</orig>
            <reg>Dis qu'il y prenne garde,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLIN.</orig>
            <reg>COLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il va au coin du Theatre, &amp; retourne.</orig>
            <reg>Il va au coin du Théâtre, et retourne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quitte ta poularde, Retourne la longe, &amp; dans peu Retire ma daube du feu.</orig>
            <reg>Quitte ta poularde, Retourne la longe, et dans peu Retire ma daube du feu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CROQVESOLE, à Ja fille.</orig>
            <reg>CROQUESOLE, à Ja fille.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſque Colin n’eſt pas des vôtres, Detalez promptement vous autres;</orig>
            <reg>Puisque Colin n'est pas des vôtres, Detalez promptement vous autres;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Souuenez-vous qu’il vous vaut bien, Et i’en fais vôtre Gardien.</orig>
            <reg>Souvenez-vous qu'il vous vaut bien, Et j'en fais votre Gardien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MARINE, en s’en allant.</orig>
            <reg>MARINE, en s'en allant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour le cerueau le plus habiſe C’eſt vn empley fort difficile.</orig>
            <reg>Pour le cerveau le plus habise C'est un emplei fort difficile.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE V.</orig>
          <reg>SCÈNE V.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CROQVESOLE, COLIN.</orig>
          <reg>CROQUESOLE, COLIN.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>OLIN.</orig>
          <reg>OLIN.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais renuoyez-donc Sans ſoucy Aa vousateenas</orig>
          <reg>Mais renvoyez-donc Sans souci Aa vousateénas</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CROQVESOLE.</orig>
            <reg>CROQUESOLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, qu’il s’en aille Et qu’on viſite la futaille ni ſe void bonne rarement;</orig>
            <reg>Oui, qu'il s'en aille Et qu'on visite la futaille ni se voit bonne rarement;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie le ſuiuray dans vn moment.</orig>
            <reg>Je le suivrai dans un moment.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Colin s’en vaIſabelle fait trop la belle;</orig>
            <reg>Colin s'en vaIsabelle fait trop la belle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa tante coquette comme elle L’a gaſtée autant qu’elle a pû, Et le ſiecle eſt bien corrompu.</orig>
            <reg>Sa tante coquette comme elle L'a gâtée autant qu'elle a pu, Et le siècle est bien corrompu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D'vn ſimple Cuiſinier la femme Sans craindre reproche ny blame Porte hardiment des habis De groſſe moire &amp; de thabis;</orig>
            <reg>D'un simple Cuisinier la femme Sans craindre reproche ni blâme Porte hardiment des habis De grosse moire et de thabis;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Grande guipure ſur la iuppe;</orig>
            <reg>Grande guipure sur la juppe;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et le mary la pauure dupe, Depeur qu’il a de l’engraiſſer N’oze ſouuent la careſſer.</orig>
            <reg>Et le mari la pauvre dupe, Dépeur qu'il a de l'engraisser N'ose souvent la caresser.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La mienne en auroit fait de méme, Mais ie luy mis haut le careſme, Et ma foy dés les premiersiours I'enfermay tous ſes beaux ateurs, Dont, ſans voir ny rhilippe ny Iacques Elle ne ſe paroit qu’à Paſques.</orig>
            <reg>La mienne en aurait fait de même, Mais ie ours mis haut le carême, Et ma foi dès les premiersiours J'enfermai tous ses beaux ateurs, Dont, sans voir ainsi rhilippe ainsi Jacques Elle ne se parait qu'à Pâques.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais Colin demeure beaucoup, Colin rentre.</orig>
            <reg>Mais Colin demeure beaucoup, Colin rentre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Di le vray, tu bois vn coup.</orig>
            <reg>Dis le vrai, tu bois un coup.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLIN.</orig>
            <reg>COLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bien deux, puiſqu’il voꝰ faut tout dire L diable de Salis louertre D’vne epouuantable façon.</orig>
            <reg>Bien deux, puisqu'il voù faut tout dire L diable de Salis louertre D'une épouvantable façon.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CROQVESOLE.</orig>
            <reg>CROQUESOLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſe fait ſouuent beau garçon, Voy-tu, ce vice en toy me faſche;</orig>
            <reg>Et se fait souvent beau garçon, Voi-tu, ce vice en toi me fâche;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn cuifinier doit prendre à taſche De ne boire iamais de vin;</orig>
            <reg>Un cuisinier doit prendre à tâche De ne boire jamais de vin;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il en a le gouſt bien plus fin, Et iamais on n’a vû d’yvrogne Bien reüſſir dans ſa beſogne.</orig>
            <reg>Il en a le goût bien plus fin, Et jamais on n'a vu d'ivrogne Bien réussir dans sa besogne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hier au ſoir, ſi i’euſſe trop bû, Poutrois-je auoir ſi bien concû Pour vn cadeau que l’on m’ordonne, Ce memoire?</orig>
            <reg>Hier au soir, si j'eusse trop bu, Poutrais-je avoir si bien concev Pour un cadeau que l'on m'ordonne, Ce mémoire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tien, ie le donne A tous les plus fameux Traitteurs Ou de cette Ville, ou d’ailleurs, A Boquet, Coulon , la Trauerſe.</orig>
            <reg>tiens, Seigneur le donne À tous les plus fameux Traiteurs Ou de cette Ville, ou d'ailleurs, A Boquet, Coulon , la Traverse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>B ii.</orig>
            <reg> Bi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chez qui le monde pleut à verſe, A Bergerat, à Meneſſon Pour en faire vn de la façon, Ie vouarois vn juge equitaole.</orig>
            <reg>Chez qui le monde pleut à verse, À Bergerat, à Ménesson Pour en faire un de la façon, Je vouarais un juge équitaole.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLIN.</orig>
            <reg>COLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De combien de couuerts la table?</orig>
            <reg>De combien de couverts la table?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CROQVESOLE.</orig>
            <reg>CROQUESOLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De douze, &amp; ie la ſers cinq fois;</orig>
            <reg>De douze, et ici la sers cinq fois;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quyy que tout lort rale ence mois, Et plus cher que l’on ne peut croire.</orig>
            <reg>Qui que tout lort rale ence mois, Et plus cher que l'on ne peut croire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VI.</orig>
          <reg>SCÈNE VI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DAROCHE, CROQVE SOLE, COLIN.</orig>
          <reg>DAROCHÉ, CROQVE SOLE, COLIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LAROCHE.</orig>
            <reg>LAROCHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>é bien!</orig>
            <reg>é bien!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>as tu fait le memoire LI Pour le Vicomte mon Couſin Qui veut traitrer icy demain?</orig>
            <reg>as tu fait le mémoire LI Pour le Vicomte mon Cousin Qui veut traitrer ici demain?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CROQVESOLE.</orig>
            <reg>CROQUESOLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour vôtre Couſin le Vicomte!</orig>
            <reg>Pour votre Cousin le Vicomte!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce Myſtere-là me ſurmonte;</orig>
            <reg>Ce Mystère-là me surmonte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hier le laquais dans ſon jargon Me donnoit tout vn autre nom.</orig>
            <reg>Hier le laquais dans son jargon Me donnait tout un autre nom.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LAROCHE.</orig>
            <reg>LAROCHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vais t’apprendre le Myſtere, Le Vicomte conduit l’affaire;</orig>
            <reg>Je vais t'apprendre le Mystère, Le Vicomte conduit l'affaire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il veut t’attirer des chalans, Et fait venir vn Duc ceans Qui porteit ſon argent chez Gille.</orig>
            <reg>Il veut t'attirer des chalants, Et fait venir un Duc ce Qui porteit son argent chez Gille.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CROQVESOLE.</orig>
            <reg>CROQUESOLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>bas Ce vicunite ctiteuroma fille.</orig>
            <reg>bas Ce vicunite ctiteuroma fille.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>puis haist Chez cylle oneſt mieux que chez moy</orig>
            <reg>puis haît Chez cille onest mieux que chez moi</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LAROCHE.</orig>
            <reg>LAROCHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tu pourrois traitter le Roy</orig>
            <reg>tu pourrais traiter le Roi</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CROQVESOLE.</orig>
            <reg>CROQUESOLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieut, de rien ie ne me vante, Mais vn fi grand train m’epouuante Toute ma vaiſſelle eſt d’argent;</orig>
            <reg>Monsieut, de rien ie ne me vante, Mais un fi grand train m'épouvante Toute ma vaisselle est d'argent;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn baſque eſt ſur tout diligent A mettre au fond de la pochette La cuilliere auecla fourchette, Pune de pages, tant de laquais.</orig>
            <reg>Un basque est sur tout diligent A mettre au fond de la pochette La cuillière avecla fourchette, Pune de pages, tant de laquais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LAROCHE.</orig>
            <reg>LAROCHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, nous n’aurons que deux valets, Mais tu reçois mal, ce me ſemble, L’honneur &amp; le profit enſemble.</orig>
            <reg>Non, nous n'aurons que deux valets, Mais tu reçois mal, ce me semble, L'honneur et le profit ensemble.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CROQVESOLE.</orig>
            <reg>CROQUESOLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’vn &amp; l’autre me ſont à cœur, Mais en cecy tréue dnoimeur, Auec qui feray-je mon conte?</orig>
            <reg>L'un et l'autre me sont à cœur, Mais en ceci trêve dnaimeur, Avec qui ferai-je mon conte?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auec le Duc, ou le Vicomte?</orig>
            <reg>Avec le Duc, ou le Vicomte?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LARSCHE.</orig>
            <reg>LARSCHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auec le Vicomte, &amp; le Duc.</orig>
            <reg>Avec le Vicomte, et le Duc.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CROQVESOLE.</orig>
            <reg>CROQUESOLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Me payeroit à la Saint-Luc.</orig>
            <reg>Me payerait à la Saint-Luc.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur ie tenois le memoire, Il eſt tout preſt:</orig>
            <reg>Monsieur ie tenais le mémoire, Il est tout prêt:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais pour ſa gloire Le Duc doit auancer l’argent, Vn Duc n’eſt pas homme à Sergent.</orig>
            <reg>mais pour sa gloire Le Duc doit avancer l'argent, Un Duc n'est pas homme à Sergent.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Croyez vous que contre vne Alteſſe I irois frotter ma petiteſſe?</orig>
            <reg>Croyez vous que contre une Altesse I irais frotter ma petitesse?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CROQVESOLE.</orig>
            <reg>CROQUESOLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout eſt fort cher.</orig>
            <reg>Tout est fort cher.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LAROCHE.</orig>
            <reg>LAROCHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il y fait chaud.</orig>
            <reg>Il y fait chaud.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CROQVE SOLE.</orig>
            <reg>CROQUE SOLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, ſans perdre des paroles Il monte à plus de cent piſtoles.</orig>
            <reg>Monsieur, sans perdre des paroles Il monte à plus de cent pistoles.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EhROCIIL.</orig>
            <reg>EhROCIL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſur tout as tu de bon vin?</orig>
            <reg>Mais sur tout as tu de bon vin?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CROQVESOLE.</orig>
            <reg>CROQUESOLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour du vin, i’en ay de diuin, Vin de Chably, vin de Champagne, Vin de Frontignac, vin d’Eſpagne, Vin de Beaune, vin de Maſcon, Vin de Graue, vin de Langon, Vin de Rheims, &amp; vin de Coulange, Vin d’Arbois, i'en ay de rechange, Boucingaut n’eſt pas mieux fourny, Du populo, du Roſſoly.</orig>
            <reg>Pour du vin, j'en ai de divin, Vin de Chabli, vin de Champagne, Vin de Frontignac, vin d'Espagne, Vin de Beaune, vin de Mascon, Vin de Grave, vin de Langon, Vin de Rheims, et vin de Coulange, Vin d'Arbois, j'en ai de rechange, Boucingaut n'est pas mieux fourni, Du populo, du Rossoli.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LAROCHE.</orig>
            <reg>LAROCHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſuffit, donne le memoire, Plus que tu ne le ſçautois croire Le Vicomte te veut du bien luaicar</orig>
            <reg>Il suffit, donne le mémoire, Plus que tu ne le sautais croire Le Vicomte te veut du bien luaicar</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VII.</orig>
          <reg>SCÈNE VII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CROQVESOLE,COLIN,</orig>
          <reg>CROQUESOLE,COLIN,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CROQVESOLE.</orig>
            <reg>CROQUESOLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Our moy, ie n’en croy rien, L'Et l’on me donne icy des cole</orig>
            <reg>Our moi, Madame n'en crois rien, L'Et l'on me donne ici des colle</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLIN.</orig>
            <reg>COLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Autrement quarante piſtoles Tous frais faits, ſi cela ſe fait, Vous ſauteront dans le gouſſet.</orig>
            <reg>Autrement quarante pistoles Tous frais faits, si cela se fait, Vous sauteront dans le gousset.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CROQVESOLE.</orig>
            <reg>CROQUESOLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l'ẽ doute, &amp; crains qu’õ ne m’affronté Ce braue couſin du Vicomte M’a la mine d’vn franc filou, Tous-deux ils n’ont iamais le ſou.</orig>
            <reg>l'en doute, et crains qu'on ne m'affronté Ce brave cousin du Vicomte M'a la mine d'un franc filou, Tous-deux ils n'ont jamais le sou.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’ils reuiennent en mon abſence Pour faire icy quelque depence, Fay les payes &amp; bien &amp; beau, Ou ne leur rend pas le manteau.</orig>
            <reg>S'ils reviennent en mon absence Pour faire ici quelque dépense, Fais les payes et bien et beau, Ou ne leur rend pas le manteau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſur tout prend garde à ma fille Tu ſçay que le Vicomte grille De l’entretenir en ſectet, Et c’eſt ta femme autant vaut fait le fais trop languir le Compere, Songes-y bien, c’eſt ton affaire, Dans deux heures ie ſuis icy.</orig>
            <reg>Mais sur tout prend garde à ma fille Tu sais que le Vicomte grille De l'entretenir en sectet, Et c'est ta femme autant vaut fait le fais trop languir le Compère, Songes-y bien, c'est ton affaire, Dans deux heures ie soins .</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COEIN.</orig>
            <reg>COEIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mes uanehiailis d'ounouondy.</orig>
            <reg>Mes anéhiailis d'ounouondi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VIII.</orig>
          <reg>SCÈNE VIII.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLIN.</orig>
            <reg>COLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On Maître pour peu qu’il s’elõ.</orig>
            <reg>On Maître pour peu qu'il s'élion.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>NIMe laiſſe bien de la beſogne (gne Et ſur tout ſa fille à garder.</orig>
            <reg>NIMe laisse bien de la besogne (gne Et sur tout sa fille à garder.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ozeray-ie m’y hazarder?</orig>
            <reg>Ozerai-je m'y hasarder?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ie l’epouſe, cette fille M’echapera comme vne Anguille.</orig>
            <reg>Si ici l'épouse, cette fille M'échappera comme une Anguille.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais voicy iuſtement mon fait Pour me voir d’auance en effet Ce que ie ne voudrois pas être, Voicy le Vicomte, &amp; le Maître.</orig>
            <reg>Mais voici justement mon fait Pour me voir d'avance en effet Ce que je ne voudrais pas être, Voici le Vicomte, et le Maître.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’a pas plûtoſt le dos tourné Que ceans il s’eſt epfourné, Il vient auec ſon camarade.</orig>
            <reg>N'a pas plutôt le dos tourné Que céans il s'est epfourné, Il vient avec son camarade.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IX.</orig>
          <reg>SCÈNE IX.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LEVICOMTE LAROCHE, COLIN.</orig>
          <reg>LEUICOMTE LAROCHE, COLIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEVICOMTE.</orig>
            <reg>LEUICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Olin, fay-nous vne Salade  D’Anchoyes ou de champignons Donne-nous de tes Sauciſſons Auec chacun nôtre bouteille, Metz nous la nappe ſoûs la treille, Ser Sers nous vîte, ſois diligent,</orig>
            <reg>Olin, fais-nous une Salade D'Anchoies ou de champignons Donne-nous de tes Saucissons Avec chacun notre bouteille, Mets nous la nappe sou la treille, Ser Sers nous vite, sois diligent,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLIN.</orig>
            <reg>COLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mc donnerez-vous de l'argent?</orig>
            <reg>Mc donnerez-vous de l'argent?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’en ayes point d’inquietude.</orig>
            <reg>N'en ayez point d'inquiétude.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cet écot n’eſt que le prelude Du cadeau que i’ay commandé.</orig>
            <reg>Cet écot n'est que le préglude Du cadeau que j'ai commandé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLIN.</orig>
            <reg>COLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut donc qu’il ſoit preludé.</orig>
            <reg>Il faut donc qu'il soit preludé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce nouueau terme de cuiſine Me paſſe, &amp; chacun y raffine:</orig>
            <reg>Ce nouveau terme de cuisine Me passe, et chacun y raffine:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſans preluder, croyez-moy Vous aurez vn feſtin de Roy.</orig>
            <reg>Mais sans préluder, croyez-moi Vous aurez un festin de Roi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LAROCHE.</orig>
            <reg>LAROCHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vicomté, ce vaſet veut rire, Va, i’ay de l’argent à ſuffire, Tu ſeras payé tout comptant.</orig>
            <reg>Vicomté, ce vaset veut rire, Va, j'ai de l'argent à suffire, Tu seras payé tout comptant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLIN.</orig>
            <reg>COLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sur ce ton-là i’en ſuis content, Vous ſerez ſeruis tout à l’heure.</orig>
            <reg>Sur ce ton-là j'en suis content, Vous serez servis tout à l'heure.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENEX.</orig>
          <reg>SCENEX.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LEVICOMTE, LAROCHE.</orig>
          <reg>LEUICOMTE, LAROCHÉE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LAROCHE.</orig>
            <reg>LAROCHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ous l'’attraperons, où ie meure.</orig>
            <reg>Ous l'attraperons, où tu meure.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Couſin, en cette occaſion I’attens de ton affection Tont mon bien, toute ma fortune Par vne fourbe aſſez commune Qui ſe pratique en bien des lieux De chacun i’ebloüis les yeux.</orig>
            <reg>Cousin, en cette occasion J'attends de ton affection Tont mon bien, toute ma fortune Par une fourbe assez commune Qui se pratique en bien des lieux De chacun j'éblouis les yeux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma Vicomté toute nouuelle Touche enfin le cœur d’Iſabelle, Elle me trouue aſſez bien fait Et me croit Vicomte en effet.</orig>
            <reg>Ma Vicomté toute nouvelle Touche enfin le cœur d'Isabelle, Elle me trouve assez bien fait Et me croit Vicomte en effet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt par là que i’ay ſçeu l’apprendre</orig>
            <reg>C'est par là que j'ai su l'apprendre</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LAROCHE.</orig>
            <reg>LAROCHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enleuons-la ſans plus attendre.</orig>
            <reg>Enlevons-la sans plus attendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie medite vne inuention Tres propre à l’execution;</orig>
            <reg>Je médite une invention Très propre à l'exécution;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En luy faiſant vn peu d’inſtance Elle ſuiura ſans reſiſtance.</orig>
            <reg>En grands faisant un peu d'instance Elle suivra sans résistance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son Pere, à ce que ie puis voir Ne reuiendra que ſur le ſoir, Et Colin qui n’eſt qu’vne beſte Ne troublera point nôtre Feſte.</orig>
            <reg>Son Père, à ce que ainsi puis voir Ne reviendra que sur le soir, Et Colin qui n'est qu'une bête Ne troublera point notre Fête.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il aime à boire, &amp; quatre coups, (Ie le connois) le rendront doux, Et pour peu qu’alors on le flate, Comme nôtre bourſe eſt fort plate, En vn mot, n’ayans point d’argent, D’vn artifice diligent sans fien payer, &amp; lans quérelle Nous enleuerons Iſabelle.</orig>
            <reg>Il aime à boire, et quatre coups, (Ie le connais) le rendront doux, Et pour peu qu'alors on le flatte, Comme notre bourse est fort plate, En un mot, n'ayant point d'argent, D'Han artifice diligent sans sien payer, et lans quérrelle Nous enlèverons Isabelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEVICOMTE.</orig>
            <reg>LEUICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cher Couſin, que tu me rauis!</orig>
            <reg>Cher Cousin, que tu me ravis!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tes ſeruices ſeront ſuiuis D'vne haute reconnoiſſance, A la fenêtre qui s’auance Iſabelle pareſt ſouuent, Elle a toûjours la teſte au vent;</orig>
            <reg>Tes services seront suivis D'une haute reconnaissance, À la fenêtre qui s'avance Isabelle parest souvent, Elle a toujours la tête au vent;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſi i’ozois me faire entendre, Ie la ſupplirois de deſcendre.</orig>
            <reg>Et si j'osais me faire entendre, Je la supplirais de descendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel bon-heur!</orig>
            <reg>Quel bonheur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Couſin, ie la voy.</orig>
            <reg>Cousin, Seigneur la vois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I ſabelle paroiſt à vne fenêtre, &amp; le Vicomte tuy jail figne.</orig>
            <reg>I sabelle paraît à une fenêtre, et le Vicomte tui jail figne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCHE.</orig>
            <reg>LA ROCHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel malheur!</orig>
            <reg>Quel malheur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vicomte, ie croy Que ce diable là nous epie.</orig>
            <reg>Vicomte, Seigneur crois Que ce diable là nous eupie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENEXI.</orig>
          <reg>SCENEXI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LECRCOMTE, LAROCHE, COLIN,</orig>
          <reg>LECRCOMTE, LAROCHE, COLIN,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLIN.</orig>
            <reg>COLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Llez guerir vôtre pepie, 4YMeſſieurs les verres ſont lauez;</orig>
            <reg>Llez guérir votre pépie, 4YMessieurs les verres sont lavés;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le vin, ſi vous ne le ſçauez, Vaut quarante ſols la bouteille.</orig>
            <reg>Le vin, si vous ne le savez, Vaut quarante sols la bouteille.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LAROCHE.</orig>
            <reg>LAROCHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dequoy nous bas tu là l’oreille?</orig>
            <reg>Dequoy nous bas -tu là l'oreille?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous n’emporterons pas ton bien, Et l’argent ne nous coûte rien, r'ay comme te voudras ton conte.</orig>
            <reg>Nous n'emporterons pas ton bien, Et l'argent ne nous coûte rien, rai comme te voudras ton conte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons, couſn.</orig>
            <reg>Allons, cousn.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCHE.</orig>
            <reg>LA ROCHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons, Vicomte.</orig>
            <reg>Allons, Vicomte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XII.</orig>
          <reg>SCÈNE XII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ISABELLE, MARINE, ISADELEL.</orig>
          <reg>ISABELLE, MARINE, ISADELEL.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Amais il ne fut ſi propret.</orig>
          <reg>Amais il ne fut si propret.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MARINE.</orig>
            <reg>MARINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais croyez-vous qu’il ſoit diſcret?</orig>
            <reg>Mais croyez-vous qu'il soit discret?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce Vicomte de Briſebarre Eſt de ces gens à tintamarre, Et qui peu ſecrets en amour Veulent que tout paroiſſe au iour.</orig>
            <reg>Ce Vicomte de Brisebarre Est de ces gens à tintamarre, Et qui peu secrets en amour Veulent que tout paraisse au jour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si le Ciel ne vous accompagne Bientoſt vous ſerez en campagne Ceux qui viennent manger ceans N’ont point de plus grand paſſetemps.</orig>
            <reg>Si le Ciel ne vous accompagne Bientôt vous serez en campagne Ceux qui viennent manger ce N'ont point de plus grand passetemps.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D'és qu’ils ont les pieds ſous la table Que de forger chacun ſa fable.</orig>
            <reg>D'avez qu'ils ont les pieds sous la table Que de forger chacun sa fable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car ils ſe vantent en effet De ce que iamais ils n’ont fait.</orig>
            <reg>Car ils se vantent en effet De ce que jamais ils n'ont fait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et bien ſouuent &amp; fille &amp; femme Sont par eux couuertes de blame Qui ſe feroient plutoſt bruſler Que de ſe laiſſer caioler.</orig>
            <reg>Et bien souuent et fille et femme Sont par eux couvertes de blâme Qui se feraient plutôt brûler Que de se laisser caioler.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ABELLE.</orig>
            <reg>ÀBELE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſont des vanitez plaiſantes Aux gens du bel air bien ſeantes, Et qui ne fait, où qui ne dit Paſſe pour auoir peu d’eſprit.</orig>
            <reg>Ce sont des vanités plaisantes Aux gens du bel air bien séantes, Et qui ne fait, où qui ne dit Passe pour avoir peu d'esprit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MARINE.</orig>
            <reg>MARINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voicy le Vicomte.</orig>
            <reg>Voici le Vicomte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CCADELLE.</orig>
            <reg>CCADELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Marine!</orig>
            <reg>Marine!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voy tu comme il a bonne mine?</orig>
            <reg>Vois -tu comme il a bonne mine?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MARINE.</orig>
            <reg>MARINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bien meilleure que n’a Colin.</orig>
            <reg>Bien meilleure que n'a Colin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XIII.</orig>
          <reg>SCÈNE XIII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE VICOMTE, LA ROCHE, ISADELLE, MARIRLe</orig>
          <reg>LE VICOMTE, LA ROCHE, ISADELE, MARIRLe</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEVICOMTE.</orig>
            <reg>LEUICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E rens graces à mon deſtin Qui permet qu’icy ie vous voye;</orig>
            <reg>E rends grâces à mon destin Qui permet qu'ici ici vous voie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et i’en reſſens toute la ioye Qu'vn feu tres pur tres violent Peut me cauſer en vous parlant.</orig>
            <reg>Et j'en ressens toute la joie Qu'un feu très pur très violent Peut me causer en vous parlant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quoy?</orig>
            <reg>Mais quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le temps ne peut ſuffire A tout ce que ie dois vous dire;</orig>
            <reg>le temps ne peut suffire À tout ce que je dois vous dire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn valet eſt à nos talons;</orig>
            <reg>Un valet est à nos talons;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vôtre Pere dans ſes ſoùpçons Eſt déja peut-étre à la porte, S’il reuient, mon deſſein auorte, Car enfin ſans plus balancer, Il faut à ce coupy penſer.</orig>
            <reg>Votre Père dans ses soupçons Est déjà peut-être à la porte, S'il revient, mon dessein avorte, Car enfin sans plus balancer, Il faut à ce coupi penser.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour vous mon amour eſt extréme, Si vous pouuez m’aimer de méme, Conſentez que des ce moment Ie finiſſe vôtre tourment;</orig>
            <reg>Pour vous mon amour est extrême, Si vous pouvez m'aimer de même, Consentez que des ce moment Je finisse votre tourment;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Agreez, charmante Iſabelle, Ces fottes preuues de mon zele, Et tandis qu’il en eſt ſaiſon Abandonnons cette maiſon.</orig>
            <reg>Agréez, charmante Isabelle, Ces sottes preuves de mon zèle, Et tandis qu'il en est saison Abandonnons cette maison.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L Vicomte continue bas à entretenir Iſabelle.</orig>
            <reg> Vicomte continue bas à entretenir Isabelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LAROCHE.</orig>
            <reg>LAROCHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cent Louys d’or pour toy, Marine;</orig>
            <reg>Cent Louis d'or pour toi, Marine;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>TA ICLOBSBIen aIaCUIIIIIe Dix ans ſans gagner dix écus.</orig>
            <reg>TA ICLOBSBIen aIaCUIIIIe Dix ans sans gagner dix écus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MARINE.</orig>
            <reg>MARINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous n’en eſtes pas trop couſus.</orig>
            <reg>Vous n'en êtes pas trop cousus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais en enleuant Iſabelle mouo nemeuen pas uuec eſſe De quoy faire boüillir le pot, Ny de quoy dire le bon mot.</orig>
            <reg>Mais en levant Isabelle mouo nemeuen pas uuec esse De quoi faire bouillir le pot, Ni de quoi dire le bon mot.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCHE.</orig>
            <reg>LA ROCHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laiſſe nous faire</orig>
            <reg>Laisse nous faire</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEVICOMTE, à Iſabelle.</orig>
            <reg>LEUICOMTE, à Isabelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie vous iure Que ma flame eſt ſincere &amp; pure, Ie vous epouſe dés ce ſoir.</orig>
            <reg>Que vous jure Que ma flamme est sincère et pure, Je vous épouse dès ce soir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>y conſens donc ſur cet eſpoir.</orig>
            <reg>y consens donc sur cet espoir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais comment appanier moi pere:</orig>
            <reg>Mais comment appanier moi père:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEVICOMTE.</orig>
            <reg>LEUICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La choſe étant faite, i’eſpere Qu’il y conſentira d’abord;</orig>
            <reg>La chose étant faite, j'espère Qu'il y consentira d'abord;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Autrement irle terorcedre, Ayant pour ſon gendre vn Vicomte.</orig>
            <reg>Autrement irle terorcedre, Ayant pour son gendre un Vicomte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XIV.</orig>
          <reg>SCÈNE XIV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LEACOMTE, LAROCHE, ISABELLE, MARINE, COLIN.</orig>
          <reg>LEACOMTE, LAROCHÉE, ISABELLE, MARINE, COLIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLIN.</orig>
            <reg>COLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſſieurs, cecy n’eſt pas du cõpte;</orig>
            <reg>Esssieurs, ceci n'est pas du compte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>NA Soyez icy iuſqu’à minuit, Vous n’y trouuerez rien de cuit.</orig>
            <reg>NA Soyez ici jusqu'à minuit, Vous n'y trouverez rien de cuit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>à Iſabelle.</orig>
            <reg>à Isabelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Decampez, s’il vous plaiſt, &amp; viſte, Ce n’eſt pas icy vôtre giſte;</orig>
            <reg>Décampez, s'il vous plaît, et vite, Ce n'est pas ici votre gîte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vôtre pere qui n’eſt pas loin En partant m’a laiſſé le ſoin D’empeſcher qu’icy bas le haſle Ne vous rende encore plus paſſe;</orig>
            <reg>Votre père qui n'est pas loin En partant m'a laissé le soin D'empêcher qu'ici bas le hâle Ne vous rende encore plus passe;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous brûlez de chaud, &amp; d’ailleurs Vous importunez ces Meſſieurs.</orig>
            <reg>Vous brûlez de chaud, et d'ailleurs Vous importunez ces Messieurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEVICOMTE.</orig>
            <reg>LEUICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Point du tout.</orig>
            <reg>Point du tout.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLIN.</orig>
            <reg>COLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vôtre courtoiſie De la petite bourgeoiſie Fait aſſurement trop de cas.</orig>
            <reg>Votre courtoisie De la petite bourgeoisie Fait assurément trop de cas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais le Maître enfin ne veut pas Que ſa fille ſe méconnoiſſe.</orig>
            <reg>Mais le Maître enfin ne veut pas Que sa fille se méconnaisse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mna purs;</orig>
            <reg>mna purs;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dimancne a la paroile On doit, pour ne vous rien celer, Publier nos bans haut &amp; clair.</orig>
            <reg>Dimancne a la parole On doit, pour ne vous rien celer, Publier nos bans haut et clair.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TSABELLE.</orig>
            <reg>TSABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il s’approche d'elle en la voulant careſſer.</orig>
            <reg>Il s'approche d'elle en la voulant caresser.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne m’approchez pas, ie vous prie.</orig>
            <reg>Ne m'approchez pas, Seigneur vous prie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MARINE.</orig>
            <reg>MARINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nôtre Maiſtre eſt en réuerie De luy donner ce laid camard.</orig>
            <reg>Notre Maître est en réuerie De Seigneur donner ce laid camard.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma de dia pas n'ient le laide</orig>
            <reg>Ma de dia pas n'ient le laide</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLIN.</orig>
            <reg>COLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’en eſt-il?</orig>
            <reg>Qu'en est-il?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>la grande nouuelle.</orig>
            <reg>la grande nouvelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A larder Madame Iſabelle, Mon ſçauoir eſt aſſez connu.</orig>
            <reg>À larder Madame Isabelle, Mon sçauoir est assez connu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans doute, tu pique menu.</orig>
            <reg>Sans doute, tu pique menu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLIN.</orig>
            <reg>COLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay peu de barbe, mais peut-eſtre A cuiſiner nul n’eſt mon Maître.</orig>
            <reg>J'ai peu de barbe, mais peut-être A cuisiner nul n'est mon Maître.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il veut manier la main d'Iſabelle.</orig>
            <reg>Il veut manier la main d'Isabelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ozez me toucher, puant!</orig>
            <reg>Vous oz me toucher, puant!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLIN.</orig>
            <reg>COLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vôtre pere en eſt bien content, Et s’il veut qu’auec vous ie couche Il faudra bien que ie vous touche, Ou mettre vn fagot entre nous.</orig>
            <reg>Votre père en est bien content, Et s'il veut qu'avec vous ie couche Il faudra bien que je vous touche, Ou mettre un fagot entre nous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vôtre foy, l’y ſouffririez-vous?</orig>
            <reg>Votre foi, l'y souffririez-vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hupuuene, dau elt naynabice</orig>
            <reg>Hupuène, dau elt naynabice</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MARINE.</orig>
            <reg>MARINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De fait, il eſt plus noir qu’vn Diable.</orig>
            <reg>De fait, il est plus noir qu'un Diable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLIN.</orig>
            <reg>COLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les noirauts malgré vos dedains Vaſenit bien mieux que les blondins, Au moins à ce que i’entens dire.</orig>
            <reg>Les noirs malgré vos dédains Vasenit bien mieux que les blondins, Au moins à ce que j'entends dire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ASADELE He Sçachez que ie ne veux pas rire.</orig>
            <reg>ÀSADELE He Sçachez que ici ne veux pas rire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLIN.</orig>
            <reg>COLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à Marine.</orig>
            <reg>à Marine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Di moy, leſquels ſont les meilleurs?</orig>
            <reg>Dis -moi, lesquels sont les meilleurs?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MARINE.</orig>
            <reg>MARINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Porte tes ſottiſes ailleurs.</orig>
            <reg>Porte tes sottises ailleurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCHE.</orig>
            <reg>LA ROCHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à Marine bas.</orig>
            <reg>à Marine bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour le tromper feint de le craindre.</orig>
            <reg>Pour le tromper feint de le craindre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MARINE.</orig>
            <reg>MARINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à Colin.</orig>
            <reg>à Colin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſque</orig>
            <reg>Puisque</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLIN.</orig>
            <reg>COLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et lans dire mot.</orig>
            <reg>Et lans dire mot.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elles ſortent</orig>
            <reg>Elles sortent</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XV.</orig>
          <reg>SCÈNE XV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>COLIN, LE VICOMTE, LAROCHE,</orig>
          <reg>COLIN, LE VICOMTE, LAROCHÉE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLIN.</orig>
            <reg>COLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſſieurs, reſte à payer l’ecot, NIEt mettre en nôtre tire-lire.</orig>
            <reg>Esssieurs, reste à payer l'écot, NIEt mettre en notre tire-lire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCHE.</orig>
            <reg>LA ROCHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va, ie ne veux pas t’en dedire, Iu me parois bon compagnon;</orig>
            <reg>Va, Seigneur ne veux pas t'en dédire, Ju me parais bon compagnon;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila pour le vin du garçon.</orig>
            <reg>Voilà pour le vin du garçon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Colin ne prend point d’argent.</orig>
            <reg>Colin ne prend point d'argent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLIN.</orig>
            <reg>COLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais auparauant ie dois être Satisfait pour le vin du Maiſtre Vous deuez neuf francs &amp; demi, Et c’eſt vous traiter en amy.</orig>
            <reg>Mais auparavant ici dois être Satisfait pour le vin du Maître Vous devez neuf francs et demi, Et c'est vous traiter en ami.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCHE.</orig>
            <reg>LA ROCHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu te ris de nous camatade;</orig>
            <reg>Tu te ris de nous camatade;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour vne méchante ſalade, Et du vin la la pas trop bon Auec vn chetif ſauciſſon.</orig>
            <reg>Pour une méchante salade, Et du vin la la pas trop bon Avec un chétif saucisson.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLIN.</orig>
            <reg>COLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chetif!</orig>
            <reg>Chétif!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſauciſſon de Boulogne, Quand de la raiſon l’on s’elongne I’enrage, &amp; des gens comme vous Marchandent-ils pour quatre ſous?</orig>
            <reg>saucisson de Boulogne, Quand de la raison l'on s'elleongne J'enrage, et des gens comme vous Marchandent-ils pour quatre sous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ie compte à part chaque choſe Vous verrez bien croiſtre la doze</orig>
            <reg>Si grande compte à part chaque chose Vous verrez bien croître la doze</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCHE.</orig>
            <reg>LA ROCHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cà, contons.</orig>
            <reg>Çà, contons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLIN.</orig>
            <reg>COLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Trente ſous en pain.</orig>
            <reg>Trente sous en pain.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LAROCHE.</orig>
            <reg>LAROCHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Me prens-tu pour vn limouſin?</orig>
            <reg>Me prends-tu pour un limousin?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’aurois mangé dans vn qu’art-d’heure Pour quinze ſous de pain?</orig>
            <reg>J'aurais mangé dans un qu'art-d'heure Pour quinze sous de pain?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie meure Si i’en ay mangé pour vn liard, derej quetales qu'en pendard.</orig>
            <reg>Ne meure Si j'en ai mangé pour un liard, dérej quetales qu'en pendard.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLIN.</orig>
            <reg>COLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, i’auois donc la berluë.</orig>
            <reg>Monsieur, j'avais donc la berlue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ma foy, i’ay ſi bonne vûë, Qu'à ne le dire qu’entre nous Vous deuoriez comme des loups, Et comme ſi de trois ſemaines Vous n’auiez rempli vos bedaines.</orig>
            <reg>Mais ma foi, j'ai si bonne vue, Qu'à ne le dire qu'entre nous Vous dévoriez comme des loups, Et comme si de trois semaines Vous n'aviez rempli vos bedaines.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quoy!</orig>
            <reg>Mais quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous étonnez vous tant D’en auoir mangé pour autant;</orig>
            <reg>vous étonnez -vous tant D'en avoir mangé pour autant;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſtes-vous gens d’vn autre monde, Où le pain tellement abonde?</orig>
            <reg>Êtes-vous gens d'un autre monde, Où le pain tellement abonde?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma foy, Monſieur, en celuy-cy Chacun en a bien du ſoucy.</orig>
            <reg>Ma foi, Monsieur, en celui-cy Chacun en a bien du souci.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt plus cher que dans la guerre, Le grain ou s’enleue, ou s’enterre Et ces meſſieurs les boulan gers Font leurs pains d’vn ſol ſi legers, Que les vingt ne font que la liure.</orig>
            <reg>Il est plus cher que dans la guerre, Le grain ou s'enlève, ou s'enterre Et ces messieurs les boulan gers Font leurs pains d'un sol si légers, Que les vingt ne font que la livre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deſormais, quel moyen de viure!</orig>
            <reg>Désormais, quel moyen de vivre!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma foy, ce n’eſt pas ſur le pain Que nous pouuons faire du gain, Et le treiziéme qu’on nous donne N’a iamais enrichi perſonne.</orig>
            <reg>Ma foi, ce n'est pas sur le pain Que nous pouvons faire du gain, Et le treizième qu'on nous donne N'a jamais enrichi personne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Plaignez-vous des Monopoleurs, Le Diable emporte les Voleurs;</orig>
            <reg>Plaignez-vous des Monopoleurs, Le Diable emporte les Voleurs;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n’eſt pas la terre qui manque, Le mal vient de ces gens de banque Qui de leur gain ſont trop ſoigneux</orig>
            <reg>Ce n'est pas la terre qui manque, Le mal vient de ces gens de banque Qui de leur gain sont trop soigneux</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et tu voudrois faire comme éux En tiranniſant nôtre bourſe;</orig>
            <reg>Et tu voudrais faire comme éux En tyrannisant notre bourse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Crois- tu que nous ayons la ſource De l’argent qui court dans Paris?</orig>
            <reg>Crois- tu que nous ayons la source De l'argent qui court dans Paris?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLIN.</orig>
            <reg>COLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des choſes ſçachez mieux le prix.</orig>
            <reg>Des choses sçachez mieux le prix.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour le vin.</orig>
            <reg>Pour le vin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LAROCHE.</orig>
            <reg>LAROCHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Petite merueille.</orig>
            <reg>Petite merveille.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLIN.</orig>
            <reg>COLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le prix eſt fait de la bouteille.</orig>
            <reg>Le prix est fait de la bouteille.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray, i’en ay bû ma part, Et ie m'en ſens vn peu gaillard.</orig>
            <reg>Il est vrai, j'en ai bu ma part, Et Elle m'en sens un peu gaillard.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCHE.</orig>
            <reg>LA ROCHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cà, ça, ſans plus te faire attendre, As-tu trente ſou à me rendre D’vn Louys-d’or &amp; de poids?</orig>
            <reg>Çà, ça, sans plus te faire attendre, As-tu trente sou à me rendre D'un Louis-dire et de poids?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie te donne à choiſir de trois, Le Vicomte &amp; ſon Couſin feront chaque fois ſemblant de donner, quoy qu'il n'ayent rien dans la main.</orig>
            <reg>Je te donne à choisir de trois, Le Vicomte et son Cousin feront chaque fois semblant de donner, quoi qu'il n'aient rien dans la main.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEVICOMTE.</orig>
            <reg>LEUICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>non, Couſin, tu me rais honte, Ie veux payer.</orig>
            <reg>non, Cousin, tu me rais honte, Je veux payer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCHE.</orig>
            <reg>LA ROCHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui toy, Vicomte?</orig>
            <reg>Qui toi, Vicomte?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Point du tout ie t’ay débauché, Et i'en ſors à ſi bon marché,  Il fait ſemblant de donner, &amp; le Vicomte l’en empeſche.</orig>
            <reg>Point du toutois t'ai débauché, Et j'en sors à si bon marché, Il fait semblant de donner, et le Vicomte l'en empêche.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LXVICOMTE.</orig>
            <reg>LXVICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si tu prens, ie te proteſte</orig>
            <reg>Si tu prends, Seigneur te proteste</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Souffre.</orig>
            <reg>Souffre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LA ROCHE.</orig>
            <reg>LA ROCHÉ.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCHE.</orig>
            <reg>LA ROCHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va querir mon reſte.</orig>
            <reg>Va quérir mon reste.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne pren pas, te diſ-ie, Colin.</orig>
            <reg>Ne pren pas, te dis-je, Colin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mais.</orig>
            <reg>Mais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LA ROCHE.</orig>
            <reg>LA ROCHÉ.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEVICOMTE.</orig>
            <reg>LEUICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu me traites inar, coutin.</orig>
            <reg>Tu me traites inar, coutin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tien cette piſtole d’Eſpagne.</orig>
            <reg>Tiens cette pistole d'Espagne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>parlant à Colin.</orig>
            <reg>parlant à Colin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POBIN, Que de piſtoles en campagne!</orig>
            <reg>POBIN, Que de pistoles en campagne!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon payement eſt bien aſ y é.</orig>
            <reg>Mon paiement est bien as y é.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LAROCHE.</orig>
            <reg>LAROCHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pren, dis-ie.</orig>
            <reg>Pren, dis-je.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEVICOMTE.</orig>
            <reg>LEUICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, i’en ay iuré.</orig>
            <reg>Non, j'en ai juré.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLIN.</orig>
            <reg>COLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le plaiſant trait chacun me donne, Et ie ne reçois de perſonne.</orig>
            <reg>Le plaisant trait chacun me donne, Et ie ne reçois de personne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LAROCHE.</orig>
            <reg>LAROCHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour finir nôtre differend.</orig>
            <reg>Pour finir notre différend.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLIN.</orig>
            <reg>COLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’en fût-il iamais de plus grand!</orig>
            <reg>N'en fût-il jamais de plus grand!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LAROCHE.</orig>
            <reg>LAROCHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Colin, ſouffre que ie te bande;</orig>
            <reg>Colin, souffre que ie te bande;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Alors, ſans que nul s’en deffende, ceray qu'un niouenon iur ies yeus Tu pourrois ſaiſir de nous deux Ie payra.</orig>
            <reg>Alors, sans que nul s'en défende, cerai qu'un niouenon iur jur jeus Tu pourrais saisir de nous deux Je payra.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLIN.</orig>
            <reg>COLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout beau, ię vous prie;</orig>
            <reg>Tout beau, j' il prie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A quoy bon cette mommerie?</orig>
            <reg>À quoi bon cette mommerie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous pouuez payer ſans cela.</orig>
            <reg>Vous pouvez payer sans cela.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La roche ſe met deux ou trois fois en deuoir de le bander.</orig>
            <reg>La roche se met deux ou trois fois en devoir de le bander.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LAROCHE.</orig>
            <reg>LAROCHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va, nous te payerons au delà.</orig>
            <reg>Va, nous te payerons au delà.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mals ioullre.</orig>
            <reg>Mals joullre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLIN.</orig>
            <reg>COLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bien, fus-ce pour rire, Aouovcuupuorouovil dedire.</orig>
            <reg>Bien, fus-ce pour rire, Aouovcuupuorovil dédire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bandez.</orig>
            <reg>Bandez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCHE.</orig>
            <reg>LA ROCHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iu nous mettras d’accord.</orig>
            <reg>Ju nous mettras d'accord.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Roche le bande.</orig>
            <reg>La Roche le bande.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ZOLTE.</orig>
            <reg>ZOLTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Diable, ne ſerez pas ſi fort Vous m’echacheriez la ceruelle.</orig>
            <reg>Diable, ne serez pas si fort Vous m'échacheriez la cervelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LAROCHE.</orig>
            <reg>LAROCHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Es-tu bien?</orig>
            <reg>Es-tu bien?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ouy.</orig>
            <reg>Oui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>COLIN.</orig>
            <reg>COLIN.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à ſon Coufin.</orig>
            <reg>à son Coufin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous l’auons belle Grace au bon vin de Frontignac.</orig>
            <reg>Nous l'avons belle Grâce au bon vin de Frontignac.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLIN.</orig>
            <reg>COLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>votre Mouehon ient le tabac.</orig>
            <reg>votre Mouehon jent le tabac.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA ROCHE.</orig>
            <reg>LA ROCHÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt fait, Cherche nous à ton aiſe.</orig>
            <reg>C'est fait, Cherche nous à ton aise.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Colin commence à taſtonner,</orig>
            <reg>Colin commence à tâtonner,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLIN.</orig>
            <reg>COLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Meſſieurs, meſſieurs, ne vous déplaiſe, Nem auer tiſſez pas trop tard Si ie vais heurter quelque part.</orig>
            <reg>Messieurs, messieurs, ne vous déplaise, Nem aver tissez pas trop tard Si On vais heurter quelque part.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EAROCIIE.</orig>
            <reg>EAROCIIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bien, mais ſans parler dauantage.</orig>
            <reg>Bien, mais sans parler davantage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLIN.</orig>
            <reg>COLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne manque à mon equipage i’vn carquois auec vn brandon l'our être Monſieur Cupidon.</orig>
            <reg>Il ne manque à mon équipage j'un carquois avec un brandon l'our être Monsieur Cupidon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>* LeV icomte fait ſigne à Iſabelle &amp; à Marine de ſortir, &amp; ſe ioint à elles.</orig>
            <reg>* LeU icomte fait signe à Isabelle et à Marine de sortir, et se joint à elles.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>u vois.</orig>
            <reg>u vois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LAROCHE,</orig>
            <reg>LAROCHÉ,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>DV</orig>
          <reg>DU</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLIN.</orig>
            <reg>COLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne puis rien connoiſtre.</orig>
            <reg>Je ne puis rien connaître.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La treille au moins n’en doit pas être Si vous allez vous y percher Ie n’ir ay pas là vous chercher.</orig>
            <reg>La treille au moins n'en doit pas être Si vous allez -vous y percher Je n'ir ai pas là vous chercher.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE.</orig>
            <reg>LE VICOMTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à Iſabelle.</orig>
            <reg>à Isabelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A cocuhon ceclauerdele, Et ma promeſſe inuiolable.</orig>
            <reg>À Cocuhon ceclaverdele, Et ma promesse inviolable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que i’ay l’eſprit embaraſſé.</orig>
            <reg>Que j'ai l'esprit embarrassé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLIN.</orig>
            <reg>COLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il a faillià ſaiſir Iſabelle, croyant que c'eſt l’vn des hoſtes, il luy demeure vne coiffe claire en main, qu’il met ſur ſa teſte, &amp; tous les autres ſe cachent.</orig>
            <reg>Il a faillià saisir Isabelle, croyant que c'est l'un des hôtes, il lui demeure une coiffe claire en main, qu'il met sur sa tête, et tous les autres se cachent.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La peſte i’ay le le nez caſſé.</orig>
            <reg>La peste j'ai le le nez cassé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le ieu ne vaut pas la chandelle, Comme il enfile la venelle!</orig>
            <reg>Le jeu ne vaut pas la chandelle, Comme il enfile la venelle!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celuy-là ne veut pas payer.</orig>
            <reg>Celui-là ne veut pas payer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie croy qu’ils veulent s’egayer, Mais que tiens je vne crapaudaille!</orig>
            <reg>Je crois qu'ils veulent s'égayer, Mais que tiens je crapaudaille!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cela ne me ſent rien qui vaille.</orig>
            <reg>Cela ne me sent rien qui vaille.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XVI.</orig>
          <reg>SCÈNE XVI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CROQVESOLE, COLIN.</orig>
          <reg>CROQUESOLE, COLIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLIIC.</orig>
            <reg>COLIC.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma foy vous payerez l’ecot.</orig>
            <reg>Ma foi vous paierez l'écot.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CROQVE SOLE.</orig>
            <reg>CROQUE SOLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Es-tu fou, Colin?</orig>
            <reg>Es-tu fou, Colin?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLIN.</orig>
            <reg>COLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pas trop ſage.</orig>
            <reg>Pas trop sage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CROQVESOLE.</orig>
            <reg>CROQUESOLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel eſt ce diable de menage?</orig>
            <reg>Quel est ce diable de menage?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu dis vray;</orig>
            <reg>Tu dis vrai;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l’ecot que ie croy, Ne ſera payé que par moy, Mais de tout cecy rend moy compte.</orig>
            <reg>l'écot que ie croy, Ne sera payé que par moi, Mais de tout ceci rend moi compte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLIN.</orig>
            <reg>COLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie croyois tenir le Vicomte.</orig>
            <reg>Je croyais tenir le Vicomte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CROQVESOLE.</orig>
            <reg>CROQUESOLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Vicomte!</orig>
            <reg>Le Vicomte!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il eſt donc ceans?</orig>
            <reg>il est donc céans?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Colin, as-tu perdu le ſens?</orig>
            <reg>Colin, as-tu perdu le sens?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Avau nley Mabene y ltabelres Ha!</orig>
            <reg>Avau nley Mabène y ltabelres Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le galand eſt auec elle.</orig>
            <reg>le galant est mieux elle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLIN.</orig>
            <reg>COLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ayant auecque ſon couſin Vuidé deux bouteilles de vin, Chacun a tiré ſa piſtole, Et me fiant à leur parole, Pour les mettre tous deux d’accord Car ils ont diſputé bien fort A qui me payroit la goin frade) Men a dalse ſlaleurades Et celuy que i’aurois ſaiſi Me donnoit neuf-frans &amp; demy:</orig>
            <reg>Ayant apprendre son cousin Vidé deux bouteilles de vin, Chacun a tiré sa pistole, Et me fiant à leur parole, Pour les mettre tous deux d'accord Car ils ont disputé bien fort À qui me paierait la goin frade) Men a dalse slaleures Et celui que j'aurais saisi Me donnait neuf-frans et demi:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils n’en ont pas dépenſé quatre.</orig>
            <reg>Ils n'en ont pas dépensé quatre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>CROQVE</orig>
          <reg>CROQUE</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CROQVESOLE.</orig>
            <reg>CROQUESOLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma foy, ie te deurois bien battre.</orig>
            <reg>Ma foi, Seigneur te devrais bien battre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Baſte pour la collation, Ie crains la copulation.</orig>
            <reg>Bâte pour la collation, Je crains la copulation.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Marine, Iſabelle, Iſabelle C’eſt en vain que ie les appelle</orig>
            <reg>Marine, Isabelle, Isabelle C'est en vain que tu les appelle</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLIN.</orig>
            <reg>COLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Maiſtre i’apperçoy le Couſin.</orig>
            <reg>Maître j'aperçois le Cousin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XVII.</orig>
          <reg>SCÈNE XVII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LAROCHE,LEVICOMIE.</orig>
          <reg>LAROCHÉ,LEUICOMIE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CROQVESOLE, COLIN.</orig>
          <reg>CROQUESOLE, COLIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE, MARINE.</orig>
            <reg>ISABELLE, MARINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Y Oſtre fille eſt en bonne main.</orig>
            <reg>Y Ostre fille est en bonne main.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>V Le Vicomte a ſa foy pour gage, Approuuez donc ce mariage, Qui vous doit eſtre auantageux, Et receuez les bien tous deux.</orig>
            <reg>V Le Vicomte a sa foi pour gage, Approuvez donc ce mariage, Qui vous doit être avantageux, Et recevez les bien tous deux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les voicy, vous aurez la gloire D’excecuter vô tre memoire Dans vne belle occaſion, Lt le veoxetre re chalsem,</orig>
            <reg>Les voici, vous aurez la gloire D'excuter vô tre mémoire Dans une belle occasion, Lt le véoxetre re chalsem,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon pere, excuſez ma febleſſe;</orig>
            <reg>Mon père, excusez ma faiblesse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nôtre ame n’eſt pas la maiſtreſſe, Quand l’amour le prend du haut ton, Et ie vous demande pardon.</orig>
            <reg>Notre âme n'est pas la maîtresse, Quand l'amour le prend du haut ton, Et toujours vous demande pardon.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE VICOMTE, à Croqueſole.</orig>
            <reg>LE VICOMTE, à Croquesole.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſqu'en fin i’aime voſtre fille, Agreez dans voſtre famille Vn homme de bien &amp; d’honneur;</orig>
            <reg>Puisqu'en fin j'aime votre fille, Agréez dans votre famille Un homme de bien et d'honneur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne traittez point de ſuborneur Qui la tient déia pour ſa femme, l'ay la paroie, enc a ihonuinle, Et ie veux vous être ſoûmis Autant que doit l’être vn bon fils.</orig>
            <reg>Ne traitez point de suborneur Qui la tient déjà pour sa femme, l'ai la paroie, enc a ihonuinle, Et votre veux vous être soumis Autant que doit l'être bon fils.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CROQVESOLE.</orig>
            <reg>CROQUESOLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, puiſque la choſe eſt faitte, A l’vn &amp; l’autre ie ſouhaitte Tout contentement &amp; tout bien:</orig>
            <reg>Monsieur, puisque la chose est faitte, A l'Hôte l'autre ie souhaitte Tout contentement et tout bien:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pour du mien vous n’aurez rien Que quand ie ne voudray plus viure Rayez-le de ſur voſtre liure, Si vous en auiez eu l’eſpoir Seruiteur, mon Gendre, &amp; bon ſoir.</orig>
            <reg>Mais pour du mien vous n'aurez rien Que quand je ne voudrai plus vivre Rayez-le de sur votre livre, Si vous en aviez eu l'espoir Serviteur, mon Gendre, et bon soir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MARINE.</orig>
            <reg>MARINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>uiſqu’il vous appelle ſon gendre, Il ſe rendra;</orig>
            <reg>uisqu'il vous appelle son gendre, Il se rendra;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt vn nom tendre.</orig>
            <reg>c'est un nom tendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLIN.</orig>
            <reg>COLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par ma foy le tour eſt gaillard, Au Diable le Colin-Maillard.</orig>
            <reg>Par ma foi le tour est gaillard, Au Diable le Colin-Maillard.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>FIN</orig>
          <reg>FIN</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>EXTRAIT DV PRIVILEGE Au Roy.</orig>
          <reg>EXTRAIT DU PRIVILÈGE Au Roi.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>DAr Grace &amp; Priuilege du Roy TIl eſt permis au Sieur CHAPPVZEAV, de faire Imprimer, vendre &amp; debiter, vne Comedie de ſa compoſition, Intitulé le COLIN-MAILLARD:</orig>
          <reg>DAr Grâce et Privilège du Roi TIl est permis au Sieur CHAPUZEAU, de faire Imprimer, vendre et débiter, une Comédie de sa composition, Intitulé le COLIN-MAILLARD:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et ce pour le tẽps &amp; eſpace de ſept années:</orig>
          <reg>Et ce pour le temps et espace de sept années:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et deffences ſont faites à tous Libraires &amp; Imprimeurs, &amp; à tous Autres, d’imprimer ou faire Imprimer les ſuſdites Comedies?</orig>
          <reg>Et défenses sont faites à tous Libraires et Imprimeurs, et à tous Autres, d'imprimer ou faire Imprimer les susdites Comédies?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>peine de cinq Cens-liures d’Amende Confiſcation des exemplaires contrefaits &amp; à tous deſpens dommages &amp; mcerelene Aauiir quis ert porte plus au lon, eſdites Lettres de Priuilege en datte du 8.</orig>
          <reg>peine de cinq Cens-liures d'Amende Confiscation des exemplaires contrefaits et à tous dépens dommages et mcerelene Aauiir quis ert porte plus au lon, édites Lettres de Privilège en datte du 8.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Iuin 1662.</orig>
          <reg>Juin 1662.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ſigné de MASSANES.</orig>
          <reg>signé de MASSANES.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Le dit Sieur Chappuzeau, à Cedé &amp; tranſporté ſon droit de Priuilege à Iean Baptiſte Loyſon, &amp; Iean Ris bou Marchans Libraires à Paris pour en ioüir le temps porté par iceluy, iuiuant Patcort lalt eutre cuna</orig>
          <reg>Le dit Sieur Chapuzeau, à Cédé et transporté son droit de Privilège à Jean Baptiste Loison, et Jean Ris bou Marchants Libraires à Paris pour en jouir le temps porté par icelui, iuiuant Patcort lal eutre cuna</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Acheué dImprimer la premiere fois le dernier Iuillet 1662.</orig>
          <reg>Achevé dImprimer la première fois le dernier Juillet 1662.</reg>
        </seg>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
