<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sganarelle ou le Cocu imaginaire, comédie avec les arguments de chaque scène</title>
        <author>Molière</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb38650866p"/>
          <author>
            <persName>Molière</persName>
          </author>
          <title>Sganarelle ou le Cocu imaginaire, comédie avec les arguments de chaque scène</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1662" cert="high" resp="BNF">1662</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>A MONSIEUR DE MOLIER Chef de la Trouppe des Comediens de Monſieur Frere Unique du Roy.</orig>
          <reg>À MONSIEUR DE MOLIER Chef de la Troupe des Comédiens de Monsieur Frère Unique du Roi.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ONSIEUR, Ayant eſté voir voſtre charmante Comedie du Cocu Imaginaire, la premiere fois qu’elle fit paroiſtre ſes beautez an public, elle me parut ſi admirable, que je crus, que ce n’eſtoit pas rendre juſtice à un ſi merveilleux Ouvrage, que de ne le voir qu’une fois, ce que m’y fit rencontrer cinq ou ſix autres;</orig>
            <reg>ONSIEUR, Ayant été voir votre charmante Comédie du Cocu Imaginaire, la première fois qu'elle fit paraître ses beautés an public, elle me parut si admirable, que je crus, que ce n'était pas rendre justice à un si merveilleux Ouvrage, que de ne le voir qu'une fois, ce que m'y fit rencontrer cinq ou six autres;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; comme on retient aſſez facilement les choſes qui frappent vivement l'imagination, j’eus le bon-heur de la retenir entiere, ſans auoun deſſein premedité, &amp; je m’en apperçeus d’une maniere aſſez extraordinaire.</orig>
            <reg>et comme on retient assez facilement les choses qui frappent vivement l'imagination, j'eus le bonheur de la retenir entière, sans avoun dessein prémédité, et je m'en aperçus d'une manière assez extraordinaire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un jour m'eſtant trouvé dans une aſſez celebre compagnie, où l’on s’entretenoit, &amp; de vostre eſprit &amp; du genie particulier que vous avez pour les Pieçes de Theâtre, je coulay mon ſentiment parmy celuy des autres, &amp; pour encherir par deſſus ce qu’on diſoit à voſtre advantage, je voulus faire le recit de voſtre Cocu Imaginaire:</orig>
            <reg>Un jour m'étant trouvé dans une assez célèbre compagnie, où l'on s'entretenait, et de votre esprit et du génie particulier que vous avez pour les Pieçes de Théâtre, je coulai mon sentiment parmi celui des autres, et pour enchérir par -dessus ce qu'on disait à votre avantage, je voulus faire le récit de votre Cocu Imaginaire:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais je fus bien ſurpris, quand je vis, qu’à cent Vers prés je ſçavois la pieçe par cœur, &amp; qu’au lien du ſujet, je les avois tous recitez, cela m’y fiſt retourner encor une fois, pour achever de retenir ce que je n’en avois pas.</orig>
            <reg>mais je fus bien surpris, quand je vis, qu'à cent Vers prés je sçavois la piedée par cœur, et qu'au lien du sujet, je les avais tous récitez, cela m'y fit retourner encor une fois, pour achever de retenir ce que je n'en avais pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auſſi-toſt un Gentil-homme de la Campagne de mes amis, extraordinairement curieux de ces ſortes d’Ouvrages, m’eſcrivit &amp; me pria de luy mander, ce que c’eſtoit que le Cocu Imaginaire, parce que, diſoit-il, il n’avoit point veu de Pieçe, dont le titre promiſt rien de ſi ſpirituel, ſi elle eſtoit traittée par un habile homme.</orig>
            <reg>Aussitôt un Gentilhomme de la Campagne de mes amis, extraordinairement curieux de ces sortes d'Ouvrages, m'écrivit et me pria de même mander, ce que c'était que le Cocu Imaginaire, parce que, disait-il, il n'avait point vu de Pieçe, dont le titre promît rien de si spirituel, si elle était traitée par un habile homme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je luy envoyay auſſi-toſt la Pieçe, que j’avois retenuë, pour luy montrer q’il ne s’eſtoit pas trompé, &amp; comme il ne l’avoit poin veuë repreſenter, je crus à propos de luy envoyer les Argumens de chaque Scene, pour luy montrer, que quoy que cette Pieçe fuſt admirable, l’Autheur en la repreſentant luy meſme y ſçavoit encore faire découvrir de nouvelles beautez.</orig>
            <reg>Je crois envoyai aussitôt la Pie, que j'avais retenue, pour lui montrer q il ne s'était pas trompé, et comme il ne l'avait poin vue représenter, je crus à propos de lui envoyer les Arguments de chaque Scène, pour lui montrer, que quoi que cette Pie fût admirable, l'Auteur en la représentant lui même y savait encore faire découvrir de nouvelles beautés.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je n’oubliay pas de luy mander expreſſement, &amp; meſme de le conjurer de n’en laiſſer rien ſortir de ſes mains;</orig>
            <reg>Je n'oubliai pas de Seigneur mander expressément, et même de le conjurer de n'en laisser rien sortir de ses mains;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>cependant ſans ſçavoir comment cela s’eſt fait, j'en ay veu courir huict ou dix coppies en cette Ville, &amp; j’ay ſçen que quantité de gens eſtoient preſts de la faire mettre ſous la preſſe;</orig>
            <reg>cependant sans savoir comment cela s'est fait, j'en ai vu courir huit ou dix copies en cette Ville, et j'ai sçen que quantité de gens étaient prêts de la faire mettre sous la presse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce qui m’a mis dans une colere d’autant plus grande, que la pluſpart de ceux qui ont décrit cét Ouvrage, l’ont tellement defiguré, ſoit en y adjoutant, ſoit en y diminüant, que je ne l’ay pas trouvé reconnoiſſable:</orig>
            <reg>ce qui m'a mis dans une colère d'autant plus grande, que la plupart de ceux qui ont décrit cet Ouvrage, l'ont tellement défiguré, soit en y ajoutant, soit en y diminuerant, que je ne l'ai pas trouvé reconnaissable:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; comme il y alloit de voſtre gloire &amp; de la mienne, que l’on ne l’imprimaſt pas de la ſorte, à cauſe des vers que vous avez faits, &amp; de la proſe que j’y ay adjouſtée, j’ay crû qu’il falloit aller au devant de ces Meſſieurs, qui impriment les gens malgré qu’ils en ayent, &amp; donner une coppie qui fut correcte (ie puis parler ainſi, puis que je croy que vous trouverez voſtre Piece dans les formes) j’ay pourtant combatu long-temps avant que de la donner, mais enfin j’ay veu, que c’eſtoit une neceſſité que nous fuſſions imprimé, &amp; je m’y ſuis reſolu d’autant plus volontiers, que j’ay veu que cela ne vous pouvoit apporter aucun dommage, non plus qu’à voſtre Trouppe, puique cefert Prege ueſte jouée pres de cinquante fois.</orig>
            <reg>et comme il y allait de votre gloire et de la mienne, que l'on ne l'imprimât pas de la sorte, à cause des vers que vous avez faits, et de la prose que j'y ai ajoutée, j'ai cru qu'il fallait aller au devant de ces Messieurs, qui impriment les gens malgré qu'ils en aient, et donner une coppie qui fut correcte (ie puis parler ainsi, puis que je crois que je trouverez votre Pièce dans les formes) j'ai pourtant combattu longtemps avant que de la donner, mais enfin jay , que 'était une necessité que nous fussions imprimé, et je m'y suis résolu autant plus volontiers, que j'ai volu que cela ne vous pouvoit apporter aucun dommage, non plus vôtre Trouppe, puique cefert Prege ueste jouée pres de cinquante fois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſuis.</orig>
            <reg>Je suis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>MONSIEUR,</orig>
          <reg>MONSIEUR,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Voſtre tres-humble Seviteur</orig>
          <reg>Votre très-humble Seviteur</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ONSIEUR, Vous ne vous eſtes pas trompé dans voſtre penſée, lors que vous avez dit (avant que l’on le joüaſt) que ſi Le Cocu Imaginaire eſtoit traitté par un habile homme, ſe devoit eſtre une parfaitement belle Piece:</orig>
          <reg>ONSIEUR, Vous ne vous êtes pas trompé dans votre pensée, lors que vous avez dit (avant que l'on le jouât) que si Le Cocu Imaginaire était traité par un habile homme, se devait être une parfaitement belle Pièce:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt pourquoy je croy qu’il ne me ſera pas difficile de vous faire tomber d’accord de la beauté de cette Comedie, meſme avant que de l’avoir veuë, quand je vous auray dit qu’elle part de la plume de l’ingenieux Autheur des Pretieuſes Ridicules.</orig>
          <reg>C'est pourquoi je crois qu'il ne me sera pas difficile de vous faire tomber d'accord de la beauté de cette Comédie, même avant que de l'avoir vue, quand je vous aurai dit qu'elle part de la plume de l'ingénieux Auteur des Pretieuses Ridicules.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Jugez apres cela, ſi ſe ne doit pas eſtre un Ouvrage tout à fait galand, &amp; tout à fait ſpirituel, puiſque ſe ſont deux choſes que ſon Autheur poſſede avantageuſement.</orig>
          <reg>Jugez après cela, si se ne doit pas être un Ouvrage tout à fait galant, et tout à fait spirituel, puisque se sont deux choses que son Auteur possède avantageusement.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Elles y brillent auſſi avec tãt d’éclat, que cette Pieçe ſurpaſſe de beaucoup toutes celles qu’il a faites, quoy que le ſuiet des Pretieuſes Ridicules ſoit tout à fait ſpirituel, &amp; celuy de ſon Dépit Amoureux tout à fait galand.</orig>
          <reg>Elles y brillent aussi avec tant d'éclat, que cette Pieèse surpasse de beaucoup toutes celles qu'il a faites, quoi que le sujet des Pretieuses Ridicules soit tout à fait spirituel, et celui de son Dépit Amoureux tout à fait galant.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais vous en allez vous-meſme eſtre juge dés que vous l’aurez leuë, &amp; je ſuis aſſeuré que vous y trouverez quantité de Vers qui ne ſe peuvent payer, que plus vous relirez, plus vous connoiſtrez avoir eſté profondément penſez.</orig>
          <reg>Mais vous en allez vous-même ici juge dès que vous l'aurez lue, et je suis assuré que vous y trouverez quantité de Vers qui ne se peuvent payer, que plus vous relirez, plus vous connaîtrez avoir été profondément pensez.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>En effect le ſens en eſt ſi myſterieux qu’il ne peut partir que d’un homme conſommé dans les Compagnies, &amp; j’oſe meſme advancer que Sganerelle n’a aucun mouvement jaloux, ny ne pouſſe aucuns ſentimens, que l’Autheur n’ayt peut-eſtre ouïs luy-meſme de quantité de gens au plus fort de leur jalouſie, tant ils ſont exprimez naturellement;</orig>
          <reg>En effet le sens en est si mystérieux qu'il ne peut partir que d'un homme consommé dans les Compagnies, et j'ose même avancer que Sganerelle n'a aucun mouvement jaloux, ni ne pousse aucuns sentiments, que l'Auteur n'ait peut-être ouïsil-même de quantité de gens au plus fort de leur jalousie, tant ils sont exprimés naturellement;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ſi-bien que l’on peut dire, que quand il veut mettre quelque choſe au jour, il le lit premierement dans le monde (o nert perimis de parler amn) ce qui ne ſe peut faire ſans avoir un diſcernement auſſi bon que luy, &amp; au ſſi propre à choiſir ce qui plaiſt.</orig>
          <reg>si-bien que l'on peut dire, que quand il veut mettre quelque chose au jour, il le lit premièrement dans le monde (o nert perimis de parler amn) ce qui ne se peut faire sans avoir un discernement aussi bon que lui, et au ssi propre à choisir ce qui plaît.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>On ne doit donc pas s’eſtonner apres cela, ſi ſes Pieçes ont une ſi extraor, dinaire reüſſite, puiſque l’on n’y voit rien de forcéque tout y eſt naturel, que tout y tombe ſons le ſens, &amp; qu’enfin les plus ſpirituels confeſſent, que les paſſions produiroient en eux les meſmes effects, qu’ils produiſent en ceux, qu’il introduit ſur la Scene.</orig>
          <reg>On ne doit donc pas s'étonner après cela, si ses Piedes ont une si extraor, dinaire réussite, puisque l'on n'y voit rien de forcéque tout y est naturel, que tout y tombe sons le sens, et qu'enfin les plus spirituels confessent, que les passions produiraient en eux les mêmes effets, qu'ils produisent en ceux, qu'il introduit sur la Scène.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Je u’aurois jamais fait, ſi je pretendois vous dire tout ce qui rend recommandable l’Autheur des Pretieuſes Ridicules, &amp; du Cocu Imaginaire:</orig>
          <reg>Je nu'aurais jamais fait, si je prétendais vous dire tout ce qui rend recommandable l'Auteur des Prifieuses Ridicules, et du Cocu Imaginaire:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt ce qui fait, que je ne vous entretiendray pas davantage, pour vous dire que quelques beautez, que cette Pieçe vous faſſe voir ſur le Pappier, elle n’a pas encore tous les agremens, que le Theâtre donne d’ordinaire à ces ſortes d’Ouvrages.</orig>
          <reg>C'est ce qui fait, que je ne vous entretiendrai pas davantage, pour vous dire que quelques beautés, que cette Pie vous fasse voir sur le Papier, elle n'a pas encore tous les agréments, que le Théâtre donne d'ordinaire à ces sortes d'Ouvrages.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Je taſcheray toutefois de vous en faire voir quelque choſe aux endroits où il ſera neceſſaire pour l’intelligence des Vers &amp; du ſujet, quoy qu’il ſoit aſſez difficile de bien exprimer ſur le pappier, ce que les Poëtes appellent Jeux de Theâtre, qui ſont de certains endroits, où il faut que le corps &amp; le viſage jouënt beaucoup, &amp; qui dépendent plus du Comedien que du Poëte, conſiſtant preſque touſiours dans l’action.</orig>
          <reg>Je tâcherai toutefois de vous en faire voir quelque chose aux endroits où il sera nécessaire pour l'intelligence des Vers et du sujet, quoi qu’il soit assez difficile de bien exprimer sur le papier, ce que les Poètes appellent Jeux de Théâtre, qui sont de certains endroits, où il faut que le corps et le visage joueût beaucoup, et qui dépendent plus du Comédien que du Poète, consistant presque toujours dans l'action.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt pourquoy je vous conſeille de venir à Paris, pour voir repreſenter le Cocu Imaginaire par ſon Autheur, &amp; vous verrez, qu’il y fait des choſes, qui ne vous donneront pas moins d’admiration, que vous aura donné la Lecture de cette Pieçe;</orig>
          <reg>C'est pourquoi je vous conseille de venir à Paris, pour voir représenter le Cocu Imaginaire par son Auteur, et vous verrez, qu'il y fait des choses, qui ne vous donneront pas moins d'admiration, que vous aura donné la Lecture de cette Pieçe;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais je ne m’apperçoy pas que je vous viens de promettre, de ne vous plus entretenir de I'eſprit de cet Autheur;</orig>
          <reg>mais je ne m'aperçois pas que je vous viens de promettre, de ne vous plus entretenir de J'esprit de cet Auteur;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>puiſque vous en découvrirez plus dans les Vers que vous allez lire, que dans tous les diſcours que je vous en pourrois faire.</orig>
          <reg>puisque vous en découvrirez plus dans les Vers que vous allez lire, que dans tous les discours que je vous en pourrais faire.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Je ſçay bien que je vous ennuye &amp; je m’imagine vous voir paſſer les yeux avec chagrin par deſſus cette longue Epiſtre, mais prenez-vous en à l’Autheur.</orig>
          <reg>Je sais bien que je vous ennuie et je m'imagine vous voir passer les yeux avec chagrin par -dessus cette longue Épître, mais prenez-vous en à l'Auteur.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>dit le quart de ce que j’avois à dire à ſon advantage.</orig>
          <reg>dit le quart de ce que j'avais à dire à son avantage.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais je finis, de peur que cette Epiſtre n’attire quelque maudiſſon ſur elle, &amp; je gage que dans l’impatiençe où vous eſtes, vous ſerez bien aiſe d’en voir la fin &amp; le commencement de cette Pieçe.</orig>
          <reg>Mais je finis, de peur que cette Épître n'attire quelque maudisson sur elle, et je gage que dans l'impatiençe où vous êtes, vous serez bien aise d'en voir la fin et le commencement de cette Pieçe.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>A 4</orig>
          <reg>A 4</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>GORGIBUS, Bourgeois de Paris.</orig>
          <reg>GORGIBUS, Bourgeois de Paris.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>CELIE, ſa Fille.</orig>
          <reg>CELIE, sa Fille.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>a an res liſiaaaua cener</orig>
          <reg>a an rés lisiaaua cener</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>GROS-RENE’, Valet de Lelie.</orig>
          <reg>GROS-RENE', Valet de Lélie.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SGANARELLE, Bourgeois de Paris, &amp; Cocu imaginaire.</orig>
          <reg>SGANARELLE, Bourgeois de Paris, et Cocu imaginaire.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SA FEMME.</orig>
          <reg>SA FEMME.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>VILLEBREQUIN Pere de Valere,</orig>
          <reg>VILEBREQUIN Père de Valère,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SGANARELLE LE DU IMAGINAIRE.</orig>
          <reg>SGANARELLE LE DU IMAGINAIRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>COMEDIE.</orig>
          <reg>COMÉDIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>OOEETD ANEMIENC.</orig>
          <reg>OOETD ANEMIENC.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>GORGIBUS, CELIE, la SUIVANTE.</orig>
          <reg>GORGIBUS, CÉLIE, la SUIVANTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ETTE premiere Scene, où Gorgibus avecque ſa fille, fait voir à l’Auditeur, que l’Avarice eſt la Paſſion la plus ordinaire aux Vieillards, de meſme que l’Amour eſt celle qui regne le plus ſouvent dans un jeune cœur &amp; principalement dans celuy d’une fille;</orig>
          <reg>ETTE première Scène, où Gorgibus avec sa fille, fait voir à l'Auditeur, que l'Avarice est la Passion la plus ordinaire aux Vieillards, de rendre que l'Amour est celle qui règne le plus souvent dans un jeune cœur et principalement dans celui d'une fille;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>car l’on y voit Gorgibus malgrè le choix qu’il avoit fait de Lelie pour ſon Gendre, preſſer ſa fille d’agréer un autre Eſpoux nommé Valere, incomparablement plus mal fait que Lelie, ſans donner d’autre raiſon de ce changement, ſinon que le dernier eſt plus riche.</orig>
          <reg>car l'on y voit Gorgibus malgrè le choix qu'il avait fait de Lélie pour son Gendre, presser sa fille d'agréer un autre Espoux nommé Valère, incomparablement plus mal fait que Lélie, sans donner d'autre raison de ce changement, sinon que le dernier est plus riche.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L’on void d’un autre coſté, que l’amour ne ſort pas facilement du cœur d’une fille, quand unefois il en à ſçeu prendre:</orig>
          <reg>L'on voit d'un autre côté, que l'amour ne sort pas facilement du cœur d'une fille, quand unefois il en a su prendre:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>c’eſt ce qui fait un agreable combat dans cette Scene entre le Pere &amp; la Fille, le Pere luy voulant perſuader qu’il faut eſtre o eyſſante, &amp; luy propoſant pour la devenir, au lieu de la lecture de Clelie, celle de quelques vieux Livres, qui marquent l’antiquité du bõ barbare, ſi l’on en comparoit le ſtyle à celuy des ouvrages de l’illuſtre Sapho.</orig>
          <reg>c'est ce qui fait un agréable combat dans cette Scène entre le Père et la Fille, le Père Je voulant persuader qu'il faut être ô eussante, et lui proposant pour la devenir, au lieu de la lecture de Clélie, celle de quelques vieux Livres, qui marquent l'antiquité du b barbare, si l'on en comparait le style à celui des ouvrages de l'illustre Saphote.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais que tout ce que ſon pere luy dit la touche peu, elle abandonneroit volontiers la lecture de toutes ſortes de livres, pour s’occuper à repaſſer ſans ceſſe en ſon eſprit les belles qualitez de ſon Amant, &amp; les plaiſirs dont joüiſſent deux perſonnes qui ſe marient, quand ils s’ayment mutuellement;</orig>
          <reg>Mais que tout ce que son père avait dit la touche peu, elle abandonnerait volontiers la lecture de toutes sortes de livres, pour s'occuper à repasser sans cesse en son esprit les belles qualités de son Amant, et les plaisirs dont jouissent deux personnes qui se marient, quand ils s'aiment mutuellement;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais las!</orig>
          <reg>mais las!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>que ce cruel pere luy donne ſujet d’avoir bien de plus triſtes penſées:</orig>
          <reg>que ce cruel père Se donne sujet d'avoir bien de plus tristes pensées:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>il la preſſe ſi-fort que cette fille affligée n’a plus de recours qu’aux larmes, qui ſont les armes ordinaires de ſon ſexe;</orig>
          <reg>il la presse si-fort que cette fille affligée n'a plus de recours qu'aux larmes, qui sont les armes ordinaires de son sexe;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>qui ne ſont pas toutefois aſſez puiſſantes pour vaincre l’avarice de cet inſenſible pere, qui la laiſſe toute éplorée.</orig>
          <reg>qui ne sont pas toutefois assez puissantes pour vaincre l'avarice de cet insensible père, qui la laisse toute éplorée.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Voicy les vers de cette Scene, qui vous feront voir ce que je vous viens de dire, mieux que je n’ay fait dans cette Proſe.</orig>
          <reg>Voici les vers de cette Scène, qui vous feront voir ce que je vous viens de dire, mieux que je n'ai fait dans cette Prose.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE ſortant toute eſplorée, &amp; ſon pere la ſuivant.</orig>
            <reg>CELIE sortant toute esplorée, et son père la suivant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>n’eſperez jamais, que mon cœur y conſente.</orig>
            <reg>n'espérez jamais, que mon cœur y consente.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GORGIBUS.</orig>
            <reg>GORGIBUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que marmottez-vous là, petite impertinente, Vous pretendez choquer, ce que j’ay reſolu, Je n’auray pas ſur vous un pouvoir abſolu, Et par ſottes raiſons voſtrejeunne cervelle Voudroit regler icy la raiſon paternelle?</orig>
            <reg>Que marmottez-vous là, petite impertinente, Vous prétendez choquer, ce que j'ai résolu, Je n'aurai pas sur vous un pouvoir absolu, Et par sottes raisons votrejeunne cervelle Voudrait régler ici la raison paternelle?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui de nous deux à l’autre a droit de faire loy, A voſtre advis qui mieux ou de vous ou de moy, O ſotte, peut juger ce qui vous eſt utile?</orig>
            <reg>Qui de nous deux à l'autre a droit de faire loi, À votre avis qui mieux ou de vous ou de mo, Ô sotte, peut juger ce qui vous est utile,</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par la corbleu, gardez d’échauffer trop ma bile, Vous pourriez eſprouver ſans beaucoup de longueur, Si mon bras ſçait encor montrer quelque vigueur, Voſtre plus court ſera, Madame la mutine, D’accepter ſans façons l’Eſpoux qu’on vous deſtine, I'ignore, dites-vous, de quelle humeur il eſt, Et dois auparavant conſulter s’il vous plaiſt.</orig>
            <reg>Par la corbleu, gardez d'échauffer trop ma bile, Vous pourriez éprouver sans beaucoup de longueur, Si mon bras sait encor montrer quelque vigueur, Votre plus court sera, Madame la mutine, D'accepter sans façons l'Époux qu'on vous destine, J'ignore, dites-vous, de quelle humeur il est, Et dois auparavant consulter s'il vous plaît.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Informe du grand bien qui luy tombe en partage.</orig>
            <reg>Informe du grand bien qui lui tombe en partage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DoyDoy-je prendre le ſoin d’en ſçavoir davantage?</orig>
            <reg>DoisDoi-je prendre le soin d'en savoir davantage?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et cet eſpoux ayant vingt mille bons Ducats, Pour eſtre aimé de vous, doit-il manquer d’appas?</orig>
            <reg>Et cet époux ayant vingt mille bons Ducats, Pour être aimé de vous, doit-il manquer d'appas?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>imnen, tel qu’il puiſſe eſtre avecque cette ſomme Je vous ſuis caution, qu’il eſt tres honneſte homme.</orig>
            <reg>imnen, tel qu'il puisse être avec cette somme Je vous suis caution, qu'il est très honnête homme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CELTE.</orig>
            <reg>CELTE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GORGIBUS.</orig>
            <reg>GORGIBUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et bien helas!</orig>
            <reg>Et bien hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que veut dire cecy?</orig>
            <reg>que veut dire ceci?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyez le bel helas!</orig>
            <reg>Voyez le bel hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’elle nous donne icy.</orig>
            <reg>qu'elle nous donne ici.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>He!</orig>
            <reg>He!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ſi la colere une fois me tranſporte, Je vous feray chanter helas de bonne ſorte, Voila, voilà, le fruit de ces empreſſemens, Qu’on vous voit nuit &amp; jour à lire vos Romans;</orig>
            <reg>que si la colère une fois me transporte, Je vous ferai chanter hélas de bonne sorte, Voilà, voilà, le fruit de ces empressements, Qu'on vous voit nuit et jour à lire vos Romans;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De colibets d’amour voſtre teſte eſt remplie, Et vous parlez de Dieu, bien moins que de Clelie, Jettez-moy dans le feu tous ces mechans écrits, Qui gaſtent tous les jours tant de jeunnes eſprits:</orig>
            <reg>De colibets d'amour votre tête est remplie, Et vous parlez de Dieu, bien moins que de Clélie, Jettez-moi dans le feu tous ces méchants écrits, Qui gâtent tous les jours tant de jeunes esprits:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Liſez-moy comme il faut, au lieu de ces ſornettes, Les Quatrains de Pibrac, &amp; les doctes tablettes Du Conſeiller Matthieu, ouvrage de valeur, Et plein de beaux dictions à reciter par cœur :</orig>
            <reg>Lisez-moi comme il faut, au lieu de ces sornettes, Les Quatrains de Pibrac, et les doctes tablettes Du Conseiller Matthieu, ouvrage de valeur, Et plein de beaux dictions à réciter par cœur :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le guide des pecheurs eſt encor un bon Livre, C’eſt là qu’en peu de temps on apprend à bien vivre, Et ſi vous n’aviez leu que ces Moralitez, Vous ſçauriez un peu mieux ſuivre mes volontez.</orig>
            <reg>Le guide des pécheurs est encor un bon Livre, C'est là qu'en peu de temps on apprend à bien vivre, Et si vous n'aviez lu que ces Moralitez, Vous sauriez un peu mieux suivre mes volontés.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quy, vous pretendez donc, mon pere, que j’oublie La conſtante amitié, que je dois à Lelie!</orig>
            <reg>Qui, vous prétendez donc, mon père, que j'oublie La constante amitié, que je dois à Lelie!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’aurois tort ſi ſans vous je diſpoſois de moy, Mais vous-méme à ſes vœux engageaſtes ma foy.</orig>
            <reg>J'aurais tort si sans vous je disposais de moi, Mais vous-même à ses vœux engageâtes ma foi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GORGIBUS.</orig>
            <reg>GORGIBUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Luy fuſt-elle engagée encore davantage, Un autre eſt ſurvenu dont le bien l’en dégage:</orig>
            <reg>Lui fût-elle engagée encore davantage, Un autre est survenu dont le bien l'en dégage:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lelie eſt fort bien fait;</orig>
            <reg>Lélie est fort bien fait;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais apprends qu’il n’eſt rien, Qui ne doive ceder au ſoin d’avoir du bien.</orig>
            <reg>mais apprends qu'il n'est rien, Qui ne doive céder au soin d'avoir du bien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que l’or donne aux plus laids certain charme pour plaire, Et que ſans luy le reſte eſt une triſte affaire, Valere, je croy bien, n’eſt pas de toy chery;</orig>
            <reg>Que l'or donne aux plus laids certain charme pour plaire, Et que sans lui le reste est une triste affaire, Valère, je crois bien, n'est pas de toi chéri;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais s’il ne l’eſt amant il le ſera mary, Plus que l’on ne le croit ce nom d’époux engage, Et l’amour eſt ſouvent un fruit du mariage, Mais ſuis-je pas bien fat de vouloir raiſonner Où de droit abſolu j’ay pouvoir d’ordonner.</orig>
            <reg>Mais s'il ne l'est amant il le sera mari, Plus que l'on ne le croit ce nom d'époux engage, Et l'amour est souvent un fruit du mariage, Mais suis-je pas bien fat de vouloir raisonner Où de droit absolu j'ai pouvoir d'ordonner.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Treve donc je vous prie à vos impertinences, Que je n’entende plus vos ſottes doleances, Ce gendre doit venir vous viſiter ce ſoir, Manquez un peu, manquez à le bien recevoir, Si je ne vous luy vois raire fort bon viſage, Je vous.</orig>
            <reg>Treve donc je vous prie à vos impertinences, Que je n'entende plus vos sottes doléances, Ce gendre doit venir vous visiter ce soir, Manquez un peu, manquez à le bien recevoir, Si je ne vous lui vois raire fort bon visage, Je vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je Re veux pas en dire davantage.</orig>
            <reg>je Re veux pas en dire davantage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE, LA SUIVANTE.</orig>
            <reg>CELIE, LA SUIVANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ui comparera cette ſeconde Scene à la premieQre, confeſſera d’abord que l’Autheur de cette Pieçe a un genie tout particulier pour lés Ouvrages de Theâtre, &amp; qu’il eſt du tout impoſſible que ſes pieçes ne reüſſiſſent pas, tant il ſçait bien de quelle maniere il faut attacher l’eſprit de l’Auditeur.</orig>
            <reg>Oui comparera cette seconde Scène à la premieQie, confessera d'abord que l'Auteur de cette Pieçe a un génie tout particulier pour lés Ouvrages de Théâtre, et qu'il est du tout impossible que ses pieçes ne réussissent pas, tant il sait bien de quelle manière il faut attacher l'esprit de l'Auditeur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En effect nous voyons qu’apres avoir fait voir dans la Scene precedente, un pere pedagogue, qui taſche de perſuader à ſa fille, que la richeſſe eſt preferable à l’amour, il fait parler dans celle cy (afin de divertir l’auditeur par la varieté de la matiere) une vefve ſuivante de Celie, &amp; confidente toute enſemble, qui s’eſtonne de quoy ſa Maiſtreſſe répond par des larmes à des offres d’hymen, &amp; apres avoir dit qu’elle ne feroit pas de meſme, ſi l’on la vouloit marier, elle trouve moyen de décrire toutes les douceurs du mariage, ce qu’elle execute ſi bien, qu’elle en fait naiſtre l’envie à celles qui n’en ont pas taſté.</orig>
            <reg>En effet nous voyons qu'après avoir fait voir dans la Scène précédente, un père pédagogue, qui tâche de persuader à sa fille, que la richesse est préférable à l'amour, il fait parler dans celle cy (afin de divertir l'auditeur par la variété de la matière) une veût suivante de Célie, et confidente toute ensemble, qui s'étonne de quoi sa Maîtresse répond par des larmes à des offres d'hymen, et après avoir dit qu'elle ne ferait pas de même, si l'on la voulait marier, de trouve moyen de décrire toutes les douceurs du mariage, ce qu'elle execute si bien, elle en fait naître envie celles qui en ont pas tasté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa maiſtreſſe, comme font d’ordinaire celles qui n’ont jamais eſté mariées, l’eſcoute afec attention, de ne Iecdle le temps de joüir de ſes douceurs, que par ce qu’elle les veut gouſter avec Lelie, qu’elle aime parfaitement, &amp; qu’elles ſe changent toutes en amertume, lors que l’on les gouſte avec une perſonne que l’on n’aime pas, c’eſt pourquoy elle montre à ſa Suivante le portrait de Lelie, pour la faire tomber d’accord de la bonne mine de ce galand &amp; du ſujet qu’elle a de l’aimer.</orig>
            <reg>Sa maîtresse, comme font d'ordinaire celles qui n'ont jamais été mariées, l'écoute afec attention, de ne Iecdle le temps de joüir de ses douceurs, que par ce qu'elle les veut goûter avec Lelie, qu'elle aime parfaitement, et qu'elles se changent toutes en amertume, lors que l'on les goûte avec une personne que l'on n'aime pas, c'est pourquoi elle montre à sa Suivante le portrait de Lelie, pour la faire tomber d'accord de la bonne mine de ce galant et du sujet qu'elle a de l'aimer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous m’objecterez peut-eſtre que cette fille le doit connoiſtre, puis quelle demeure avecque Celie &amp; que ſon pere l’ayant promiſe à Lelie, cet amant eſtoit ſouvent venu voir ſa maiſtreſſe;</orig>
            <reg>Vous m'objecterez peut-être que cette fille le doit connaître, puis quelle demeure avec Celie et que son père l'ayant promise à Lelie, cet amant était souvent venu voir sa maîtresse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais je vous répondray que Lelie eſtoit à la Campagne devant qu’elle demeuraſt avec elle, apres cette diſgreſſion, pour la juſtification de noſtre Autheur, voyons quels effects ce portrait produit.</orig>
            <reg>mais je vous répondrai que Lélie était à la Campagne devant qu'elle demeurât avec elle, après cette disgréssion, pour la justification de notre Auteur, voyons quels effets ce portrait produit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celle qui peu auparavant diſoit qu’il ne falloit jamais rejetter des offres d’hymen, advouë que Celie a ſujet d’aimer tendrement un homme ſi bien fait, &amp; Celie ſongeant qu’elle ſera peut efere contramte d'enerpouſer un autre, s’évahouie:</orig>
            <reg>Celle qui peu auparavant disait qu'il ne fallait jamais rejetter des offres d'hymen, adoue que Celie a sujet d'aimer tendrement un homme si bien fait, et Célie songeant qu'elle sera peut efere contramte d'enerpouser un autre, s'évahouie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>la conndente appenle du lecoure.</orig>
            <reg>la connente appens du coure.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cependant qu’il en viendra, vous pouvez lire ces Vers, qui vons le feront attendre ſans impatience.</orig>
            <reg>Cependant qu'il en viendra, vous pouvez lire ces Vers, qui vons le feront attendre sans impatience.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA SUIVANTE.</orig>
            <reg>LA SUIVANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, refuſer Madame avec cette rigueur, Ce que tant d’autres gens voudroient de tout leur cœur?</orig>
            <reg>Quoi, refuser Madame avec cette rigueur, Ce que tant d'autres gens voudraient de tout leur cœur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A des offres d’hymen répondre par des larmes, Et tarder tant à dire un ouy ſi plein de charmes?</orig>
            <reg>À des offres d'hymen répondre par des larmes, Et tarder tant à dire un ouï si plein de charmes?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ne veut-on auſſi me marier?</orig>
            <reg>que ne veut-on aussi me marier?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ne ſeroit pas moy qui ſe feroit prier, Et loin qu’un pareil ouy me donna de la peine, Croyez que j’en dirois bien viſte une douzaine:</orig>
            <reg>Ce ne serait pas moi qui se ferait prier, Et loin qu'un pareil oui me donna de la peine, Croyez que j'en dirais bien vite une douzaine:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Precepteur qui fait repeter la leçon A voſtre jeune frere, à fort bonne raiſon, Lors que nous diſcourant des choſes de la terre Il dit que la famelle eſt ainſi que le lierre, Qui croiſt beau tant qu’à l’arbre il ſe tient bien ſerré, Et ne profite point s’il en eſt ſeparé:</orig>
            <reg>Le Précepteur qui fait répéter la leçon A votre jeune frère, à fort bonne raison, Lors que nous discourant des choses de la terre Il dit que la famelle est ainsi que le lierre, Qui croît beau tant qu'à l'arbre il se tient bien serré, Et ne profite point s'il en est séparé:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’eſt rien de plus vray, ma tres-chere Maiſtreſſe, Et je l’eſprouve en moy chetive pechereſſe, Le bon Dieu faſſe paix à mon pauvre Martin;</orig>
            <reg>Il n'est rien de plus vrai, ma très-chère Maîtresse, Et je l'éprouve en moi chétive pécheresse, Le bon Dieu fasse paix à mon pauvre Martin;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais j’avois luy vivant le teint d’un Cherubin, l’Embonpoint merveilleux, l’œil guay, l’ame contente, Et je ſuis maintenant ma commere dolente, Pendant cet heureux temps paſſé comme un éclair, Je me couchois ſans feu dans le fort de l’hyver, Seicher meſme les draps me ſembloit ridicule, Et je tremble à preſent dedans la Canicule;</orig>
            <reg>Mais j'avais Seigneur vivant le teint d'un Chervin, l'Embonpoint merveilleux, l'œil guai, l'âme contente, Et je suis maintenant ma commere dolente, Pendant cet heureux temps passé comme un éclair, Je me couchais sans feu dans le fort de l'hiver, Sicher même les draps me semblait ridicule, Et je tremble à présent dedans la Canicule;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin il n’eſt rien tel, Madame croyez-moy, Que d’avon un mary la nuit auples de IOy, Ne fuſſe que pour l’heur d’avoir qui vous ſaluë, d’Un Dieu vous ſoit en aide, alors qu’on éternuë</orig>
            <reg>Enfin il n'est rien tel, Madame croyez-moi, Que d'avon un mari la nuit auples de JOis, Ne fusse que pour l'heur d'avoir qui vous salue, d'Un Dieu vous soit en aide, alors qu'on éternue</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peux-tu me conſeiller de commettre un forfait, d’Abandonner Lelie, &amp; prendre ce mal fait?</orig>
            <reg>Peux-tu me conseiller de commettre un forfait, d'Abandonner Lélie, et prendre ce mal fait?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA SUIVANTE.</orig>
            <reg>LA SUIVANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voltie Lelle aui n’eit ma loy qu'unc belte;</orig>
            <reg>voltie Lelle aui n'éit ma loi qu'unc elte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſque ſi hors de temps ſon voyage l’arreſte, Et la grande longueur de ſon eſloignement Me le fait ſoupçonner de quelque changement</orig>
            <reg>Puisque si hors de temps son voyage l'arrête, Et la grande longueur de son éloignement Me le fait soupçonner de quelque changement</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE, luy montrant le portraict de Lelie.</orig>
            <reg>CELIE, Seigneur montrant le portrait de Lelie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne m’accable point par ce triſte preſage, vois attentivement les tralets de ce vllage.</orig>
            <reg>ne m'accable point par ce triste présage, vois attentivement les tralets de ce vllage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils jurent à mon cœur d’eternelles ardeurs, Je veux croire apres tout qu’ils ne ſont pas menteurs;</orig>
            <reg>Ils jurent à mon cœur d'éternelles ardeurs, Je veux croire après tout qu'ils ne sont pas menteurs;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et comme c’eſt celuy que l’art y repreſente, Er vtonſerve à mes feux une amitié conſtante.</orig>
            <reg>Et comme c'est celui que l'art y représente, Er utonserve à mes feux une amitié constante.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA SUIVANTE.</orig>
            <reg>LA SUIVANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray que ces traits marquent un digne amant, Et que vous avez lieu de l’aimer tendrement.</orig>
            <reg>Il est vrai que ces traits marquent un digne amant, Et que vous avez lieu de l'aimer tendrement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CELIE laiſſant tomber le portraict de Lelie.</orig>
            <reg>CELIE laissant tomber le portrait de Lélie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et cependant il faut.</orig>
            <reg>Et cependant il faut.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ah!</orig>
            <reg>ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſouſtiens-moy.</orig>
            <reg>soutiens-moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA SUIVANTE.</orig>
            <reg>LA SUIVANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, d’Où vous pourroit venir.</orig>
            <reg>Madame, d'Où vous pourrait venir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ah!</orig>
            <reg>ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>bons Dieux elle paſme.</orig>
            <reg>bons Dieux elle pâme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>He!</orig>
            <reg>He!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>viſte, hola!</orig>
            <reg>vite, holà!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelqu’un, SCE</orig>
            <reg>quelqu'un, SCE</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CELIE, LA SUIVANTE, SGANA</orig>
          <reg>CELIE, LA SUIVANTE, SGANA</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RELLE.</orig>
            <reg>RELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>V Ette Scene eſt fort courte, &amp; Sganarelle, comO me un des plus proches voiſins de Celie, accourt aux cris de cette Suivante, qui luy donne ſa Maiſtreſſe à ſouſtenir, cependant qu’elle va chercher encore du ſecours d’un autre coſté, comme vous pouvez voir par ce qui ſuit.</orig>
            <reg>V Vite Scène est fort courte, et Séganarelle, comO me un des plus proches voisins de Celie, accourt aux cris de cette Suivante, qui avait donne sa Maîtresse à soutenir, cependant qu'elle va chercher encore du secours d'un autre côté, comme vous pouvez voir par ce qui suit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu eit-ce donc, ihe voilà.</orig>
            <reg>Qu it-ce donc, jhe voilà.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA SUIVANTE.</orig>
            <reg>LA SUIVANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma Maiſtreſſe ſe meurt.</orig>
            <reg>Ma Maîtresse se meurt.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARE LLE.</orig>
            <reg>SGANARE LLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy!</orig>
            <reg>Quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce n’eſt que cela:</orig>
            <reg>ce n'est que cela:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je croyois tout perdu de crier de la ſorte;</orig>
            <reg>Je croyais tout perdu de crier de la sorte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais approchons un peu, Madame, eſtes-vous morte?</orig>
            <reg>Mais approchons un peu, Madame, êtes-vous morte?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hays, elle ne dit mot.</orig>
            <reg>Hais, elle ne dit mot.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EAJONVANIE.</orig>
            <reg>EAJONVANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vais faire venir Quelqu’un pour l’emporter, vueillez la ſoûtenir.</orig>
            <reg>Je vais faire venir Quelqu'un pour l'emporter, veuillez la soutenir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE IV.</orig>
            <reg>SCÈNE IV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CELIE, SGANARELLE, SA FEMME.</orig>
            <reg>CELIE, SGANARELLE, SA FEMME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>TEtte Scene n’eſt pas plus longue que la preceO dente, &amp; la Femme de Sganarelle regardant par la feneſtre, prend de la jalouſie de ſon mary, à qui elle void tenir une Femme entre ſes bras &amp; deſcend pour le ſurprendre, cependant qu’il aide à r’emporter Celie chez elle.</orig>
            <reg>TEtte Scène n'est pas plus longue que la précès denté, et la Femme de Séganarelle regardant par la fenêtre, prend de la jalousie de son mari, à qui elle voit tenir une Femme entre ses bras et descend pour le surprendre, cependant qu'il aide à remporter Celie chez elle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce que vous pourrez voir en liſant ces Vers.</orig>
            <reg>Ce que vous pourrez voir en lisant ces Vers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE en luy paſſant la main ſur le ſein.</orig>
            <reg>SGANARELLE en était passant la main sur le sein.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lle eſt froide par tout, &amp; je ne ſçay qu’en dire:</orig>
            <reg>Lle est froide par tout, et je ne sais qu'en dire:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LApprochons-nous pour voir ſi ſa bouche reſpire:</orig>
            <reg>LApprochons-nous pour voir si sa bouche respire:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma Ma foy, je ne ſçay pas, mais j’y trouve encor moy Quelque ſigne de vie.</orig>
            <reg>Ma Ma foi, je ne sais pas, mais j'y trouve encor moi Quelque signe de vie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA FEMME de Sganarelle regardant par la feneſtre.</orig>
            <reg>LA FEMME de Séganarelle regardant par la fenêtre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’eſt-ce que je voy?</orig>
            <reg>qu'est-ce que je vois?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon mary dans ſes bras.</orig>
            <reg>Mon mari dans ses bras.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais je m’en vais deIcendre, Il me trahit ſans doute &amp; je veux le ſurprendre.</orig>
            <reg>mais je m'en vais deIcendre, Il me trahit sans doute et je veux le surprendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut ſe depeſcher de l’aller ſecourir, Certes elle auroit tort de le failler Mourii;</orig>
            <reg>Il faut se dépêcher de l'aller secourir, Certes elle aurait tort de le failler Mouri;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aller en l’autre monde eſt tres-grande ſottiſe, Tant que dans celuy-cy l’onpeut-eſtre demiſe.</orig>
            <reg>Aller en l'autre monde est très-grande sottise, Tant que dans celui-cy l'onput-être démise.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A Pemporte aoec un homme que la Suivante ameine.</orig>
            <reg>À Pemporte aec un homme que la Suivante âmeine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV.</orig>
          <reg>SCÈNE IV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LA FEMME DE SGANARELLE ſeule.</orig>
          <reg>LA FEMME DE SGANARELLE seule.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>’Autheur, qui comme nous avons dit cy deſſus, L ſçait tout à fait bien meſnager l’eſprit de ſon auditeur, apres l’avoir diverty dans les deux precedentes Scenes, dont la beauté conſiſte preſque toute dans l’action, l’attache dans celle-cy par un raiſonnement ſi juſte que l’on ne pourra qu’à peine ſe l’imaginer, ſi l’on en conſidere la matiere;</orig>
          <reg>’Auteur, qui comme nous avons dit cy dessus, L sçait tout à fait bien ménager l'esprit de son auditeur, après l'avoir diverty dans les deux précédentes Scères, dont la beauté consiste presque toute dans l'action, l'attache dans celle-cy par un raisonnement si juste que l'on ne pourra qu'à peine se l'imaginer, si l'on en considère la matière;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais il n’appartient qu’à des plumes, cõ me la ſienne, à faire beaucoup de peu, &amp; voicy pour ſatisfaire voſtre curioſité le ſujet de cette Scene.</orig>
          <reg>mais il n'appartient qu'à des plumes, comme me la sienne, à faire beaucoup de peu, et voici pour satisfaire votre curiosité le sujet de cette Scène.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>La femme de Sganarelle eſtant deſcenduë, &amp; n’ayant point trouvé ſon mary fait éclatter ſa jalouſie, mais d’une maniere ſi ſurprenante &amp; ſi extraordinaire, que quoy que cette matiere ait eſté fort ſouvent rebatuë, jamais perſonne ne l’a traittée avec tant de ſuccez, d’une maniere ſi contraire à celle de toutes les autres Femmes, qui n’ont recours qu’aux emportemens en de ſemblables recontres, &amp; comme il m’a eſté preſque impoſſible de vous l’exprimer auſſi-bien que luy.</orig>
          <reg>La femme de Séanarelle étant descendue, et n'ayant point trouvé son mari fait éclater sa jalousie, mais d'une manière si surprenante et si extraordinaire, que quoi que cette matière ait été fort souvent rebattue, jamais personne ne l'a traitée avec tant de succès, d'une manière si contraire à celle de toutes les autres Femmes, qui n'ont recours qu'aux emportements en de semblables recontres, et comme il m'a été presque impossible de vous l'exprimer aussi-bien que lui.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ces vers vous en feront connoiſtre la beauté.</orig>
          <reg>Ces vers vous en seront connaître la beauté.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA FEMME DE SGANARELLE ſeule, Il s’eſt ſubitement eſloigné de ces lieux, Et ſa ſuitte a trompé mon deſir curieux;</orig>
            <reg>LA FEMME DE SGANARELLE seule, Il s'est subitement éloigné de ces lieux, Et sa suitte a trompé mon désir curieux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais de ſa trahiſon je ne fais plus de doute, Et le peu que j’ay veu me la découvre toute.</orig>
            <reg>Mais de sa trahison je ne fais plus de doute, Et le peu que j'ai vu me la découvre toute.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne m’eſtonne plus de l’eſtrange froideur Dont je le voy répondre à ma pudique ardeur Il reſerve l’ingrat ſes carreſſes à d’autres, Et nourit leurs plaiſirs par le jeune des noſtres:</orig>
            <reg>Je ne m'étonne plus de l'étrange froideur Dont je le vois répondre à ma pudique ardeur Il réserve l'ingrat ses carresses à d'autres, Et nourit leurs plaisirs par le jeune des nôtres:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voilà de nos maris le procedé commun, Ce qui leur eſt permis leur devient importun, Dans les commencemens ſe ſont toutes merveilles;</orig>
            <reg>Voilà de nos maris le procédé commun, Ce qui leur est permis leur devient importun, Dans les commencements se sont toutes merveilles;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils témoignent pour nous des ardeurs nompareilles:</orig>
            <reg>Ils témoignent pour nous des ardeurs nompareilles:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais les traiſtres bien-toſt ſe laſſent de nos feux Et portent autre part ce qu’ils doivent chez eux:</orig>
            <reg>Mais les traîtres bientôt se lassent de nos feux Et portent autre part ce qu'ils doivent chez eux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que j’ay de depitque la loy n’authoriſe, A changer de mary comme on fait de chemiſe Cela ſeroit commode, &amp; j’en ſçay tel icy Qui comme moy ma foy, le voudroit bien auſſi.</orig>
            <reg>que j'ai dé pitque la loi n'autorise, A changer de mari comme on fait de chemise Cela serait commode, et j'en sais tel ici Qui comme moi ma foi, le voudrait bien aussi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>En ramaſſant le portraict que Celie avoit laiſſé tomber.</orig>
            <reg>En ramassant le portrait que Celie avait laissé tomber.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quel eſt ce bijou que le ſort me preſente?</orig>
            <reg>Mais quel est ce bijou que le sort me présente?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>manuuiemeit tont beuu lu grareuic chermdhte, Ouvrons.</orig>
            <reg>manuièmeit tont bu lu grareuic chermdhte, Ouvrons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE ET SA FEMME.</orig>
            <reg>SGANARELLE ET SA FEMME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Uelques beautez que l’autheur ait fait voir dans Qla Scene precedente, ne croyez pas qu’il ſoit de ceux qui ſouvent apres un beau debut donnent (pour parler vulgairement du nez en terre) puiſque plus vous advancerez dans la lecture de cette Piece, plus vous y découvrirez de beautez &amp; pour en eſtre perſuade, il ne faut que jetter les yeux ſur cette Scene, qui en fait le fondement.</orig>
            <reg>Oùelques beautés que l'auteur ait fait voir dans Qla Scène précédente, ne croyez pas qu'il soit de ceux qui souvent après un beau début donnent (pour parler vulgairement du nez en terre) puisque plus vous avancerez dans la lecture de cette Pièce, plus vous y découvrirez de beautés et pour en être persuade, il ne faut que jeter les yeux sur cette Scène, qui en fait le fondement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celie en s’évanoüiſſant, ayant laiſſé tomber le portraict de ſont Amant, la femme de Sganarelle le ramaſſe, &amp; comme elle le conſidere attentivement, ſon mary ayant aidé à reporter Celie chez elle, rentre ſur la Scene, &amp; regarde par deſſus l’épaulle de ſa Femme, ce qu’elle conſidere, &amp; voyant ce portraict, commence d’entrer en quelque ſorte de jalouſie, lors que ſa Femme s’adviſe de le ſentir, ce qui confirme ces ſoupçons dans la penſée qu’il a qu’elle le baiſe, mais il ne doute bien-toſt plus qu’il eſt de la grande Confrairie, quand il entend dire à ſa Femme qu’elle ſouhaitteroit d’avoir un Eſpoux d’une auſſi bonne mine:</orig>
            <reg>Celieu en s'évanoüissant, ayant laissé tomber le portrait de sa Amant, la femme de Séganarelle le ramasse, et comme elle le considère attentivement, son mari ayant aidé à reporter Celie chez elle, rentre sur la Scène, et regarde par -dessus l'épaulle de sa Femme, ce qu'elle considère, et voyant ce portrait, commence d'entrer en quelque sorte de jalousie, lors que sa Femme s'avise de le sentir, ce qui confirme ces soupçons dans la pensée qu'il a qu'elle le baise, mais il ne doute baise-tôt mais yil est de la grande Ize, mais il est dire sa Femme elle souhaitteroit pavoirlu Espoux qune aussi bonne mine:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt alors qu’en la ſurprenant il luy arrache ce portraict.</orig>
            <reg>c'est alors qu'en la surprenant il lui arrache ce portrait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais devant que de parler des diſcours qu’ils tiennent enſemble ſur le ſujet de leur jalouſie, il eſt à propos de vous dire, qu’il ne s’eſt jamais rien veu de ſi agreable que les poſtures de Sganarelle, quand il eſt derriere ſa femme, ſon viſage, &amp; ſes geſtes expriment ſi bien ſa jalouſie, qu’il ne ſeroit pas neceſſaire qu’il parlaſt, pour paroiſtre le plus jaloux de tous les hommes:</orig>
            <reg>Mais devant que de parler des discours qu'ils tiennent ensemble sur le sujet de leur jalousie, il est à propos de vous dire, qu'il ne s'est jamais rien vu de si agréable que les postures de Séganarelle, quand il est derrière sa femme, son visage, et ses gestes expriment si bien sa jalousie, qu'il ne serait pas nécessaire qu'il para, pour paroistre le plus jaloux de tous les hommes:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il reproche à ſa femme ſon infidelitè, &amp; taſche à la perſuader, qu’elle eſt d’autant plus coupable, qu’elle a un mary qui (ſoit pour les qualitez du corps, ſoit pour celles de l’eſprit) eſt entierement parfait.</orig>
            <reg>Il reproche à sa femme son infidelitè, et tâche à la persuader, qu'elle est d'autant plus coupable, qu'elle a un mari qui (sait pour les qualités du corps, soit pour celles de l'esprit) est entièrement parfait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa Femme qui d’un autre coſté croit avoir autant &amp; plus de ſujet que luy d’avoir Martel en teſte, s’emporte contre luy en luy redemandant ſon bijou;</orig>
            <reg>Sa Femme qui d'un autre côté croit avoir autant et plus de sujet que lui d'avoir Martel en tête, s'emporte contre lui en lui redemandant son bijou;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tellement que chacun croyant avoir raiſon, cette diſpute donne un agreable divertiſſement à l’auditeur, à quoy Sganarelle contribuë beaucoup par des geſtes qui ſont inimitables, &amp; qui ne ſe peuvent exprimer ſur le Pappier.</orig>
            <reg>tellement que chacun croyant avoir raison, cette dispute donne un agréable divertissement à l'auditeur, à quoi Sganarelle contribue beaucoup par des gestes qui sont inimitables, et qui ne se peuvent exprimer sur le Papier.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa Femme eſtant laſſe d’oüir ſes reproches, luy arrache le portraict qu’il luy avoit pris &amp; s’enfuit, &amp; Sganarelle court apres elle.</orig>
            <reg>Sa Femme étant lasse d'ouïrir ses reproches, tu arrache le portrait qu'il lui avait pris et s'enfuit, et Séganarelle court après elle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous auriez ſuiet de me quereller, ſi je ne vous envoyois pas les vers d’une ocene qui faitle fondement de cette Pieçe, c’eſt pourquoy je ſatisfaits à voſtre curioſité.</orig>
            <reg>Vous auriez sujet de me quereller, si je ne vous envoyais pas les vers d'une ocène qui faitle fondement de cette Pieçe, c'est pourquoi je satisfaits à votre curiosité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N la croyoit morte &amp; ce n’eſtoit rien, OIl n’en faut plus qu’autant elle ſe porte bien;</orig>
            <reg>N la croyait morte et ce n'était rien, OL n'en faut plus qu'autant elle se porte bien;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais j’apperçoy ma Femme.</orig>
            <reg>Mais j'aperçois ma Femme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SA FEMME.</orig>
            <reg>SA FEMME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>celel etcunanre, Et voila d’un bel homme une vive pelnture.</orig>
            <reg>cèle estcunanre, Et voilà d'un bel homme une vive pelnture.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE à part, &amp; regardant ſur l'eſpaule de ſa femme.</orig>
            <reg>SGANARELLE à part, et regardant sur l'épaule de sa femme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que conſidere-t’elle avec attention?</orig>
            <reg>Que considère-t-elle avec attention?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce portrait mon nomeur le vous die rieit de bonD’un fort vilain ſoupçon je me ſens l’ame emeuë.</orig>
            <reg>Ce portrait mon nomeur le vous die rieit de bonD'un fort vilain soupçon je me sens l'âme émue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SA FEMME ſans l’apperçevoir continuë.</orig>
            <reg>SA FEMME sans l'apperçevoir continue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iamais rien de plus beau ne s’offrit à ma veuë, Le travail plus que l’or s’en doit encor priſer:</orig>
            <reg>Jamais rien de plus beau ne s'offrit à ma vue, Le travail plus que l'or s'en doit encor priser:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hon que cela ſent bon.</orig>
            <reg>Hon que cela sent bon.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ConltnRnnnn u part.</orig>
            <reg>ConltnRnnnn u part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>j’en tiens.</orig>
            <reg>j'en tiens.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy!</orig>
            <reg>Quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>peſte le baiſer?</orig>
            <reg>peste le baiser?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SA FEMME pourſuit.</orig>
            <reg>SA FEMME poursuit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Advoüons qu’on doit eſtre ravie, Quand d’un homme ainſi fait on ſe peut voit ſervie, Et que shen contoicavce atcentron, Le penchant ſeroit grand à la tentation, Ah!</orig>
            <reg>Advouons qu'on doit être ravie, Quand d'un homme ainsi fait on se peut voit servie, Et que zhen contoicauce atcentron, Le penchant serait grand à la tentation, Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que n’ay-je un mary d’une auſſi bonne mine, Au lieu de mon pelé, de mon ruſtre.</orig>
            <reg>que n'ai-je un mari d'une aussi bonne mine, Au lieu de mon pelé, de mon rustre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE luy arrachant le portraict.</orig>
            <reg>SGANARELLE était arrachant le portrait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>matine, Nous vous y ſurprenons en faute contre nous, En diffamant l’honneur de voſtre cher Eſpoux;</orig>
            <reg>matine, Nous vous y surprenons en faute contre nous, En diffamant l'honneur de votre cher Spoux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Donc à voſtre calcul, ô ma trop digne femme, Monſieur tout bien conté ne vaut pas bien madame, Et de par Belzebut qui vous puiſſe emporter, Quel plus rare party pour riez-vous ſouhaiter;</orig>
            <reg>Donc à votre calcul, ô ma trop digne femme, Monsieur tout bien conté ne vaut pas bien madame, Et de par Belzebut qui vous puisse emporter, Quel plus rare parti pour riez-vous souhaiter;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut-on trouver en moy quelque choſe à redire?</orig>
            <reg>Peut-on trouver en moi quelque chose à redire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette taille, ce port que tout le monde admire, ce vilage Iipropre à donner de l’amour, Pour qui mille beautez ſoûpirent nuit &amp; jour, Bref, en tout &amp; par tout ma perſonne charmante N’eſt donc pas un morceau, dont vous ſoyes contẽte?</orig>
            <reg>Cette taille, ce port que tout le monde admire, ce vilage Jipropre à donner de l'amour, Pour qui mille beautés soupirent nuit et jour, Bref, en tout et par tout ma personne charmante N'est donc pas un morceau, dont vous soies contente?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pour raſſaſier voſtre appetit gourmand Il faut à ſon mary le ragouſt d’un galand.</orig>
            <reg>Et pour rassasier votre appétit gourmand Il faut à son mari le ragoût d'un galant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SA FEMME.</orig>
            <reg>SA FEMME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’entends à demy mot où va la raillerie;</orig>
            <reg>J'entends à demi mot où va la raillerie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu crois par cemoyen.</orig>
            <reg>Tu crois par cémoyen.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A d’autres je vous prie, La choſe eſt averée &amp; je tiens dans mes mains Un bon certificat du mal dont je me plains.</orig>
            <reg>À d'autres je vous prie, La chose est averée et je tiens dans mes mains Un bon certificat du mal dont je me plains.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SA FEMME.</orig>
            <reg>SA FEMME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon couroux n’a deſia que trop de violence Sans le charger encor d’une nouvelle offence, Eſcoute, ne croy pas retenir mon bijou, Et ſonge un peu .</orig>
            <reg>Mon courroux n'a déjà que trop de violence Sans le charger encor d'une nouvelle offense, Écoute, ne crois pas retenir mon bijou, Et songe un peu .</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſonge à te rompre le cou.</orig>
            <reg>Je songe à te rompre le cou.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ne puis-je auſſi bien que je tiens la coppie Aelfoligluai.</orig>
            <reg>Que ne puis-je aussi bien que je tiens la coppie Aelfoligluai.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SA FEMME.</orig>
            <reg>SA FEMME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy.</orig>
            <reg>Pourquoi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour rien m’amie, Doux obiet de mes vœux, j’ay grand tort de crier, Et mon front de vos dons vous doit remercier.</orig>
            <reg>Pour rien m'amie, Doux objet de mes vœux, j'ai grand tort de crier, Et mon front de vos dons vous doit remercier.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Regaruant te portraict de Lelie.</orig>
            <reg>Regaruant te portrait de Lélie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le voilà le beau fils le mignon de couchette Le mal-heureux tiſon de ta fſame ſecrette, Le drole avec lequel.</orig>
            <reg>Le voilà le beau fils le mignon de couchette Le malheureux tison de ta fsame secrète, Le drôle avec lequel.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SA FEMME.</orig>
            <reg>SA FEMME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Avec lequel, pourſuis.</orig>
            <reg>Avec lequel, poursuis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Avec lequel te dis-je.</orig>
            <reg>Avec lequel te dis-je.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; j’en creve d’ennuis.</orig>
            <reg>et j'en crève d'ennuis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SA FEMME.</orig>
            <reg>SA FEMME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que me veux donc par là conter ce maiſtre yvrogne?</orig>
            <reg>Que me veux donc par là conter ce maître ivrogne?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE, Tu ne m’entends que trop Madame la carogne, Sganarelle eſt un nom qu’on ne me dira plus, Etron vam appenſer oeigneur corneilius, J’en ſuis pour mon honneur, mais à toy qui me l'oſtes, Je t’en feray du moins pour un bras ou deux coſtes.</orig>
            <reg>SGANARELLE, Tu ne m'entends que trop Madame la carogne, Séganarelle est un nom qu'on ne me dira plus, Etron va appenser oeigneur corneilius, J'en suis pour mon honneur, mais à toi qui me l'ôtes, Je t'en ferai du moins pour un bras ou deux côtes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SA FEMME.</orig>
            <reg>SA FEMME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et tu m’oſes tenir de ſemblables diſcours?</orig>
            <reg>Et tu m'oses tenir de semblables discours?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et tu m’oſes joüer de ces Diables de tours?</orig>
            <reg>Et tu m'oses jouer de ces Diables de tours?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SA FEMME.</orig>
            <reg>SA FEMME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quels diables de tours, parle donc ſans riẽ feindre.</orig>
            <reg>Et quels diables de tours, parle donc sans rien feindre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>cela ne vaut pas la peine de ſe plaindre, Dun pauuene de cerrlurie ilont me pourvoir!</orig>
            <reg>cela ne vaut pas la peine de se plaindre, Dun pauvène de cerrlurie ilont me pourvoir!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voila vrayment un beau venez y voir.</orig>
            <reg>voilà vraiment un beau venez y voir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SA FEMME.</orig>
            <reg>SA FEMME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Donc apres m’avoir fait la plus ſenſible offence Qui puiſſe d’une femme exciter la vengeance, Tu prends d’un feint couroux le vain amuſement Pour prevenir l’effect de mon reſſentiment, D’un pareil procedé l’inſolence eſt nouvelle, Celuy qui fait l’offence eſt celuy qui querelle.</orig>
            <reg>Donc après m'avoir fait la plus sensible offense Qui puisse d'une femme exciter la vengeance, Tu prends d'un feint courroux le vain amusement Pour prévenir l'effet de mon ressentiment, D'un pareil procédé l'insolence est nouvelle, Celui qui fait l'offense est celui qui querelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCANARELLE.</orig>
            <reg>SACNARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>la bonne effrontée, à voir ce fier maintien Ne la croiroit-on pas une femme de bien.</orig>
            <reg>la bonne effrontée, à voir ce fier maintien Ne la croirait-on pas une femme de bien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SA FEMME.</orig>
            <reg>SA FEMME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va pourſuis ton chemin cajolle tes maiſtreſſes, Adreſſe leur tes vœux &amp; fay-leur des careſſes;</orig>
            <reg>Va poursuis ton chemin cajolle tes maîtresses, Adresse leur tes vœux et fais-leur des caresses;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais rends moy mon portraict ſans te joüer de moy.</orig>
            <reg>Mais rends moi mon portrait sans te jouer de moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE courant apres elle.</orig>
            <reg>SGANARELLE courant après elle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, tu crois m’échapper, je l’auray malgré toy.</orig>
            <reg>Oui, tu crois m'échapper, je l'aurai malgré toi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VII.</orig>
          <reg>SCÈNE VII.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE, GROS-RENE'.</orig>
            <reg>LELIE, GROS-RENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elie avoit deſia trop cauſé de trouble dans l'eſLprit de tous nos acteurs, pour ne pas venir faire paroiſtre les ſiens ſur la Scene.</orig>
            <reg>Élie avait déjà trop causé de trouble dans l'esLprit de tous nos acteurs, pour ne pas venir faire paraître les siens sur la Scène.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En effet il n’y arrive pas pluſtoſt que l’on void la triſteſſe peinte ſur ſon viſage.</orig>
            <reg>En effet il n'y arrive pas plustost que l'on voit la tristesse peinte sur son visage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il fait voir que de la campagne où il eſtoit, il s’eſt rendu au pluſtoſt à Paris, ſur le bruit de l'Hymen de Celie.</orig>
            <reg>Il fait voir que de la campagne où il était, il s'est rendu au plustost à Paris, sur le bruit de l'Hymen de Celie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme il eſt tout nouvellement arrivé ſon valet le preſſe d’aller manger un morceau devant que d’aller apprendre des nouvelles de ſa Maiſtreſſe, mais il n’y veut pas conſentir &amp; voyant que ſon valet l’importune, il l’envoye manger, cependant qu’il va chercher à ſe délaſſer des fatigues de ſon voyage auprés de ſa Maiſtreſſe.</orig>
            <reg>Comme il est tout nouvellement arrivé son valet le presse d'aller manger un morceau devant que d'aller apprendre des nouvelles de sa Maîtresse, mais il n'y veut pas consentir et voyant que son valet l'importune, il l'envoie manger, cependant qu'il va chercher à se délasser des fatigues de son voyage auprès de sa Maîtresse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Remarquez s’il vous plaiſt ce que cette Scene contient, &amp; je vous feray voir en un autre endroit que l’Autheur a infiniment de l'upliede navoir placée ſi à propos, &amp; pour vous en mieux faire reſſouvenir, en voicy les Vers.</orig>
            <reg>Remarquez s'il vous plaît ce que cette Scène contient, et je vous ferai voir en un autre endroit que l'Auteur a infiniment de l'Aupliede navoir placée si à propos, et pour vous en mieux faire ressouvenir, en voici les Vers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GROS-RENE'.</orig>
            <reg>GROS-RENE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enſn nous y voicy, mals Monſieur, ſi je l’oſe, Ie voudrois vous prier de me dire une choſe.</orig>
            <reg>Ensn nous y voici, mals Monsieur, si je l'ose, Je voudrais vous prier de me dire une chose.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>He bien!</orig>
            <reg>He bien!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>parle.</orig>
            <reg>parle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GROS-RENEꝰ.</orig>
            <reg>GROS-RENE*.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Avez-vous le diable dans le corps, Pour ne pas ſuccomber à de pareils efforts?</orig>
            <reg>Avez-vous le diable dans le corps, Pour ne pas succomber à de pareils efforts?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Depuis huit jours entiers avec vos longues traites, Nous ſommes a piquer de chiennes de mazettes, De qui le train maudit nous a tant ſecoüez, Que je m’en ſens pour moy tous les membres roüez.</orig>
            <reg>Depuis huit jours entiers avec vos longues traites, Nous sommes a piquer de chiennes de mazettes, De qui le train maudit nous a tant secoüez, Que je m'en sens pour moi tous les membres rouez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans prejudice encor d’un accident bien pire, Qui m’afflige un endroit, que je ne veux pas dire;</orig>
            <reg>Sans préjudice encor d'un accident bien pire, Qui m'afflige un endroit, que je ne veux pas dire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cependant arrivé vous ſortez bien &amp; beau Sans prendre de repos, ny manger un morceau.</orig>
            <reg>Cependant arrivé vous sortez bien et beau Sans prendre de repos, ni manger un morceau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce grand empreſſement n’eſt point digne de blâme, De l’hymen de Celie on alarme mon ame:</orig>
            <reg>Ce grand empressement n'est point digne de blâme, De l'hymen de Célie on alarme mon âme:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ſçais que je l’adore, &amp; je veux eſtre inſtruit, Avant tout autre ſoin de ce funeſte bruit.</orig>
            <reg>Tu sais que je l'adore, et je veux être instruit, Avant tout autre soin de ce funeste bruit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GROS-RENE'.</orig>
            <reg>GROS-RENE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, mais un bon repas vous ſeroit neceſſaire, Pour s’aller éclaircir, Monſieur de cette affaire, Et vôtre cœur ſaus doute en deviendroit plus fort, Pour pouvoir reſiſter aux attaques du ſort;</orig>
            <reg>Oui, mais un bon repas vous serait nécessaire, Pour s'aller éclaircir, Monsieur de cette affaire, Et votre cœur saus doute en deviendrait plus fort, Pour pouvoir résister aux attaques du sort;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’en juge par moy-méme &amp; la moindre diſgrace Lors que je ſuis à jeun, me ſaiſit, me terrace;</orig>
            <reg>J'en juge par moi-même et la moindre disgrâce Lors que je suis à jeun, me saisit, me terrace;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quand j’ay bien mangé mon ame eſt ferme à tout, Et les plus grands revers n’en viendroient pas à bout, Croyez-moy, bourrez-vous, &amp; ſans reſerve aucune, Contre les coups que peut vous porter la fortune?</orig>
            <reg>Mais quand j'ai bien mangé mon âme est ferme à tout, Et les plus grands revers n'en viendraient pas à bout, Croyez-moi, bourrez-vous, et sans réserve aucune, Contre les coups que peut vous porter la fortune?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pour fermer chez vous l’entrée à la douleur, De vingt verres de bnthtoutr tortieee LELIE.</orig>
            <reg>Et pour fermer chez vous l'entrée à la douleur, De vingt verres de bnthoutr tortieee LELIE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne ſçaurois manger.</orig>
            <reg>Je ne saurais manger.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GROS-RENE'.</orig>
            <reg>GROS-RENE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à part ce demy Vers.</orig>
            <reg>à part ce demi Vers.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si feray bien moy, je meure;</orig>
            <reg>Si ferai bien moi, je meure;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vôtre diſné pourtant ſeroit preſt tout à l’heure:</orig>
            <reg>Votre dîné pourtant serait prêt tout à l'heure:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tay-toy, je te l’ordonne.</orig>
            <reg>Tais-toi, je te l'ordonne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GROS-RENE.</orig>
            <reg>GROS-RENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel ordre inhumain.</orig>
            <reg>quel ordre inhumain.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’ay de l’inquietude, &amp; non pas de la faim.</orig>
            <reg>J'ai de l'inquiétude, et non pas de la faim.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORCuuau.</orig>
            <reg>ORCuau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moy j’ay de la faim &amp; de l’inquietude, De voir qu’un ſot amour fait toute vôtre eſtude.</orig>
            <reg>Et moi j'ai de la faim et de l'inquiétude, De voir qu'un sot amour fait toute votre étude.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laiſſe-moy m’informer de l’objet de mes vœux, Et ſans m’importuner va manger n'tu veux.</orig>
            <reg>Laisse-moi m'informer de l'objet de mes vœux, Et sans m'importuner va manger n'tu veux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GROS-RENE'.</orig>
            <reg>GROS-RENE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne replique point à ce qu’un Maiſtre ordonne.</orig>
            <reg>Je ne replique point à ce qu'un Maître ordonne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VIII.</orig>
          <reg>SCÈNE VIII.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſeul.</orig>
            <reg>seul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>IE ne vous diray rien de cette Scene, puis qu'elle yne contieneque ces trois Vers.</orig>
            <reg>JE ne vous dirai rien de cette Scène, puis qu'elle y contieneque ces trois Vers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſeul.</orig>
            <reg>seul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, à trop de peur mon ame s’abandonne, Le pere m’a promis, &amp; la fille a fait voir Des preuves d’un amour, qui ſouſtient mon eſpoir.</orig>
            <reg>Non, non, à trop de peur mon âme s'abandonne, Le père m'a promis, et la fille a fait voir Des preuves d'un amour, qui soutient mon espoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IX.</orig>
          <reg>SCÈNE IX.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>V'Eſt icy que l'Autheur fait voir, qu'il ne ſçait Opas moins bien repreſenter une pieçe, qu’il la ſçait compoſer;</orig>
            <reg>V'Est ici que l'Auteur fait voir, qu'il ne sait Opas moins bien représenter une pieçe, qu'il la sçait composer;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>puiſque l'on ne vit jamais rien de ſi-bienjoüé, que cette Scene.</orig>
            <reg>puisque l'on ne vit jamais rien de si-bienjoüé, que cette Scène.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sganarelle ayant arraché à ſa Femme le Portraict, qu’elle luy venoit de reprendre, vient pour le conſiderer à loiſir, lors que Lelie, voyant que cette boitte reſſembloit fort à celle, celle où eſtoit le portraict qu’il avoit donné à ſa Maiſtreſſe, s’approche de luy pour le regarder par deſſus ſon epaule:</orig>
            <reg>Séanarelle ayant arraché à sa Femme le Portrait, qu'elle avait venoit sa mort, vient pour le considérer à loisir, lors que Lélie, voyant que cette boitte ressemblait fort à celle, celle où était le portrait qu'il avait donné à sa Maîtresse, s'approche de Seigneur pour le regarder par -dessus son eaule:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tellement que Sganarelle voyant qu’il n’a pas le loiſir de conſiderer ce portraict, comme il le voudroit bien, &amp; que de quelque coſté qu’il ſe puiſſe tourner, il eſt obſedé par Lelie:</orig>
            <reg>tellement que Séganarelle voyant qu'il n'a pas le loisir de considérer ce portrait, comme il le voudrait bien, et que de quelque côté qu'il se puisse tourner, il est obsédé par Lélie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et Lelie enfin de ſon coſté ne doutant plus que ce ne ſoit ſon portraict, &amp; impatient de ſçavoir de qui Sganarelle peut l’avoir eu, s’enquerre de luy comment il eſt tombé entre ſes mains.</orig>
            <reg>Et Lélie enfin de son côté ne doutant plus que ce ne soit son portrait, et impatient de savoir de qui Séganarelle peut l'avoir eu, s'enquerre de M comment il est tombé entre ses mains.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce deſir eſtonne Sganarelle:</orig>
            <reg>Ce désir étonne Séganarelle:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais ſa ſurpriſe ceſſe bien-toſt, lors qu’apres avoir bien examiné ce portraict, il reconnoiſt que c’eſt celuy de Lelie.</orig>
            <reg>mais sa surprise cesse bientôt, lors qu'après avoir bien examiné ce portrait, il reconnaît que c'est celui de Lelie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il Iuy dit, qu’il ſçait bien le ſoucy qui le tient, qu’il connoiſt bien que c’eſt ſon portraict, &amp; le prie de ceſſer un amour qu’un mary peut trouver fort mauvais.</orig>
            <reg>Il Jui dit, qu'il sais bien le souci qui le tient, qu'il connaît bien que c'est son portrait, et le prie de cesser un amour qu'un mari peut trouver fort mauvais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lelie luy demande s’il eſt Mary de celle qui conſervoit ce gage.</orig>
            <reg>Lelie était demande s'il est Mari de celle qui conservait ce gage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sganarelle luy dit qu’ouy, &amp; qu’il en eſt Mary tres-marry, qu’il en ſçait bien la cauſe &amp; qu’il va ſur l’heure l’apprendre aux Parens de ſa Femme.</orig>
            <reg>Séganarelle avait dit qu'oui, et qu'il en est Mari très-marri, qu'il en sçait bien la cause et qu'il va sur l'heure l'apprendre aux Parents de sa Femme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moy cependant je m’en vay vous apprendre les vers de cette Scene.</orig>
            <reg>Et moi cependant je m'en vais vous apprendre les vers de cette Scène.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut qué vous preniez garde qu’un agreable mal-entendu eſt ce qui fait la beauté de cette Scene, &amp; que ſubſiſtant pendant le reſte de la piece, entre les quatre principaux Acteurs, qui ſont Sganarelle, ſa femme, Lelie &amp; ſa Maiſtreſſe, qui ne s’entendent pas, il divertit merveilleuſement l’auditeur, ſans fatiguer ſon eſprit, tant il naiſt naturellement, &amp; tant ſa conduite eſt admirable dans cette Fer</orig>
            <reg>Il faut qué vous preniez garde qu'un agréable mal-entendu est ce qui fait la beauté de cette Scène, et que subsistant pendant le reste de la pièce, entre les quatre principaux Acteurs, qui sont Séganarelle, sa femme, Lélie et sa Maîtresse, qui ne s'entendent pas, il divertit merveilleusement l'auditeur, sans fatiguer son esprit, tant il nat naturellement, et tant sa conduite est admirable dans cette Fer</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous l'avons, &amp; je puis voir à l’aiſe la trogne, Du mal-heureux pendard qui cauſe ma vergôgne:</orig>
            <reg>Nous l'avons, et je puis voir à l'aise la trogne, Du malheureux pendard qui cause ma vergôgne:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne m’eſt point connu</orig>
            <reg>Il ne m'est point connu</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE à part.</orig>
            <reg>LELIE à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux!</orig>
            <reg>Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’apperçoy-je icy:</orig>
            <reg>qu'aperçois-je ici:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſi c’eſt mon portraict que doy-je croire auſſi?</orig>
            <reg>Et si c'est mon portrait que dois-je croire aussi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE continue.</orig>
            <reg>SGANARELLE continue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pauvre Sganarelle, à quelle deſtinée Ta reputation eſt-elle condamnée?</orig>
            <reg>pauvre Sganarelle, à quelle destinée Ta réputation est-elle condamnée?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ApperApperçevant Lelie qui le regarde, il ſe retourne Faut.</orig>
            <reg>ApperApperçevant Lélie qui le regarde, il se retourne Faut.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>d’un autre coſté.</orig>
            <reg>d'un autre côté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE à part.</orig>
            <reg>LELIE à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce gage ne peut ſans allarmer ma foy Eſtre ſorty des mains qui le tenoit de moy.</orig>
            <reg>Ce gage ne peut sans alarmer ma fo Itre sorti des mains qui le tenait de moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faut-il que deſormais à deux doigts l’on te montre, Qu’on te mette en Chanſons, &amp; qu’en toute rencon12.</orig>
            <reg>Faut-il que désormais à deux doigts l'on te montre, Qu'on te mette en Chansons, et qu'en toute rencon12.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On te rejette au nez le ſcandaleux affront Qu'unle ſenmne Mar nee mprie lur tonfront?</orig>
            <reg>On te rejette au nez le scandaleux affront Qu'unle senmène Mar née mprie lur tonfront?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE à part.</orig>
            <reg>LELIE à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Me trompay-je?</orig>
            <reg>Me trompé-je?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>trüande as tu bien le courage De m'avoir fait Cocu dans la neur de mon age?</orig>
            <reg>truande as -tu bien le courage De m'avoir fait Cocu dans la neur de mon âge?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et femme d’un mary qui peut paſſer pour beau, Faut il qu’un marmonſet un maudit étourneau.</orig>
            <reg>Et femme d'un mari qui peut passer pour beau, Faut il qu'un marmonset un maudit étourneau.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE à part, &amp; regardant encor ſon portraict.</orig>
            <reg>LELIE à part, et regardant encor son portrait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne m’abuſe point, c’eſt mon portraict luy-méme.</orig>
            <reg>Je ne m'abuse point, c'est mon portrait Se-même.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE luy retourne le dos.</orig>
            <reg>SGANARELLE était retourne le dos.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>cet nenmietaealleua.</orig>
            <reg>cet nenmietaealleua.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE à part.</orig>
            <reg>LELIE à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma ſurpriſe eſt extréme.</orig>
            <reg>Ma surprise est extrême.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A qui donc en a-t’il?</orig>
            <reg>À qui donc en a-t-il?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EELIE àparr.</orig>
            <reg>ÉLIE aparr.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je le veux accoſter.</orig>
            <reg>Je le veux accoster.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis-je.</orig>
            <reg>Puis-je.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>haut.</orig>
            <reg>haut.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>he!</orig>
            <reg>hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de grace un mot.</orig>
            <reg>de grâce un mot.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE le ſuit encore.</orig>
            <reg>SGANARELLE le suit encore.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que me veut-il conter?</orig>
            <reg>Que me veut-il conter?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis-je obtenir de vous de ſçavoir l’avanture, Qui fait dedans vos mains trouver cette peinture?</orig>
            <reg>Puis-je obtenir de vous de savoir l'aventure, Qui fait dedans vos mains trouver cette peinture?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE à part, &amp; examinant le portraict qu’il tient, &amp; Lelie.</orig>
            <reg>SGANARELLE à part, et examinant le portrait qu'il tient, et Lelie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’où luy vient ce deſir?</orig>
            <reg>D'où lui vient ce désir?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais je m’aviſe icy.</orig>
            <reg>mais je m'avise ici.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ma foy me voilà de ſon trouble éclaircy, Sa ſurpriſe à preſent n’eſtonne plus mon ame, C eit mon fommey ou pluſtort eele cemy de ma femme.</orig>
            <reg>ma foi me voilà de son trouble éclairci, Sa surprise à présent n'étonne plus mon âme, Ç it mon fommei ou plutort éle céri de ma femme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous ſçavons, Dieu mercy, le ſoucy qui vous tient.</orig>
            <reg>Nous Savons, Dieu merci, le souci qui vous tient.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce portraict qui vous faſche eſt voſtre reſſemblance, Il eſtoit en des mains de voſtre connoiſſance, Et ce n’eſt pas un fait qui ſoit ſecret pour nous, Que les douces ardeurs de la Dame &amp; de vous:</orig>
            <reg>Ce portrait qui vous fâche est votre ressemblance, Il était en des mains de votre connaissance, Et ce n'est pas un fait qui soit secret pour nous, Que les douces ardeurs de la Dame et de vous:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne ſçay pas ſi j’ay dans ſa galanterie l’Honneur d’eſtre connû de voſtre ſeigneurie;</orig>
            <reg>Je ne sais pas si j'ai dans sa galanterie l'Honneur d'être connu de votre seigneurie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais faites-moy celuy de ceſſer deſormais, Un amour qu’un Mary peut trouver fort mauvais, Et ſongez que les nœuds du ſacré mariage.</orig>
            <reg>Mais faites-moi celui de cesser désormais, Un amour qu'un Mary peut trouver fort mauvais, Et songez que les nœuds du sacré mariage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Elalia.</orig>
            <reg>Élalia.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, celle dites-vous dont vous tenez ce gage?</orig>
            <reg>Quoi, celle dites-vous dont vous tenez ce gage?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt ma femme, &amp; je ſuis ſon Mary.</orig>
            <reg>Est ma femme, et je suis son Mari.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son Mary!</orig>
            <reg>Son Mari!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DEANAREEEE.</orig>
            <reg>DEANAREEEE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy ſon Mary, vous dis-je, &amp; mary tres-marry, Vous en ſçavez la cauſe, &amp; je m’en vais l’apprendre Sur l’heure à ſes parens.</orig>
            <reg>Oui son Mari, vous dis-je, et mari très-marri, Vous en savez la cause, et je m'en vais l'apprendre Sur l'heure à ses parents.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE X.</orig>
            <reg>SCÈNE X.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LELIE ſeul.</orig>
            <reg>LELIE seul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elie ſe plaint fort dans cette Scene de l’infidelité L de ſa Maiſtreſſe, &amp; l’outrage qu’elle luy fait, ne l’abbattant pas moins, que les longs travaux de ſon voyage, le fait tomber en foibleſſe.</orig>
            <reg>Élie se plaint fort dans cette Scène de l'infidélité L de sa Maîtresse, et l'outrage qu'elle avait fait, ne l'abattant pas moins, que les longs travaux de son voyage, le fait tomber en faiblesse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pluſieurs ont aſſez ridiculement repris cette Scene, ſans avoir (pour juſtifier leur impertinence) autre choſe à dite, ſinon que l’infidelité d’une Maiſtreſſe n’eſtoit pas capable de faire évanoüir un homme.</orig>
            <reg>Plusieurs ont assez ridiculement repris cette Scène, sans avoir (pour justifier leur impertinence) autre chose à dite, sinon que l'infidélité d'une Maîtresse n'était pas capable de faire évanouir un homme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’autres ont dit encor que que cét évanoüiſſement eſtoit mal placé, &amp; que l’on voyoit bien que l’Autheur ne s’en eſtoit ſervy que pour faire naiſtre l’incident, qui paroiſt en ſuitte.</orig>
            <reg>D'autres ont dit encor que cet cét évanoüissement était mal placé, et que l'on voyait bien que l'Auteur ne s'en était servi que pour faire naître l'incident, qui paraît en suite.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais je répondray en deux mots aux uns &amp; aux autres, &amp; je dis d’abord aux premiers, qu’ils n’ont pas bien conſideré, que l’autheur avoit preparé cét incident long-temps devant, &amp; que l’infidelité de la Maiſtreſſe de Lelie, n’eſt pas ſeule la cauſe de ſon évanoüiſſement, qu’il en a encor deux puiſſantes raiſons, dont l’une eſt les longs &amp; penibles travaux d’un voyage de huit jours, qu’il avoit fait en poſte, &amp; l’autre qu’il n’avoit point mangé depuis ſon arrivée, comme l’Autheur l’a decouvert cy-devant aux Auditeurs, en faiſant que Gros-rené le preſſe d’aller manger un morceau, afin de pouvoir reſiſter aux attaques du ſort, &amp; c’eſt pour cela que je vous ay prié de remarquer la Scene qu’ils font enſemble, tellement qu’il n’eſt pas impoſſible qu’un homme qui arrive d’un long voyage, qui n’a point mangé depuis ſon arrivée, &amp; qui apprend l’infidelité d’une Maiſtreſſe, s’evanoüiſſe.</orig>
            <reg>Mais je répondrai en deux mots aux uns et aux autres, et je dis d'abord aux premiers, qu'ils n'ont pas bien considéré, que l'auteur avait préparé cet incident longtemps devant, et que l'infidélité de la Maîtresse de Lélie, n'est pas seule la cause de son évanouissement, qu'il en a encor deux puissantes raisons, dont l'une est les longs et pénibles travaux d'un voyage de huit jours, qu'il avait fait en poste, et l'autre qu'il n'avait point mangé depuis son arrivée, comme l'Auteur l'a de cy' aux Auditeurs, en faisant que Gros- le presse va manger un morceau, afin de pouvoir te aux attaques du sort, et est pour cela que je vous ay prié de remarquer la Scene ils font en, tellement il est pas impossible un homme qui arrive un long voyage, qui a point mangé depuis son arrivée, et qui apprend infidelité une Maistresse, evanoüisse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>VoiIà ce que j’ay à dire aux premiers cenſeurs de cet incident miraculeux.</orig>
            <reg>VoisIà ce que j'ai à dire aux premiers censeurs de cet incident miraculeux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour ce qui regarde les ſeconds, quoy qu’ils paroiſſent le reprendre avec plus de juſtice, je les confondray encore pluſtoſt, &amp; pour commencer à leur faire voir leur ignorance, je veux leur accorder que l’Autheur n’a fait évanoüir Lelie que pour donner lieu à l’incident, qui ſuit;</orig>
            <reg>Pour ce qui regarde les seconds, quoi qu'ils paraissent le reprendre avec plus de justice, je les confondrai encore plutôt, et pour commencer à leur faire voir leur ignorance, je veux leur accorder que l'Auteur n'a fait évanouir Lélie que pour donner lieu à l'incident, qui suit;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais ne doivent-ils pas ſçavoir que quand un Autheur a un bel incident à inſerer dans une Piece, s’il trouve des moyens vrayſemblables pour les faire naiſtre, il en doit d’autant eſtre plus eſtimé, que la choſe eſt beaucoup difficile, &amp; qu’au contraire s’il ne le fait paroiſtre que par des moyens erronez &amp; tirez par la queuë, il doit paſſer pour un ignorant, puiſque c’eſt une des qualitez la plus neceſſaire à un Autheur, que de ſçavoir inventer avec une vraye-ſemblance;</orig>
            <reg>mais ne doivent-ils pas savoir que quand un Auteur a un bel incident à insérer dans une Pièce, s'il trouve des moyens vraisemblables pour les faire naître, il en doit d'autant être plus estimé, que la chose est beaucoup difficile, et qu'au contraire s'il ne le fait paraître que par des moyens erroné et tirez par la queue, il doit passer pour un ignorant, puisque c'est une des qualités la plus nécessaire à un Auteur, que de sçavoir inventer avec une vraieize;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt pourquoy puis qu’il y a tant de poſſibilité &amp; de vraye-ſemblance dans l’évanoüiſſement de Lelie, que l’on pourroit dire qu’il eſtoit abſolument neceſſaire qu’il s’eſvanoüiſt, puis qu’il auroit paru peu amoureux, ſi eſtant arrivé à Paris il s’eſtoit allé amuſer à manger, au lieu d’aller trouver ſa Maiſtreſſe:</orig>
            <reg>c'est pourquoi puis qu'il y a tant de possibilité et de vraieemblance dans l'évanoüissement de Lelie, que l'on pourrait dire qu'il était absolument nécessaire qu'il s'esvanoüist, puis qu'il aurait paru peu amoureux, si étant arrivé à Paris il s'était allé amuser à manger, au lieu d'aller trouver sa Maîtresse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils condamnent des choſes qu’ils devroient eſtimer, puiſque la conduite de cet incident avec toutes les preparations neceſſaires, fait voir, que l’Autheur penſe meurement à ce qu’il fait, &amp; que rien ne ſe peut égaler à la ſolidité de ſon eſprit.</orig>
            <reg>Ils condamnent des choses qu'ils devraient estimer, puisque la conduite de cet incident avec toutes les préparations nécessaires, fait voir, que l'Auteur pense meurement à ce qu'il fait, et que rien ne se peut égaler à la solidité de son esprit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voilà quelle eſt ma penſée là deſſus, &amp; pour vous montrer que les raiſons que j’ay apportées ſont vrayes, vous n’avez qu’à lire ces vers.</orig>
            <reg>Voilà quelle est ma pensée là -dessus, et pour vous montrer que les raisons que j'ai apportées sont vraies, vous n'avez qu'à lire ces vers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE ſeul.</orig>
            <reg>LELIE seul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que vien-je d’entendre;</orig>
            <reg>que viens-je d'entendre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’on me l’avoit bien dit, &amp; que c’eſtoit de tous, l’Homme le plus mal fait qu’elle avoit pour eſpoux.</orig>
            <reg>L'on me l'avait bien dit, et que c'était de tous, l'Homme le plus mal fait qu'elle avait pour époux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eh!</orig>
            <reg>Eh!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quand mille ſermens de ta bouche infidelle, Ne m’auroit pas promis une flâme eternelle, Le ſeul mépris d’un choix ſi bas &amp; ſi honteux, Devoit bien ſouſtenir l’intereſt de mes feux, In grate, &amp; quelque bien.</orig>
            <reg>quand mille serments de ta bouche infidèle, Ne m'aurait pas promis une flamme éternelle, Le seul mépris d'un choix si bas et si honteux, Devait bien tenir l'intérêt de mes feux, In grate, et quelque bien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais ce ſenſible outrage Se meſlant aux travaux d’un aſſez long voyage, Me donne tort à coup un choc ſi violent, Que mon cœur devient foible, &amp; mon corps chancelant.</orig>
            <reg>mais ce sensible outrage Se mêlant aux travaux d'un assez long voyage, Me donne tort à coup un choc si violent, Que mon cœur devient faible, et mon corps chancelant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE XI.</orig>
            <reg>SCÈNE XI.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LA FEMME DE SGANARELLE.</orig>
            <reg>LA FEMME DE SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>TOyons, ſi quelqu’un n’aura point de pitié de ce V pauvre Amãt, qui tombe en foibleſſe.</orig>
            <reg>TOyons, si quelqu'un n'aura point de pitié de ce V pauvre Amant, qui tombe en faiblesse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La femme de Sganarelle en colere contre ſon Mary, de ce qu’il luy avoit emporté le bijou qu’elle avoit trouvé, ſort de chez elle, &amp; voyant Lelie qui commençoit à s’évano uir, le fait entrer dans ſa ſalle, en attendant que ſon niar le pane, pagen apres les tramports de la jalouſie de Sganarelle, de l’effect que cet incident doit produire, &amp; s’il fut jamais rien de mieux imaginé.</orig>
            <reg>La femme de Séanarelle en colère contre son Mari, de ce qu'il lui avait emporté le bijou qu'elle avait trouvé, sort de chez elle, et voyant Lélie qui commençait à s'évano ir, le fait entrer dans sa salle, en attendant que son niar le pane, pagen après les tramports de la jalousie de Séganarelle, de l'effet que cet incident doit produire, et s'il fut jamais rien de mieux imaginé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous pourrez lire les Vers de cette Scene, cependant que j’iray voir ſi Sganarelle a trouvé quelques uns des parents de ſa Femme.</orig>
            <reg>Vous pourrez lire les Vers de cette Scène, cependant que j'irai voir si Séganarelle a trouvé quelques uns des parents de sa Femme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA FEMME de Sganarelle ſe tournant vers Lelie.</orig>
            <reg>LA FEMME de Séganarelle se tournant vers Lelie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Malgré moy mon perfide.</orig>
            <reg>Malgré moi mon perfide.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>helas!</orig>
            <reg>hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel mal vous preſſe?</orig>
            <reg>quel mal vous presse?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je je vous voy preit, Momneur a tomper en foibleſſe.</orig>
            <reg>Je Je vous vois prit, Momneur a tomper en faiblesse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’Eſt un mal qui m’a pris aſſez ſubitement.</orig>
            <reg>c'Est un mal qui m'a pris assez subitement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA FEMME de Sganarelle.</orig>
            <reg>LA FEMME de Séganarelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je crains icy pour vous l’évanoüiſſement, Entrez dans cette ſalle en attendant qu’il paſſe.</orig>
            <reg>Je crains ici pour vous l'évanouissement, Entrez dans cette salle en attendant qu'il passe.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour un moment ou deux j’accepte cette grace.</orig>
            <reg>Pour un moment ou deux j'accepte cette grâce.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE XII.</orig>
            <reg>SCÈNE XII.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE &amp; le PARENT de ſa FEMME.</orig>
            <reg>SGANARELLE et le PARENT de sa FEMME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L faudroit avoir le Pinceau de Pouſſin, le Brun &amp; I Mignard, pour vous repreſenter avec quelle poſture Sganarelle ſe fait admirer dans cette Scene, où il paroiſt avec un Parent de ſa femme.</orig>
            <reg>LIEU faudrait avoir le Pinceau de Poussin, le Brun et I Mignard, pour vous représenter avec quelle posture Séganarelle se fait admirer dans cette Scène, où il paraît avec un Parent de sa femme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l’On n’a jamais veu tenir de diſcours ſi naïfs, ny paroiſtre avec un viſage ſi niais, &amp; l’on ne doit pas moins admirer l’Autheur pour avoir fait cette pieçe, que pour la maniere dont il la repreſente.</orig>
            <reg>L'On n'a jamais vu tenir de discours si naïfs, ni paraître avec un visage si niais, et l'on ne doit pas moins admirer l'Auteur pour avoir fait cette pie, que pour la manière dont il la représente.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Jamais perſonne ne ſçeut ſi-bien démonter ſon viſage, &amp; l’on peut dire, que dedans cette Pieçe, il en change plus de vingt fois;</orig>
            <reg>Jamais personne ne sut si-bien démonter son visage, et l'on peut dire, que dedans cette Pieçe, il en change plus de vingt fois;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais comme c’eſt un divertiſſement que vous ne pouves avoir, à moins que de venir à Paris voir repreſenter cet incomparable Ouvrage, je ne vous en diray pas davantage, pour paſſer aux choſes, dont je puis plus aiſément vous faire part.</orig>
            <reg>mais comme c'est un divertissement que vous ne pouvez avoir, à moins que de venir à Paris voir représenter cet incomparable Ouvrage, je ne vous en dirai pas davantage, pour passer aux choses, dont je puis plus aisément vous faire part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce bon vieillard remontre à Sganarelle que le trop de promptitude expoſe ſouvent à l’erreur, que tout ce qui regarde l’honneur eſt delicat:</orig>
            <reg>Ce bon vieillard remontre à Séanarelle que le trop de promptitude expose souvent à l'erreur, que tout ce qui regarde l'honneur est délicat:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>en ſuitte il luy dit, qu’il s’informe mieux comment ce portraict eſt tombé entre les mains de ſa Femme, &amp; que s’il ſe trouve qu’elle ſoit criminelle, il ſera le premier à punir ſon offence.</orig>
            <reg>en suite il avait dit, qu'il s'informe mieux comment ce portrait est tombé entre les mains de sa Femme, et que s'il se trouve qu'elle soit criminelle, il sera le premier à punir son offense.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſe retire apres cela.</orig>
            <reg>Il se retire après cela.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme je n’ay pû dans cette Scene vous envoyer le portrait du viſage de Sganarelle, en voicy les Vers.</orig>
            <reg>Comme je n'ai pu dans cette Scène vous envoyer le portrait du visage de Séganarelle, en voici les Vers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PARENT.</orig>
            <reg>LE PARENT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>d’Un Mary ſur ce point j’approuve le ſoucy, Mais c’eſt prendre la chevre un peu bien viſte auſſi, Et tout ce que de vous je viens d’oüir contr’elle, Ne conclut point Parent qu’elle ſoit criminelle, C’eſt un point delicat &amp; de pareils forfaits Sans les bien averer ne s’imputent jamais.</orig>
            <reg>d'Un Mari sur ce point j'approuve le souci, Mais c'est prendre la chèvre un peu bien vite aussi, Et tout ce que de vous je viens d'ouïrir contrend-elle, Ne conclut point Parent qu'elle soit criminelle, C'est un point délicat et de pareils forfaits Sans les bien avérer ne s'imputent jamais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt à dire, qu’il faut toucher au doigt la choſe.</orig>
            <reg>C'est -à -dire, qu'il faut toucher au doigt la chose.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PARENT.</orig>
            <reg>LE PARENT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le trop de promptitude à l’erreur nous expoſe, Qui fçait comme en ſes mains ce portraict eſt venu;</orig>
            <reg>Le trop de promptitude à l'erreur nous expose, Qui fait comme en ses mains ce portrait est venu;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſi l’homme apres tout luy peut eſtre connu, Informez-vous en donc, &amp; ſi c’eſt ce qu’on penſe, Nous ſerons les premiers à punir ſon offence.</orig>
            <reg>Et si l'homme après tout même peut -vous connu, Informés-vous en donc, et si c'est ce qu'on pense, Nous serons les premiers à punir son offense.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XIII.</orig>
          <reg>SCÈNE XIII.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE ſeul.</orig>
            <reg>SGANARELLE seul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ganarelle, pour ne point démentir ſon Caractere, O qui fait voir un Homme facile à prendre toutes ſortes d’impreſſions, croit facilement ce que le bon homme luy dit, &amp; commence à ſe perſuader, qu’il s’eſt trop toſt mis dans la teſte des viſions cornuës, ſors que Lelie ſortant de chez luy avec la femme qui Ie conduit, le fait de nouveau rentrer en jalouſie.</orig>
            <reg>Ganarelle, pour ne point démentir son Caractère, Ô qui fait voir un Homme facile à prendre toutes sortes d'impressions, croit facilement ce que le bon homme lui dit, et commence à se persuader, qu'il s'est trop tôt mis dans la tête des visions cornues, sors que Lelie sortant de chez lui avec la femme qui Ie conduit, le fait de nouveau rentrer en jalousie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les vers qu’il dit dans cette Scene vous feront mieux voir ſon caractere, que je ne vous l’ay dépeint.</orig>
            <reg>Les vers qu'il dit dans cette Scène vous feront mieux voir son caractère, que je ne vous l'ai dépeint.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On ne peut pas mieux dire, en effect il eſt bon D’aller tout doucement.</orig>
            <reg>On ne peut pas mieux dire, en effet il est bon D'aller tout doucement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut-eſtre ſans raiſon Me ſuis-je en teſte mis ces viſions cornuës, Et les ſueurs au front m’en ſont trop-toſt venuës:</orig>
            <reg>Peut-être sans raison Me suis-je en tête mis ces visions cornues, Et les sueurs au front m'en sont trop-tôt venues:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par ce portraict enfin dont je ſuis allarmé, Mon des-honneur n’eſt pas tout à raitconnrme :</orig>
            <reg>Par ce portrait enfin dont je suis alarmé, Mon des-honneur n'est pas tout à raitconnrme :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Taſchons donc par nos ſoins.</orig>
            <reg>Tâchons donc par nos soins.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XIV.</orig>
          <reg>SCÈNE XIV.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE, ſa FEMME, LELIE ſur la porte de Sganarelle, en parlant à ſa Femme.</orig>
            <reg>SGANARELLE, sa FEMME, LELIE sur la porte de Séganarelle, en parlant à sa Femme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>JE ne vous diray rien de cette Scene, &amp; je vous laiſe I ſe juger par ces vers ue lu iuipihe de Sganarelle.</orig>
            <reg>JE ne vous dirai rien de cette Scène, et je vous laize I se juger par ces vers ue lu juipihe de Séganarelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SGA</orig>
            <reg>SGA</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE pourſuit.</orig>
            <reg>SGANARELLE poursuit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que voy-je, je meure, Il n’eſt plus queſtion de portraict à cette heure, Voicy ma foy la choſe en propre original.</orig>
            <reg>que vois-je, je meure, Il n'est plus question de portrait à cette heure, Voici ma foi la chose en propre original.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA FEMME de Sganarelle à Lelie.</orig>
            <reg>LA FEMME de Séganarelle à Lélie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt partrop vous fateliMomeur;</orig>
            <reg>C'est partrop vous fateliMomeur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de vorremal, Si vous ſortez ſi-toſt, pourra bien vous reprendre.</orig>
            <reg>de vorremal, Si vous sortez sitôt, pourra bien vous reprendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, je vous rends graces autant qu’oh puiſſe rendre.</orig>
            <reg>Non, non, je vous rends grâces autant qu'oh puisse rendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De l’obligeant ſecours que vous m’avez preſté.</orig>
            <reg>De l'obligeant secours que vous m'avez prêté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SSMNAREEEE apart.</orig>
            <reg>SSMNAREEEE appart.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La maſque encor apres luy fait civilité.</orig>
            <reg>La masque encor après avoir fait civilité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE XV.</orig>
            <reg>SCÈNE XV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE, LELIE.</orig>
            <reg>SGANARELLE, LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elie donne ſans y penſer le change à Sganarelle D dans cette Scene, &amp; ne le ſurprend pas moins que l’autre a tantoſt fait, en luy diſant qu’il tenoit ſon portraict des mains de ia Femme.</orig>
            <reg>Élie donne sans y penser le change à Séganarelle D dans cette Scène, et ne le surprend pas moins que l'autre a tantôt fait, en lui disant qu'il tenait son portrait des mains de ja Femme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour mieux juger de la ſurpriſe de Sganarelle, vous pouvez lire ces Vers, dont le dernier eſt placé ſi à propos, que jamais Pieçe entiere n’a fait tant d’éclat que ce vers ſeul.</orig>
            <reg>Pour mieux juger de la surprise de Séanarelle, vous pouvez lire ces Vers, dont le dernier est placé si à propos, que jamais Pieège entière n'a fait tant d'éclat que ce vers seul.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE à part.</orig>
            <reg>SGANARELLE à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il m’apperçoit, voyons ce qu’il me pourra dire.</orig>
            <reg>Il m'aperçoit, voyons ce qu'il me pourra dire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE à part.</orig>
            <reg>LELIE à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mon ame s’émeut &amp; cet object m’inſpire, Mais je doy condamner cet injuſte tranſport, Et n’imputer mes maux qu’aux rigueurs de mon fort.</orig>
            <reg>mon âme s'émut et cet object m'inspire, Mais je dois condamner cet injuste transport, Et n'imputer mes maux qu'aux rigueurs de mon fort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Envions ſeulement le bon-heur de ſa flâme, Ol trop heureux d’avoir une ſi belle Fernme.</orig>
            <reg>Envions seulement le bonheur de sa flamme, Ol trop heureux d'avoir une si belle Fernme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Paſſant auprés de luy &amp; le regardant.</orig>
            <reg>Passant auprès de force et le regardant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCEN E Ii.</orig>
            <reg>SCEN E Ii.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE, CELIE, regardant aller Lelie.</orig>
            <reg>SGANARELLE, CÉLIE, regardant aller Lélie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On peut dire que cette Scene en contient deux, L puiſq;</orig>
            <reg>On peut dire que cette Scène en contient deux, L puisque;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sganarelle fait une eſpece de Monoloque, 2 4 penpendant que Celie qui avoit veu ſortir ſon Amant d’avec luy le conduit des yeux, juſqu’à ce qu’elle l’ait perdu de veuë pour voir ſi elle ne s’eſt point trompée.</orig>
            <reg>Sanarelle fait une espèce de Monoloque, 2 4 pénendant que Célie qui avait vu sortir son Amant d'avec lui le conduit des yeux, jusqu'à ce qu'elle l'ait perdu de veuë pour voir si elle ne s'est point trompée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sganarelle de ſon coſté regarde auſſi en aller Lelie, &amp; fait voir le dépit qu’il a de ne luy avoir pas fait inſulte, apres l’aſſeurance qu’il croit avoir d’eſtre Cocu de luy.</orig>
            <reg>Séganarelle de son côté regarde aussi en aller Lélie, et fait voir le dépit qu'il a de ne lui avoir pas fait insulte, après l'assurance qu'il croit avoir d'être Cocu de lui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celie luy ayant laiſſé jetter la plus grande partie de ſon feu, s’en approche, pour luy demander, ſi ceIuy qui luy vient de parler, ne luy eſt pas connu;</orig>
            <reg>Celie était ayant laissé jeter la plus grande partie de son feu, s'en approche, pour quelque demander, si ceIui qui lui vient de parler, ne lui est pas connu;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais il luy répond avec ſa naifveté ordinaire, que c’eſt ſa Femme qui le connoiſt, &amp; decouvre peu à peu, mais d’une maniere tout à fait agreable, que Lelie le deshonore.</orig>
            <reg>mais il lui répond avec sa naifeté ordinaire, que c'est sa Femme qui le connaît, et découvre peu à peu, mais d'une manière tout à fait agréable, que Lelie le déshonore.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’Eſt icy que l’equivoque divertit merveilleuſement l’Auditeur, puiſque Celie deteſtant la perfidie de ſon amaut, jettant feu &amp; flâmes contre luy, &amp; ſortant à deſſein de s’en vanger.</orig>
            <reg>c'Est ici que l'équivoque divertit merveilleusement l'Auditeur, puisque Celie détestant la perfidie de son amitié, jetant feu et flammes contre quelques, et sortant à dessein de s'en venger.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sganarelle croit qu’elle prend ſa deffence, &amp; qu’elle ne court à deſſein de le punir que pour l’amour de luy.</orig>
            <reg>Séganarelle croit qu'elle prend sa défense, et qu'elle ne court à dessein de le punir que pour l'amour de mieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme les Vers de cette Scene donnent à l’auditeur un plaiſir extraordmane, il ne leroit pas juite de vous priver de ce contentement, c’eſt pourquoy en jettant les yeux ſur les lignes ſuivantes, vous pourrez reconnoiſtre que l’Autheur ſçait parfaitement bien conduire un equivoq;</orig>
            <reg>Comme les Vers de cette Scène donnent à l'auditeur un plaisir extraordmane, il ne lerait pas juite de vous priver de ce contentement, c'est pourquoi en jetant les yeux sur les lignes suivantes, vous pourrez reconnaître que l'Auteur Sait parfaitement bien conduire un euquivoq;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE ſans voir Celie.</orig>
            <reg>SGANARELLE sans voir Celie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n’eſt point s’expliquer en termes ambigus.</orig>
            <reg>Ce n'est point s'exprimer en termes ambigus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cet eſtrange propos me rend auſſi confus, Que s’il m’eſtoit venu des cornes à la teſte.</orig>
            <reg>Cet étrange propos me rend aussi confus, Que s'il m'était venu des cornes à la tête.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſe tourne du coſté que Lelie s’en vint d’en aller.</orig>
            <reg>Il se tourne du côté que Lélie s'en vint d'en aller.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez, ce procedé n’eſt point du tout honneſte.</orig>
            <reg>Allez, ce procédé n'est point du tout honnête.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE à part.</orig>
            <reg>CELIE à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, Lelie a paru tout à l’heure à mes jeux, Qui pourroit me cacher ſon retour en ces lieux?</orig>
            <reg>Quoi, Lélie a paru tout à l'heure à mes jeux, Qui pourrait me cacher son retour en ces lieux?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE pourſuit.</orig>
            <reg>SGANARELLE poursuit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O!</orig>
            <reg>Ô!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>trop heureux d’avoir une ſi belle femme, Malheureux bien plûtoſt de l’avoir cet infame.</orig>
            <reg>trop heureux d'avoir une si belle femme, Malheureux bien plutôt de l'avoir cet infâme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celie approche peu à peu de luy, &amp; attend que ſon tranſport ſoit finy pour luy parler.</orig>
            <reg>Celie approche peu à peu de Seigneur, et attend que son transport soit fini pour lui parler.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dont le coupable feu tropjbien verifié, Sans reſpect ny demy nous a cocufié;</orig>
            <reg>Dont le coupable feu tropjbien vérifié, Sans respect ni cy nous a cocufié;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais je le laiſſe aller apres un tel indice, Et demeure les bras croiſez comme un locrice.</orig>
            <reg>Mais je le laisse aller après un tel indice, Et demeure les bras croissez comme un locrice.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je devois du moins luy jetter ſon chapeau, Luy rüer quelque pierre, ou crotter ſon manteau, Et ſur luy hautement, pour contenter ma rage, Faire au l’honneur crier le voiſinage.</orig>
            <reg>je devais du moins amour jeter son chapeau, Lui ruer quelque pierre, ou crotter son manteau, Et sur notre hautement, pour contenter ma rage, Faire au l'honneur crier le voisinage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ceruy qui idaintenant devers vous en venu, Et qui vous a parlé, d’où vous eſt-il connu ?</orig>
            <reg>celui qui idaintenant devers vous en venu, Et qui vous a parlé, d'où vous est-il connu ?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce n’eſt pas moy qui le connoy, Madame, C’eſt ma femme.</orig>
            <reg>ce n'est pas moi qui le connais, Madame, C'est ma femme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel trouble agite aiuſi voſtre ame?</orig>
            <reg>Quel trouble agite aiusi votre âme?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne me condamnez point d’un deüil hors de ſaiſon, Et laiſſez-moy pouſſer des ſoûpirs à foiſon.</orig>
            <reg>Ne me condamnez point d'un deuil hors de saison, Et laissez-moi pousser des soupirs à foison.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>d’où vous peuvent venir ces douleurs non communes?</orig>
            <reg>d'où vous peuvent venir ces douleurs non communes?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si je ſuis afligé, ce n’eſt pas pour des prunes, Et je le donnerois à bien d’autre qu’à moy De ſe voir ſans chagrin au point où je me voy:</orig>
            <reg>Si je suis affligé, ce n'est pas pour des prunes, Et je le donnerais à bien d'autre qu'à moi De se voir sans chagrin au point où je me vois:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des maris mal-heureux vous voyes le modelle, On dérobe l’honneur au pauvre Sganarelle;</orig>
            <reg>Des maris malheureux vous voyez le modèle, On dérobe l'honneur au pauvre Sanarelle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais c’eſt peu que l’honneur dans mon affliction, l’On me dérobe encor la reputation.</orig>
            <reg>Mais c'est peu que l'honneur dans mon affliction, l'On me dérobe encor la réputation.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Comment ?</orig>
            <reg>Comment ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce Damoiſeau parlant par reverençe, Me fait cocu, Madame, avec toute licence, Et j’ay ſçeu par mes yeux averer aujourd’huy Le commerce ſecret de ma femme &amp; de luy.</orig>
            <reg>Ce Damoiseau parlant par reverençe, Me fait cocu, Madame, avec toute licence, Et j'ai su par mes yeux avérer aujourd'hui Le commerce secret de ma femme et de lui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celuy qui maintenant.</orig>
            <reg>Celui qui maintenant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, ouy, me dechonore, I adore ma femme, &amp; ma femme l’adore,</orig>
            <reg>Oui, oui, me déchonore, I adore ma femme, et ma femme l'adore,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>j’avois bien jugé que ce ſecret rotour Ne pouvoit me courir que quelque lâche toura Et j’ay tremblé d’abord en le voyant pareſtre Par un preſſentiment de ce qui devoit eſtre.</orig>
            <reg>j'avais bien jugé que ce secret rotour Ne pouvait me courir que quelque lâche toura Et j'ai tremblé d'abord en le voyant paraître Par un pressentiment de ce qui devait être.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous prenez ma deffence avec trop de bonté, Tout le monde n’a pas la méme charité, Et pluſieurs qui tantoſt ont appris mon martire, Bien loin d’y prendre part, n’en ont rien fait que rire.</orig>
            <reg>Vous prenez ma défense avec trop de bonté, Tout le monde n'a pas la même charité, Et plusieurs qui tantôt ont appris mon martyre, Bien loin d'y prendre part, n'en ont rien fait que rire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-il rien de plus noir que ta laſche action ?</orig>
            <reg>Est-il rien de plus noir que ta lâche action ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et peut-on luy trouver une punition?</orig>
            <reg>Et peut-on rien trouver une punition?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dois-tu ne te pas croire itaigné de la vie Apres t’eſtre ſoüillé de cette perfidie?</orig>
            <reg>Dois-tu ne te pas croire itaigné de la vie Après t'être soüillé de cette perfidie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Ciell eſt-il poſſible ?</orig>
            <reg>Ô Ciell est-il possible ?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt trop vray pour moy.</orig>
            <reg>Il est trop vrai pour moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAETE.</orig>
            <reg>CATE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>traiſtre, ſcelerat, ame double &amp; ſans foy.</orig>
            <reg>traître, scélérat, âme double et sans foi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La bonne ame.</orig>
            <reg>La bonne âme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, l’enfer n’a point de geſno Qui ne ſoit pour ton crime une trop douce peine.</orig>
            <reg>Non, non, l'enfer n'a point de gêno Qui ne soit pour ton crime une trop douce peine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OGANARELEE.</orig>
            <reg>OGANARELE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que voilà bien parler.</orig>
            <reg>Que voilà bien parler.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Avoir ainſi traitté, Et la meſme innocence, &amp; la meſme bonté.</orig>
            <reg>Avoir ainsi traité, Et la même innocence, et la même bonté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Hay!</orig>
            <reg>Hais!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE ſouſpire haut.</orig>
            <reg>SGANARELLE soupire haut.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un cœur qui jamais n’a fait la moindre choſe, A merité l’affront où ton mépris l’expoſe.</orig>
            <reg>Un cœur qui jamais n'a fait la moindre chose, À mérité l'affront où ton mépris l'expose.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray.</orig>
            <reg>Il est vrai.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui bien loin, mais c’eſt trop, &amp; ce cœur Ne ſçaurcit y ſonger ſanp mourir ut uomonnt</orig>
            <reg>Qui bien loin, mais c'est trop, et ce cœur Ne saurcit y songer sanp mourir ut uomonnt</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne vous fâchez pas tant ma tres-chere, Madame, Mon mal vous touche trop &amp; vous me percez l’ame.</orig>
            <reg>Ne vous fâchez pas tant ma très-chère, Madame, Mon mal vous touche trop et vous me percez l'âme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ne t’abuſe pas juſqu’à te figurer, Qu'à des plaintes ſans fruit j’en vueille demeurer, Mon cœur pour ſe vanger ſçait ce qu’il te faut faire, Et j’y cours de ce pas, rien ne m’en peut diſtraire.</orig>
            <reg>Mais ne t'abuse pas jusqu'à te figurer, Qu'à des plaintes sans fruit j'en veuille demeurer, Mon cœur pour se venger sçait ce qu'il te faut faire, Et j'y cours de ce pas, rien ne m'en peut distraire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XVII.</orig>
          <reg>SCÈNE XVII.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE ſeul.</orig>
            <reg>SGANARELLE seul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>II j’avois tantoſt beſoin de ces excellens Peintres;</orig>
            <reg>II j'avais tantôt besoin de ces excellents Peintres;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O que je vous ay nommez pour vous dépeindre le viſage de Sganarelle, j’aurois maintenant beſoin &amp; de leur pinceau, &amp; de la plume des plus excellens Orateurs pour vous décrire cette Scene.</orig>
            <reg>Ô que je vous ai nommez pour vous dépeindre le visage de Séanarelle, j'aurais maintenant besoin et de leur pinceau, et de la plume des plus excellents Orateurs pour vous décrire cette Scène.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Jamais il ne ſe vit rien de plus beau, jamais rien de mieux joüé, &amp; jamais Vers ne furent ſi generalement eſtimez.</orig>
            <reg>Jamais il ne se vit rien de plus beau, jamais rien de mieux joué, et jamais Vers ne furent si généralement estimez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sganarelle jouë ſeul cette Scene repaſſant dans ſon eſprit tout ce que l’on peur dire d’un Cocu, &amp; les raiſons, pour leſquelles il ne s’en doit pas mettre en peine, s’en démeſle ſi-bien, que ſon raiſonnement pourroit en un beſoin confoler ceux qui ſont de ce nombre.</orig>
            <reg>Sanarelle joue seul cette Scène repassant dans son esprit tout ce que l'on peur dire d'un Cocu, et les raisons, pour lesquelles il ne s'en doit pas mettre en peine, s'en démêle si-bien, que son raisonnement pourrait en un besoin consoler ceux qui sont de ce nombre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>urousenroje reorers de cede oeene pain que ſi vous connoiſſez quelqu’un à voſtre pays qui ſoit de la Confrairie dont Sganarelle le croit eſtre:</orig>
            <reg>urousenroje réporers de cède oeène pain que si vous connaissez quelqu'un à votre pays qui soit de la Confrairie dont Sganarelle le croit être:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous le puiſſiez par là retirer de la melancolie, où il penſoit eſtre plongé.</orig>
            <reg>vous le puissiez par là retirer de la mélancolie, où il pensait être plongé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE ſeul.</orig>
            <reg>SGANARELLE seul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que le Ciel la preſerve à jamais de danger, Voyez quelle bonté de vouloir me vanger, En effet ſon couroux qu’excite ma diſgrace, M’enſeigne hautement ce qu’il faut que je faſſe, Et l’on ne doit jamais ſouffrir ſans dire mot De ſemblables affronts, a moins qu’eſtre un vray ſot.</orig>
            <reg>Que le Ciel la preserve à jamais de danger, Voyez quelle bonté de vouloir me venger, En effet son courroux qu'excite ma disgrâce, M'enseigne hautement ce qu'il faut que je fasse, Et l'on ne doit jamais souffrir sans dire mot De semblables affronts, a moins qu'être un vrai sot.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Courons donc le chercher cependant qui m’affronte, Montrons noſtre courage à vanger nôtre honte;</orig>
            <reg>Courons donc le chercher cependant qui m'affronte, Montrons notre courage à venger notre honte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous apprendrez marouflé à rire à nos dépens Et ſans aucun reſpect faire cocu les gens,</orig>
            <reg>Vous apprendrez maroufflé à rire à nos dépens Et sans aucun respect faire cocu les gens,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Il ſe retourne ayant fait trois ou quatre pas.</orig>
            <reg>Il se retourne ayant fait trois ou quatre pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Doucement s’il vous plaiſt, cét homme a bien la mine d’Avoir le ſang boüillant, &amp; l’ame un peu mutine, Il pourroit bien mettant affront deſſus affront Charger de bois mon dos, comme il a fait mon front;</orig>
            <reg>Doucement s'il vous plaît, cet homme a bien la mine d'Avoir le sang bouillant, et l'âme un peu mutine, Il pourrait bien mettant affront dessus affront Charger de bois mon dos, comme il a fait mon front;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je hay de tout mon cœur les eſprits coleriques, Et porte grand amour aux hommes pacifiques:</orig>
            <reg>Je hai de tout mon cœur les esprits colériques, Et porte grand amour aux hommes pacifiques:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne ſuis point battant de peur d’eſtre battu, Et l’honneur debonnaire eſt ma grande vertu;</orig>
            <reg>Je ne suis point battant de peur d'être battu, Et l'honneur débonnaire est ma grande vertu;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais mon honneur me dit que d’une telle offence Il faut abſolument que je prenne vengeance.</orig>
            <reg>Mais mon honneur me dit que d'une telle offense Il faut absolument que je prenne vengeance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma foy laiſſons-le dire autant qu’il luy plaira, Au diantre qui pourtant rien du tout en fera, Quãd j’auray fait le brave, &amp; qu’un fer pour ma peine M’aura d’un vilain coup tranſpercé la bedaine, Que par la ville ira le bruit de mon treſpas, Dites-moy mon honneur en ſerez-vous plus gras?</orig>
            <reg>Ma foi laissons-le dire autant qu'il lui plaira, Au diantre qui pourtant rien du tout en fera, Quand j'aurai fait le brave, et qu'un fer pour ma peine M'aura d'un vilain coup transpercé la bedaine, Que par la ville ira le bruit de mon trépas, Dites-moi mon honneur en serez-vous plus gras?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La bierre eſt un ſejour par trop melancolique, Et trop mal ſein pour ceux qui craignent la colique, Et quant à moy je trouve ayant tout compaſſé, Qu’il vaut mieux eſtre encor Cocu que trepaſſe:</orig>
            <reg>La bierre est un séjour par trop mélancolique, Et trop mal sein pour ceux qui craignent la colique, Et quant à moi je trouve ayant tout compassé, Qu'il vaut mieux être encor Cocu que trepasse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel mal cela fait-il?</orig>
            <reg>Quel mal cela fait-il?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>la jambe en devient-elle Plus tortuë apres tout, &amp; la taille moins belle;</orig>
            <reg>la jambe en devient-elle Plus tortue après tout, et la taille moins belle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peſte ſoit qui premier trouva l’invention, De s’affliger l’eſprit de cette viſion, Et d’attacher l’honneur de l’homme le plus ſage, Aux choſes que peut faire une femme volage.</orig>
            <reg>Peste soit qui premier trouva l'invention, De s'affliger l'esprit de cette vision, Et d'attacher l'honneur de l'homme le plus sage, Aux choses que peut faire une femme volage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis qu’on tient à bon droit tout crime perſonnel, Que fait là noſtre honneur pour eſtre criminel, Des actions d’autruy l’on nous donne le blâme;</orig>
            <reg>Puis qu'on tient à bon droit tout crime personnel, Que fait là nôtre honneur pour être criminel, Des actions d'autrui l'on nous donne le blâme;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si nos femmes ſans nous ont un commerce infame, Il faut que tout le mal tombe ſur noſtre dos, Elles font la ſottiſe, &amp; nous ſommes les ſots, C’eſt un vilain abus, &amp; les gens de police Nous devroient bien regler une telle injuſtice, N’avons-nous pas aſſez des autres accidents?</orig>
            <reg>Si nos femmes sans nous ont un commerce infâme, Il faut que tout le mal tombe sur notre dos, Elles font la sottise, et nous sommes les sots, C'est un vil abus, et les gens de police Nous devraient bien régler une telle injustice, N'avons-nous pas assez des autres accidents?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui nous viennent happer en dépit de nos dents, Les querelles, procez, faim, ſoif &amp; maladie, Troublent-ils pas aſſez le repos de la vie?</orig>
            <reg>Qui nous viennent happer en dépit de nos dents, Les querelles, procès, faim, soif et maladie, Troublent-ils pas assez le repos de la vie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Saus s’aller de ſurcroiſt aviſer ſottement De ſe faire un chagrin qui n’a nul fondement, Mocquons-nous de cela, meſpriſons les allarmes, Et mettons ſour nos pieds les ſouſpirs &amp; les larmes:</orig>
            <reg>Saus s'aller de surcroît aviser sottement De se faire un chagrin qui n'a nul fondement, Mocquons-nous de cela, méprisons les alarmes, Et mettons sour nos pieds les soupirs et les larmes:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ma femme a failly, qu'elle pleure bien fort;</orig>
            <reg>Si ma femme a failli, qu'elle pleure bien fort;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pourquoy moy pleurer, puiſq;</orig>
            <reg>Mais pourquoi moi pleurer, puisque;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je n’ay point tort, En tout cas ce qui peut m’oſter ma faſcherie, C’eſt que je ne ſuis pas ſeul de ma Confrairie, Voir cajoller ſa femme &amp; n’en témoigner rien, Se pratique aujourd’huy par force gens de bien;</orig>
            <reg>je n'ai point tort, En tout cas ce qui peut m'ôter ma fâcherie, C'est que je ne suis pas seul de ma Confrairie, Voir cajoler sa femme et n'en témoigner rien, Se pratique aujourd'hui par force gens de bien;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’allons donc point chercher à faire une querelle, Pour un affront qui n’eſt que pure bagatelle, l’On m’appellera ſot de ne me vanger pas;</orig>
            <reg>N'allons donc point chercher à faire une querelle, Pour un affront qui n'est que pure bagatelle, l'On m'appellera sot de ne me venger pas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais je le ſerois fort de courir au trépas,</orig>
            <reg>Mais je le serais fort de courir au trépas,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mettant la main ſur ſon eſtomach.</orig>
            <reg>Mettant la main sur son estomac.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je me ſens là pourtant remüer une bile, Qui veut me conſeiller quelque action virile, Ouy, le courroux me prend, c’eſt trop eſtre poltron, Je veux reſolument me vanger du Larron, Deſia pour commencer dans l’ardeur qui m’enflâme, Je vay dire par tout qu’il couche avec ma femme.</orig>
            <reg>Je me sens là pourtant remuer une bile, Qui veut me conseiller quelque action virile, Oui, le courroux me prend, c'est trop ré poltron, Je veux résolument me venger du Larron, Désia pour commencer dans l'ardeur qui m'enflamme, Je vais dire par tout qu'il couche avec ma femme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Advoüez-moy maintenant la verité, eſt-il pas vray, Monſieur, que vous avez trouvé ces vers tout à fait beaux, que vous ne vous eſtes pû empeſcher de les relire encore une fois, &amp; que vous demeurez d’accord que Paris a eu raiſon de nommer cette Scene la belle Scene.</orig>
            <reg>Advoüez-moi maintenant la vérité, est-il pas vrai, Monsieur, que vous avez trouvé ces vers tout à fait beaux, que vous ne vous êtes pu empêcher de les relire encore une fois, et que vous demeurez d'accord que Paris a eu raison de nommer cette Scène la belle Scène.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE XVIII.</orig>
            <reg>SCÈNE XVIII.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>GORGIBUS, CELIE, la SUIVANTE.</orig>
            <reg>GORGIBUS, CÉLIE, la SUIVANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N Elie n’ayant point trouvé de moyen plus proO pre pour punir ſon amant, que d’épouſer Valere, dit à ſon Pere, qu’elle eſt preſte de ſuivre en tout ſes volontez, dequoy le bon Vieillard témoigne eſtre beaucoup ſatisfait, comme vous pouvez voir par ces vers.</orig>
            <reg> Elie n'ayant point trouvé de moyen plus proO que d' épouser son amant, dit à son Père, dit à son Père, qu'elle est prête de suivre en tout ses volontés, dequoy le bon Vieillard témoigne être beaucoup satisfait, comme vous pouvez voir par ces vers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, je veux bien ſubir une ſi juſte loy.</orig>
            <reg>Oui, je veux bien subir une si juste loi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon pere diſpoſez de mes vœux, &amp; de moy,</orig>
            <reg>Mon père disposez de mes vœux, et de moi,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>FaiFaites quand vous voudrez ſigner cét himenée, A ſuivre mon devoir je ſuis determinée:</orig>
          <reg>FaiFaites quand vous voudrez signer cet hyménée, A suivre mon devoir je suis déterminée:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Je pretends gourmander mes propres ſentimens, Et me ſoûmettre en tout à vos commandemens.</orig>
          <reg>Je prétends gourmander mes propres sentiments, Et me soumettre en tout à vos commandements.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GORGIBUS.</orig>
            <reg>GORGIBUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voilà qui me plaiſt de parler de la ſorte.</orig>
            <reg>voilà qui me plaît de parler de la sorte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parbleu ſi grande joye à l’heure me tranſporte, Que mes jambes ſur l’heure en cabrioleroient, Si nous n’eſtions point veus de gens qui s’en riroient, Approche-toy de moy, viens-ça que je t’embraſſe, Une belle action n’a pas mauvaiſegrace, Un pere quand il veut peut ſa fille baiſer, Sans que l’on ait ſujet de s’en ſcandaliſer.</orig>
            <reg>Parbleu si grande joie à l'heure me transporte, Que mes jambes sur l'heure en cabrioleraient, Si nous n'étions point vus de gens qui s'en riraient, Approche-toi de moi, viens-ça que je t'embrasse, Une belle action n'a pas mauvaiségrace, Un père quand il veut peut sa fille baiser, Sans que l'on ait sujet de s'en scandaliser.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>va, le contentement de te von neoiennee Me fera rajeunir de dix fois une année.</orig>
            <reg>va, le contentement de te von neoiennee Me fera rajeunir de dix fois une année.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE XIX.</orig>
            <reg>SCÈNE XIX.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CELIE, LA SUIVANTE.</orig>
            <reg>CELIE, LA SUIVANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ous pourrez dans ies emq vers qui ſuivent apV prendre tout le ſujet de cette Scene.</orig>
            <reg>Ous pourrez dans jes emq vers qui suivent apU prendre tout le sujet de cette Scène.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA SUIVANTE.</orig>
            <reg>LA SUIVANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce changement m’eſtonne.</orig>
            <reg>Ce changement m'étonne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et lors que tu ſçauras Par quel motif j’agis, tu m’en eſtimeras.</orig>
            <reg>Et lors que tu sauras Par quel motif j'agis, tu m'en estimeras.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA SUIVANTE.</orig>
            <reg>LA SUIVANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cela pourroit bien eſtre.</orig>
            <reg>Cela pourrait bien être.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apprendadone que nelie A pu bleſſer mon cœur par une perfidie, Qu’il eſtoit en ces lieux ſans.</orig>
            <reg>Apprendadone que nélie A pu blesser mon cœur par une perfidie, Qu'il était en ces lieux sans.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA SUIVANTE.</orig>
            <reg>LA SUIVANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il vient à hous.</orig>
            <reg>Mais il vient à hous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE XX.</orig>
            <reg>SCÈNE XX.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CELIE, LELIE, LA SUIVANTE.</orig>
            <reg>CELIE, LELIE, LA SUIVANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ans cette Scene Lelie qui avoit fait deſſein de Ds’en retourner, vient trouver Celie pour luy dire un un eternel adieu, &amp; ſe plaindre de ſon infidelité, dans la penſée qu’il a, qu’elle eſt mariée à Sganarelle, lors que Celie, qui croit avoir plus de lieu de ſe plaindre que luy, luy reproche de ſon coſté ſa perfidie, ce qui ne donne pas un mediocre contentement à l’Auditeur, qui connoiſt l’innocence de l’un &amp; de l’autre, &amp; comme vous la connomez aum je croy que ces Vers vous pourront divertir.</orig>
            <reg>Ans cette Scène Lélie qui avait fait dessein de Ds'en retourner, vient trouver Célie pour venir dire un un éternel adieu, et se plaindre de son infidélité, dans la pensée qu'il a, qu'elle est mariée à Séganarelle, lors que Celie, qui croit avoir plus de lieu de se plaindre que lui, ces reproche de son côté sa perfidie, ce qui ne donne pas un médiocre contentement à l'Auditeur, qui connaît l'innocence de l'un et de l'autre, et comme vous la conné aum je croy que ces Vers vous pourront divertir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Avant que pour jamais je m’éloigne de vous, Je veux vous reprocher au moins en cette place.</orig>
            <reg>Avant que pour jamais je m'éloigne de vous, Je veux vous reprocher au moins en cette place.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, me parler encor, avez-vous cette audace?</orig>
            <reg>Quoi, me parler encor, avez-vous cette audace?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray qu’elle eſt grande &amp; voſtre choix eſt tel Qu’à vous rien reprocher je ſerois criminel, Vivez, vivez contente, &amp; bravez ma memoire ilrec le digne époux qui vous comble de gloire.</orig>
            <reg>Il est vrai qu'elle est grande et votre choix est tel Qu'à vous rien reprocher je serais criminel, Vivez, vivez contente, et bravez ma mémoire ilrec le digne époux qui vous comble de gloire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, traiſtie, j'y veux vivie, &amp; mon plus grand deſir Ce ſeroit que ton cœur en euſt du déplaiſir.</orig>
            <reg>Oui, traîtie, j'y veux vivie, et mon plus grand désir Ce serait que ton cœur en eût du déplaisir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui rends donc contre moy ce couroux legitime.</orig>
            <reg>Qui rends donc contre moi ce courroux légitime.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy tu fais le ſurpris &amp; demande ton crime?</orig>
            <reg>Quoi tu fais le surpris et demande ton crime?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XXI.</orig>
          <reg>SCÈNE XXI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CELIE, LELIE, SGANARELLE,</orig>
          <reg>CELIE, LELIE, SGANARELLE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA SUIVANTE.</orig>
            <reg>LA SUIVANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ganarelle, qui comme vous avez veu dans la fin O de la belle Scene (puis qu’elle n’a point à preſent d’autre nom dans Paris) a pris reſolution de ſe vanger de Lelie, vient pour cét effet dans cette Scene, armé de toutes pieçes:</orig>
            <reg>Ganarelle, qui comme vous avez vu dans la fin Ô de la belle Scène (puis qu'elle n'a point à présent d'autre nom dans Paris) a pris résolution de se venger de Lélie, vient pour cet effet dans cette Scène, armé de toutes pieçes:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; comme il ne l’apperçoit pas d’abord, il ne luy promet pas moins que la mort dés qu’il le recontrera.</orig>
            <reg>et comme il ne l'aperçoit pas d'abord, il ne lui promet pas moins que la mort dès qu'il le recontrera.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais comme il eſt de ceux qui n’exterminent leurs ennemis que quand ils ſont abſens, auſſi-toſt qu’il apperçoit Lelie, bien loin de luy paſſer l’eſpëe aù travers du corps, il ne luy fait que des reverences &amp; puis ſe retirant à cartier, il s’excite à faire quelq;</orig>
            <reg>Mais comme il est de ceux qui n'exterminent leurs ennemis que quand ils sont absents, aussitôt qu'il aperçoit Lélie, bien loin de même passer l'épée aù travers du corps, il ne lui fait que des révérences et puis se retirant à cartier, il s'excite à faire quelq;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>effort genereux, &amp; à le tüer par derriere:</orig>
            <reg>effort généreux, et à le tuer par derrière:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; ſe mettant apres en colere contre luy-meſme de ce que ſa poltronnerie ne luy permet pas ſeulement de le regarder entre deux yeux, il ſe punit luymeſme de ſa laſcheté, par les coups &amp; les ſoufflets qu’il ſe donne, &amp; l’on peut dire, que quoy que bien ſouvẽt l’on ait veu des Scenes ſemblables, Sganarelle ſçait ſi bien animer cette action, qu’elle paroiſt nouvelle au theatre.</orig>
            <reg>et se mettant après en colère contre autre-même de ce que sa poltronnerie ne lui permet pas seulement de le regarder entre deux yeux, il se punit luymesme de sa lâcheté, par les coups et les soufflets qu'il se donne, et l'on peut dire, que quoi que bien souvent l'on ait vu des Scenes semblables, Sénarelle sait si bien animer cette action, qu'elle paraît nouvelle au théâtre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cependant que Sganarelle ſe tourmente ainſi luy-meſme, Celie &amp; ſon Amant n’ont pas moins d’inquietude que luy, &amp; ne ſe reprochent que par des regards enflammez de courroux, leur infidelité imaginaire, la colere quand elle eſt montée juſqu’à l’excez, ne nous laiſſant pour l’ordinaire que Ie pouvoir de dire peu de paroles.</orig>
            <reg>Cependant que Séanarelle se tourmente ainsi ex-même, Celie et son Amant n'ont pas moins d'inquiétude que mille, et ne se reprochent que par des regards enflammés de courroux, leur infidélité imaginaire, la colère quand elle est montée jusqu'à l'excès, ne nous laissant pour l'ordinaire que Je pouvoir de dire peu de paroles.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celie eſt la premiere qui à la veuë de Sganarelle, dit à ſon Amant, de jetter les yeux ſur luy, &amp; qu’il verra dequoy le faire reſſouve nir de ſon crime;</orig>
            <reg>Celie est la première qui à la vue de Séganarelle, dit à son Amant, de jeter les yeux sur lui, et qu'il verra dequoy le faire ressouve nir de son crime;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais comment y trouveroit-il dequoy le confondre, puiſque c’eſt par là qu’il pretend la confondre elle-meſme.</orig>
            <reg>mais comment y trouverait-il dequoy le confondre, puisque c'est par là qu'il prétend la confondre elle-même.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſe paſſe encore quantité de choſes dans cette Scene qui confirment les ſoupçons de l’un &amp; de l’autre;</orig>
            <reg>Il se passe encore quantité de choses dans cette Scène qui confirment les soupçons de l'un et de l'autre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais de peur de vous ennuyer trop long-temps par ma proſe j’ay recours aux vers que voicy, pour vous les expliquer.</orig>
            <reg>mais de peur de vous ennuyer trop longtemps par ma prose j'ai recours aux vers que voici, pour vous les expliquer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE entre armé.</orig>
            <reg>SGANARELLE entre armé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Guerre, guerre mortelle à ce larron d’honneur, Qui ſans miſericorde à louſſe notre nonneur.</orig>
            <reg>Guère, guerre mortelle à ce larron d'honneur, Qui sans miséricorde à lousse notre nonneur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE à Lelie.</orig>
            <reg>CELIE à Lélie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tourne, tourne les yeux ſans me faire répondre.</orig>
            <reg>Tourne, tourne les yeux sans me faire répondre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je voy.</orig>
            <reg>je vois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cet obiet ſuffit pour te confondre.</orig>
            <reg>Cet objet suffit pour te confondre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Maïs pour vous obliger bien pluſtoſt à rougir.</orig>
            <reg>Maïs pour vous obliger bien plustost à rougir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma colere à preſent eſt en eſtat d’agir, Deſſus ſes grands chevaux eſt monté mon courage, Et ſi je le rencontre on verra du carnage, Ouy Ouy j’ay juré ſa mort, rien ne peut l’empécher, Où je le trouveray, je le veux dépeſcher, Au beau milieu du cœur il faut que je luy donne.</orig>
            <reg>Ma colère à présent est en état d'agir, Dessus ses grands chevaux est monté mon courage, Et si je le rencontre on verra du carnage, Ou y j'ai juré sa mort, rien ne peut l'empêcher, Où je le trouverai, je le veux dépêcher, Au beau milieu du cœur il faut que je lui donne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A qui donc en veut-on?</orig>
            <reg>À qui donc en veut-on?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DOANARELLE.</orig>
            <reg>DOANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je n’en veux à perſonne.</orig>
            <reg>Je n'en veux à personne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE LIE.</orig>
            <reg>LE LIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy ces armes là?</orig>
            <reg>Pourquoi ces armes -là?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt un habillement, Que j’ay pris pour la pluye.</orig>
            <reg>C'est un habillement, Que j'ai pris pour la pluie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>a part.</orig>
            <reg>à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel contentement J’aurois à le tuer, prenons-en le courage.</orig>
            <reg>quel contentement J'aurais à le tuer, prenons-en le courage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Hay!</orig>
            <reg>Hais!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE ſe dennant des coups de poings ſur l’eſtomach &amp; des ſoufJieis pour s'exciier.</orig>
            <reg>SGANARELLE se dennant des coups de poings sur l'estomac , et des souffieis pour s'excière.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>à part.</orig>
            <reg>à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne parle pas.</orig>
            <reg>Je ne parle pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>poltron dont j’enrage, Laſche, vray cœur de poule.</orig>
            <reg>poltron dont j'enrage, Lâche, vrai cœur de poule.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il t’en doit dire aſſez, Cct onjeet dont tes yeux nous paronſent bleſſez.</orig>
            <reg>Il t'en doit dire assez, Cct onjeet dont tes yeux nous paronsent blessés.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy je connoy par la que vous eſtes coupable De l’infidelité la plus inexcuſable, Qui jamais d’un amant puiſſe outrager la foy.</orig>
            <reg>Oui je connais par la que vous êtes coupable De l'infidélité la plus inexcusable, Qui jamais d'un amant puisse outrager la foi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE à part.</orig>
            <reg>SGANARELLE à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que n’ay-je un peu de cœur!</orig>
            <reg>Que n'ai-je un peu de cœur!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ceſſe devant moy Traiſtre, de ce diſcours l’inſolence cruelle.</orig>
            <reg>cesse devant moi Traître, de ce discours l'insolence cruelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sganarelle, tu vois quelle prend ta querelle, Courage mon enfant, ſois un peu vigoureux, Là, hardy, tache à faire un effort genereux, En le tüant, tandis qu’il tourne le derriere.</orig>
            <reg>Séganarelle, tu vois quelle prend ta querelle, Courage mon enfant, sois un peu vigoureux, Là, hardi, tache à faire un effort généreux, En le tuerant, tandis qu'il tourne le derrière.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>LE.</orig>
          <reg>LE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE faiſant deux ou trois pas ſans deſſein, fait retourner Sganarelle qui s’approchoit pour le tuër.</orig>
            <reg>LELIE faisant deux ou trois pas sans dessein, fait retourner Séganarelle qui s'approchait pour le tuer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis qu’un pareil diſcours émeut voſtre colere, jeuoj de vontre ceur me montrer ſatisfait, Et l’applaudir icy du beau choix qu’il a fait.</orig>
            <reg>Puis qu'un pareil discours émut votre colère, jeut de vontre coeur me montrer satisfait, Et l'applaudir ici du beau choix qu'il a fait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, mon choix eſt tel qu’on n’y peut rien pretendre.</orig>
            <reg>Oui, mon choix est tel qu'on n'y peut rien prétendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez, vous faites bien de le vouloir deffendre.</orig>
            <reg>Allez, vous faites bien de le vouloir défendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans doute elle fait bien de deffendre mes droits:</orig>
            <reg>Sans doute elle fait bien dé fendre mes droits:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceue acrion, Monneur, n’eſt point lelon les loix.</orig>
            <reg>Ceue acrion, Monneur, n'est point lelon les lois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’ay raiſon de m’en plaindre, &amp; ſi je n’eſtois ſage, On verroit arriver un eſtrange carnage.</orig>
            <reg>J'ai raison de m'en plaindre, et si je n'étais sage, On verrait arriver un étrange carnage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’ou vous naiſt cette plainte, &amp; quel chagrin brutal.</orig>
            <reg>D'ou vous naît cette plainte, et quel chagrin brutal.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Suffit, vous ſçavez bien où le bois me fait mal;</orig>
            <reg>Suffit, vous savez bien où le bois me fait mal;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais voſtre conſcience &amp; le ſoin de voſtre ame Vous devroient mettre aux jeux que ma Femme eſt ma femme.</orig>
            <reg>Mais votre conscience et le soin de Seigneur âme Vous devraient mettre aux jeux que ma Femme est ma femme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vouloir à ma barbe en faire voſtre bien, Que ce n’eſt pas du tout agir ei bor ereſtien.</orig>
            <reg>Et vouloir à ma barbe en faire votre bien, Que ce n'est pas du tout agir ei bor erétien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un ſembiable loupçon ent bas &amp; iſdicule, Allez, deſſus ce point n’ayez aucun ſcrupule, Je ſçay qu’elle eſt à vous, &amp; bien loin de brûler.</orig>
            <reg>Un sembiable loupçon ent bas et idicule, Allez, dessus ce point n'ayez aucun scrupule, Je sais qu'elle est à vous, et bien loin de brûler.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’icy tu ſçais bien, traiſtre, diſſimuler.</orig>
            <reg>qu'ici tu sais bien, traître, dissimuler.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Aedle Quoy me ſoupçonnez-vous d’avoir une penſée De qui fon ame ait lieu de ſe croire offencée, De cette laſcheté voulez-vous me noircir?</orig>
            <reg>Aed Igné me soupçonnez-vous d'avoir une pensée De qui son âme ait lieu de se croire offensée, De cette lâcheté voulez-vous me noircir?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parle, parle à luy-méme, il pourra t’éclaircir.</orig>
            <reg>Parle, parle à lui-même, il pourra t'éclaircir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous me deffendez mieux que je ne ſçaurois faire;</orig>
            <reg>Vous me défendez mieux que je ne saurais faire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et du biais qu’il faut vous prenez cette affaire.</orig>
            <reg>Et du biais qu'il faut vous prenez cette affaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ME, LA SUIVANTE.</orig>
          <reg>ME, LA SUIVANTE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ans la quatrieſme Scene de cette Pieçe, la femDme deSganarelle, qui avoit pris de la jalouſie, en voyant Celie entre les bras de ſon Mary, vient pour luy faire des reproches ( ce qui fait voir la merveilleuſe conduitte de cét ouvrage) jugez de la beauté qu’un agreable mal entendu produit dans cette Scene, Sganarelle croit que ſa femme vient pour deffendre ſon Galand, ſa Femme croit qu’il ayme Celie, Celie croit qu’elle vient ingenuëment ſe plaindre d’elle a cauſe qu’elle eſt avec Lelie &amp; luy en fait des reproches, &amp; Lelie enfin ne ſçait ce qu’on luy vient conter, &amp; croit toûjours que Celie a eſpouſé Sganarelle.</orig>
          <reg>Ans la quatrième Scène de cette Piemée, la femme deSganarelle, qui avait pris de la jalousie, en voyant Celie entre les bras de son Mari, vient pour nous faire des reproches ( ce qui fait voir la merveilleuse conduite de cet ouvrage) jugez de la beauté qu'un agréable mal entendu produit dans cette Scène, Sganarelle croit que sa femme vient pour défendre son Galant, sa Femme croit qu'il aime Celie, ç croit qu'elle vient ingénument se plaindre d'elle a cause qu'elle est cause Lelie etelle est mort ave reproches, et Lelieu enfin ne sçait Le on lui vient et, et croit toûjours Le Lieu a es Reproche.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quoy que cette Scene donne un plaiſir incroyable à l’auditeur, elle ne peut pas durer plus long temps ſans trop de confuſion, &amp; je gage que vous ſouhaittez deſia de voir comment toutes ces perſonnes ſortiront de l’embarras où ils ſe rencontrent;</orig>
          <reg>Quoi que cette Scène donne un plaisir incroyable à l'auditeur, elle ne peut pas durer plus long temps sans trop de confusion, et je gage que vous souhaitez déjà de voir comment toutes ces personnes sortiront de l'embarras où ils se rencontrent;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais je vous le donnerois bien à deviner en quatre coups ſans que vous en puſſiez venir à bout.</orig>
          <reg>mais je vous le donnerais bien à deviner en quatre coups sans que vous en pussiez venir à bout.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Peut-eſtre vous perſuadez-vous qu’il va venir quelqu’un qui ſans y penſer luy-meſme les tirera de leur erreur, peut-eſtre croyez-vous auſſi qu’à force de s’animer les uns contre les autres, quelqu’un venant à ſe juſtifier, leur fera voir à tous qu’ils s’abuſent.</orig>
          <reg>Peut-être vous persuadez-vous qu'il va venir quelqu'un qui sans y penser un homme les tirera de leur erreur, peut-être croyez-vous aussi qu'à force de s'animer les uns contre les autres, quelqu'un venant à se justifier, leur fera voir à tous qu'ils s'abusent.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais ce n’eſt point tout cela, &amp; l’autheur s’eſt ſervy d’un moyen dont perſonne ne s’eſt jamais adviſé, &amp; que vous pourrez ſçavoir ſi vous liſez les vers de cette Scene,</orig>
          <reg>Mais ce n'est point tout cela, et l'auteur s'est servi d'un moyen dont personne ne s'est jamais avisé, et que vous pourrez savoir si vous lisez les vers de cette Scène,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA FEMME de Sganarelle à Celie.</orig>
            <reg>LA FEMME de Séganarelle à Célie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>jene luis point d’humeur a vouloir contre vous Faire éclatter Madame un eſprit trop jaloux;</orig>
            <reg>jène luis point d'humeur a vouloir contre vous Faire éclater Madame un esprit trop jaloux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais je ne ſuis point dupe &amp; voy ce qui ſe paſſe, Il eſt de certains feux de fort mauvaiſe grace, Et voſtre ame devroit prendre un meilleur employ, Que de ſeduire un cœur qui doit n’eſtre qu’à moy.</orig>
            <reg>Mais je ne suis point dupe et vois ce qui se passe, Il est de certains feux de fort mauvaise grâce, Et votre âme devrait prendre un meilleur emploi, Que de séduire un cœur qui doit n'être qu'à moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La declaration eſt aſſez ingenuë,</orig>
            <reg>La déclaration est assez ingénue,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>56A</orig>
            <reg>56A</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez, ne croyez pas que l’on en ait envie.</orig>
            <reg>Allez, ne croyez pas que l'on en ait envie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu vois ſi c’eſt menſonge &amp; j’en ſuis fort ravie.</orig>
            <reg>Tu vois si c'est mensonge et j'en suis fort ravie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE à ſa femme.</orig>
            <reg>SGANARELLE à sa femme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L'on ne demandoit pas carogne, ta venuë, Tu la viens quereller lors qu’elle me deffend, Et tu tremble de peur qu’on t’oſte ton galand.</orig>
            <reg>L'on ne demandait pas carogne, ta venue, Tu la viens quereller lors qu'elle me défend, Et tu tremble de peur qu'on t'ôte ton galant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que me veut-on conter?</orig>
            <reg>Que me veut-on conter?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA SUIVANTE.</orig>
            <reg>LA SUIVANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma foy je ne ſçay pas, Quand on verra finir ce galimatias:</orig>
            <reg>Ma foi je ne sais pas, Quand on verra finir ce galimatias:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deſia depuis long-temps je taſche à le comprendre, Et ſi plus je l’eſcoute, &amp; moins je puis l’entendre, Je voy bien à la fin que je m’en doy meſler.</orig>
            <reg>Déjà depuis longtemps je tâche à le comprendre, Et si plus je l'écoute, et moins je puis l'entendre, Je vois bien à la fin que je m'en dois mêler.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allant ſe mettre entre Lelie &amp; ſa Maiſtreſſe.</orig>
            <reg>Allant se mettre entre Lélie et sa Maîtresse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Reſpondez-moy par ordre &amp; me laiſſez parler.</orig>
            <reg>Respondez-moi par ordre et me laissez parler.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A Lelie.</orig>
            <reg>À Lélie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous, qu’eſt-ce qu’à sõ cœur peut reprocher le voſtre?</orig>
            <reg>Vous, qu'est-ce qu'à sommes cœur peut reprocher le vôtre?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que l'infidelle a pû me quitter pour un autre, Que lors que ſur le bruit de ſon hymen fatal, J’accours tout tranſporté d’un amour ſans égal, Dont l’ardeur reſiſtoit à ſe croire oubliée, Mon abord en ces lieux la trouve mariée.</orig>
            <reg>Que l'infidèle a pu me quitter pour un autre, Que lors que sur le bruit de son hymen fatal, J'accours tout transporté d'un amour sans égal, Dont l'ardeur résistait à se croire oubliée, Mon abord en ces lieux la trouve mariée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE montrant Sganarelle.</orig>
            <reg>LELIE montrant Sganarelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A luy.</orig>
            <reg>A Aux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA SUIVANTE.</orig>
            <reg>LA SUIVANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment a luy!</orig>
            <reg>Comment a Seigneur!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>oüy da.</orig>
            <reg>oüy da.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>HELIE.</orig>
            <reg>HELIE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA SUIVANTE.</orig>
            <reg>LA SUIVANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui vous l’adit?</orig>
            <reg>Qui vous l'adit?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE, C’eſt luy-méme aujourd’huy.</orig>
            <reg>LELIE, C'est lui-même aujourd'hui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA SUIVANTE à Sganarelle.</orig>
            <reg>LA SUIVANTE à Sganarelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-il vray?</orig>
            <reg>Est-il vrai?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SCA</orig>
            <reg>SAC</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy, j’ay dit que c’eſtoit à ma femme Que j’eſtois marie.</orig>
            <reg>Moi, j'ai dit que c'était à ma femme Que j'étais marie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans un grand trouble d’ame Tantoſt de mon portraict je vous ay veu ſaiſi.</orig>
            <reg>Dans un grand trouble d'âme Tantôt de mon portrait je vous ai vu saisi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray, le voilà.</orig>
            <reg>Il est vrai, le voilà.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous m’avez dit auſſi, Que celle aux mains de qui vous aviez pris ce gage, Eſtoit liée à vous des nœuds du mariage.</orig>
            <reg>Vous m'avez dit aussi, Que celle aux mains de qui vous aviez pris ce gage, Était liée à vous des nœuds du mariage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE monrant ja jemme.</orig>
            <reg>SGANARELLE monrant ja jemme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans doute, &amp; je l’avois de ſes mains arraché, Et n’euſſe pas ſans luy découvert ſont peché.</orig>
            <reg>Sans doute, et je l'avais de ses mains arraché, Et n'eusse pas sans lui découvert sont péché.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA FEMME de Sganarelle.</orig>
            <reg>LA FEMME de Séganarelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que me viens-tu conter par ta plainte importune, Je l’avois ſous mes pieds rencontré par fortune, Etumame quant apres toninfuſte courioux.</orig>
            <reg>Que me viens-tu conter par ta plainte importune, Je l'avais sous mes pieds rencontré par fortune, Etumame quant après toninfuste courioux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Montrant Lelie.</orig>
            <reg>Montrant Lélie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’ay fait dans ſa foibleſſe entrer Monſieur chez nous, Je n’ay pas reconnu les traits de ſa peinture.</orig>
            <reg>J'ai fait dans sa faiblesse entrer Monsieur chez nous, Je n'ai pas reconnu les traits de sa peinture.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt moy qui du portraict ay cauſé l’aventure, Et je l’ay laiſſé cheoir en cette pamaiſon, Cl Sganarene.</orig>
            <reg>C'est moi qui du portrait ai causé l'aventure, Et je l'ai laissé choir en cette pamaison, Cl Éganarène.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui m’a fait par vos ſoins remettre à la maiſon.</orig>
            <reg>Qui m'a fait par vos soins remettre à la maison.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA SUIVANTE.</orig>
            <reg>LA SUIVANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>rous voyez que ſans moy vous y ſeriez encore Et vous aviez beſoin de mon peu d’Elebore</orig>
            <reg>rous voyez que sans moi vous y seriez encore Et vous aviez besoin de mon peu d'Élébore</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prendrons-nous tout cecy pour de l’argent contant, Mon front l’a ſur mon ame eu bien chaude pourtant,</orig>
            <reg>Prendrons-nous tout ceci pour de l'argent contant, Mon front l'a sur mon âme eu bien chaude pourtant,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SA FEMME.</orig>
            <reg>SA FEMME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma crainte toutefois n’eſt pas trop diſſipée, Et doux que ſoit le mal je crains d’eſtre trompée.</orig>
            <reg>Ma crainte toutefois n'est pas trop dissipée, Et doux que soit le mal je crains d'être trompée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé!</orig>
            <reg>Hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mutuellement croyons-nous gens de bien, Je riſque plus du mien que tu ne fais du tien;</orig>
            <reg>mutuellement croyons-nous gens de bien, Je risque plus du mien que tu ne fais du tien;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Accepte ſans façon le marché qu’on propoſe.</orig>
            <reg>Accepte sans façon le marché qu'on propose.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SA FEMME.</orig>
            <reg>SA FEMME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Soit, mais garde le bois ſi j’apprends quelque choſe.</orig>
            <reg>Soit, mais garde le bois si j'apprends quelque chose.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CELIE à Lelie, apres avoir parlé bas enſemble.</orig>
            <reg>CELIE à Lélie, après avoir parlé bas ensemble.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux, s’il eſt ainſi, qu’eſt-ce donc que j’ay fait;</orig>
            <reg>Dieux, s'il est ainsi, qu'est-ce donc que j'ai fait;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je doy de mon courroux apprehender l’effect.</orig>
            <reg>Je dois de mon courroux appréhender l'effet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, vous croyant ſans foy j’ay pris pour ma vengeance Le malheureux ſecours de mon obeïſſance, Et depuis un moment mon cœur vient d’accepter Un hymen que touſiours j’eus lieu de rebuter, J’ay promis à mon pere &amp; ce qui me deſole.</orig>
            <reg>Oui, vous croyant sans foi j'ai pris pour ma vengeance Le malheureux secours de mon obéissance, Et depuis un moment mon cœur vient d'accepter Un hymen que toujours j'eus lieu de rebuter, J'ai promis à mon père et ce qui me désole.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais je le voy venir.</orig>
            <reg>Mais je le vois venir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il me tiendra parole.</orig>
            <reg>Il me tiendra parole.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XXIII.</orig>
          <reg>SCÈNE XXIII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CELIE, LELIE, GORGIBUS, SGANARELLE,</orig>
          <reg>CELIE, LELIE, GORGIBUS, SGANARELLE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SA FEMME, LA SUIVANTE.</orig>
            <reg>SA FEMME, LA SUIVANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle dans cette Scenle deſlailue l'’enect de ſa paDrole à Gorgibus, Gorgibus luy refuſe ſa Fille, &amp; Celie ne ſe réſout qu’à peine d’obeïr à ſon Pere, comme vous pouvez voir en liſant.</orig>
            <reg>Elle dans cette Scenle deslailue l'enect de sa paDole à Gorgibus, Gorgibus un refuse sa Fille, et Celie ne se résout qu'à peine d'obéir à son Père, comme vous pouvez voir en lisant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, vous me voyez en ces lieux de retour, Bruſlant des meſmes feux, &amp; mon ardente amour Verra comme je croy la promeſſe accomplie, Qui me donna l’eſpoir de l’hymen de Celie,</orig>
            <reg>Monsieur, vous me voyez en ces lieux de retour, Brûlant des mêmes feux, et mon ardente amour Verra comme je crois la promesse accomplie, Qui me donna l'espoir de l'hymen de Célie,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GORGIBUS.</orig>
            <reg>GORGIBUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, que je revois en ces lieux de retour, Bruſſant des meſmes feux, &amp; dont l’ardente amour Verra que vouscroyez la promeſſe accomplie, Qui vous donna l’eſpoir de l’hymen de Celie, Tres-humble ſerviteur à voſtre Seigneurie.</orig>
            <reg>Monsieur, que je revois en ces lieux de retour, Brussant des mêmes feux, et dont l'ardente amour Verra que vouscroyez la promesse accomplie, Qui vous donna l'espoir de l'hymen de Célie, Très-humble serviteur à votre Seigneurie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, Monſieur, eſt-ce ainſi qu’on trahit mon eſpoir?</orig>
            <reg>Quoi, Monsieur, est-ce ainsi qu'on trahit mon espoir?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GORGIBUS.</orig>
            <reg>GORGIBUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy Monſieur, c’eſt ainſi que je fay mon devoir, Ma fille en ſuit les loix.</orig>
            <reg>Oui Monsieur, c'est ainsi que je fais mon devoir, Ma fille en suit les lois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A ( IACHUeron m incerene.</orig>
            <reg>À ( IACHUeron m incérène.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Mon pere a degager vers luy voitre promelſe.</orig>
            <reg>Mon Mon père a dégager vers lui notre promelse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GORGIBUS.</orig>
            <reg>GORGIBUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce répondre en fille à mes commandemens?</orig>
            <reg>Est-ce répondre en fille à mes commandements?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu te démens bien-toſt de tes bons ſentimens, Tour varere tantore, mais j’apperçoy ſon pere u vient aheuremencpour concideranane,</orig>
            <reg>Tu te déments bientôt de tes bons sentiments, Tour vare tantore, mais j'aperçois son père u vient aheuremencour conciderane,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE DERNIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE DERNIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CELIE, LELIE, GORGIEUS, SGANARELLE, SA FEMME, VILLE</orig>
          <reg>CELIE, LELIE, GORGIEUS, SGANARELLE, SA FEMME, VILLE</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BREQUIN, LA SUIVANTE.</orig>
            <reg>BRÊQUIN, LA SUIVANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A joye que Celie avoit euë, en apprenant que L ſon amant ne luy eſtoit pas infidelle, euſt eſté de courte durée, ſi le pere de Valere ne fut pas venu à temps pour les retirer tous deux de peine.</orig>
            <reg>À joie que Célie avait eue, en apprenant que L son amant ne lui était pas infidèle, eût été de courte durée, si le père de Valère ne fut pas venu à temps pour les retirer tous deux de peine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous pourrez voir dans le reſte des vers de cette Pieçe, que voicy le ſuiet qui le fait venir.</orig>
            <reg>Vous pourrez voir dans le reste des vers de cette Piète, que voici le sujet qui le fait venir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GORGIBUS.</orig>
            <reg>GORGIBUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui vous amene icy, Seigneur Villebrequin.</orig>
            <reg>Qui vous amène ici, Seigneur Villebrequin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VILLEBREQUIN.</orig>
            <reg>VILEBREQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un ſecret important que j’ay ſçeu ce matin, Qui romp abſolument ma parole donnée;</orig>
            <reg>Un secret important que j'ai su ce matin, Qui romp absolument ma parole donnée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon fils dont voſtre fille acceptoit l’hymenée, dous des fens cachez tompalis ils yeux de tousViſt depuis quatre mois avec Liſe en eſpoux, Et comme des parens le bien &amp; la naiſſance, M’oſtent tout le pouvoir d’en caſſer l’alliance, Je vous viens.</orig>
            <reg>Mon fils dont votre fille acceptait l'hyménée, dous des sens cachés tompalis ils yeux de tousVist depuis quatre mois avec Lise en époux, Et comme des parents le bien et la naissance, M'ôtent tout le pouvoir d'en casser l'alliance, Je vous viens.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GORGIBUS.</orig>
            <reg>GORGIBUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Drhlons ray i latis vortre eongé Valere, voſtre fils, ailleurs s’eſt engagé, Je ne vous puis celer que ma fille Celie, Dés long-temps par moy-meſme eſt promiſe à Lelie, Et que riche en vertus ſon retour aujourd’huy M’empéche d’agréer un autre époux que luy.</orig>
            <reg>Drhlons ray j' étis vortre éongé Valère, votre fils, ailleurs s'est engagé, Je ne vous puis celer que ma fille Célie, Dès longtemps par moi-même est promise à Lélie, Et que riche en vertus son retour aujourd'hui M'empéche d'agréer un autre époux que mille.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VILLEBREQUIN.</orig>
            <reg>VILEBREQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un tel choix me plaiſt fort, LELIE.</orig>
            <reg>Un tel choix me plaît fort, LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et cette juſte envie D’un bonneur eternel va couronner ma vie.</orig>
            <reg>Et cette juste envie D'un bonneur éternel va couronner ma vie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GORGIBUS.</orig>
            <reg>GORGIBUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons choiſir le jour pour ſe donner la foy.</orig>
            <reg>Allons choisir le jour pour se donner la foi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A-t’on mieux cru jamais eſtre Cocu que moy, Vous voyez qu’en ce fait la plus forte apparence Peut jetter dans l’eſprit une fauſſe creance:</orig>
            <reg>A-t-on mieux cru jamais été Cocu que moi, Vous voyez qu'en ce fait la plus forte apparence Peut jeter dans l'esprit une fausse créance:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De cet exemple cy reſſouvenez-vous bien, Et quand vous verriez tout, ne croyez jamais rien.</orig>
            <reg>De cet exemple cy ressouvenez-vous bien, Et quand vous verriez tout, ne croyez jamais rien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Sans mentir, Monſieur, vous me deves eſtre bien oblige de tant de belles choſes, que je vous envoye, &amp; tous les melons de voſtre jardin ne ſont pas ſuffiſans pour me payer de la peine d’avoir retenu pour l’amour de vous toute cette Pieçe par cœur;</orig>
          <reg>Sans mentir, Monsieur, vous me devez être bien oblige de tant de belles choses, que je vous envoie, et tous les melons de votre jardin ne sont pas suffisants pour me payer de la peine d'avoir retenu pour l'amour de vous toute cette Pieçe par cœur;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais j’oubliois de vous dire une choſe à l’avantage de ſon Autheur, qui eſt, que comme je n’ay eu cette Pieçe, que je vous envoye, que par effort de memoire, il peut s’y eſtre coule quantité de mots les uns pour les autres, bien qu’ils ſignifient la meſme choſe, O comme ceux de l’Autheur peuvent eſtre plus fignificatifs, je vous prie de m’imputer toutes les fautes de cette nature que vous y trouverez, &amp; je vous conjure avec tous les curieux de Françe de venir voir repreſenter cette Pieçe, comme un des plas beaux Ouvrages, &amp; un des mieux joüez, qui ait jamais paru ſur la Scene.</orig>
          <reg>mais j'oubliais de vous dire une chose à l'avantage de son Auteur, qui est, que comme je n'ai eu cette Pieçe, que je vous envoie, que par effort de mémoire, il peut s'y être coule quantité de mots les uns pour les autres, bien qu'ils signifient la même chose, Ô comme ceux de Autheur peuvent être plus significatifs, je vous prie de imputer toutes les fautes de cette nature que vous y trouverez, et je vous conjure avec tous les curieux de Françe de venir voir représenter cette Pieçe, comme un des plas beaux Ouvrages, et un des mieux joüez, qui ait jamais paru sur la Scene.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>F I N</orig>
          <reg>F I N</reg>
        </seg>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
