<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La comedie des comediens poeme de nouvelle invention . Par monsieur de Scudery</title>
        <author>Scudéry, Georges de</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb31341741m"/>
          <author>
            <persName>Scudéry, Georges de</persName>
          </author>
          <title>La comedie des comediens poeme de nouvelle invention . Par monsieur de Scudery</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1635" cert="high" resp="BNF">1635</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PAR –- 1-mœMonſieur de SCVDERY.</orig>
            <reg>PAR 5- 1mœMonsieur de SCUDERY.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>A PARIS, * Chez AVGVSTIN COVRBE' au Palais, dans la petite Salle, à la Palme.</orig>
          <reg>À PARIS, * Chez AUGUSTIN COURBE' au Palais, dans la petite Salle, à la Palme.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>M.</orig>
          <reg>M.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DC.</orig>
          <reg>DC.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>XXXV.</orig>
          <reg>XXXV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>AVEC PRIVILEGE DV ROY.</orig>
          <reg>AVEC PRIVILÈGE DU ROY.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>A MONSIEVR MONSIEVR LE MARQVIS DE COALIN, COLONEL GENERAL DES SVISSES.</orig>
          <reg>À MONSIEUR MONSIEUR LE MARQUIS DE CONLIN, COLONEL GÉNÉRAL DES SVISES.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ONSIEVR, de ma hardieſſe.</orig>
          <reg>ONSIEUR, de ma hardiesse.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais apres les courtoiſies dont ie vous ſuis deſta redeuable, i’eſpere que vous ne regarderez mon deſſein pluſtoſt que mon preſent, que vous ouurirez mon cœur auecques mon liure, que vous lirez dans l’vn &amp; dans l’autre que ie ſuis,</orig>
          <reg>Mais après les courtoisies dont vous vous que je redevable, j'espère que vous ne regarderez mon dessein plutôt que mon présent, que vous ouvrirez mon cœur avec mon livre, que vous lirez dans l'amour et dans l'autre que je suis,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>MONSIEVR,</orig>
          <reg>MONSIEUR,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Voſtre tres-humble &amp; tresfidelle ſeruiteur, DE SCVDERY.</orig>
          <reg>Votre très-humble et tresfidelle serviteur, DE SCUDERY.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Iv.</orig>
          <reg>Ju.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>EECTEVR Re EST vne maxime receue entre les perſonnes qui ſe connoiſſent  aux bonnes choſes, que l’eſprit de celuy qui fait des vers, &amp; qui les fait bien, doit eſtre comme le Prothee des Poëtes, ou cõme la matiere premiere, capable de toutes formes:</orig>
          <reg>EECTEUR Re EST une maxime reçue entre les personnes qui se connaissent aux bonnes choses, que l'esprit de celui qui fait des vers, et qui les fait bien, doit être comme le Prothe des Poètes, ou commme la matière première, capable de toutes formes:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>il faut qu’il ſçache faire parler des Rois &amp; des Bergers, &amp; les vns &amp; les autres en des termes, qui conuiennent à leurs conditions.</orig>
          <reg>il faut qu'il sache faire parler des Rois et des Bergers, et les uns et les autres en des termes, qui conviennent à leurs conditions.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ainſi le Dieu de la Poëſie Latine, que toute la terre adore encorſous le nom d Virgile, n’a pas manqué de ſuiure vne regle ſi neceſſaire aux hons ouurages.</orig>
          <reg>Ainsi le Dieu de la Poésie Latine, que toute la terre adore encorsous le nom d Irgile, n'a pas manqué de suivre une règle si nécessaire aux hons ouvrages.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et qui prendra le inin9 de comparer le ſtile pompeux &amp; magnifique de l’Eneide, auec la douceur naïfue des Bucoliques, iugera ſans doubte que mon opinion eſt bien fondee.</orig>
          <reg>Et qui prendra le inin9 de comparer le style pompeux et magnifique de l'Eneide, avec la douceur naïve des Bucoliques, jugera sans doute que mon opinion est bien fonde.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie ne taſche (Lecteur y de t’amener dans mon ſens, par ce raiſonnement, qu’àfin que ſi la ſuite des temps te met en main apres ma COMEDIE, LIGDAMON, LE TROMPEVR PVNY, LE VASSAL GENEREVX, ORANTE, LE FILS SVPPO SE, LE PRINCE DESGVISE LA MORT DE CÆSAR, O celle de DIDON que ie traitte tu ne t’eſtonnes point d’y voir vne diuerſité ſi grande, ſoit aux pẽſees, ſoit en la façon de les exprimer, quelques vns de ces Poëmes, m’ont obligé de toucher en paſſant, la morale &amp; la politique;</orig>
          <reg>Je ne tâche (Lecteur y de t'amener dans mon sens, par ce raisonnement, qu'àfin que si la suite des temps te met en main après ma COMÉDIE, LIGDAMON, LE -TROMPEUR PUNI, LE VASSAL GÉNÉREUX, ORANTE, LE FILS SUPO NE, LE PRINCE DÉGUISE LA MORT DE CAR, Ô celle de DIDON que ie traitte tu ne étonnes point y voir diuersité si grande, soit aux pẽsees, soit en la façon de les exprimer, quelques de ces Poëmes, ont obligé de toucher en passant, la morale et la politique;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>d’autres m’ont fait parler de l’art militaire &amp; par terre &amp; par mer;</orig>
          <reg>d'autres m'ont fait parler de l'art militaire et par terre et par mer;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Les voyages de mes Heros m’ont fait marquer la Carte de leur nauigation;</orig>
          <reg>Les voyages de mes Héros m'ont fait marquer la Carte de leur navigation;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>les aduentures des perſonnes illuſtres m’ont donné les grandes &amp; lès fortes paſſions, que demande vne douleur eloquente;</orig>
          <reg>les aventures des personnes illustres m'ont donné les grandes et lès fortes passions, que demande une douleur éloquente;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; de cette ſorte, i’ay taſché de n’eſtre point ignorant, dans les ſciences, &amp; dans les Arts, qui ſe ſont trouuez comme enchainez auec les ſubiects que i’ay voulu prendre, que ſi tu ne rẽcontre pas vn de çes ornemens en cette Piece, tu te ſouuiendras s’il te plaiſt, qu’aux autres, ce ſont des Princes &amp; des Roys qui parlent, &amp; qu'en celle-cy, cé ſont des Comediens &amp; des Bergers, mais Comediens &amp; Bergers, qui ne ſont pas pourtant du commun, &amp; qui t’entretiendront aſſez agreablement, des choſes qui regardent leur profeſſion &amp; leurs amours.</orig>
          <reg>et de cette sorte, j'ai tâché de n'être point ignorant, dans les sciences, et dans les Arts, qui se sont trouvez comme enchaînez avec les sujets que j'ai voulu prendre, que si tu ne rècontre pas un de çes ornements en cette Pièce, tu te souviendras s'il te plaît, qu'aux autres, ce sont des Princes et des Rois qui parlent, et qu'en celle-cy, c' en celle Comediens et des Bergers, mais Comédients et Bergers, qui ne sont pas pourtant du commun, et qui t'entretiendront assez agréablement, des choses qui regardent leur profession et leurs amours.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>En vn mor I’oſe croire que cette Peinture a ſes graces, auſſi bien que la plus acheuee des miennes, l’inuention en eſt nouuelle, &amp; ſi ie ne me trompe diuertiſſante, elle tiẽt quelque choſc de ce genre de Poëme, que les Italiens appellent capricçioſo ſi l’impreſſion la fait auſſi bien reuſſir que le Theatre, ie ne plaindray pas quinze iours, que firu couute la production.</orig>
          <reg>En un mór I'ose croire que cette Peinture a ses grâces, aussi bien que la plus achève des miennes, l'invention en est nouvelle, et si beau ne me trompe divertissante, elle tiẽt quelque chosc de ce genre de Poème, que les Italiens appellent capricçioso si l'impression la fait aussi bien réussir que le Théâtre, je ne plaindrai pas quinze jours, que firu couute la production.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt ce que ie doibs aprẽdre de la voix publique, dont la tienne fait vne partie:</orig>
          <reg>C'est ce que personne doibs apprendre de la voix publique, dont la tienne fait une partie:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais de grace ſois iuſte &amp;clement pour cet Ouurage;</orig>
          <reg>mais de grâce sois juste etclement pour cet Ouvrage;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>c’eſt a dire, eſtime ce qu’il a de bon, &amp; pardonne moy des fautes que tu ne verras, que parce que ie ne les ay point veues,</orig>
          <reg>c'est -à -dire, estime ce qu'il a de bon, et pardonne moi des fautes que tu ne verras, que parce que je ne les ai point vues,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>AR grace &amp; Priuilege du Roy, donné à  Paris, en datte du 20.</orig>
          <reg>AR grâce et Privilège du Roi, donné à Paris, en datte du 20.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Auril 1635.</orig>
          <reg>Avril 1635.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il eſt permis à Auguſtin Courbé Marchant Libraire à Paris, d’imprimer vendre &amp; diſtribuer La Comedie des Comediens poëme de nonuelle anuention, par Mr.</orig>
          <reg>Il est permis à Augustin Courbé Marchant Libraire à Paris, d'imprimer vendre et distribuer La Comédie des Comédients poème de nonuelle anuention, par Mr.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Deſcudery, &amp; deffences ſont faites à tous autres Imprimeurs &amp; autres perſones de quelque qualité &amp; condition qu’il ſoient, d’imprimer vendre ny diſtribuer dudit Liure d’autre Impreſſion que celle qu’il aura fait ou fait faire ledit Courbé ou autre ayant droit de luy, &amp; ce pendant le teps de ſept ans à peine aux contreuenans de mille liures damande &amp; de confiſcation de tous les exemplaire impritliez, aiſir qu'ir ert porté plus amplement par leſdites Lettres de Priuilege Par le Roy &amp; ſon Conſeil.</orig>
          <reg>Descuderi, et défenses sont faites à tous autres Imprimeurs et autres persones de quelque qualité et condition qu'il soient, d'imprimer vendre Au distribuer dudit Livre d'autre Impression que celle qu'il aura fait ou fait faire ledit Courbé ou autre ayant droit de mille, et ce pendant le teps de sept ans à peine aux contrevenants de mille livres damande et de confiscation de tous les exemplaire impritliez, aisir qu'ir par lesdites plus amplement par lesdites Lettres de Privilège Par le Roi et son Conseil.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Signé CONRART.</orig>
          <reg>Signé CONRART.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Mi.</orig>
          <reg>Mi.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>T Raa E 2 O 3 ON, ie n’é feray rien;</orig>
          <reg> Ta E 2 Ô 3 ON, je n'é ferai rien;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>tenez, reprenez vos habits:</orig>
          <reg>tenez, reprenez vos habits:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ie ne veux point eſtre fol par compagnie:</orig>
          <reg>Ne ne veux point être fol par compagnie:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; ne ſçaurois me reſoudré à tromper tant d’honneſtes gens, comme ie voy qu’il y en a icy.</orig>
          <reg>et ne saurais me résoudré à tromper tant d'honnêtes gens, comme un vois qu'il y en a ici.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie ne ſçay (Meſſieurs) quelle extrauagance eſt auiourd’huy celle de mes Compagnons, mais elle eſt bien ſi grande, que ie ſuis forcé de croire, que quelque charme leur dérobe la raiſon, &amp; le pire que i’y voy, c’eſt, qu’ils taſchent de me la faire perdre, &amp; à vous autres auſſi.</orig>
          <reg>Je ne sais (Messieurs) quelle extravagance est aujourd'hui celle de mes Compagnons, mais elle est bien si grande, que sans suis forcé de croire, que quelque charme leur dérobe la raison, et le pire que j'y vois, c'est, qu'ils tâchent de me la faire perdre, et à vous autres aussi.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ils veulent me perſuader que ie ne ſuis point ſur vn Theatre;</orig>
          <reg>Ils veulent me persuader que je ne suis point sur un Théâtre;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ils diſent que c’eſt icy la ville de Lion, que voila vne Hoſtellerie;</orig>
          <reg>ils disent que c'est ici la ville de Lion, que voilà une Hostellerie;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; que voicy vn jeu de paume, où des Comediẽs qui ne ſont point nous, &amp; leſquels nous ſommes pourtãt, repreſentent vne Paſtoralle, ces inſenſez ont tous pris des noms de guerre, &amp; pẽſent vous eſtre inconnus, en s’appellant, Belle Ombre, Beau Soleil, Beau Seiour, &amp; d’autres encor tous ſemblables:</orig>
          <reg>et que voici un jeu de paume, où des Comediẽs qui ne sont point nous, et lesquels nous sommes pourtant, représentent une Pastorle, ces insensé ont tous pris des noms de guerre, et pẽsent vous être inconnus, en s'appelant, Belle Ombre, Beau Soleil, Beau Seiour, et d'autres encor tous semblables:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ils veulent que vous croyez eſtre au bord du Rhoſne, &amp; non pas à celuy de la Seine;</orig>
          <reg>ils veulent que vous croyez être au bord du Rhône, et non pas à celui de la Seine;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; ſans partir de Paris, ils pretendent vous faire paſſer pour des habitans de Lion:</orig>
          <reg>et sans partir de Paris, ils prétendent vous faire passer pour des habitants de Lion:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>à moy meſme ces Meſſieurs des petites Maiſons, me veulẽt perſuader que la Metempſychoſe eſt vraye, &amp; que par conſequent Pithagore eſtoit vn Euangeliſte, car ils diſent que ie ſuis vn certain monſieur de Blandimare, bien que ie m’apelle veritablement Mondory, &amp; voyez s’ils ont le ſens bien eſgaré, ils doiuent faire paſſer i cy vn Tambour &amp; vn Harlequin, comme le pratiquenie ies petites lfouINOLOGVE.</orig>
          <reg>à moi même ces Messieurs des petites Maisons, me veulent persuader que la Métempsychose est vraie, et que par conséquent Pithagore était un Évangeliste, car ils disent que tu suis un certain monsieur de Blandimare, bien que sans m'apelle véritablement Mondori, et voyez s'ils ont le sens bien égaré, ils doivent faire passer y cy un Tambour et un Harlequin, comme le pratiquenie jes petites louINOLOGUE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>pes dedans les petites villes;</orig>
          <reg>pes dedans les petites villes;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>n’eſt-ce pas ſe faire tort, &amp; vous offencer auſſi?</orig>
          <reg>n'est-ce pas se faire tort, et vous offenser aussi?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais ce n’eſt point encore tout, leur folie va bien plus auant;</orig>
          <reg>mais ce n'est point encore tout, leur folie va bien plus avant;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>car la piece qu’ils repreſentent, ne ſçauroit durer qu’vne heure &amp; demie, mais ces inſenſez aſſeurent, qu’elle en dure vingt &amp; quatre:</orig>
          <reg>car la pièce qu'ils représentent, ne saurait durer qu'une heure et demie, mais ces insensé assurent, qu'elle en dure vingt et quatre:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; ces eſprits dereglez, appellent cela ſuiure les regles, mais s’ils eſtoient veritables, vous deuriez enuoyer querir à diſner, à ſouper, &amp; des licts;</orig>
          <reg>et ces esprits déréglez, appellent cela suivre les règles, mais s'ils étaient véritables, vous devriez envoyer quérir à dîner, à souper, et des lits;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>iugez ſi vous ne ſeriez pas couchez bien chaudement, de dormir dans vn ieu de Paume:</orig>
          <reg>jugez si vous ne seriez pas couchez bien chaudement, de dormir dans un jeu de Paume:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>en fin leur manie m’oblige à faire vn vovage à Saint Mathurin pour eux, où ie m’en vay:</orig>
          <reg>en fin leur manie m'oblige à faire un vovage à Saint Mathurin pour eux, où belle m'en vais:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; cepẽdant (Meſſieurs) ne les croyez pas, quoy qu’ils puiſſent dire;</orig>
          <reg>et cependant (Messieurs) ne les croyez pas, quoi qu'ils puissent dire;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>car ie meure s’il y aura rien de veritable:</orig>
          <reg>car Elle meure s'il y aura rien de véritable:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais il eſt bien tard pour partir;</orig>
          <reg>mais il est bien tard pour partir;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; le Soleil s’abaiſſe fort, de ſorte que puis que ie ſuis contraint de remettre mon voyage à demain, il faut neceſſairement que ie m'accommode pour auiourd’huy, à l’humeur de ces Paſſerellis:</orig>
          <reg>et le Soleil s'abaisse fort, de sorte que puis que sans suis contraint de remettre mon voyage à demain, il faut nécessairement que sans m'accommode pour aujourd'hui, à l'humeur de ces Passerellis:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>car elle ſe peut vaincre par la douceur, &amp; s’ifrite par la reſiſtance:</orig>
          <reg>car elle se peut vaincre par la douceur, et s'ifrite par la résistance:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; de peur de les mettre en mauuaiſe, ne dites mot ie vous ſuplie:</orig>
          <reg>et de peur de les mettre en mauvaise, ne dites mot tu vous suplie:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>parce qu’eſtans melancholiques, ils ſont amateurs du ſilence,</orig>
          <reg>parce qu'étant mélancoliques, ils sont amateurs du silence,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE PREMTER.</orig>
          <reg>ACTE PREMTER.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>BELLE OMBRE, HARLEQVIN, LE TAMBOVR, BELLE-FLEVR, BELLE ESPINE, SA FEMME, BEAVSEIOVR, BEAV SOLEIL, SA FEMME, MF.</orig>
          <reg>BELLE OMBRE, HARLEQUIN, LE -TAMBOUR, BELLE-FLEUR, BELLE ÉPINE, SA FEMME, BEAUSEIOUR, BEAU SOLEIL, SA FEMME, MAS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DE DElaDAMAscey Son xxoul.</orig>
          <reg>DE DÉlaDAMAscey Son xxxoul.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE PRHACIINE.</orig>
          <reg>SCÈNE PRHACINE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SBEEECMERL.</orig>
          <reg>SBECECMERL.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>A1 arg cer E E meure, s’il n’eſt vray que tout ce qui reluit n’eſt pas or:</orig>
          <reg>A1 arg er E E meure, s'il n'est vrai que tout ce qui reluit n'est pas or:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; que les belles aparences ſont le plus ſouuent trompeuſes.</orig>
          <reg>et que les belles apparences sont le plus souvent trompeuses.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>auant qu’auoi gouité la forme de vie que ie meine, ie me l’imaginois la plus agreable de toutes:</orig>
          <reg>avant qu'avoi gouité la forme de vie que ie mène, tu me l'imaginais la plus agréable de toutes:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; A iij croyois indubitablement la Comedie auſſi plaiſante à faire, qu’à voir:</orig>
          <reg>et ET jij croyais indubitablement la Comédie aussi plaisante à faire, qu'à voir:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais l’experiencem a contraint de changer d’opinion:</orig>
          <reg>mais l'expériencem a contraint de changer d'opinion:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp;certes il faudroit que i’euſſe le gouſt bien malade, pour ne ſçauoir pas faire la difference de ces deux choſes, puis que l’vne commence, continuë, &amp; finit auec plaiſir, &amp; que l’autre au contraire, eſt ſuiuie de mille incommoditez:</orig>
          <reg>etcertes il faudrait que j'eusse le goût bien malade, pour ne savoir pas faire la différence de ces deux choses, puis que l'une commence, continues, et finit avec plaisir, et que l'autre au contraire, est suivie de mille incommodités:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ce n’eſt pas que la qualité que nous auons de Bourgeois de l’vntvers, où de Citoyens du Monde, ne ſoit capable de contenter l’eſprit d’vn ieune homme, par les diuerſitez qu’elle preſente à la curioſite, comme à ſa veuë, mais ce peu de douceur eſt meſlé de tant d’amertume, &amp; ces roſes accompagnees de tant d’eſpines, qu’il eſt impoſſible de prendre l’vne ſans deſgouſt, ny de toucher aux autres ſans picqueure.</orig>
          <reg>Ce n'est pas que la qualité que nous avons de Bourgeois de l'untivers, où de Citoyens du Monde, ne soit capable de contenter l'esprit d'un jeune homme, par les diversités qu'elle présente à la curiosité, comme à sa vue, mais ce peu de douceur est mêlé de tant d'amertume, et ces roses accompagnées de tant d'épines, qu'il est impossible de prendre l'une sans dégoût, ni de toucher aux autres sans piquure.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>quoy que le perſonnage que ie iouëa cette porte, ne ſoit pas le plus honorable, il eſt pourtant le plus vtile, &amp; comme il fais la part a mes Compagnons, ie n’ay pas la memoire ſi mauuaiſe, que i’oublie à faire la mienne bõne;</orig>
          <reg>quoi que le personnage que ainsi jouea cette porte, ne soit pas le plus honorable, il est pourtant le plus utile, et comme il fais la part à mes Compagnons, elle n'ai pas la mémoire si mauvaise, que j'oublie à faire la mienne bonne;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais le malheur eſt, que mon induſtrie ne trouue point où agir pleinemẽt, à cauſe de l’humeur de ces habitans, plus froide que la ſaiſon où nous sõmes, de ſorte que ſi ce deſordre continuë, BELLE OMBRE, ie penſe que le meilleur ſera de nous y tenir, c’eſt à dire d’aller reuoir les clochers de noſtre ville, &amp; demeurer à la maiſon clos &amp; couuert de peur du haſle.</orig>
          <reg>mais le malheur est, que mon industrie ne trouve point où agir pleinement, à cause de l'humeur de ces habitants, plus froide que la saison où nous sommes, de sorte que si ce désordre continue, BELLE OMBRE, ie sans que le meilleur sera de nous y tenir, c'est à dire d'aller revoir les clochers de notre ville, et demeurer à la maison clos et couvert de peur du hâle.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais voicy noſtre Tambour &amp; noſtre Harlequin reuenus &amp; ie penſe puis que ie ne voy venir perſonne, que lé bruit qu’ils ont faict par les ruës, n’aura pas eſté plus perſuaſif, que les menteries de l’affiche.</orig>
          <reg>Mais voici notre Tambour et notre Harlequin revenus et ie pense puis que ie ne vois venir personne, que lé bruit qu'ils ont fait par les rues, n'aura pas été plus persuasif, que les menteries de l'affiche.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE SECONDE.</orig>
          <reg>SCÈNE SECONDE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>HARLEQVIN, LE TAMBOVR,</orig>
          <reg>HARLEQUIN, LE -TAMBOUR,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HARLEQVIN.</orig>
            <reg>HARLEQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>OVS pouuons bien bander noſtre quaiſſe, &amp; noſtre Tambour desbander la ſienne:</orig>
            <reg>OUS pouvons bien bander notre quaisse, et notre Tambour débander la sienne:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>car deſormais ie ne voy point d’apparence que nous faſſions rien icy, il n’eſt grande ny petite ruë, que nous n’ayons viſitee quatre fois, auec plus de ſoin, que ſi nous euſſions eu ordre du Magiſtrat de faire la patroüille:</orig>
            <reg>car désormais beau ne vois point d'apparence que nous fassions rien ici, il n'est grande ni petite rue, que nous n'ayons visitée quatre fois, avec plus de soin, que si nous eussions eu ordre du Magistrat de faire la patrouille:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais le tout inutilement, &amp; puiſſay-ie ne ſouper d’auiourd’huy, à voir le peu d’eſmorion que ma preſence leur apporte, ſi l’on ne diroit que ie ſuis Bourgeois comme eux, ou qu’ils ſont tous Harlequins comme moy, il n’eſt pas iuſqu’aux petits enfans, qui ne ſoient fols à force d’eſtre ſages, &amp; ie puis dire ſans vanité, que iamais homme de ma condition ne ſe vid ſi mal accompagne, i’ay meſme plus fait que ne porte ma commiſſion, car ce que les affiches leur monſtrent par les yeux, i’ay taſché de le leur aprendre par les oreilles, &amp; cette ville n’a point de carrefour, où ie n’aye faict le crieur publie;</orig>
            <reg>mais le tout inutilement, et puissai-je ne souper d'aujourd'hui, à voir le peu d'esmorion que ma présence leur apporte, si l'on ne dirait que je suis Bourgeois comme eux, ou qu'ils sont tous Harlequins comme moi, il n'est pas jusqu'aux petits enfants, qui ne soient fols à force d'être sages, et votre puis dire sans vanité, que jamais homme de ma condition ne se vid si mal accompagne, j'a mesme plus fait que ne porte ma commission, car ce que les affiches leur montrent par les yeux, j'ai tâché de le leur apprendre par les oreilles, et cette ville n'a point de carrefour, où ie aye faict le crieur publie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais ie penſe qu’ils ont tous voyagé en Egypte, &amp; que le bruict des Cataractes du Nil, leur a deſrobé l’ouye.</orig>
            <reg>mais était pense qu'ils ont tous voyagé en Égypte, et que le bruit des Cataractes du Nil, leur a dérobé l'ouïe.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE TROISTESME.</orig>
          <reg>SCÈNE -THROISTESME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TOVS LES COMEDIENS.</orig>
          <reg>TOUS LES COMÉDIENS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>H BELLE FLEVR.</orig>
            <reg>H BELLE FLEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A ha, te voila ſur l’hiſtoire, à ee que i’entends.</orig>
            <reg>À ha, te voilà sur l'histoire, à ce que j'entends.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HARLEQVIN.</orig>
            <reg>HARLEQUIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy;</orig>
            <reg>Oui;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; plus veritable à mon grand regret, que celle de Pline, qui raporte ce que ie viens de dire:</orig>
            <reg>et plus véritable à mon grand regret, que celle de Pline, qui rapporte ce que personne viens de dire:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>car il eſt indubitable, que nous ne gagneLOIISIICHICY.</orig>
            <reg>car il est indubitable, que nous ne gagneLOIISIICHICY.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BELLE-ESPINE.</orig>
            <reg>BELLE-ÉPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila les plus mauuaiſes nouuelles, que tu nous pouuois aprendre:</orig>
            <reg>Voilà les plus mauvaises nouvelles, que tu nous pouvais aprendre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il eſt vray qu’elles ne me ſurprennent pomis, car ie les auois bien preueuës.</orig>
            <reg>il est vrai qu'elles ne me surprennent pomis, car tu les avais bien preueuës.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BEAV-SEIOVR.</orig>
            <reg>BEAU-SEIOUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voicy vn de ces Prophetes, qui prediſent les choſes arriuees:</orig>
            <reg>Voici un de ces Prophètes, qui prédisent les choses arrivées:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; Tiercelet de Noſtradamus, ſi vous preuoyez le malheur de la Troupe que ne l’en aduertiſſiez vous?</orig>
            <reg>et Tiercelet de Nostradamus, si vous prévoyez le malheur de la Troupe que ne l'en avertissiez vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BELLE-ESPINE.</orig>
            <reg>BELLE-ÉPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce qui m’en empeſcha, fut que ie connoiſſois que l’ay parmy vous autres le malheur de Caſſandre, qui bien que touſiours veritable, ne fut pourtant to cittuis crue, iais vous pourriez bien auoir la punition des Troyens, il eſt vray que i’y auray ma part comme elle.</orig>
            <reg>Ce qui m'en empêcha, fut que je connaissais que l'ai parmi vous autres le malheur de Cassandre, qui bien que toujours véritable, ne fut pourtant to cittuis crue, iais vous pourriez bien avoir la punition des Troyens, il est vrai que j'y aurai ma part comme elle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>.</orig>
            <reg>.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>.</orig>
            <reg>.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>.</orig>
            <reg>.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig></orig>
            <reg></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BEAV-SOLEIL.</orig>
            <reg>BEAU-SOLEIL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila à mon aduis, le plus grand nombre de tes humanitez, &amp; de tes fleurs de Rethorique eſtalé, &amp; pour peu qu’on te preſſaſt encore, tu ſerois contraint de recourir, à l’eloquence de ton pays, c’eſt à dire aux phraſes Perigourdines.</orig>
            <reg>Voilà à mon avis, le plus grand nombre de tes humanités, et de tes fleurs de Rétorique étalé, et pour peu qu'on te pressât encore, tu serais contraint de recourir, à l'éloquence de ton pays, c'est à dire aux phrases Perigourdines.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA BELLE ESPINE.</orig>
            <reg>LA BELLE ÉPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur de Beau-Soleil, ſi mon Mary n’a pas la lague ſi bien pẽduë que vous, il a d’autres parties en luy, qui le rendent recommandable.</orig>
            <reg>Monsieur de Beau-Soleil, si mon Mari n'a pas la gué si bien pendue que vous, il a d'autres parties en lui, qui le rendent recommandable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA BEAV SOLEIL.</orig>
            <reg>LA BEAU SOLEIL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous le debuons croire puis que vous le dites, Mademoiſelle de Belle Elpine, car iln en a point de ſi cachees, dont vous ne puiſſiez parler comme ſçauante:</orig>
            <reg>Nous le débuons croire puis que vous le dites, Mademoiselle de Belle Élpine, car iln en a point de si cachées, dont vous ne puissiez parler comme savante:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BELLEC MERE.</orig>
            <reg>BÉLEC MERE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La repartie n’eſt pas mauuaiſe, mais elle meſemble vn peu bien libre pour v ne femme.</orig>
            <reg>La repartie n'est pas mauvaise, mais elle mesemble un peu bien libre pour vu ne femme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Bi LA BEAV-SOLEIL.</orig>
          <reg>Bi LA BEAU-SOLEIL.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Les eaux dormantes ne ſont pas les plus ſaines, &amp; la vertu ſe trouue pour le moins auſſi ſouuent dans vn eſprit libre, que parmy ces ames rétenuës, qu’on a droict de ſoupçoner d’hypocriſie, mais c’eſt vne erreur où tombe preſque tout le monde, pour ce qui regarde les femmes de noſtre profeſſion, car ils penſent que la farce eſt l'image de noſtre vie, &amp; enous ne faiſons que repreſenter ce que nous pratiquons en effect, ils croiẽt que la femme d’vn de vous autres, l’eſt indubitablement de touté la Troupe;</orig>
          <reg>Les eaux dormantes ne sont pas les plus saines, et la vertu se trouve pour le moins aussi souvent dans un esprit libre, que parmi ces âmes rétenuës, qu'on a droit de soupçoner d'hypocrisie, mais c'est une erreur où tombe presque tout le monde, pour ce qui regarde les femmes de notre profession, car ils pensent que la farce est l'image de notre vie, et en ne faisons que représenter ce que nous pratiquons en effet, ils croient que la femme d'un de vous autres, maest indubitablement de tout la Troupe;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; s’imaginant que nous ſommes vn bien commun, comme le Soleil ou les Elemens, il ne s’en treuue pas vn, qui ne croye auoir droict de nous faire ſouffrir l’importunité de ſes demandes, &amp; certes c’eſt bien de là que procede la plus facheuſe choſe, qui s’eſprouue à noſtre condition:</orig>
          <reg>et s'imaginant que nous sommes un bien commun, comme le Soleil ou les Elemens, il ne s'en trouve pas un, qui ne croie avoir droit de nous faire souffrir l'importunité de ses demandes, et certes c'est bien de là que procède la plus fâcheuse chose, qui s'éprouve à notre condition:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>car cortitiie lios enariibrez tiennẽt des Temples, en ce qu’elles ſont ouuertes à chacun, pour vn honneſte homme qui nous y viſite, il nous faut endurer les impertinences, de mille qui ne le ſont pas, l’vn viendra branſler les iambes toute vne apres-dinee ſur vn coffre ſans dire mot, ſeulement pour nous monſtrer qu’il a des mouſtaches.</orig>
          <reg>car cortitiais lios enariibrez tiennent des Temples, en ce qu'elles sont ouvertes à chacun, pour un honnête homme qui nous y visite, il nous faut endurer les impertinences, de mille qui ne le sont pas, l'un viendra branler les jambes toute une après -dînée sur un coffre sans dire mot, seulement pour nous montrer qu'il a des moustaches.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; qu’il les ſçait releuer, l’autre vn peu moins réueur que celuy-cy, mais non pas plus habile homme, fera toute ſa conuerſation de bagatelles, auſſi peu conſiderables que ſon eſprit:</orig>
          <reg>et qu'il les sait relever, l'autre un peu moins réueur que celui-cy, mais non pas plus habile homme, fera toute sa conversation de bagatelles, aussi peu considérables que son esprit:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; tranchant de l’officieux, il voudra;</orig>
          <reg>et tranchant de l'officieux, il voudra;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>placer vne mouche ſur la gorge, mais c’eſt à deſſein d’y toucher:</orig>
          <reg>placer une mouche sur la gorge, mais c'est à dessein d'y toucher:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>il voudra tenir le miroir, attacher vn nœud, mettre de la poudre aux cheueux, &amp; prenant ſuiet de parler de toutes ces choſes, il le faict auec des pointes auſſi nouuelles, &amp; auſſi peu communes que la Guimbarde, ou Lanturlu.</orig>
          <reg>il voudra tenir le miroir, attacher un nœud, mettre de la poudre aux cheveux, et prenant sujet de parler de toutes ces choses, il le fait avec des pointes aussi nouvelles, et aussi peu communes que la Guimbarde, ou Lenturlu.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le troiſieſme prenant vn ton plus haut, &amp; trop fort pour ſon haleine, s’engage inconſiderément, à la cenſure 24 LA COMEDIS des Poëmes, que nous aurons repreſentez:</orig>
          <reg>Le troisième prenant ton plus haut, et trop fort pour son haleine, s'engage inconsidérément, à la censure 24 LA COMEDIS des Poèmes, que nous aurons représentez:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>l’vn ſera trop ennuyeux pour ſa lõgueur, l’autre manque de iugement en ſa conduitte, cettuy-cy eſt plat &amp; trop ſterile en penſees, cetuy-là au contraire à force d’en auoir s’embaraſſe, &amp; parle Galimatias;</orig>
          <reg>l'autre sera trop ennuyeux pour sa lõgueur, l'autre manque de jugement en sa conduite, celui-cy est plat et trop stère en pensées, celui-là au contraire à force d'en avoir s'embarrasse, et parle Galimatias;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>vn eſt deffectueux en ce qu’il ne s’attache pas aux regles des anciens, ce qui teſmoigne ſon ignorance;</orig>
          <reg>vn est défectueux en ce qu'il ne s'attache pas aux règles des anciens, ce qui témoigne son ignorance;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>l’autre pour les auoir trop religieuſement obſeruees, eſt froid, &amp; preſque du tout ſans action;</orig>
          <reg>l'autre pour les avoir trop religieusement observées, est froid, et presque du tout sans action;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>celuy-cy ne lie pas ſon diſcours, &amp; fait des fautes au langage, cetuy-là n’a pas la politeſſe de la Cour;</orig>
          <reg>celui-cy ne lie pas son discours, et fait des fautes au langage, celui-là n'a pas la politesse de la Cour;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>l’vn manque des ornemens de la poëſie;</orig>
          <reg>l'un manque des ornements de la poésie;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>l’autre eſt trop abondant en fables;</orig>
          <reg>l'autre est trop abondant en fables;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ce qui ſent plus le Pedant que l’honneſte homme, &amp; plus l’huile que l’Ambre gris;</orig>
          <reg>ce qui sent plus le Pédant que l'honnête homme, et plus l'huile que l'Ambre gris;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>en fin, il n’en eſchape pas vn à la langue de ce Critique, qui faiſant ainſi le proces à tat de bons eſprits, ſans les ouir en leurs deffenſes, monſtre qu’il eſt auſſi mauuais iuge en matiere de vers, que le ſont en la connoiſſance de l’honneſteté des femmes, ceux qui Monsloupgonllent d enmaliduer.</orig>
          <reg>en fin, il n'en échappe pas un à la langue de ce Critique, qui faisant ainsi le procès à tat de bons esprits, sans les ouïr en leurs défenses, montre qu'il est aussi mauvais juge en matière de vers, que le sont en la connaissance de l'honnêteté des femmes, ceux qui Monsloupgonllent d' enmaliduer.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BELLE-FLEVR.</orig>
            <reg>BELLE-FLEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie meure ſi elle n’habille ſes raiſons de bonne grace;</orig>
            <reg>Je meure si elle n'habille ses raisons de bonne grâce;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; bien que cinq heures ayent ſonné, depuis qu’elle parle, ie m’eſtois reſolu de ne l’interrompre point;</orig>
            <reg>et bien que cinq heures aient sonné, depuis qu'elle parle, était m'étais résolu de ne l'interrompre point;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais puis qu’vne femme a peu s’impoſer ſilence elle meſme, faiſons en autant, &amp; rentrons;</orig>
            <reg>mais puis qu'une femme a peu s'imposer silence elle -même, faisons en autant, et rentrons;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; bien que nous ayos accouſtumé ailleurs d’auoir acheué à cette heure, ne laiſſe pas Belle Ombre, de te tenir encore quelque temps à la porte;</orig>
            <reg>et bien que nous aios accoutumé ailleurs d'avoir achevé à cette heure, ne laisse pas Belle Ombre, de te tenir encore quelque temps à la porte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>car peut eſtre, ce que nous iugeos rtupidrte, nle le trouuela que parcne, e le bien ne vient iamais tard, quand il arriue.</orig>
            <reg>car peut -être, ce que nous jugeos rupidrte, nle le trouvela que parcne, est le bien ne vient jamais tard, quand il arrive.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BELLE-OMBRE.</orig>
            <reg>BELLE-OMBRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si nous repaiſſons de cette eſperance ſeule, nous auons la mine de ne ſouper que de vent.</orig>
            <reg>Si nous repaissons de cette espérance seule, nous avons la mine de ne souper que de vent.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eu -  F .</orig>
            <reg>eu - eu</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE QVATRIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE QUATRIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mr.</orig>
          <reg>Mr.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DE BLANDIMARE, L’HOSTE, Mr.</orig>
          <reg>DE BLANDIMARE, L'HÔTE, Mr.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DE BLANDIMARE.</orig>
          <reg>DE BLANDIMARE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>TL faut aduouër, que la ieuneſſe &amp; la prudence, ne ſe trouuent que bien rarement enſemble, comme en cet age bouïllant, le corps eſt remply de force, l’eſprit l’eſt d’inconſideration.</orig>
          <reg>TL faut avouer, que la jeunesse et la prudence, ne se trouvent que bien rarement ensemble, comme en cet age bouïllant, le corps est rempli de force, l'esprit l'est d'inconsidération.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>On n’a pour but que les delices, ſans ſonger à l’vtile ny à l’honneſte:</orig>
          <reg>On n'a pour but que les délices, sans songer à l'utile ici à l'honnête:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; flattant la folie de ſes penſees, on croit que tout ce qui plaiſt eſt permis.</orig>
          <reg>et flattant la folie de ses pensées, on croit que tout ce qui plaît est permis.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>I’ay tiré la preuue de ce que ie dis, dans noſtre famille meſme, car feu mon frere d’Ollinuille que vous connoiſſiez, mon Hoſte, n’a laiſſé qu’vn fils à ſa mort,heritier de tous ſes biens, &amp; des miens encore, puis que lene marſeray iamais L-  -------- qui ſuiuant les caprices qui l’emportent loing de la raiſon, a deſia faict mille ſaillies.</orig>
          <reg>J'ai tiré la preuve de ce que ie dis, dans notre famille même, car feu mon frère d'Ollinuille que vous connaissiez, mon Hôte, n'a laissé qu’ Mère fils à sa mort,héritier de tous ses biens, et dé miens encore, puis que lene marserai jamais L raizon, qui suivant les caprices qui l'emportent loin de la raison, a déjà fait mille saillies.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>les Lettres ou nous le deſtinoins, luy ont ſemblé vne occupation trop baſſe, &amp; trop endormie, pour ſa viuacité, il a voulu porter les armes, &amp; le faiſant, a couru toute l’Europe:</orig>
          <reg>les Lettres ou nous le destinoins, lui ont semblé une occupation trop basse, et trop endormie, pour sa vivacité, il a voulu porter les armes, et le faisant, a couru toute l'Europe:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; certes comme ce meſtier n’eſtoit pas indigne de ſa naiſſance, nous ſuportions ſon erreur, mais lors que nous penſions qu’il deuſt faire ſa retraicte, il eſt repartr de nouueau, ſans que nous ayons peu deſcouurir ſa route, &amp; mon frére m’ayat ſuplié eu mourant, d’auoir ſoin d’en faire la recherche, il n’eſt forme de vie où la desbauche puiſſe reduire vn ieune homme, dans laquelle ie n’aye taſché de le rencontrer:</orig>
          <reg>et certes comme ce métier n'était pas indigne de sa naissance, nous suportions son erreur, mais lors que nous pensions qu'il dût faire sa rétraite, il est répartr de nouveau, sans que nous ayons pu découvrir sa route, et mon frère m'ayat suplié eu mourant, d'avoir soin d'en faire la recherche, il n'est forme de vie où la débauche puisse réduire un jeune homme, dans laquelle ie appa tasché de le re:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais tout inutilement, de ſorte, qu’ennuyé d’vn ſi long voyage, en ſin me voicy dans Lyon, mais ſi las, qu’il ne m’eſt pas poſſible d’en partir de deux où trois iours, pour reuoir apres noſtre ville, la plus belle du mõde, Paris.</orig>
          <reg>mais tout inutilement, de sorte, qu'ennuyé d'un si long voyage, en sin me voici dans Lyon, mais si las, qu'il ne m'est pas possible d'en partir de deux où trois jours, pour revoir après notre ville, la plus belle du monde, Paris.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LHOSTE.</orig>
            <reg>LHÔTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, ie ſuis marry que vos peines n’ont eſté plus fructueuſes;</orig>
            <reg>Monsieur, ie suis marri que vos peines n'ont été plus fructueuses;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais il faut s’armer de patience, &amp; vous diuertir.</orig>
            <reg>mais il faut s'armer de patience, et vous divertir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>les affiches que vous voyez à ce coin, vous monſtrent qu’il y a des Comediẽs en cette ville, &amp; le ieu de Paume où ils repreſentent, n’eſt qu’à trois pas d’icy, vous reren bren et y airer prenetre voſtre part du paſſe temps.</orig>
            <reg>les affiches que vous voyez à ce coin, vous montrent qu'il y a des Comédienden ce ville, et le jeu de Paume où ils représentent, n'est qu'à trois pas d'ici, vous reren bren et y airer entre votre part du passe temps.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ml.</orig>
            <reg>Ml.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DE BLANDIMARE.</orig>
            <reg>DE BLANDIMARE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy que ie n’aye pas grande enuie derire, ie ſuiuray pourtant voſtre conſeil, &amp; ie m’y en vay.</orig>
            <reg>Quoi que ici n'aie pas grande envie derire, où suivrai pourtant votre conseil, et ton m'y en vais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L'HOSTE Et moy vous faire à ſouper pour le retour.</orig>
            <reg>L'HÔTE Et moi vous faire à souper pour le retour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE CINQVISEME.</orig>
          <reg>SCÈNE CINQUISEME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>BELLE OMBRE, 83MDui lAls a MiREs</orig>
          <reg>BELLE OMBRE, 83MDui lAls a MiREs</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>I BELLE OMBRE.</orig>
            <reg>I BELLE OMBRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E croy que toute la ville eſt en deuotiõ auiourd’huy, &amp; qu’o leur a ordõné pour ſe mortiſier, de ne venir point à la Comedie:</orig>
            <reg>E crois que toute la ville est en dévotion aujourd'hui, et qu'ô leur a ordonné pour se mortisier, de ne venir point à la Comédie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>en fin le patience m’eſchape;</orig>
            <reg>en fin le patience m'échappe;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais ſilence, voicy vn Oiſeau Epcete tue ehlailne doro poorlixloceor muria 1108 ſilets;</orig>
            <reg>mais silence, voici un Oiseau Epète tue ehlailne doro poorlixloce muria 1108 silets;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>peut eſtre comme les Canards, les autres feront le meſme à ſon exemple.</orig>
            <reg>peut rendre comme les Canards, les autres feront le même à son exemple.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mr.</orig>
            <reg>Mr.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DE BLAN DIMARE.</orig>
            <reg>DE BLAN DIMARE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LES COMEDIENS DV ROY.</orig>
            <reg>LES COMÉDIENS DU ROY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hlie ho cela s’entend ſans le dire, cette qualité, &amp; celle de Gentilhomme ordinaire de la Chambre, ſont à bon marche maintenant;</orig>
            <reg>Hlie ho cela s'entend sans le dire, cette qualité, et celle de Gentilhomme ordinaire de la Chambre, sont à bon marche maintenant;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais auſſi les gages n'en lont pas grands;</orig>
            <reg>mais aussi les gages n'en lont pas grands;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que prend on?</orig>
            <reg>que prend on?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>20 LA CO MEDIE BELLE OMBRE.</orig>
          <reg>20 LA CO MEDIE BELLE OMBRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>A Ialer IGI5.</orig>
          <reg>À Jaler IGI5.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mr.</orig>
            <reg>Mr.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DE BLANDIMARE.</orig>
            <reg>DE BLANDIMARE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Commencéra-t on bien toſt:</orig>
            <reg>Commencéra-t -on bien tôt:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BELLE OMBRE.</orig>
            <reg>BELLE OMBRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy Monſieur, on s’y en ya;</orig>
            <reg>Oui Monsieur, on s'y en ya;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>toute la Compagnie eſt dans vn ieu de Paume voiſin, &amp; comme elle viendra tout a coupeltiez, &amp; letcnez place de bonne heure.</orig>
            <reg>toute la Compagnie est dans un jeu de Paume voisin, et comme elle viendra tout a coupeltiez, et letcnez place de bonne heure.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mr.</orig>
            <reg>Mr.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DE BLANDIMARE.</orig>
            <reg>DE BLANDIMARE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieu, qu’eſt-ce que ie voy?</orig>
            <reg>Ô Dieu, qu'est-ce que je vois?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſuis-ie endormy, ou ſi c’eſt vne illuſion?</orig>
            <reg>suis-je endormi, ou si c'est une illusion?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>es tu mon Neueu, ou quelque Demon ſous ſa forme?</orig>
            <reg>es tu mon Neu, ou quelque Démon sous sa forme?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig></orig>
            <reg></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>– BPLLE OMBRE.</orig>
            <reg> ÔPLLE OMBRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Oncle ſe vous demanide pardon, encore que i’aye peine à croire, que ce que ie fais ſoit vne faute.</orig>
            <reg>Mon Oncle se vous démanide pardon, encore que j'aie peine à croire, que ce que ie fais soit une faute.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mr.</orig>
            <reg>Mr.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DE BLANDIMARE.</orig>
            <reg>DE BLANDIMARE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et c’eſt là ce que ie voy de pire;</orig>
            <reg>Et c'est là ce que ici vois de pire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>d’autant que tu tombes en ſens reprouué:</orig>
            <reg>d'autant que tu tombes en sens reprouvé:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tu ne crois point auoir failli, en te faiſant portier de Comedie, ha certes voila vne belle metamorphoſe, bien qu’elle ne ſoit pas dans Ouïde, qui d’vn Gentilhomme de bõne Maiſon, a faict en toy vn voleur.</orig>
            <reg>tu ne crois point avoir failli, en te faisant portier de Comédie, ha certes voilà une belle métamorphose, bien qu'elle ne soit pas dans Ouïde, qui d'un Gentilhomme de bonne Maison, a fait en toi un voleur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BELLE OMBRE.</orig>
            <reg>BELLE OMBRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha mon Oncle, Dieu me damne ſi ie le ſuis.</orig>
            <reg>Ha mon Oncle, Dieu me damne si personne le suis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Mr.</orig>
          <reg>Mr.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DE BLANDIMARE.</orig>
          <reg>DE BLANDIMARE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>O mon Amy ne iure point vne choſe qu’on ne peut croire;</orig>
          <reg>Ô mon Ami ne jure point une chose qu'on ne peut croire;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>les portiers ne sõt pas receus à ſe purger par ſerment ſur ce ſubject l’occaſion eſt trop belle, la tentation de l’argent trop puiſſante, &amp; le larcin de cette nature, trop difficile à prouuer;</orig>
          <reg>les portiers ne sommes pas reçus à se purger par serment sur ce sujet l'occasion est trop belle, la tentation de l'argent trop puissante, et le larcin de cette nature, trop difficile à prouver;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>en vn mot, le titre de voleur eſt vne qualite annexee à celle de Portier de Comedie:</orig>
          <reg>en un mot, le titre de voleur est une qualité annexée à celle de Portier de Comédie:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; vn homme fidelle de cette profeſſion, eſt comme la pierre Philoſophale, le mouuemẽt perpetuel, ou la quadrature du Cercle;</orig>
          <reg>et un homme fidèle de cette profession, est comme la pierre Philosophale, le mouvement perpétuel, ou la quadrature du Cercle;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>c’eſt a dire, vne choſe poſſible &amp; non trouace.</orig>
          <reg>c'est -à -dire, une chose possible et non trouée.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BELLE OMBRE.</orig>
            <reg>BELLE OMBRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais mon Oncle, eſt on blamable pour citle Coifediell;</orig>
            <reg>Mais mon Oncle, est on blâmable pour citle Coifediell;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mr.</orig>
            <reg>Mr.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DE BLANDIMARE.</orig>
            <reg>DE BLANDIMARE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La queſtion que tu me fais, n’eſt pas ſi aiſee à reſoudre, qu’on le puiſſe faire dans la ruë, il y a beaucoup de raiſons, pour &amp; contre, &amp; de plus, tel ſe nomme Comedien, qui n’eſt rien moins que cela, &amp; ie voy bien meſme, que ie n’aprendray d’auiourd’huy ſur voſtre Theatre ſi tes Compagnons ont droit à cette qualité, ou s’ils l’vſurpent:</orig>
            <reg>La question que tu me fais, n'est pas si aise à résoudre, qu'on le puisse faire dans la rue, il y a beaucoup de raisons, pour et contre, et de plus, tel se nomme Comédien, qui n'est rien moins que cela, et un vois bien même, que sans n'apprendrai d'aujourd'hui sur votre Théâtre si tes Compagnons ont droit à cette qualité, ou s'ils l'usurpent:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>car ie n'aperçoy venir perſonne, &amp; i’ay bien remarqué, que le ieu de paume voiſin, eſtoit vn tour de ton meſtier, mais ce que te veux que tu faſſes, eſt, que tu te ſouuiennes, que ie loge à la Pomme de pin, &amp; qu’à ce ſoir tu m'y conduiſe toute la Troupe, pour venir ſouper auecques moy:</orig>
            <reg>car petit n'aperçois venir personne, et j'ai bien remarqué, que le jeu de paume voisin, était un tour de ton métier, mais ce que te veux que tu fasses, est, que tu te souviennes, que je loge à la Pomme de pin, et qu'à ce soir tu m'y conduise toute la Troupe, pour venir souper avec moi:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>peut eſtre ma conuerſation ne leur ſera pas inutile:</orig>
            <reg>peut -être ma conversation ne leur sera pas inutile:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A dieu.</orig>
            <reg>À dieu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BELLE OMBRE.</orig>
            <reg>BELLE OMBRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tres humble ſeruiteur mon Oncle.</orig>
            <reg>Trres humble serviteur mon Oncle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>iamais ie ne me trouuay ſi empeſché de ma contenance;</orig>
            <reg>jamais ici ne me trouvai si empêché de ma contenance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais puis que ie ne fais plus rien icy, allons reioindre nos Meſſieurs, &amp; leur rendre compte de mon auanture.</orig>
            <reg>mais puis que ici ne fais plus rien ici, allons rejoindre nos Messieurs, et leur rendre compte de mon aventure.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE SECOND.</orig>
          <reg>ACTE SECOND.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mr.</orig>
          <reg>Mr.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DE BLANDIMARE.</orig>
          <reg>DE BLANDIMARE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ho ve BEUGOMEDAEAS.</orig>
          <reg>Ho ve BEUGOMEDAS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Mr.</orig>
          <reg>Mr.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DE BLANDIMARE.</orig>
          <reg>DE BLANDIMARE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>o G Ct &amp;4U &amp; E Q Beau.</orig>
            <reg>ô G Et 4U et E Q Beau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S ON aporte à lauer, nous ne faiſons plus rien à table:</orig>
            <reg> ON aporte à lauer, nous ne faisons plus rien à table:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ça, donnez moy la main, Mademoiſelle de Mle.</orig>
            <reg>Ça, donnez -moi la main, Mademoiselle de Mle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DE BEAV SOLEIL.</orig>
            <reg>DE BEAU SOLEIL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De Beau ſoleil, à voſtre ſeruice Monſieur.</orig>
            <reg>De Beau soleil, à votre service Monsieur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſ.</orig>
            <reg>Monsieur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>q iomiIV9.</orig>
            <reg>q jomiIV9.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>25 Mr.</orig>
            <reg>25 Mr.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DE BLANDIMARE.</orig>
            <reg>DE BLANDIMARE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La faute de ma memoire eſt fort exeuſable, car toutes les Terres des Comediens, ont tant de raport aux noms;</orig>
            <reg>La faute de ma mémoire est fort exeusable, car toutes les Terres des Comédients, ont tant de rapport aux noms;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’il eſt bien difficile qu’on ne les prenne l’vn pour l’autre.</orig>
            <reg>qu'il est bien difficile qu'on ne les prenne l'un pour l'autre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mr.</orig>
            <reg>Mr.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de Belleroſe, de Belleuille, Beauchateau, Belleroche, Beaulieu, Beaupré, Bellefleur, Belle Eſpine, Beau ſeiour;</orig>
            <reg>de Bélèlerose, de Belleuille, Beauchateau, Belleroche, Beaulieu, Beaupré, Llefleur, Belle Espine, Beau séjour;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Beau Soleil, Belle Omble, ell IiI, eux leuis poncſlent, toutes les beautez de la Nature.</orig>
            <reg>Beau Soleil, Belle Omble, elle IiI, eux luis poncslent, toutes les beautés de la Nature.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BEAV SOLEIL.</orig>
            <reg>BEAU SOLEIL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour nous punir en quelque façon, de la faute que nous auons commiſe, en receuant Monſieur voſtre Neueu, voſtre bel eſprit a ſemblé auoir pris a taſche, pendant tout le ſouper, le meſpris de la Comedie:</orig>
            <reg>Pour nous punir en quelque façon, de la faute que nous avons commise, en recevant Monsieur votre Neu, votre bel esprit a semblé avoir pris a tâche, pendant tout le souper, le mépris de la Comédie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais nous nous en conſolons, par la cognoiſſancé que nous auons de la bonté de voſtre iugement, qui ſans doute, vous faict auoir dans l’ame, des ſentimens de noſtre Proffeſſion, tous contraires, à ce que la – raillerie, yous met à la bouche ſur ce ſubiect.</orig>
            <reg>mais nous nous en consolons, par la cognoissancé que nous avons de la bonté de votre jugement, qui sans doute, vous fait avoir dans l'âme, des sentiments de notre Proffession, tous contraires, à ce que la âme raillerie, y met à la bouche sur ce sujet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mr.</orig>
            <reg>Mr.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DE BLANDIMARE.</orig>
            <reg>DE BLANDIMARE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tant s’en faut que ie la meſpriſe, que te tiens qu’à moins que d’auoir renoncé au ſens commun, il n’eſt pas poſſible qu’on ne l’eſtime quand elle eſt bien faite mais ie vous diray librement, que i’ay le meſme gouſt peurles Comediẽs, que pour les Vers, pour les Melons, &amp; pour les Amis;</orig>
            <reg>Tant s'en faut que ainsi la méprise, que te tiens qu'à moins que d'avoir renoncé au sens commun, il n'est pas possible qu'on ne l'estime quand elle est bien faite mais ie ainsi dirai librement, que j'ai le même goût peurles Comediẽs, que pour les Vers, pour les Melons, et pour les Amis;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c'eſt à dire, que s’ils nte ſont excellents, ils ne valent rien du tout.</orig>
            <reg>c'est à dire, que s'ils nte sont excellents, ils ne valent rien du tout.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il y a des choſes d’vne nature ſi releuee, que la mediocrité les deſtruit:</orig>
            <reg>il y a des choses d'une nature si relève, que la médiocrité les détruit:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; à n’en point mentir, il faut tant de qualitez à vn Comedien, pour meriter celle de bon, qu’on ne les rencontre, que fort rarement enſemble, il faut premierement, que la nature y contribuë, en luy donnant la bonne mine;</orig>
            <reg>et à n'en point mentir, il faut tant de qualités à un Comédien, pour mériter celle de bon, qu'on ne les rencontre, que fort rarement ensemble, il faut premièrement, que la nature y contribue, en lui donnant la bonne mine;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>car c’eſt ce qui fait la premiere impreſſion dans il’ame des ſpectateurs:</orig>
            <reg>car c'est ce qui fait la première impression dans il'âme des spectateurs:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’il ait le port du corps auantageux, l'actloiſſibre, TLS COMEDIEIVS.</orig>
            <reg>qu'il ait le port du corps avantageux, l'actoissibre, TLS COMEDIEIUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>27 &amp; ſans cõtrainte;</orig>
            <reg>27 et sans conntrainte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>la voix claire, nette, &amp; forte;</orig>
            <reg>la voix claire, nette, et forte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ſon langage ſoit exempt des mauuaiſes prononciations, &amp; des accẽs corrompus, qu’on aquiert dans les Prouinces, &amp; qu’il ſe conſerue touſiours la pureté du François, qu’il ait l’eſprit &amp; le iugement bon, pour l’intelligence des vers, &amp; la force de la memoire, pour les apprendre proptement, &amp; les reténir apres touſiours, qu’il ne ſoit ignorat ny de l’Hiſtoire, ny de la fable, car autrement, il fera du Galimatias malgre qu’il en aye:</orig>
            <reg>que son langage soit exempt des mauvaises prononciations, et des accès corrompt, qu'on aquiert dans les Provinces, et qu'il se conserve toujours la pureté du Français, qu'il ait l'esprit et le jugement bon, pour l'intelligence des vers, et la force de la mémoire, pour les apprendre proptement, et les reténir après toujours, qu'il ne soit ignorât ni de l'Histoire, ni de la fable, car autrement, il fera du Galimatias malgré qu'il en aie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; recitera des choſes bien ſouuent à contre ſens:</orig>
            <reg>et récitera des choses bien souvent à contre sens:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; auſſi hors de ton, qu’vn Muſicien qui n’apoint d’oreille:</orig>
            <reg>et aussi hors de ton, qu'un Musicien qui n'appoint d'oreille:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſes actions meſmes ſeront comme les pas d’vn mauuais Balladin, qui ſautevne heure apres la cadence:</orig>
            <reg>ses actions mêmes seront comme les pas d'être mauvais Balladin, qui sautevne heure après la cadence:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; de là vient tat de poſtures extrauagantes, &amp; tant de leuer de chappeau hors de ſaiſon, comme on en voit ſur les Theatres, enfin, il faut que toutes ces parties ſoient encor accompagnees d’vne hardieſſe modeſte qui ne tenant rien de l’effronté, ny du timide, ſe maintienne dans vn iuſte temperament, &amp; pour concluſion, il faut, que les pleurs, le rire, l’amour, la hayne, l’indifference, le meſpris, la ialouſie, la colere, l’ambition, &amp; bref que toutes les paſſions ſoient peintes ſur ſonviſage, chaque fois qu’il le voudra.</orig>
            <reg>et de là vient tat de postures extravagantes, et tant de lever de chapeau hors de saison, comme on en voit sur les Théatres, enfin, il faut que toutes ces parties soient encor accompagnées d'une hardiesse modeste qui ne tenant rien de l'effronté, ni du timide, se maintienne dans un juste tempérament, et pour conclusion, il faut, que les pleurs, le rire, l'amour, la haine, l'indifférence, le mépris, la jalousie, la colère, et ambition, et bref que toutes les passions soient pût sur son, chaque fois il le voudra.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Or iugez maintenant, ſi vn homme de cette ſorte, eſt beaucoup moins rare que le Phœnix?</orig>
            <reg>Or jugez maintenant, si un homme de cette sorte, est beaucoup moins rare que le Phœnix?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>v-- t</orig>
            <reg>vit- t</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BEAV-SEIOVR.</orig>
            <reg>BEAU-SEIOUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce que vous nous venez de dire, eſt l’Idee de la perfection, qui ne ſe trouue point aux hommes:</orig>
            <reg>Ce que vous nous venez de dire, est l'Idée de la perfection, qui ne se trouve point aux hommes:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ihais i’oſe bien aſſurer que noſtre trouppe n’en eſt pas tant eſloignee;</orig>
            <reg>ihais j'ose bien assurer que notre troupe n'en est pas tant éloigne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; comme vous ſçauez parfaictement faire le diſcernement des bonnes &amp; des mauuaiſes choſes, livouß nous auiez veu repreſenter, peut-eſtre ſeriezvous de mon aduis.</orig>
            <reg>et comme vous savez parfaitement faire le discernement des bonnes et des mauvaises choses, livons nous aviez vu représenter, peut-être seriezvous de mon avis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mr.</orig>
            <reg>Mr.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DE BLANDIMARE.</orig>
            <reg>DE BLANDIMARE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A dire vray l’on connoiſt le Lion par .</orig>
            <reg>À dire vrai l'on connaît le Lion par .</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>4 l’ongle:</orig>
            <reg>4 l'ongle:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais les nuicts ſont longues &amp; ennuyeuſes, quand vous m’aurez fait la faueur d’en employer vne demie heure 155 à reciter des vers deuant moy, il nous en eeſtera encore aiſez pour dormir.</orig>
            <reg>mais les nuits sont longues et ennuyeuses, quand vous m'aurez fait la faveur d'en employer une demie heure 155 à réciter des vers devant moi, il nous en eestera encore aisé pour dormir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BELLE-ESPINE.</orig>
            <reg>BELLE-ÉPINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous pouuez tout ſur noſtre obeyſſance.</orig>
            <reg>Vous pouvez tout sur notre obéissance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>M.</orig>
            <reg>M.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>IC DLANDIMARE, Quelles pieces auez vous?</orig>
            <reg>IC DANDIMARE, Quelles pièces avez -vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DELLE-FLEVR.</orig>
            <reg>DELLE-FLEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toutes celles de feu Hardy:</orig>
            <reg>Toutes celles de feu Hardi:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mr.</orig>
            <reg>Mr.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DE BLANDIMARE.</orig>
            <reg>DE BLANDIMARE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut donner cet adueu à la memoire de cet Autheur, qu’il auoit vn puiſſant genie, &amp; vne veine prodigieuſement abondante (comme huict cents Poëmes de ſa façon en font foy) &amp; certes à luy ſeul appartient la gloire, d’auoir le premier releué le Theatre François, tombé depuis tant d’annees, il eſtoit plein de facilité, &amp; de doctriné, &amp; quoy qu’en vueillent dire ſes enuieux, il eſt certain -- ----- ---- - e D iij que c’eſtoit vn grand homme.</orig>
            <reg>Il faut donner cet aveu à la mémoire de cet Auteur, qu'il avait un puissant génie, et une veine prodigieusement abondante (comme huit cents Poèmes de sa façon en font foi) et certes à m seul appartient la gloire, d'avoir le premier relevé le Theatre Français, tombé depuis tant d'anères, il était plein de facilité, et de doctriné, et quoi qu’en veuillent dire ses envieux, il est certain -- ---le - dire SES iij est çestoit que grand homme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; s’il euſt auſſi biẽ trauaillépar diuertiſſemẽt, que par neceſſité, ſes ouurages auroient ſans doute eſté inimitables:</orig>
            <reg>et s'il eût aussi bien trauaillépar diuertissement, que par nécessité, ses ouvrages auraient sans doute été inimitables:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais il auoit trop de part à la pauureté de ceux de ſa profeſlion, &amp; c’eſt ce que produit l’ignorãce de noſtre ſiecle, &amp; le mepris de la verduI Nous auons encor tout ce ieu imprimé, la Pirame de rheophile, Poëme, qui n’eſt mauuais qu’en ce qu’il a eſté trop bõ:</orig>
            <reg>mais il avait trop de part à la pauvreté de ceux de sa profêlion, et c'est ce que produit l'ignorance de notre siècle, et le mépris de la verduI Nous avons encor tout ce jeu imprimé, la Pyrame de rhéophile, Poème, qui n'est mauvais qu'en ce qu'il a été trop bonne:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>car excepté ceuxqui n’otpoint de memoire, il ne ſe trouue perſonne qui ne le ſçache par cœur, de ſorte que ſes raretez, empeſchent qu’il ne ſoit rare.</orig>
            <reg>car excepté ceuxqui n'otpoint de mémoire, il ne se trouve personne qui ne le sache par cœur, de sorte que ses raretés, empêchent qu'il ne soit rare.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous auons auſſi la Siluie, la Chriſeide, &amp; la Syluhnire, les follies de Cardenio, l’infidelle Confidente, &amp; la Philis de Scire, les Bergeries de Monſieur de Racan, le Ligdamo, le Trompeur Puny, Melité, Clitandre, la Vefue, la Bague de l’oubly, &amp; tout ce qu’ont mis en lumiere les plus beaux eſprits du temps, mais pour maintenant, il ſuffira que nous vous faſſions ouyr vne Eglogue Paſtoral de l’Autheur du Trõpeur Puny, nous l’auons apriſe par ce qu’elle eſtbonne, &amp; ſans deſſein de nous en ſeruir au Theatre, pour lequel elle n’a pas eſté compoſee:</orig>
            <reg>Nous avons aussi la Siluie, la Chriseide, et la Syluhire, les follies de Cardenio, l'infidèle Confidente, et la Philis de Scire, les Bergeries de Monsieur de Racan, le Ligdamo, le Trompeur Puni, Mélité, Clitandre, la Vefue, la Bague de l'oubli, et tout ce qu'ont mis en lumière les plus beaux esprits du temps, mais pour maintenant, il suffira que nous vous fassions ouïr vne Eglogue Pastoral de l'Auteur du Tribu Ni, nous l'avons aprise par ce elle homme, et sans dessein de nous en servir au Theatre, pour l' elle a pas est composée:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prenez la peine de l’entendre.</orig>
            <reg>Prenez la peine de l'entendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mr.</orig>
            <reg>Mr.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DE BLANDIMARE.</orig>
            <reg>DE BLANDIMARE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous n’auez pas mal choiſn, pour rencontrer mon approbation:</orig>
            <reg>Vous n'avez pas mal choisn, pour rencontrer mon approbation:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>car ce Genril homme dont vous parlez, eſt à mon gré vn de ceux qui portent vne eſpee, qui s’aide le mieux d’vne plume:</orig>
            <reg>car ce Genril homme dont vous parlez, est à mon gré un de ceux qui portent une espee, qui s'aide le mieux d'une plume:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais commencez quand il vous plaira.</orig>
            <reg>mais commencez quand il vous plaira.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>.</orig>
            <reg>.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>– - -- A</orig>
            <reg>All - -- A</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TANCREDE, Ve faictes vous Iris dans cette foreſt ſombre, Ou nul Soleil que vous n’a iamais pene</orig>
            <reg>TANCREDE, Ve faites -vous Iris dans cette forêt sombre, Ou nul Soleil que vous n'a jamais pene</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RIS, 1 y cuerenon te quiſuu, ceſe u dire dé l'ombre, Et fuyois ſeulement ce que i’ay rencontré.</orig>
            <reg>RIS, 1 y cuerenon te quisu, cese dire l'ombre, Et fuyois seulement ce que ay rencontré.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORICE, Plus parfaict que Paris, cher miracle des hommes, Pourquoy haiſſez-vous mon viſage &amp; mon nom?</orig>
            <reg>CLORICE, Plus parfait que Paris, cher miracle des hommes, Pourquoi haïssez-vous mon visage et mon nom?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>TANCREDE</orig>
          <reg>TANCREDE</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>E COMEDIENS.</orig>
          <reg>E COMÉDIENS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>33</orig>
          <reg>33</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TANCREDE.</orig>
            <reg>TANCREDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si i’eſtois ce Troyen, &amp; que i'euſſe cent pommes, Vous en auriez autant, que Pallas, que Iunon.</orig>
            <reg>Si j'étais ce Troyen, et que j'eusse cent pommes, Vous en auriez autant, que Pallas, que Junon.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALCIDON, Reyne de mes deſirs, tu te vois reffuſee, Et moy qui te cheris, ie me voy mespriſer?</orig>
            <reg>ÀLCIDON, Reine de mes désirs, tu te vois reffuse, Et moi qui te chéris, toujours me vois mépriser?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORICE.</orig>
            <reg>CLORICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ot guarn uvn reſfhs, eſt enoſe tant aiſée;</orig>
            <reg> guarn resfhs, est ô tant aisée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ne te guaris tu, te voyant reffuſer?</orig>
            <reg>Que ne te guéris tu, te voyant reffuser?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IRIS.</orig>
            <reg>IRIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quitte cher Alcidon, quitte cette farouche, Qui ne merite pas de captiuer ta foy:</orig>
            <reg>Quitte cher Alcidon, quitte cette farouche, Qui ne mérite pas de captiver ta foi:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>M.</orig>
            <reg>M.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Veux-tu que la raiſon, ſe trouue dãs ta bouche, Ne me parle point d’Elle, &amp; dis cela de toy.</orig>
            <reg>Veux-tu que la raison, se trouve dans ta bouche, Ne me parle point d'Elle, et dis cela de toi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TAMCADE.</orig>
            <reg>TAMCADE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha Glaçõ animé, tu veux meurtrir Tãcrede, Ton abord meſpriſant, en porte la façon.</orig>
            <reg>Ha Glaçon animé, tu veux meurtrir Tãcrede, Ton abord méprisant, en porte la façon.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IRIS.</orig>
            <reg>IRIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Berger, ne te plains pas de me rencontrer frede Il faut que ie le ſois, ſi ie ſuis vn Glaçon,</orig>
            <reg>Berger, ne te plains pas de me rencontrer frède Il faut que sans le sois, si toujours suis un Glaçon,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORICE.</orig>
            <reg>CLORICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Las, reſpõds à ma voix, alors qu’elle t’aproche 2 nAeotint enauicy, ne dont partraindrt laer.</orig>
            <reg>Las, réponds à ma voix, alors qu'elle t'approche 2 nAeotint enavici, ne dont partraindr laer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TANCREDE.</orig>
            <reg>TANCREDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Diſcours dõques fort peu, car eſtãt vne Roche, Apres deux ou trois mots, ie ne puis plus parler.</orig>
            <reg>Discours donner fort peu, car étant une Roche, Après deux ou trois mots, quelque ne puis plus parler.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALCIDON.</orig>
            <reg>ÀLCIDON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis que tous mes ſouhaits, ont la raiſon pour Jegie, Permets moy de te voir, bel Aſtre ſans pareil:</orig>
            <reg>Puis que tous mes souhaits, ont la raison pour Jégie, Permets moi de te voir, bel Astre sans pareil:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORICE.</orig>
            <reg>CLORICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ferme pluſtoſt les yeux, car n’eſtant point vne Aigle, Ie pourrois t'aueugler, ſi ie ſuis vn Soleil.</orig>
            <reg>Ferme plutôt les yeux, car n'étant point une Aigle, Je pourrais t'aveugler, si ici suis un Soleil.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARROS.</orig>
            <reg>ARROS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ingrat, ſi tu me fuis, le torrent de mes larmes, Te ſuiura pas à pas, afin de t’abiſmer:</orig>
            <reg>Ingrat, si tu me fuis, le torrent de mes larmes, Te suivra pas à pas, afin de t'abîmer:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALCIDON.</orig>
            <reg>ÀLCIDON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cherche ailleurs que dans l’eau, du fecours &amp;t des armes, Car le feu que ie ſens pourroit tarir la Mer.</orig>
            <reg>Cherche ailleurs que dans l'eau, du secours ett des armes, Car le feu que Qui sens pourrait tarir la Mer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L.</orig>
            <reg>L.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>t.</orig>
            <reg>t.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>.</orig>
            <reg>.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig></orig>
            <reg></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TANCREDE.</orig>
            <reg>TANCREDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En fin ie ne puis plus ſouffrir ton arrogance;</orig>
            <reg>En fin ici ne puis plus souffrir ton arrogance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aulen meſcnante tro, qui maraiſon ſurpriſt;</orig>
            <reg>Aulen mescnante tro, qui maraison surprît;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IRIS.</orig>
            <reg>IRIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va, ne me blaſme point de cette repugnance, Qui vient de mon merite, &amp; de tõ peu d’eſpris,</orig>
            <reg>Va, ne me blâme point de cette répugnance, Qui vient de mon mérite, et de tomb peu d'épris,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORIGE, Infeume es pu neeprixuoupontes uees t.</orig>
            <reg>CLORIGE, Infeume es pu neeprixuoupontes êtes t.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dide, Souffre moy de te ſuiure, &amp; de te conſoler:</orig>
            <reg>dide, Souffre moi de te suivre, et de te consoler:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANCREDE.</orig>
            <reg>ANCREDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>me, On ne m'aproche point, puis que ie ſuis de flaOu bien ne te plains plus, ſi tu te ſens bruſler.</orig>
            <reg>me, On ne m'approche point, puis que sans suis de flattu bien ne te plains plus, si tu te sens brûler.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALCIDON.</orig>
            <reg>ÀLCIDON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle court en pleurant, apres vn inſenſible;</orig>
            <reg>Elle court en pleurant, après un insensible;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Arreſte ce ruiſſeau, qui te fera mourir:</orig>
            <reg>Arrête ce ruisseau, qui te fera mourir:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORICE.</orig>
            <reg>CLORICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Thdemandes Berger, vne choſe impoßible, Où vois-tu qu'vn Ruiſſeau, puiſſe eſtre ſans courir?</orig>
            <reg>Thdemandes Berger, une chose impossible, Où vois-tu qu'un Ruisseau, puisse être sans courir?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IRIS.</orig>
            <reg>IRIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha cruel Alcidon, tu vas fuyant infame;</orig>
            <reg>Ha cruel Alcidon, tu vas fuyant infâme;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais en vain, ie t'auray d’vn cours precipité:</orig>
            <reg>Mais en vain, Madame t'aurai d'un cours précipité:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E 1</orig>
            <reg>E 1</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALCIDON.</orig>
            <reg>ÀLCIDON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Facneuſe tu dis vray, car eſtant vne femmé, Rien ne peut s'eſgaller, à ta legereté.</orig>
            <reg>Facneuse tu dis vrai, car étant une femmé, Rien ne peut s'égaller, à ta légèreté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha certes il faüt aduouer, que voila reciter de bonne grace:</orig>
            <reg>Ha certes il faust avouer, que voilà réciter de bonne grâce:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; qu’en vous autres, i’ay trouué ce que ie cherchois depuïs ſi long-temps.</orig>
            <reg>et qu'en vous autres, j'ai trouvé ce que personne cherchais dépuis si longtemps.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>non, non, ſe leue le maſque;</orig>
            <reg>non, non, se lève le masque;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; ie vous fais reparatiõ d’honneur;</orig>
            <reg>et ici vous fais reparatiõ d'honneur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pour ce que i’ay dit en ſouppant:</orig>
            <reg>pour ce que j'ai dit en soupant:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>encoré que ma Satyre ne s’adreſſaſt point à la profeſſion, mais ſeulement à ceux qui s’en acquitent mal, car il faudroir eſtre priué de raiſon, pour meſpriſer vne choſe tant eſtimable:</orig>
            <reg>encor que ma Satire ne s'adressât point à la profession, mais seulement à ceux qui s'en acquitent mal, car il faudrait être privé de raison, pour mépriser une chose tant estimable:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>la COMEDIE, qui a eſté en veneration dans tous les Siecles, ou les ſciences fleuriſſoient!</orig>
            <reg>la COMÉDIE, qui a été en vénération dans tous les Siècles, ou les sciences fleurissaient!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>la COMEDIE, dd s le diuertiſſement des Empereuie &amp; r'entretien des bons eſprits?</orig>
            <reg>la COMÉDIE, dd s le divertissement des Empereuie et rentretien des bons esprits?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le Tableau des paſſions, l'image de la vie humaine, l’Hiſtoire ---- O ---- ---------i-  parlante, la Philoſophie viſible, 1e ?</orig>
            <reg>le Tableau des passions, l'image de la vie humaine, l'Histoire -à- O -dix-dix -dix-vi- parlante, la Philosophie visible, 1e ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>au du vice, &amp; le Thrõſne de la vertu, non, non tant s’en faut qu’elle me ſoit en horreur, que voyant comme elle eſt en ſon luſtre parmy vous, ie louë le iugement de mon Neueu, de s’eſtre mis en voſtre Troupe:</orig>
            <reg>au du vice, et le Thrõsne de la vertu, non, non tant s'en faut qu'elle me soit en horreur, que voyant comme elle est en son lustre parmi vous, ie louë le jugement de mon Neu, de s'être mis en votre Troupe:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; pour vous monſtrer que i’ay ce que iẽ dis, auſſi bien dans le cœur, que dans la bouche, &amp; que bien loing de ſoubçonner voſtre Profeſſion d’ignominie, ie la tiens fort glorieuſe;</orig>
            <reg>et pour vous montrer que j'ai ce que ce que j' aussi bien dans le cœur, que dans la bouche, et que bien loin de soubçonner votre Profession d'ignominie, ie la tiens fort glorieuse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie la veux embraſſer moy-meſme, ſi vous me voulez receuoir.</orig>
            <reg>Ne la veux embrasser moi-même, si vous me voulez recevoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BEAV-SOLEIL.</orig>
            <reg>BEAU-SOLEIL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I.</orig>
            <reg>I.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ripirlrour, lreuudecopvonocét honneur auecques ioye, &amp; nous en reconnoiſſons indignes.</orig>
            <reg>Ripirlour, lrevudecopvonocet honneur avec joie, et nous en reconnaissons indignes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E</orig>
            <reg>E</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mais n’auez vous point de Poëme, qui n’aye deſia eſté veu?</orig>
            <reg>Mais n'avez -vous point de Poème, qui n'aie déjà été vu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>4</orig>
            <reg>4</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>E iij</orig>
          <reg> Ejà</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>BEAV SEIOVR.</orig>
          <reg>BEAU SEIOUR.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ouy, Monſieur, il nous reſte vne TRAGI-COMEDIE PASTORALE, intitulee, A MMe de ChonE Pllle BAMOIR,</orig>
          <reg>Oui, Monsieur, il nous reste une TRAGI-COMÉDIE PASTORALE, intitule, A MMe de ChonE Pllle BAMOIR,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mr.</orig>
            <reg>Mr.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DE BLANDIMARE.</orig>
            <reg>DE BLANDIMARE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle eſt de ma connoiſſance, &amp; de la cõpoſition de celuy dont nous auons parſé, il m’a fait la faueur de me la donner eſcrite de ſa main.</orig>
            <reg>Elle est de ma connaissance, et de la composition de celui dont nous avons parsé, il m'a fait la faveur de me la donner écrite de sa main.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vn Poëme à l’Eſpagnole, de trois Actes;</orig>
            <reg>C'est un Poème à l'Espagnole, de trois Actes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mis par luy dans la regle des vingt &amp; quatre heures.</orig>
            <reg>mis par lui dans la règle des vingt et quatre heures.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; comme ie vous ay dit, que ie cheris tout ce qui vient de cét Autheur, peu s’en faut que ie ne le ſçache entier, de ſorte, que ſi vous le trouuez bon, i’en iouëray demain vn Roſle, pour faire me coup d’eſſay.</orig>
            <reg>et comme ie vous ai dit, que ainsi chéris tout ce qui vient de cet Auteur, peu s'en faut que ie ne le éclache entier, de sorte, que si vous le trouvez bon, j'en jouerai demain un Rôle, pour faire me coup d'essai.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BELLE ESPINE, C’eſt à vous d’ordonner tout ce qui vous plaira dans la Troupe:</orig>
            <reg>BELLE ÉPINE, C'est à vous d'ordonner tout ce qui vous plaira dans la Troupe:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais craignant de vous aporter de l’importu5 nité, nous allons vous donner le bonAoiL.</orig>
            <reg>mais craignant de vous apporter de l'importu5 nité, nous allons vous donner le bonAoiL.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mr.</orig>
            <reg>Mr.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DE BLANDIMARE.</orig>
            <reg>DE BLANDIMARE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne vous prie point de coucher icy, parce que vous ſerez plus commodement chez vous:</orig>
            <reg>Je ne vous prie point de coucher ici, parce que vous serez plus commodément chez vous:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais pour ces Demolſelles, à qui le ſerein pourroit faire mal cila chraliſile, le leur onte, Ce ſlaa cilalltbre, &amp; mon lict, s’il leur agree.</orig>
            <reg>mais pour ces Demolselles, à qui le serein pourrait faire mal cila chralisile, le leur onte, Ce sla cilalltbre, et mon lit, s'il leur agré.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mle.</orig>
            <reg>Mle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DE BEAV SOLEIL.</orig>
            <reg>DE BEAU SOLEIL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans accepter cette courtoiſie, nous vous en reſtos obligees, nous doubtans bien, que nos Maris s’y oppoſeroient.</orig>
            <reg>Sans accepter cette courtoisie, nous vous en restos obliges, nous doubtants bien, que nos Maris s'y opposeraient.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mr.</orig>
            <reg>Mr.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DE BLANDIMARE.</orig>
            <reg>DE BLANDIMARE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu Meſdames, bonſoir Meſſieurs:</orig>
            <reg>Adieu Mesdames, bonsoir Messieurs:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BEAV SOLEIL.</orig>
            <reg>BEAU SOLEIL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur nous ſommes vos tres-humbles ſeruiteürs.</orig>
            <reg>Monsieur nous sommes vos très-humbles seruiteürs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>–--- -</orig>
            <reg>Elle- -elle</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>LE PROLOGE, L’ARGVMENT LE PROLOGVE.</orig>
          <reg>LE PROLOGE, L'ARGUMENT LE PROLOGUE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LV LARGVMENT.</orig>
            <reg>LU LARGUMENT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mes Dames,</orig>
            <reg>Mes Dames,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E.</orig>
            <reg>E.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LE PROLOGVE.</orig>
            <reg>LE PROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cet anciẽ Philoſophe Grec auoit raiſon,</orig>
            <reg>Cet ancience Philosophe Grec avait raison,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LARGVMENT.</orig>
            <reg>LARGUMENT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Y aſaiiiite pelxer de loresey</orig>
            <reg>Y assiaiiite pelxer de loreséey</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PROLOGVE.</orig>
            <reg>LE PROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui diſoit que les hommes,</orig>
            <reg>Qui disait que les hommes,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ARGVMENT.</orig>
            <reg>L'ARGUMENT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’ayant qu’vn fils nommé Florintor,</orig>
            <reg>N'ayant qu'un fils nommé Florintor,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PROLOGVE.</orig>
            <reg>LE PROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel eſt cét eſpouuentail de cheneuiere quivient icy m’interrompre?</orig>
            <reg>Quel est cet espouuentail de cheneuière quivient ici m'interrompre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>.</orig>
            <reg>.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L87 ------ - -.</orig>
            <reg>L87 -ce- - -.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>H</orig>
            <reg>H</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>–</orig>
          <reg></reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>22 LARGVMENT.</orig>
            <reg>22 LARGUMENT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qui eſt ce reueſtu de la friperie, qui le pelllanue de le lllauuane glacc.</orig>
            <reg>Et qui est ce revêtu de la friperie, qui le pelllanue de le lllavane glacc.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E</orig>
            <reg>E</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PROLOGVE.</orig>
            <reg>LE PROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne me connois-tu pas à l’habit ſans que le me nomme?</orig>
            <reg>Ne me connais-tu pas à l'habit sans que le me nomme?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L'ARGVMENT.</orig>
            <reg>L'ARGUMENT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, mon Amy, ie te leiure:</orig>
            <reg>Non, mon Ami, Seigneur te leivre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; il y a deſia long-temps qu’on ne peut plus connontre en Franlce, les coliditions par l’habit.</orig>
            <reg>et il y a déjà longtemps qu'on ne peut plus connontre en Franlce, les coliditions par l'habit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2.</orig>
            <reg>2.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>3</orig>
            <reg>3</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PROLOGVE.</orig>
            <reg>LE PROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour ſupleer charitablement à ton ignorance, ie t’aprends que ie ſuis le LE.</orig>
            <reg>Pour suple charitablement à ton ignorance, Elle t'apprends que je suis le LE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>APolede .</orig>
            <reg>APolede .</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C.</orig>
            <reg>Ç.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ARGVMENT.</orig>
            <reg>L'ARGUMENT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moy ie ſuis l’Argument.</orig>
            <reg>Et moi : suis l'Argument.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE FROLOGE.</orig>
            <reg>LE FROLOGE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne ſçay qui t’ameine icy, toy qui es la plus inutile piece d’vn Poëme.</orig>
            <reg>Je ne sais qui t'amène ici, toi qui es la plus inutile pièce d'un Poème.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1.</orig>
            <reg>1.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2 * 2-</orig>
            <reg>2 * 2-</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Et ie ne ſçay qui t’y peut conduire, to qui es la moins neceſſaire t-–--.</orig>
            <reg>Et ie peut sçay qui t'y peut conduire, to qui es la moins nécessaire t-ç-.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>j- C».</orig>
            <reg>j' C ".</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>21</orig>
            <reg>21</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PROLOGVE.</orig>
            <reg>LE PROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et va te cacher dans la Preſſe, va te barboüiller d’encre d’Imprimerie, &amp; te veſtir de papier où de parchemin, ſi tu veux eſtre reconnu:</orig>
            <reg>Et va te cacher dans la Presse, va te barbouiller d'encre d'Imprimerie, et te vêtir de papier où de parchemin, si tu veux été reconnu:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il eſt vray que bien que tu ſois ſur vn Theatre, on te peut croire dans vn liure, parce que tu es couuert de veau.</orig>
            <reg>il est vrai que bien que tu sois sur un Théâtre, on te peut croire dans un livre, parce que tu es couvert de veau.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ARGVMENT.</orig>
            <reg>L'ARGUMENT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy que i’aye les iniures en main auſſi bien que toy, ſi te veux-ie payer en meilleure monnoye:</orig>
            <reg>Quoi que j'aie les injures en main aussi bien que toi, si te veux-je payer en meilleure monnaie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; te dire, que bien que nous ſoyons en vn temps où la couſtume eſt auſſi forte que la loy, ſi ne ſçauroy-ie me reſoudre à eſtimer cette vieille eſpece de Prologue, que l’vſage ſans doute faiſoit attendre de toy à ces Meſſieurs.</orig>
            <reg>et te dire, que bien que nous soyons en un temps où la coutume est aussi forte que la loi, si ne saurais-je me résoudre à estimer cette vieille espèce de Prologue, que l'usage sans doute faisait attendre de toi à ces Messieurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces ſelles à tous cheuaux me deſplaiſent, &amp; ie trouue qu’il vaut mieux- reuſſtr auec moins de gloire, qu’en matiere de Proſe parler comme vn perroquet.</orig>
            <reg>Ces selles à tous chevaux me déplaisent, et a trouue qu'il vaut mieux- reusstr ap moins de gloire, qu'en matière de Prose parler comme un perroquet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Se pique qui voudra d’vn effort de memoire en cette occaſion  -Ae-e 4.</orig>
            <reg>Se pique qui voudra d'une effort de mémoire en cette occasion Ae 4.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>0 BAF COMLUIE c’eſt aux vers que ie reſerue la mienne?</orig>
            <reg>0 BAS OMLUIE c'est aux vers que je réserve la mienne?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; quelques grands que ſoient les eſprits de nos auditeurs, il faut que tu te croyes bien priué de ſens commun, en iugeant qu’il t’eſt abſolument neceſſaire, de dire vne choſe eſtudiee, quand tu les veux entretenir.</orig>
            <reg>et quelques grands que soient les esprits de nos auditeurs, il faut que tu te croyez bien privé de sens commun, en jugeant qu'il t'est absolument nécessaire, de dire une chose étudie, quand tu les veux entretenir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La naïfuete a bien auſſi bonne grace que l’artifice, &amp; les beautez nuës ne ſe font pas des moins excellents traicts de la peinture.</orig>
            <reg>La naïfuete a bien aussi bonne grâce que l'artifice, et les beautés nues ne se font pas des moins excellents traits de la peinture.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et confeſſez la verité Meſſieurs, ne le trouueriez vous point ridicule, ſi ſe mettant ſur le haut ſtile, comme il auoit deſia commencé quand ie ſuis venu, pour paroiſtre ce qu’il n’eſt pas (ie veux dite docte) il vous alloit citer deux cens Autheurs, leſquels il n’a leus de ſa vie, ni peut-eſtre vous auſſi.</orig>
            <reg>Et confessez la vérité Messieurs, ne le trouveriez vous point ridicule, si se mettant sur le haut style, comme il avait déjà commencé quand tu suis venu, pour paraître ce qu'il n'est pas (je veux dite docte) il vous allait citer deux cents Auteurs, lesquels il n'a lus de sa vie, ni peut-être vous aussi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne ſeroit-ce pas vous aſſaſſiner par l’oreille, que de vous faire des compliments au vieux loup, &amp; qui commençoient à eſtre deſia hors de mode, ſoubs le regne de Charles ſeptieſme, &amp; ne le tiendriés vous pas couCE---- L L L 4 pable d’vne ruſe charlatane, ſi comme on dit pour attirer l’eau au moulin, iil s’alloit embaraſſer dans les loüanges de perſonnes, qu’il n’a pas l’honneur de connoiſtre aſſez particulierement, pour ſçauoir l'hiſtoire de leur ville, ni celle de leurs maiſons.</orig>
            <reg>Ne serait-ce pas vous assassiner par l'oreille, que de vous faire des compliments au vieux loup, et qui commençaient à être déjà hors de mode, sous le règne de Charles septième, et ne le tiendriez -vous pas couCE- DE L 4 pable d'une ruse charlatane, si comme on dit pour attirer l'eau au moulin, iil s'allait embarrasser dans les louanges de personnes, qu'il n'a pas l’honneur de connaître assez particulièrement, pour sçauoir l'histoire de ur ville, ni celle de leurs maisons.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vois-tu mon Amy, il faut eſtre vn peu plus du dernier ſiecle que cela:</orig>
            <reg>Vois-tu mon Ami, il faut être un peu plus du dernier siècle que cela:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais ſi par la caiollerie tu ne mets point la modeſtie de nos ſpectateurs en eſtat de rougir, ſçaches qu’il ne faut non plus que tu la perdes en leur parlant de noſtre Troupe.</orig>
            <reg>mais si par la caillerie tu ne mets point la modestie de nos spectateurs en état de rougir, saches qu'il ne faut non plus que tu la perdes en leur parlant de notre Troupe.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis qu’ils doiuent eſtre nos iuges, il ne faut point les preocuper, &amp; te doit ſuffire de les auuertn, que llous ciperons falre pour leur contentement, tout ce que les autres promettent.</orig>
            <reg>Puis qu'ils doivent être nos juges, il ne faut point les préoccuper, et te doit suffire de les auvertn, que lous cipérons fallère pour leur contentement, tout ce que les autres promettent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PROLOGVE.</orig>
            <reg>LE PROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy que tout ce qui vient d’vn ennemy doiue eſtre ſuſpect, ſi ne laiſſay-ie pas de receuoir tes aduertiſſements de bon cœur, par ce que i’y voy quelque 48 mimdx I ombre de raiſon &amp; de verité:</orig>
            <reg>Quoi que tout ce qui vient d'un ennemi doive être suspect, si ne laissai-je pas de recevoir tes avertissements de bon cœur, par ce que j'y vois quelque 48 médx I ombre de raison et de vérité:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; pour n’en demeurer pas ingrat, ie te prie de conſiderer vn peu combien eſt peu important le perſonnage que tu iouës ſous le nom de l’argumẽt.</orig>
            <reg>et pour n'en demeurer pas ingrat, je te prie de considérer un peu combien est peu important le personnage que tu joues sous le nom de l'argumment.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ſçais qu’il n’eſt rien qui plaiſe tant en toute la Nature que la nouueauté, &amp; toy ſeul empeſches qu’on n'en puiſſe trouuer aux Poëmes, ayãt deſia aduerti le Spectateur, de tout ce qu’il y doit voïr.</orig>
            <reg>Tu sais qu'il n'est rien qui plaise tant en toute la Nature que la nouveauté, et toi seul empêches qu'on n'en puisse trouver aux Poèmes, ayant déjà averti le Spectateur, de tout ce qu'il y doit voïr.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le principal ſecret de pareils ouurages, conſiſte à intriquer les accidens de ſorte, que l’eſprit du ſpectateur demeurant ſuſpendũ entre la ioye &amp; la douleur, entre l’eſperance &amp; la crainte, né puiſſe deuiner où doit aboutir l'hiſtoire, &amp; ſe trouuë agreablement ſurpris, par cét inuiſible nœud, qui desbroüille toute vne piece:</orig>
            <reg>Le principal secret de pareils ouvrages, consiste à intriquer les accidents de sorte, que l'esprit du spectateur demeurant suspendũ entre la joie et la douleur, entre l'espérance et la crainte, né puisse viner où doit aboutir l'histoire, et se trouve agréablement surpris, par cet invisible nœud, qui débrouille toute une pièce:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ſi tu me dis que tu ſers à faciliter l’intelligence du Poëme, i’ay à te reſpõdre, que les premiers broyeurs d’Ocre qui furent au monde, imitoyent ſi mal toutes choſes, qu’ils eſtoient forcez d’eſ------- -- -- ------ crire ſous leurs Tableaux, cecy eſt vn homme, &amp; cela eſt vn cheual:</orig>
            <reg>que si tu me dis que tu sers à faciliter l'intelligence du Poème, j'ai à te répondre, que les premiers broyeurs d'Ocre qui furent au monde, imitaient si mal toutes choses, qu'ils étaient forcés d'es- --à -- , et crire sous leurs Tableaux, ceci est un homme, et cela est un cheval:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais comme les Arts ſe perfectionnent par la ſuite des ſiecles, les peintres ſe ſont tirez bien loin de cette ignorance groſſiere, &amp; maintenant leur trauail ne donne pas ſi toſt dans la veuë, que l’imagination conçoit ce que la leur a voulu repreſenter.</orig>
            <reg>mais comme les Arts se perfectionnent par la suite des siècles, les peintres se sont tirés bien loin de cette ignorance grossière, et maintenant leur travail ne donne pas si tôt dans la vue, que l'imagination conçoit ce que la leur a voulu représenter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie veux dire par là, que tout Poëme qui ne ſe rend intelligible de ſoy meſme, &amp; qui a beſoin de ton ſecours pour l’eſtre, manque ſans doute de iugement en ſa conduite, &amp; comme tous çeux que noſtre Troupe repreſente, vié̃nent de plumes qui vollent haut ſans prendre renor, le conerda que le Dauit alauone de rarsuhenes agre ertrc condamné aũ ſilence.</orig>
            <reg>ie veux dire par là, que tout Poème qui ne se rend intelligible de soi même, et qui a besoin de ton secours pour l'être, manque sans doute de jugement en sa conduite, et comme tous eux que notre Troupe représente, viennent de plumes qui vollent haut sans prendre renor, le conerda que le Davit alavone de rarsuhène agré ertrent condamné afin silence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ARGVMENT.</orig>
            <reg>L'ARGUMENT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis que tu ſembles auoir aquieſce à ma ſentéce, ie n’appelleray point de la tienne:</orig>
            <reg>Puis que tu sembles avoir aquièce à ma sentèce, tu n'appellerai point de la tienne:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; puis que tu te confeſſes inutile, ie me reconnois ſuperſlu, &amp; ſi tu m’en crois, nous ne ferons ni Argument, ni LEER SUe.</orig>
            <reg>et puis que tu te confesses inutile, on me reconnais superslu, et si tu m'en crois, nous ne ferons ni Argument, ni LER SUe.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PROLOGVE.</orig>
            <reg>LE PROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ta propoſition eſt trop iuſte, pour ne la receuoir pas.</orig>
            <reg>Ta proposition est trop juste, pour ne la recevoir pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>retirons nous puis qu’il t’agree:</orig>
            <reg>retirons nous puis qu'il t'agrée:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>auſſi bien i'entends l’impatience de nos Compagnons, qui demandent que la Proſe cede la place à la rime.</orig>
            <reg>aussi bien j'entends l'impatience de nos Compagnons, qui demandent que la Prose cède la place à la rime.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EARGVMENT.</orig>
            <reg>EARGUMENT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bon ſoir Monſieur le Prologue,</orig>
            <reg>Bon soir Monsieur le Prologue,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PROLOGVE.</orig>
            <reg>LE PROLOGUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu Monſieur l’Argument.</orig>
            <reg>Adieu Monsieur l'Argument.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE PREMIER &amp; Troiſieſme.</orig>
          <reg>ACTE PREMIER et Troisième.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>PIRANDRE, MELISER.</orig>
          <reg>PIRANDRE, MELISER.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>FLORINTOR, IS OMENE.</orig>
          <reg>FLORINTOR, IS OMENE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>P Q E ne puis endurer, ingrate Meliſee, Que ma fidelité ſoit ainſi meſpriſee;</orig>
            <reg> PET E ne puis endurer, ingrate Mélisée, Que ma fidélité soit ainsi méprise;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>MNNN Ie ne puis plus ſouffrir que l’vn de mes Riuaux, Recueille sás trauail le fruit de mes trauaux.</orig>
            <reg>MNNN Je ne puis plus souffrir que l'un de mes Rivaux, Recueille sa trauail le fruit de mes travaux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou ſi de mes ſouſpirs tu ne dois tenir compte, Deuant eſtre vaincu, ie le ſeray ſans honte:</orig>
            <reg>Ou si de mes soupirs tu ne dois tenir compte, Deuant être vaincu, Seigneur le serai sans honte:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>.</orig>
            <reg>.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A- Faignãt d’aimer ailleurs, aulieu de t’ẽ moquer, L Amour par le deſpit te pourrabien picquer.</orig>
            <reg>A- Faignant d'aimer ailleurs, aulieu de t'en moquer, L Amour par le dépit te pourrabien picquer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iſomene abuſee, accepte mon ſeruice;</orig>
            <reg>Isomène abusée, accepte mon service;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn Dieu qui fait mon crime, en excuſe le vice;</orig>
            <reg>Un Dieu qui fait mon crime, en excuse le vice;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie dis que ſon bel oil s’eſt rendu mõvainqueur, Mais la bouche reçoit:</orig>
            <reg>Je dis que son bel oïl s'est rendu monvainqueur, Mais la bouche reçoit:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vn deſmentir du cœur.</orig>
            <reg>Elle démentir du cœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et lors que mon diſcours trõpe ſon innocence, Ie:</orig>
            <reg>Et lors que mon discours troupe son innocence, Je:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>crains que ce Rocher n'aide à ſa connoiſ1 ſance,  Car il ſçait mon deſfein, &amp; cruel comme toy, Son Echo l’autre iour ainſi parloit à moy.</orig>
            <reg>crains que ce Rocher n'aide à sa connais1 sance, Car il sait mon dessein, et cruel comme toi, Son Écho l'autre jour ainsi parlait à moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>I TANCES.</orig>
            <reg>I TANCES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>7 IImphe (luy dis-ie) ſolitaire, Qui ſçais quel obiet m'a charme, De mespris le voyant armé,  Dis moy ce que tu ne peux taire;</orig>
            <reg>7 IImphe (lui dis-je) solitaire, Qui sais quel objet m'a charme, De mépris le voyant armé, Dis moi ce que tu ne peux taire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ie ne l’auray point, ſous les loix de Iunon?</orig>
            <reg>Si ici ne l'aurai point, sous les lois de Junon?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Außi toſt elle me dit, NON.</orig>
            <reg>Aussi tôt elle me dit, NON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O rude, &amp; eruelle ſentence, A quoy ter ne puis conſentir;</orig>
            <reg>Ô rude, et ervelle sentence, A quoi ter ne puis consentir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car mon eternelle conſtance,</orig>
            <reg>Car mon éternelle constance,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>La peut toucher de repentir:</orig>
            <reg>La peut toucher de repentir:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>33 Et lors que ſera t'elle, au tourmẽt que i'ẽdure?</orig>
            <reg>33 Et lors que sera t'elle, au tourment que j'ẽdure?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ie l’entendis respondre, D'VRE.</orig>
            <reg>Je l'entendis répondre, D'VRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ie vay pres de la farouche?</orig>
            <reg>Si ici vais pres de la farouche?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Arrouſer, &amp; ſecher les fleurs, De l’eau qui coule de mes pleurs, Ll Earpun mi u aunsune unbes Son œil, de ma douleur, ſera t’il reſioüy?</orig>
            <reg>Arrouser, et sécher les fleurs, De l'eau qui coule de mes pleurs, Ll Earpun mi aunsune unbes Son , de ma douleur, sera il resioüy?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>29 Elle me repartit, GVY.</orig>
            <reg>29 Elle me répartit, GUY.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Echo, ie te crois veritable;</orig>
            <reg>Écho, Seigneur te crois véritable;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon mal ſe veut perpetuer;</orig>
            <reg>Mon mal se veut perpétuer;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ie ne vois de profitable Que le deſſein de me tuer;</orig>
            <reg>Et ici ne vois de profitable Que le dessein de me tuer;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Veu que mon eſperance en fin eſt abatue?</orig>
            <reg>Veu que mon espérance en fin est abatue?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A l’inſtant elle cria, TVE.</orig>
            <reg>À l'instant elle cria, TUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il n’eſtrien en la Nature.</orig>
            <reg>Mais il n'étrien en la Nature.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui ne ſoit ſubiet à changer;</orig>
            <reg>Qui ne soit sujet à changer;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>T'el ſe trouue hors de danger, Qui ſe croit dans la ſepulture;</orig>
            <reg>T'el se trouve hors de danger, Qui se croit dans la sépulture;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>· Dis moy, dois-ie mourir, ou flechir ſes humeurs?</orig>
            <reg>§ Dis -moi, dois-je mourir, ou fléchir ses humeurs?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Elle eut haſte de dire, MEVRS.</orig>
            <reg>Elle eut hâte de dire, MEURS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis que ma perte eſt ordonnee;</orig>
            <reg>Puis que ma perte est ordonnée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que tu me le fais ſçauoir;</orig>
            <reg>Et que tu me le fais savoir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lutter contre la Deſtinee, N’eſt pas vn acte en mon pouuoir:</orig>
            <reg>Luter contre la Destinée, N'est pas un acte en mon pouvoir:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ca, donnõs d’vn couſteau, ſi tout nous abãdõne:</orig>
            <reg>Ça, donnons d'ins coûteau, si tout nous abãdõne:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette inhumaine adiouta, DONNE.</orig>
            <reg>Cette inhumaine ajouta, DONNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ainſi tout m’eſt cõtraire, &amp; pour me ſecourir, Il ſemble que le Ciel m'ordonne de mourir;</orig>
            <reg>Ainsi tout m'est comtraire, et pour me secourir, Il semble que le Ciel m'ordonne de mourir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais eſſayons premier d’aquerir par la ruſe, Vn bien que la Fortune au merite refuſe;</orig>
            <reg>Mais essayons premier d'aquérir par la ruse, Un bien que la Fortune au mérite refuse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et puis qu'en la ſeruant nous ſouffrons le trespas, Taſchons de l’obtenir en ne la ſeruant pat,</orig>
            <reg>Et puis qu'en la servant nous souffrons le trépas, Tâchons de l'obtenir en ne la servant pat,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MELISEE.</orig>
            <reg>MELISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pirandre, Pirandre, obiet de ma penſee;</orig>
            <reg>Pirandre, Pyrandre, objet de ma pensée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si tu ſçauois cõbien ma pauure ame eſt bleßee;</orig>
            <reg>Si tu sçauois commbien ma pauvre âme est blessee;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au lieu de m'accuſer de manquer d’amitié, Tu toindrois à l’amour peut eſtre la pitié.</orig>
            <reg>Au lieu de m'accuser de manquer d'amitié, Tu toindrais à l'amour peut -être la pitié.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie voy bien ta ruſe, &amp; non pas toy ma feinte;</orig>
            <reg>Mais ici vois bien ta ruse, et non pas toi ma feinte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et bien que nos eſprits ſoient en meſme contrainte, Et qu'vn meſme Demã s’empare de nos ſens;</orig>
            <reg>Et bien que nos esprits soient en même contrainte, Et qu'un même Demã s'empare de nos sens;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie cache mieux que toy le feu que ie reſſens.</orig>
            <reg>Je cache mieux que toi le feu que sans ressens.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu feins großierement d’aimer vneBergere;</orig>
            <reg>Tu feins grossierement d'aimer uneBergère;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu feins d’eſtre infidelle, en me croyãt legere;</orig>
            <reg>Tu feins d'être infidèle, en me croyant légère;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais auec ſi pen d’art, qu’à toute heure, en tous lieux, Ie te meine en eſclaue, attaché par les yeux.</orig>
            <reg>Mais avec si pen d'art, qu'à toute heure, en tous lieux, Je te mène en esclave, attaché par les yeux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Courage mon Berger, la Fortune t’apelle;</orig>
            <reg>Courage mon Berger, la Fortune t'appelle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et puis que ton amour a ſouffert la couppelle;</orig>
            <reg>Et puis que ton amour a souffert la couppelle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que tu t'es veu quiter, ſans me pouuoir hair;</orig>
            <reg>Que tu t'es vu quitter, sans me pouvoir haïr;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que ta foy ſubſiſte, en te voyant trahir;</orig>
            <reg>Et que ta foi subsiste, en te voyant trahir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie me veux laiſſer vaincre à tant de bons offices;</orig>
            <reg>Je me veux laisser vaincre à tant de bons offices;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deſormais ie renonce, a toüs mes artifices:</orig>
            <reg>Désormais beau renonce, a tus mes artifices:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quelque iugement que tu faſſes de moy, Iu connôfatu oumvojon que ue naune que ſcy.</orig>
            <reg>Et quelque jugement que tu fasses de moi, Ju connôfatu oumojon que ue naune que sci.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE TROISIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE -TROISIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>FLORINTOR, ISOMENE,</orig>
          <reg>FLORINTOR, ISOMENE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FLORINTOR.</orig>
            <reg>FLORINTOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vand vous laſſereZ vous de me faire vne tniure?</orig>
            <reg>Vand vous lasserez -vous de me faire une tniure?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quãdvous laſſerez vous de me rẽdre pariure?</orig>
            <reg>Quãdvous lasserez -vous de me rendre parjure?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En geſnant mon eſprit, n'auez vous point de peur, Qu'à force de le feindre il ne vienne trõpeur?</orig>
            <reg>En gênant mon esprit, n'avez -vous point de peur, Qu'à force de le feindre il ne vienne trõpeur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous me haſardez trop, il faut que ie le die:</orig>
            <reg>Vous me hasardez trop, il faut que ici le die:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car vous</orig>
            <reg>Car vous</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Car vous m'accouſtumez dedans la perfidie.</orig>
            <reg>Car vous m'accoutumez dedans la perfidie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tabuſe vne innocenté, &amp; voyant ſon erreur Aupres de ma fineſſe, elle me fait horreur.</orig>
            <reg>Tabuse une innocenté, et voyant son erreur Auprès de ma finesse, elle me fait horreur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voulant vous obeir, i'ay peine a m’y reſoudre;</orig>
            <reg>Voulant vous obéir, j'ai peine a m'y résoudre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pour vous, &amp; pour moy, i'aprehende le foudre;</orig>
            <reg>Et pour vous, et pour moi, j'appréhende le foudre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ie ne puis ſouffrit qu’vn Riual pres devous, mien piiamſupu fenmejanmun eueufadouxs En vn mot, cette vie eſt pour moy tropamere:</orig>
            <reg>Et petit ne puis souffrit qu'une Rival pres devous, mien piamsupu fenmejanmun eufadouxs En un mot, cette vie est pour moi tropame:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISOMENE.</orig>
            <reg>ISOMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous l’ay cent fois dit, il faut tromper ma Mere;</orig>
            <reg>Je vous l'ai cent fois dit, il faut tromper ma Mère;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et neceſſairement;</orig>
            <reg>Et nécessairement;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſe reſoudre à ce poinct;</orig>
            <reg>se résoudre à ce point;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle eſtime Pirandre, &amp; ne vous aime point:</orig>
            <reg>Elle estime Pirandre, et ne vous aime point:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'ay veu ( pour la chãger) le bout de ma ſciẽce Noſtre vnique remede, eſt en la patience;</orig>
            <reg>J'ai vu ( pour la chier) le bout de ma science Notre unique remède, est en la patience;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres vn mauuais temps, il en vient vn plus beau;</orig>
            <reg>Après un mauvais temps, il en vient un plus beau;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle touche deſia le bord de ſon Tombeaus Nos peines, &amp; ſes iours, ont meſmes deſtinees;</orig>
            <reg>Elle touche déjà le bord de son Tombeaus Nos peines, et ses jours, ont mêmes destinées;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne pouuant augmenter, que de fort peu d’annees;</orig>
            <reg>Ne pouvant augmenter, que de fort peu d'années;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et lors ſoyez certain, que voꝰ m’aurez vn tour.</orig>
            <reg>Et lors soyez certain, que voù m'aurez un tour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FLORINTOR.</orig>
            <reg>FLORINTOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ainſi donc par la mort, vous payez mõ amour:</orig>
            <reg>Ainsi donc par la mort, vous payez mon amour:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et conſiderez bien, quelle eſt mon aduanture;</orig>
            <reg>Et considérez bien, quelle est mon aventure;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ce Mõſtre hideux, qui deſtruit la Nature, Cet hoſte des Tombeaux, ce ſpectre d’oſſemẽs, La mort, donne la vie, a mes contentemens, Me doit-on enuier, ou ſi l’on me doit pleindre?</orig>
            <reg>Que ce Monstre hideux, qui détruit la Nature, Cet te des Tombeaux, ce spectre d'ossemens, La mort, donne la vie, a mes contentements, Me doit-on envier, ou si l'on me doit pleindre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Me voyant deſirer, vn obiet tant à craindre?</orig>
            <reg>Me voyant désirer, un objet tant à craindre?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ſL.</orig>
            <reg>sL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>GardeZ que vos deſirs, ne ſoiẽt trop criminels:</orig>
            <reg>Gardez que vos désirs, ne soient trop criminels:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FLORINTOR.</orig>
            <reg>FLORINTOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'en ſais deſia puni, par des feux eternels.</orig>
            <reg>J'en sais déjà puni, par des feux éternels.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISOMENE.</orig>
            <reg>ISOMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie m'en vay vous quiter, pour vous tirer de peine:</orig>
            <reg>Je m'en vais vous quitter, pour vous tirer de peine:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FLORINTOR.</orig>
            <reg>FLORINTOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hauemeurez motquenſe, e cueutt Tjomene;</orig>
            <reg>Havemeurez motquense, eu cueutt Thomène;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que vous connoiſſez mal, l’effet de vos appas;</orig>
            <reg>Que vous connaissez mal, l'effet de vos appas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie meurs en les voyant, &amp; ne les voyant pas.</orig>
            <reg>Je meurs en les voyant, et ne les voyant pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FLORINTOR.</orig>
            <reg>FLORINTOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>phale, Voſtre œil pour Florintor, eſt le dard de Ce</orig>
            <reg>phale, Votre œil pour Florintor, est le dard de Ce</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISOMENE.</orig>
            <reg>ISOMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt à mon grãd regret, que ie vous ſuis fatale:</orig>
            <reg>C'est à mon grand regret, que je vous suis fatale:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui ne manque iamais, de luy toucher le ſein.</orig>
            <reg>Qui ne manque jamais, de ton toucher le sein.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISOMENE.</orig>
            <reg>ISOMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il fait plus encore, il frappe ſans deſſein, Fous croyez qu'à me vaincre, on a ſi peu de gloire, Qu’il faut que le haZard, vous donne ma victoire, Mais comme la froideur approche du meſpris, Ie ſçay bien que par là, ie ne fus iamais pris:</orig>
            <reg>Mais il fait plus encore, il frappe sans dessein, Fous croyez qu'à me vaincre, on a si peu de gloire, Qu'il faut que le hasard, vous donne ma victoire, Mais comme la froideur approche du mépris, Je sais bien que par là, je ne fus jamais pris:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et lors que de mon cœur, vous fuſtes adorée, Confeſſez que voſtre œil fut à la picorée, Ie le vy ce bel œil, ſe cacher a demy, Pour ſurprendre ce eœur qu’il iugeoit ennemy;</orig>
            <reg>Et lors que de mon cœur, vous fûtes adorée, Confessez que votre œil fut à la picorée, Je le vi ce bel œil, se cacher a demi, Pour surprendre ce eœur qu'il jugeait ennemi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ethien qu’à force ouuerte il peut dompter la terre, *a ju comtins vn quidai, diapeslt gaeire, Et lors ſuiuant le cours de mõ heureux deſtin, Cét œil iugea mon cœur, digne de ſon butin.</orig>
            <reg>Ethien qu'à force ouuerte il peut dompter la terre, *a ju comtins quidai, diapeslt gaeire, Et lors suivant le cours de mon heureux destin, Cet œil jugea mon cœur, dompte de la butin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISOMENE.</orig>
            <reg>ISOMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray, i’eus deſſein deſſus voſtre conſtance;</orig>
            <reg>Il est vrai, j'eus dessein dessus votre constance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais bons Dieux, que ce cœur, fit peu de reſiſtance?</orig>
            <reg>Mais bons Dieux, que ce cœur, fit peu de résistance?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie le pris ſans trauail;</orig>
            <reg>Je le pris sans travail;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>luy meſme s'enchaiſna Mais penſant l’emmener, le rusé m’emmena;</orig>
            <reg>Ah même s'enchaîna Mais pensant l'emmener, le rusé m'emmena;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie le fis mon Captif, &amp; ie fus ſa Captiute:</orig>
            <reg>Je le fis mon Captif, et Seigneur fus sa Captivte:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Silence, Florintor, voſtre Riual arriue;</orig>
            <reg>Silence, Florintor, votre Rival arrive;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous quite pour luy, n'en ſoyez pas ialoux;</orig>
            <reg>Je vous quite pour lui, n'en soyez pas jaloux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce que ie luy diray, ne s'adreſſe qu'a vous.</orig>
            <reg>Ce que ici lui dirai, ne s'adresse qu'a vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FLORINTOR.</orig>
            <reg>FLORINTOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux!</orig>
            <reg>Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que cet artifice, eſt faſcheux à mon Aiin y, Iſomene, Trompeuſe, allez, ie vous en blaſme.</orig>
            <reg>que cet artifice, est fâcheux à mon Ajin y, Isomène, Trompeuse, allez, ie vous en blâme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE QVATRIESME, ISOMENE, PIRANDRE, FLORINTOR, ISOMENE.</orig>
          <reg>SCÈNE QUATRIÈME, ISOMENE, PIRANDRE, FLORINTOR, ISOMENE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Oſtre abord, ne me fut iamais moins de splaiſant;</orig>
            <reg>Ostre abord, ne me fut jamais moins de splaisant;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car vous me deſchargez, d’vn fardeaa bien peſant:</orig>
            <reg>Car vous me déchargez, d'un fardea bien pesant:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>{ale ASOMENE.</orig>
            <reg>§ ASOMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous dites franchement, tout ce qui vous en ſemble;</orig>
            <reg>Vous dites franchement, tout ce qui vous en semble;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aelaix te ne taiſſe pas, de vohs trouuer enseble;</orig>
            <reg>Aelaix te ne taisse pas, de vohs trouver enseble;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous ne me quiteZ Iſomene, Berger, I'iray voir Meliſee, afin de me venger.</orig>
            <reg>Si vous ne me quitez Isomène, Berger, J'irai voir Mélisée, afin de me venger.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FZORINTOR.</orig>
            <reg>FÉSORINTOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AprocheZ, aprochez, reprenez voſi Nous ſommes l’vn &amp; l’autre, &amp; de giace;</orig>
            <reg>Aprochez, après, apprenez vos Nous sommes l'un et l'autre, et de giace;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L place;</orig>
            <reg>L place;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; de flame, Elle glace pour moy, feu pour vostre ſubiet Moy glace pour ſes yeux, feu pour un aut;</orig>
            <reg>et de flamme, Elle glace pour moi, feu pour votre sujet Moi glace pour ses yeux, feu pour un aut;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>obſet.</orig>
            <reg>obset.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISOMENE.</orig>
            <reg>ISOMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans eſtre pour aucun, de ſi facile priſe, L’vn des deux me menace, &amp; l’autre me mespriſe;</orig>
            <reg>Sans être pour aucun, de si facile prise, L'un des deux me menace, et l'autre me méprise;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Soyez flame, ou glaçon, partez, ou demeurez, Ie me mocque de vous, &amp; vous en aſſeurez.</orig>
            <reg>Soyez flamme, ou glaçon, partez, ou demeurez, Je me moque de vous, et vous en assurez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PIRANDRE.</orig>
            <reg>PIRANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila s’ouurir l’esprit, &amp; le monſtrer ſans voile:</orig>
            <reg>Voilà s'ouvrir l'esprit, et le montrer sans voile:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FLORINTOR.</orig>
            <reg>FLORINTOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'elle en prenne vn par mon conſeil, Cachez vous Eſtoile, voicy le Soleil.</orig>
            <reg>Qu'elle en prenne vn par mon conseil, Cachez vous Étoile, voici le Soleil.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISOMENE.</orig>
            <reg>ISOMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eux contre vne, c’eſt trop,</orig>
            <reg>Eux contre une, c'est trop,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A MELISEE.</orig>
            <reg>À MELISEE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous eſtes garantie:</orig>
            <reg>Vous êtes garantie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A moy Berger, à moy, ie ſuis de la partie:</orig>
            <reg>À moi Berger, à moi, je suis de la partie:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FLORINTOR.</orig>
            <reg>FLORINTOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie mets les armes bas, Amour eſt mon vainquear, Quoy?</orig>
            <reg>Je mets les armes bas, Amour est mon vainquear, Quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voulez vous combatre, vn qui n'a point de cœur?</orig>
            <reg>voulez -vous combattre, un qui n'a point de cœur?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MELISEE.</orig>
            <reg>MELISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous n’auez point de cœur!</orig>
            <reg>Vous n'avez point de cœur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ha ce diſcours m'offence:</orig>
            <reg>ha ce discours m'offense:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que direz voꝰ qui ſerue, &amp; paſſe pour deffence Vous n’auez point de cœur!</orig>
            <reg>Que direz voù qui serve, et passe pour défense Vous n'avez point de cœur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>helas depuis cõbiẽ?</orig>
            <reg>hélas depuis combien?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>RespondeZ moy Berger, qu’auez vous fait AD.</orig>
            <reg>Respondez -moi Berger, qu'avez -vous fait AD.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DAteir:</orig>
            <reg>DAteir:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FLORINTOR.</orig>
            <reg>FLORINTOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres l’auoir acquis, auecque tant de peine Ie ne le mõſtre point, de peur qu’on ne le prẽne:</orig>
            <reg>Après l'avoir acquis, avec tant de peine Je ne le montre point, de peur qu'on ne le prendre:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PIRANDRE.</orig>
            <reg>PIRANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous le pouuez monſtrer, librement en ces atense, Vn plus rare chreſor, m’occupe aſſez les yeux.</orig>
            <reg>Vous le pouvez montrer, librement en ces atense, Un plus rare chresor, m'occupe assez les yeux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MELISEE.</orig>
            <reg>MELISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De voſtre iugement, ne vient pas mon eſtime:</orig>
            <reg>De votre jugement, ne vient pas mon estime:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISOMENE.</orig>
            <reg>ISOMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mille de ſon aduis, le croiront legitime:</orig>
            <reg>Mille de son avis, le croiront légitime:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>cotnt que plus ture omduz tuu esepisimiporials L'homme content eſt riche, &amp; Pirandre est content.</orig>
            <reg>cotnt que plus ture omduz tu esépisimiporials L'homme content est riche, et Pirandre est content.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FEORINTOR, Son ame par orgueil, n'eſt point trop aueuglée, Et ſon ambition, me ſemble aſſeZ reglee:</orig>
            <reg>FEORINTOR, Son âme par orgueil, n'est point trop aveuglée, Et son ambition, me semble assez réglée:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PIRANDRE.</orig>
            <reg>PIRANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On blaſme biẽ ſouuẽt, ce qu’on ne connoit pas, Mais ie vo?</orig>
            <reg>On blâme biẽ souvent, ce qu'on ne connaît pas, Mais je vo?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>aime aueugle, aupres de ces appas</orig>
            <reg>aime aveugli, auprès de ces appas</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>MELISEE.</orig>
          <reg>MELISE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MELLSEE.</orig>
            <reg>MELSE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il menſtre par ſon choix, qu’il a fort bonne peuſ e</orig>
            <reg>Il menstre par son choix, qu'il a fort bonne pus </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISOMENE.</orig>
            <reg>ISOMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De merite pour luy, vous eſtes trop pourueuë;</orig>
            <reg>De mérite pour venir, vous êtes trop pourueuë;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vos beautez ſans exceZ, le peuuent acquerir;</orig>
            <reg>Vos beautés sans excès, le peuvent acquérir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſon cœur eſt vn lieu, facilea conquerir:</orig>
            <reg>Et son cœur est un lieu, facilea conquérir:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FLORINTOR.</orig>
            <reg>FLORINTOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lhatronpant eeepfen painpou mmtefides x charmes?</orig>
            <reg>Lhatronpant eeepfen painpou moutefides x charmes?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MLE MISOMENE.</orig>
            <reg>MLE MISOMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'eſt bien plus noblement, que i'occupe tées armes;</orig>
            <reg>C'est bien plus noblement, que j'occupe tées armes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les traicts de mes regards, ſont bien plis hauts monteZ;</orig>
            <reg>Les traits de mes regards, sont bien plis hauts montés;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dompl̂ez Voſtre cœur feroit honté, à ceux que i'est</orig>
            <reg>domplez Votre cœur ferait honté, à ceux que j'est</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MELISEE.</orig>
            <reg>MELISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Glorieuſe priſon, honorables Entraues, On voit autour de vous, des Monarques eſclaues;</orig>
            <reg>Glorieuse prison, honorables Entraves, On voit autour de vous, des Monarques esclaues;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>iuz F.</orig>
            <reg>juz F.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais Monarques pourtant, à ce qu’on pettt Qui ſe ſont deſguiſez, ſous l’habit d’vn Fes ger.</orig>
            <reg>Mais Monarques pourtant, à ce qu'on petît Qui se sont déguisez, sous l'habit d'un Fes ger.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>4</orig>
            <reg>4</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISOMENE.</orig>
            <reg>ISOMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Berger, dont la vertu, vous fait bie recõneſtre Que s’il n'eſt pas nay Prince, il eſt digne de t'eſtte.</orig>
            <reg>Berger, dont la vertu, vous fait bye reconnaître Que s'il n'est pas né Prince, il est digne de t'estte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PIEANDRE?</orig>
            <reg>PIEANDRE?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Leurs diſcours importũs, me dõnent de l’ennuy Soyez moins femme qu'elle, &amp; plus homme TE (meure.</orig>
            <reg>Leurs discours importũs, me donner de l'ennui Soyez moins femme qu'elle, et plus homme TE (meure.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La victoire eſt à nous, ſans que perſonne en</orig>
            <reg>La victoire est à nous, sans que personne en</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FLORINTOR.</orig>
            <reg>FLORINTOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quy, nous ſommes vaincus, mais le Champ nous demeure.</orig>
            <reg>Qui, nous sommes vaincus, mais le Champ nous demeure.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISOMENE.</orig>
            <reg>ISOMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>h.</orig>
            <reg>h.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Contre la folle erreur, qui voüs va poſſedaint, Il faut combatre en Parthé, &amp; vous vaincre en cedant.</orig>
            <reg>Contre la folle erreur, qui vôtres va possédaint, Il faut combattre en Parthé, et vous vaincre en cédant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>3  .</orig>
            <reg>3 .</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>.</orig>
            <reg>.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>.</orig>
            <reg>.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>h 2 C</orig>
            <reg>h 2 Ç</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MELISEE.</orig>
            <reg>MELISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Stratageme ſubtil, exceliente conduite, Vous la nommez retraite, &amp; nous l'apellons fuite.</orig>
            <reg>Stratage subtil, exceliente conduite, Vous la nommez retraite, et nous l'appelons fuite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PIRANDRE.</orig>
            <reg>PIRANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous vous trompez Bergere, &amp; vous la nommez bien;</orig>
            <reg>Vous vous trompez Bergère, et vous la nommez bien;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>On doit fuir le mal, comme ſuiure le bien;</orig>
            <reg>On doit fuir le mal, comme suivre le bien;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſuiuant ſon eſprit, pour m'esloigner du voſtre, Ie crois aſſurément, que ie fais l’vn &amp; l’autre:</orig>
            <reg>Et suivant son esprit, pour m'éloigner du vôtre, Je crois assurément, que ie fais l'amour et l'autre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il n'en maque beaucoup, dira que t'ay raisõ.</orig>
            <reg>S'il n'en maque beaucoup, dira que t'ai raisons.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais parfaite Iſomene, allons ſous quelque ombaage;</orig>
            <reg>Mais parfaite Isomène, allons sous quelque ombaage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Soleil (ainſi qu’eux) taſche a vous faire outrage, Coſeruos ce beau taint;</orig>
            <reg>Le Soleil (ainsi qu'eux) tâche à vous faire outrage, Coseruos ce beau taint;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais elle y peut reſter, Car n’ayant rien de beau, que luy peut il oſter?</orig>
            <reg>mais elle y peut rester, Car n'ayant rien de beau, que tu peut il ôter?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FLORINTOR.</orig>
            <reg>FLORINTOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’eſtime ce conſeil, cherchez vn lieu fort sõbre;</orig>
            <reg>J'estime ce conseil, cherchez un lieu fort sonbre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De couurir ces deffauts, il n’apartient qu'à l'ombre;</orig>
            <reg>De couvrir ces défauts, il n'appartient qu'à l'ombre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cetia, qu'onne vout pom, queise manque d’appas;</orig>
            <reg>Cetia, qu'onne vout pom, queise manque d'appas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sebien que pour l’aymer, il faut ne la voir pas,</orig>
            <reg>Sébien que pour l'aimer, il faut ne la voir pas,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PIRANDRE.</orig>
            <reg>PIRANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pour ne l’aimer pas, il faut voir Meliſee.</orig>
            <reg>Et pour ne l'aimer pas, il faut voir Mélisée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FLORINTOR.</orig>
            <reg>FLORINTOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vuider noſtre diſpute, est choſe fort aiſee;</orig>
            <reg>Vider notre dispute, est chose fort aise;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A.</orig>
            <reg>A.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C.</orig>
            <reg>Ç.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>74 Nous tõberons d’accord, noſtre gouſt eſt pareil;</orig>
            <reg>74 Nous tomberons d'accord, notre goût est pareil;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; aui nair rpomene, at puut vuit mion dolcit.</orig>
            <reg>et aui nair rpomène, at puut vit myon dolcit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PIRANDRE.</orig>
            <reg>PIRANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous prenez mal le ses, de ce que te veux dire:</orig>
            <reg>Vous prenez mal le ses, de ce que te veux dire:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MELISBE.</orig>
            <reg>MELISBE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En me croyant facher, il me force de rire;</orig>
            <reg>En me croyant fâcher, il me force de rire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eonfeſſe ſon crime, &amp; ſon aueuglement, u puimvennememgeunouturmngement;</orig>
            <reg>Il eonfesse son crime, et son aveuglement, u puimvennememgeunouturmngement;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais perſiſtez Berger, en cette repentance:</orig>
            <reg>Mais persistez Berger, en cette repentance:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIRANDRE.</orig>
            <reg>LIRANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma ſeule fin, ſeracelle de ma conſtance.</orig>
            <reg>Ma seule fin, seracelle de ma constance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>*</orig>
            <reg>*</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MELISEE.</orig>
            <reg>MELISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La mienne doit durer, plus long temps que mes iours.</orig>
            <reg>La mienne doit durer, plus long temps que mes jours.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>F.</orig>
            <reg>F.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2</orig>
            <reg>2</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MAOMEA Eg Ie n'aime qu’vn Pasteur, que i'aimeray couſiours.</orig>
            <reg>MAOMEA Eg Je n'aime qu'Han Pasteur, que j'aimerai coujours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FLORINTOR.</orig>
            <reg>FLORINTOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha que vous fereZ bien, ne ſoyez pas legere;</orig>
            <reg>Ha que vous ferez bien, ne soyez pas légère;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie quiterois le Ciel, plustoſt que ma Bergere.</orig>
            <reg>Je quitterais le Ciel, plutôt que ma Bergère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A.</orig>
            <reg>A.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PIRANDRE.</orig>
            <reg>PIRANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tez Quãd ſon eſprit poür moy, n'auroit que cruaule fais vœu ſolemnel, d’adorer ſes heaute?</orig>
            <reg>té Quand son esprit poür moi, n'aurait que cruaule fais vœu solennel, d'adorer ses haute?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MELISEE.</orig>
            <reg>MELISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Grauer deſſus mon cœur, n’eſt pas eſcrire at ſable;</orig>
            <reg>Graver dessus mon cœur, n'est pas écrire at sable;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon amour tout diuin, n'arien de periſſable.</orig>
            <reg>Mon amour tout divin, n'arien de périssable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISOMENE.</orig>
            <reg>ISOMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aittre que monBerger, ne peut qu’en s’abus d̀t, Croire que ſon deſſein, ne me ſoit deſplaiſant.</orig>
            <reg>Aittre que monBerger, ne peut qu'en s'abus dût, Croire que son dessein, ne me soit déplaisant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FLORINTOR.</orig>
            <reg>FLORINTOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Soleil esleué, donne à plomb ſur la roche;</orig>
            <reg>Le Soleil élevé, donne à plomb sur la roche;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Teſmoignage certaix, que te midi s'aproche;</orig>
            <reg>Témoignage certaix, que te midi s'approche;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſe fautrettrer, l’heure nous y ſemond:</orig>
            <reg>Il se fautretrer, l'heure nous y semond:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MELISEE.</orig>
            <reg>MELISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons voir mon Troupeau, qui brourę au pied du Mont:</orig>
            <reg>Allons voir mon Troupeau, qui brour au pied du Mont:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PERIANDRE.</orig>
            <reg>PERIANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Soyez außicontens, que ie ſuis à mon aiſe?</orig>
            <reg>Soyez aussicontens, que je suis à mon aise?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISOMENE.</orig>
            <reg>ISOMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aupres de ce qu’on aime, il n'eſt rien qui ne plaiſe.</orig>
            <reg>Auprès de ce qu'on aime, il n'est rien qui ne plaise.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE SECOND &amp; quatrieſme.</orig>
          <reg>ACTE SECOND et quatrième.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LVSIMANT, TARAMINTE, ALLIANTE, ALPHANGE, PIRANDRE, FLORINTOR, TBOMENE, MZLISBE,</orig>
          <reg>LUSIMANT, TARAMINTE, ALLIANTE, ALPHANGE, PIRANDRE, FLORINTOR, TBOMENE, MZLISBE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE, TARAMTNTE, LVSTMANT TARAMINTE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE, TARAMTE, LUSTMANT TARARAMINTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NM Me Aſ 8 OVS connoiſſez mon fils, vous ſçauez quel il eſt;</orig>
            <reg>NM Me As 8 OUS connaissez mon fils, vous savez quel il est;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il touche voſtre esprit, voſtre Niece me plaiſt, Et comme Florintor adore Meliſee, On voit que ſonamour n'en eſt pas meſpriſee</orig>
            <reg>S'il touche votre esprit, votre Nièce me plaît, Et comme Florintor adore Mélisée, On voit que sonamour n'en est pas méprisée</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Si vous le deſirezs ainſi que ie le veux, 7es Nos volontẽZ irontioù s’adreßẽt leurs vœux;</orig>
            <reg>Si vous le désirez ainsi que sans le veux, 7es Nos volontẽZ irontioù s'adressẽt leurs vœux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et puis qu'vn meſme Dieu leurs courages aſſemble, 2 22 511 Nous les taiſſerõs viuré, &amp; demeurer ensẽhle:</orig>
            <reg>Et puis qu'autre femme Dieu leurs courages assemble, 2 22 511 Nous les taisserõs vivré, et demeurer ensemble:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour luy ſeul ie noïreis ce nõbre de Troupeaux.</orig>
            <reg>Pour ici seul ici noïreis ce nombre de Troupeaux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dont l'on voit chaque tour, blanchir tous ces Coupeaux, LeLEs.</orig>
            <reg>Dont l'on voit chaque tour, blanchir tous ces Coupeaux, LeLEs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>;</orig>
            <reg>;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>:</orig>
            <reg>:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1 :</orig>
            <reg>1 :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’en ſuis que Paſteur, Nature les luy dõne;</orig>
            <reg>Je n'en suis que Pasteur, Nature les a dõne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ſçaueZ bien l’eſtime, en quoy vit ſa per* ſonne;</orig>
            <reg>Vous savez bien l'estime, en quoi vit sa pér* sonne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L .</orig>
            <reg>L .</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2 .</orig>
            <reg>2 .</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c.</orig>
            <reg>ç.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aucun de nos Bergers ne le peut deuancer, A ſauter, à lutter, à courir, à dancer;</orig>
            <reg>Aucun de nos Bergers ne le peut devancer, A sauter, à luter, à courir, à dancer;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et lors que ſolitaire à l’eſcart il s’amuſes 2- Donnãt à ces Rochers, l’air d’vne Cornemuſe, On voit que maint Aigneau, deſſus l’herbr -.</orig>
            <reg>Et lors que solitaire à l'écart il s'ânes 2- Donnêt à ces Rochers, l'air d'une Cornemuse, On voit que maint Aigneau, dessus l'herbr -.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>* paiſſant, ITis a a a La foulle ſans manger, &amp; s’en va bondiſſant;</orig>
            <reg>* paissant, ITis a a a La foulle sans manger, et s'en va bondissant;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et charmé par les tons que fa dextre fredõne, L'Animal ſans raiſon;</orig>
            <reg>Et charmé par les tons que fa dextre fredõne, L'Animal sans raison;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ayme ce qui reſonne.</orig>
            <reg>aime ce qui résonne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En fin ſes qualitez, de l’eſprit &amp; du corps;</orig>
            <reg>En fin ses qualités, de l'esprit et du corps;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Semblent vous ob iger d’accõplir leurs accords;</orig>
            <reg>Semblent vous ob iger d'accõplir leurs accords;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pous eſtes ſeul Parent de cette belle fille, Et vos n’ignorez point que le eſt noſtre fainille Acceptez ce Neueu, ne le refiſz pasi Mul sersey dreſba, canſerent fon treſpae D</orig>
            <reg>Pous êtes seul Parent de cette belle fille, Et vos n'ignorez point que le est notre fainille Acceptez ce Neu, ne le refisés pazy Mul sersey dresba, cansèrent son trépae D</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVSIMANT.</orig>
            <reg>LUSIMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſerois ennemy, de ma propre parente, Si l’offre qu'on luy fait, m’estoit indifferentt;</orig>
            <reg>Je serais ennemi, de ma propre parente, Si l'offre qu'on avait fait, m'était indifférent;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie l’accepte pour elle, &amp; tiens à grand bõ hieur, Ce qui la va combler de plaiſir, &amp; d’honneur;</orig>
            <reg>Je l'accepte pour elle, et tiens à grand bons homme, Ce qui la va combler de plaisir, et d'honneur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dites à voſtre fils, qu'il aura ſa Maiſtr eſſe:</orig>
            <reg>Dites à votre fils, qu'il aura sa Maîtr esse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le deſir qui le point, eſt celuy qui me preſſe;</orig>
            <reg>Le désir qui le point, est celui qui me presse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>y Dans ſes contentements, ie trouueray les mies, Et mourray sãs regret, en luy laißãt mes biẽs?</orig>
            <reg>y Dans ses contentements, ie trouverai les mies, Et mourrai sans regret, en lui laissãt mes biens?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quand voſtre maïſon, me ſerott inconnue, I'adorerois en luy, la Vertu toute nuë:</orig>
            <reg>Et quand votre maïson, me serott inconnue, J'adorerais en peine, la Vertu toute nue:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu, cher Taraminte, allez l’en aſſeurer, Car il n’a riẽ à craindre, &amp; peut toua eſperen.</orig>
            <reg>Adieu, cher Taraminte, allez l'en assurer, Car il n'a riẽ à craindre, et peut toua espéren.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AXAMIRIE.</orig>
            <reg>AXAMIRIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô Dieux!</orig>
            <reg>ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>cher Luſimant, apres cetie parole Dont ie le vay rauir ie n'y cours pas i'y volle.</orig>
            <reg>cher Lusimant, après cetie parole Dont ie le vais ravir tu n'y cours pas j'y volle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVSIMANT.</orig>
            <reg>LUSIMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moy, ie m'en vay dire, à ma Niece à l’in ſtant, Que Florintor qu'élle aime eſt vnBerge cõſtãt:</orig>
            <reg>Et moi, Seigneur m'en vais dire, à ma Nièce à l'in stant, Que Florintor qu'élle aime est unBerge cõstãt:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La muſiLa muſique d’amour, en douceur infinie, Lors qu’on eſt bien d’accord, eſt pleine d’harmonie.</orig>
            <reg>La musiLa musique d'amour, en douceur infinie, Lors qu'on est bien d'accord, est pleine d'harmonie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ALETANIE L ALPHANGE.</orig>
          <reg>ÀLETANIE L ÀLPHANGE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALLIANTE.</orig>
            <reg>ÀLLIANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vy, Pirandre l’aura, de bon cœur t y conſents, BentIS Et ne puis exprimer, le plaiſir que ie ſents:</orig>
            <reg>Vi, Pyrandre l'aura, de bon cœur t y consents, BentIS Et ne puis exprimer, le plaisir que ie sents:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En m'offrãt voſtre fils, vous me tirez de peine, Ie ne l’aime pas moins, que peut fairel ſomene:</orig>
            <reg>En m'offrãt votre fils, vous me tirez de peine, Je ne l'aime pas moins, que peut fairel somène:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſi la bien- ſeance euſt peu me le ſouffrir, I'aurois eſté moy-meſme, en parler &amp; l'offrir, Ie voudrois qu’elle fuſt, &amp; plus riche, &amp; plus rare, Mais Pyrandre amoureux, ne ſçauroit eſtre auare, Et puis que par amour, ſon esprit eſt dompté, Il prendra pour l’effect, ma bonne volonté.</orig>
            <reg>Et si la bien- france eût pu me le souffrir, J'aurais été moi-même, en parler et l'offrir, Je voudrais qu'elle fut, et plus riche, et plus rare, Mais Pyrandre amoureux, ne saurait être avare, Et puis que par amour, son esprit est dompté, Il prendra pour l'effet, ma bonne volonté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALPHANGE.</orig>
            <reg>ÀLPHANGE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand vous luy dõnerieZ, ces pierres adorees, Qui filles du Soleil, n'en ſont pas eſclairées, Et quand cette eau qui fait les perles eſtimer, Aimeroit mieux ſon ſein, que celuy de la Mer, Quand toute la Nature, auroit choiſi dans elle Tant de diuerſitez, qui la font eſtre belle, Et quand les elemens, ne voudroient auiourd’huy, Trauailler aux metaux, que pour l’amour de luy, Il fouleroit aux pieds, ce que le monde honnoré, Unotffemans Jamnegeglr:</orig>
            <reg>Quand vous lui dõnerieZ, ces pierres adorées, Qui filles du Soleil, n'en sont pas éclairées, Et quand cette eau qui fait les perles estimer, Aimerait mieux son sein, que celui de la Mer, Quand toute la Nature, aurait choisi dans elle Tant de diversités, qui la font être belle, Et quand les éléments, ne voudraient aujourd'hui, Travailler aux métaux, que pour l'amour de même, Il foulerait aux pieds, ce que le monde honoré, Un Jamnegeglr:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALLIANTE.</orig>
            <reg>ÀLLIANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l taſnetomme te ſui, i'ay peſoin dt fupport,</orig>
            <reg>l tânetomme te zvi, j'ai pesoin dt support,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALPHANGE.</orig>
            <reg>ÀLPHANGE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous en aureZ de nous, iuſques à noſtre mort.</orig>
            <reg>Vous en aurez de nous, jusques à notre mort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALLIANTE.</orig>
            <reg>ÀLLIANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie l’attends de Pirandre, &amp; l’espere d’Al phange:</orig>
            <reg>Je l'attends de Pyrandre, et l'espère d'Al phange:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALPHANGE.</orig>
            <reg>ÀLPHANGE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne craignez pas qu’vn iour noſtre volonté change, Aliante, &amp; ſa fille, auront touſiours de nous, Vn ſeruiteur fidelle, &amp; le traitement doux:</orig>
            <reg>Ne craignez pas qu'Hommes jour notre volonté change, Aliante, et sa fille, auront toujours de nous, Un serviteur fidèle, et le traitement doux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais i’aperçoy mon fils, &amp; la belle Iſomene;</orig>
            <reg>Mais j'aperçois mon fils, et la belle Isomène;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie m'en vay ſatisfaire, au deſſain qui les meine:</orig>
            <reg>Je m'en vais satisfaire, au dessfain qui les mène:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La victoire eſt à toy, Pirandre bien heureux;</orig>
            <reg>La victoire est à toi, Pyrandre bien heureux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Etlante regen, tonſecaice amourena, Et conſent que ſa fille, en ſoit la recompenſe:</orig>
            <reg>Etlante régen, tonsecaice amourena, Et consent que sa fille, en soit la récompense:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALIANTE.</orig>
            <reg>ÀLIANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous n'en pleurerez pas, ou du moins ie le penſe;</orig>
            <reg>Vous n'en pleurerez pas, ou du moins ie le pense;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Contentantce Berger, en ton affection, Ie crois auoir ſuiui, voſtre inclination.</orig>
            <reg>Contentantce Berger, en ton affection, Je crois avoir suivi, votre inclination.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE TROISIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE -TROISIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>PIRANDRE, ISOMENE, ALFHANGE, ALIANTE,</orig>
          <reg>PIRANDRE, ISOMENE, ALFHANGE, ALIANTE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PIRANDRE.</orig>
            <reg>PIRANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E viens de la trouuer, au bout de la prai</orig>
            <reg>E viens de la trouver, au bout de la pray</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISOMENE.</orig>
            <reg>ISOMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ie m'en retournois, à noſtre Bergerie:</orig>
            <reg>Et ici m'en retournais, à notre Bergerie:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LI I2l dr Dieux!</orig>
            <reg>LI I2l dr Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que pour vn Amant, tu parois peu hardy:</orig>
            <reg>que pour un Amant, tu parais peu hardi:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TIRANDRE.</orig>
            <reg>TIRANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie connois au Soleil, qu’il eſt plus de midi;</orig>
            <reg>Je connais au Soleil, qu'il est plus de midi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>née:</orig>
            <reg>née:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et n'ay veu mon Troupeau, de toute la iour</orig>
            <reg>Et n'ai vu mon Troupeau, de toute la jour</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALIANTE.</orig>
            <reg>ÀLIANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iſomene, qu’as tu, pour faire l’eſtonnée?</orig>
            <reg>Isomène, qu'as -tu, pour faire l'étonnée?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce Berger a ton grt, mum ſuerous moupais;</orig>
            <reg>Ce Berger a ton grt, mum suerous moupais;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ure</orig>
            <reg>ure</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISOMENE.</orig>
            <reg>ISOMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel, ma Mere, Clindor?</orig>
            <reg>Quel, ma Mère, Clindor?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie ne le connois PA.</orig>
            <reg>Ne ne le connais PA.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALPHANGE.</orig>
            <reg>ÀLPHANGE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Suiurez vous mon conſeil?</orig>
            <reg>Suivrez -vous mon conseil?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>laiſſons les Aliante;</orig>
            <reg>laissons les Aliante;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amour eſt vn Enfant, capable d’eſpouuente;</orig>
            <reg>Amour est un Enfant, capable d'épouvante;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Noſtre age luy fait peur, laiſſons les ſeulement</orig>
            <reg>Notre age Seigneur fait peur, laissons les seulement</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E31 Allons rire chez moy, de leur eſtonnement.</orig>
            <reg>E31 Allons rire chez moi, de leur étonnement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PIRANDRE.</orig>
            <reg>PIRANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieux!</orig>
            <reg>Ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que dois-ie dire, Iſomene, vne affaire.</orig>
            <reg>que dois-je dire, Isomène, une affaire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vreuiẽt en l’eſprit, ie ne m'en puis diſtraire;</orig>
            <reg>Vrevient en l'esprit, je ne m'en puis distraire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous me permettrez bien, que i'y paſſe le iour.</orig>
            <reg>Vous me permettrez -vous, que j'y passe le jour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISOMENE.</orig>
            <reg>ISOMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que puiſſe tu trouuer la mort, à ton retour, Helas de quel malheur, me voy-ie pourſuiute?</orig>
            <reg>Que puisse tu trouver la mort, à ton retour, Hélas de quel malheur, me vois-je poursuivte?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La ruſe dont i'vſois, me va couſter la vie;</orig>
            <reg>La ruse dont j'usais, me va coûter la vie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon eſprit en creuſant, vn piege ſous mes pas, Pour trop faire le fin, trouue qu’il ne l’eſt pas, En taſchant de tenir, ma paßion couuerte, * hiſ -.</orig>
            <reg>Mon esprit en creusant, un piège sous mes pas, Pour trop faire le fin, trouve qu'il ne l'est pas, En tâchant de tenir, ma passion couverte, * his -.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>:</orig>
            <reg>:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BA COMEDIE Ie recueille mon bien, &amp; i’aduance ma perte;</orig>
            <reg>BA COMÉDIE Je recueille mon bien, et j'avance ma perte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie priue Florintor du fruict de ſes trauaux;</orig>
            <reg>Je prive Florintor du fruit de ses travaux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et luy fais, plus de mal, que n’ont fait ſes Riuaux.</orig>
            <reg>Et grands fais, plus de mal, que n'ont fait ses Rivaux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que de mon feint amour, ie me voy bien punie!</orig>
            <reg>Que de mon feint amour, je me vois bien punie!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quoy, cederons nous à cette tyrannie?</orig>
            <reg>Et quoi, céderons -nous à cette tyrannie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>At entendre parler, d’vn pouuoir abſolut, Il ſemble laſche esprit, qu’on t'’y void reſolu!</orig>
            <reg>At entendre parler, d'on pouuoir absolut, Il semble lâche esprit, qu'on t'y voit résolu!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peux tubien endurer, cette douleur amere?</orig>
            <reg>Peux tubien endurer, cette douleur âme?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quoy, tu fais vn Dieu, plus foible que ta !</orig>
            <reg>Et quoi, tu fais un Dieu, plus faible que ta !</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>6 Mere?</orig>
            <reg>6 Mère?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quoy, tant de ſerments, par le Ciel entendus?</orig>
            <reg>Et quoi, tant de serments, par le Ciel entendus?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quoy, le ſouuenir des ſeruices rendus?</orig>
            <reg>Et quoi, le souvenir des services rendus?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ec quoy, tant de paiſirs, tant de douleurs paſſées.</orig>
            <reg>Éc quoi, tant de paisirs, tant de douleurs passées.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne ſeront deſormais, qu'images effacées, Et quoy, tu t'y reſoûds &amp; tu peux conſentir, D’achetter cherement, vn triſte repentir, Donc apres l’auoir feint, tu veux estre infidelle?</orig>
            <reg>Ne seront désormais, qu'images effacées, Et quoi, tu t'y résous et tu peux consentir, D'acheter chèrement, un triste repentir, Donc après l'avoir feint, tu veux été infidèle?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et courir à clos yeux, où le malheur t’appelle?</orig>
            <reg>Et courir à clos yeux, où le malheur t'appelle?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Crois tu que Florintor, puiſſe voir ſans mourir</orig>
            <reg>Crois -tu que Florintor, puisse voir sans mourir</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Que la foible amitié, n’a peu le ſecourir, Et d’i constante alors, tu ſeras homicide:</orig>
            <reg>Que la faible amitié, n'a pu le secourir, Et d'y constante alors, tu seras homicide:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, mon pauure esprit, ne ſois pas ſi timide;</orig>
            <reg>Non, non, mon pauvre esprit, ne sois pas si timide;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si le ſort nous deffend, de viure auec bon heur.</orig>
            <reg>Si le sort nous défend, de vivre avec bon heur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il nous permet au moins;</orig>
            <reg>Il nous permet au moins;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de mourir en Hõneur:</orig>
            <reg>de mourir en Honneur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie puis malgré l’effort, de ſa rage ennemie, Luy remettre mon ame, exempte d’infamie, Dans quelque extremité, qu’il me puiſſe rãger Il changera pluſtoſt, que me faire changer, Que ſans auoir pitie, de ma triſte aduanture, Que le Cielennemy, ſe ioigne a la Nature, Que trois des Elemens, conspire contre moy Il n’est point de Rocher, ſi ferme que ma foy;</orig>
            <reg>Je puis malgré l'effort, de sa rage ennemie, Lui remettre mon âme, exempte d'infamie, Dans quelque extrémité, qu'il me puisse ranger Il changera plutôt, que me faire changer, Que sans avoir pitié, de ma triste aventure, Que le Cielennemi, se joigne à la Nature, Que trois des Éléments, conspire contre moi Il n'est point de Rocher, si ferme que ma foi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que les hommes, les Dieux, lOnde, l’Air, &amp; la Terre, Au feu de mon amour, denoncent touts la guerre, Ce dernier Element, en aspirant aux Cieux.</orig>
            <reg>Que les hommes, les Dieux, lOnde, l'Air, et la Terre, Au feu de mon amour, dénoncent touts la guerre, Ce dernier Élément, en aspirant aux Cieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Es leuera mon cœur, comme vn victorieux.</orig>
            <reg>Es lèvera mon cœur, comme un victorieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt là, que les Deſtins, auront la connoißsãce, Des marques de ma force, &amp; de leur impuiſ</orig>
            <reg>C'est là, que les Destins, auront la connaissance, Des marques de ma force, et de leur impuis</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>C’eſt la qu'en confeſſant, qu’ils n’ont rien veu de tel I'auray (comme l'Amour) vn renom immortel, Vne ſeule Couronne, eſt le bien où i’aſpire.</orig>
          <reg>C'est la qu'en confessant, qu'ils n'ont rien vu de tel J'aurai (comme l'Amour) un renom immortel, Une seule Couronne, est le bien où j'aspire.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Deſtins, donne Z lasoy, de gloire, ou de martyre;</orig>
          <reg>Destins, donne Z lasoi, de gloire, ou de martyre;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>N'importe l’vn ou l’autre;</orig>
          <reg>N'importe l'vn ou l'autre;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>außi bien malgré vous, I'aime plus Florintor, que ie ne crainds vos coups:</orig>
          <reg>aussi bien malgré vous, J'aime plus Florintor, que tu ne crainds vos coups:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ha bons Dieux!</orig>
          <reg>Ha bons Dieux!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>le voicy, quel tranſport il me donne!</orig>
          <reg>le voici, quel transport il me donne!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>501</orig>
          <reg>501</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE QVATRIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE QUATRIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>FLORINTOR, ISOMENE,</orig>
          <reg>FLORINTOR, ISOMENE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A IEVX, Deſtins, &amp; parents, en fin tout mabandonne;</orig>
            <reg>À JEUX, Destins, et parents, en fin tout mabandonne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LAmour, &amp; la pitié, les pleurs, &amp; le diſcours Sont inutilement venus à mon ſecours;</orig>
            <reg>LAmour, et la pitié, les pleurs, et le discours Sont inutilement venus à mon secours;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout cede à la rigueur d’vn pere inexorable, Qui me croit rendre heureux, &amp; me fait miſerable:</orig>
            <reg>Tout cède à la rigueur d'un père inexorable, Qui me croit rendre heureux, et me fait misérable:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il eſt innocent, voſtre crime eſt le mien, Sont les ſeuls ennemis, de noſtre commun bien:</orig>
            <reg>Mais il est innocent, votre crime est le mien, Sont les seuls ennemis, de notre commun bien:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre ruſe nous pert;</orig>
            <reg>Votre ruse nous pert;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>car ſon ame abuſee, Me commande auiourd’huy, d’eſpouſer Meliſee;</orig>
            <reg>car son âme abuse, Me commande aujourd'hui, d'épouser Mélisée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et comme aſſeurément ie n’obeiray pas, Il faut que i'en eſchappe, en courant au treſpas.</orig>
            <reg>Et comme assurément ici n'obéirai pas, Il faut que j'en échappe, en courant au trépas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ISOMENE.</orig>
            <reg>ISOMENE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>fendre, Helas c'eſt par luy ſeul, que ie me peux def.</orig>
            <reg>fendre, Hélas c'est par Seigneur seul, que sans me peux déf.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>e mourreſt qui me donne.</orig>
            <reg>Je mourrêt qui me donne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Achehe.</orig>
            <reg>Achehe.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>23</orig>
            <reg>23</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISOMENE.</orig>
            <reg>ISOMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>a Pirandre.</orig>
            <reg>à Pirandre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FLORINTOR.</orig>
            <reg>FLORINTOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Deſtins ennemis, qui me perſecutez, Voicy le dernier coup, de tant de cruautez.</orig>
            <reg>Ô Destins ennemis, qui me persécutez, Voici le dernier coup, de tant de cruautés.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deſormais ie deſpite, &amp; les Dieux, &amp; les hõmes Rien ne peut augmenter, le deſaſtre où nous ſommes;</orig>
            <reg>Désormais Madame dépite, et les Dieux, et les hommes Rien ne peut augmenter, le désastre où nous sommes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et dans l’excez des maux, où l’on m’a condãné Sans deſcendre aux enfers, ie ſuis deſia damné.</orig>
            <reg>Et dans l'excès des maux, où l'on m'a condamné Sans descendre aux enfers, toujours suis déjà damné.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha ſubtile à voꝰ perdre, ô Trõpeuſe Iſomene, pa ousames qumuspauejee pone da peine;</orig>
            <reg>Ha subtile à voù perdre, ô Tromeuse Isomène, pa ousames qumuspauejee pone da peine;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'ay trop bien obet, vostre commandement Me priue pour iamais, de tout contentement.</orig>
            <reg>J'ai trop bien objet, votre commandement Me prive pour jamais, de tout contentement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISOMBNE.</orig>
            <reg>ISOMBNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La fin de vos plaiſirs, eſt celle de ma ioye;</orig>
            <reg>La fin de vos plaisirs, est celle de ma joie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais mon cher Florintor, i'ay peur qu’on ne nous voye, Il nous faut ſeparer,</orig>
            <reg>Mais mon cher Florintor, j'ai peur qu'on ne nous voie, Il nous faut séparer,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FLORINTOR.</orig>
            <reg>FLORINTOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O rixehrena deſtins</orig>
            <reg>Ô rixéehrena destins</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISOMENE.</orig>
            <reg>ISOMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’espere vous reuoir, demain des le matin;</orig>
            <reg>J'espère vous revoir, demain des le matin;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rendez vous ou Lignon arrouſe la prairte, Ce flateur de vos maux, &amp; de ma reuerie;</orig>
            <reg>Rendez -vous ou Lignon arrouse la prairte, Ce flatteur de vos maux, et de ma rêverie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt là que nous verrõs, s’il nous ſera permis, de cejuecol tes eijorts ete vons dos emnessris;</orig>
            <reg>C'est là que nous verrõs, s'il nous sera permis, de céluecol tes éjorts été vons dos emnessris;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu, n'y manquez pas,</orig>
            <reg>Adieu, n'y manquez pas,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FLORINTOR.</orig>
            <reg>FLORINTOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Doux obiet de ma flame, Ie n'y ſçaurois manquer, vous y portez mon ame.</orig>
            <reg>Doux objet de ma flamme, Je n'y saurais manquer, vous y portez mon âme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE CINQVIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE CINQUIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MELISEE.</orig>
          <reg>MELISE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Elle parle apres auoir eſcouté.</orig>
          <reg>Elle parle après avoir écouté.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>B M 25 V me punis Amour, par ce que i'ay peché, eV Ton feu paroiſt trop beau, pour le tenir caché;</orig>
            <reg> M 25 V me punis Amour, par ce que j'ai péché, eU Ton feu paraît trop beau, pour le tenir caché;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma paßion voyant la ſienne mutuelle, Sans raiſon en l’aimant, ie me feignois cruelle:</orig>
            <reg>Ma passion voyant la sienne mutuelle, Sans raison en l'aimant, Seigneur me feignais cruelle:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Oncle s’eſt deceu, par ce meſpris mẽteur;</orig>
            <reg>Mon Oncle s'est déçu, par ce mépris monteur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais n’importe, l’eſprit n’a iamais de Tuteur.</orig>
            <reg>Mais n'importe, l'esprit n'a jamais de Tuteur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son credit contre vn Dieu, manquera de puiſſance;</orig>
            <reg>Son crédit contre un Dieu, manquera de puissance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn Dieu qui m'abſoudra de deſobeiſſance;</orig>
            <reg>Un Dieu qui m'absoudra de désobéissance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Es pourueis que Pirandre, aume außi bien que moy Rien que ce meſme Dieu, ne nous fera la loy.</orig>
            <reg>Es pourvis que Pyrandre, aume aussi bien que moi Rien que ce même Dieu, ne nous fera la loi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Arriere la froideur, loin bien loin l’artifice;</orig>
            <reg>Arrière la froideur, loin bien loin l'artifice;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut que la raiſon, faſſe en fin ſon office,</orig>
            <reg>Il faut que la raison, fasse en fin son office,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DES COMEDIENS.</orig>
            <reg>DES COMÉDIENS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pirandre m’a ſerute, il eſt temps de penſer A l’vnique moyen, de le recompenſer:</orig>
            <reg>Pirandre m'a servte, il est temps de penser À l'unique moyen, de le récompenser:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Confeſſons librement, nos flames inſenſees;</orig>
            <reg>Confessons librement, nos flammes insensées;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faiſons lire mon Oncle, au fonds de nos pẽſees;</orig>
            <reg>Faisons lire mon Oncle, au fond de nos pensées;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſtrons luy clairement, qu’il ne voit qu'à demy;</orig>
            <reg>Monstrons luy clairement, qu'il ne voit qu'à demi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et chaſſons le respect, qui nous eſt ennemy.</orig>
            <reg>Et chassons le respect, qui nous est ennemi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iamais à Florintor ie ne veux eſtre vnie;</orig>
            <reg>Jamais à Florintor ie ne veux être unie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amour eſt vn Tyran, qui fuit la tyrannie;</orig>
            <reg>Amour est un Tyran, qui fuit la tyrannie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quoy qu’opoſe icy, mon Oncle Luſimant, Ce n'eſt pas de ſa main que ie veux vn Amãt:</orig>
            <reg>Et quoi qu’oppose ici, mon Oncle Lusimant, Ce n'est pas de sa main que ie veux Amãt.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand le choix que i'ay fait, me dõneroit ſa haine, Mon inclination, regnera ſouueraine.</orig>
            <reg>Quand le choix que j'ai fait, me dõneroit sa haine, Mon inclination, régnera souveraine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais d’ou peut bien venir que Florintor icy Entretient Iſomene, &amp; paroiſt tout tranſi?</orig>
            <reg>Mais d'ou peut bien venir que Florintor ici Entretient Isomène, et paraît tout transi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nulle que moy n'a mis, ſon ame priſonniere;</orig>
            <reg>Nulle que moi n'a mis, son âme prisonnière;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils ont pris rendez vous, au bord de la riuiere;</orig>
            <reg>Ils ont pris rendez -vous, au bord de la rivière;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce procedé m’eſtonne;</orig>
            <reg>Ce procédé m'étonne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; cette nouueauté, Me chatouille l’esprit de curioſité;</orig>
            <reg>et cette nouveauté, Me chatouille l'esprit de curiosité;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Demain dés le matin, ie my veux aller rendre, Peut eſtre leur diſcours, ſeruira pour Pirãdre;</orig>
            <reg>Demain dès le matin, Seigneur mi veux aller rendre, Peut être leur discours, servira pour Pirãdre;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L iuj Amour, Roy des Amants, par ton pouuoir diuttn, Rends ce preſage heureux, &amp; mon cœur bon Deuin.</orig>
            <reg> Luj Our, Roi des Amants, par ton pouvoir diut, Rends ce présage heureux, et mon cœur bon Deuin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>P S N fin cette ruſe inutile, Plus dommageable que ſubtile, Ln Dont ie couurots mes paßions;</orig>
            <reg>PONT S N fin cette ruse inutile, Plus dommageable que subtile, Ln Dont toujours couvrots mes passions;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne ſert qu’a me trõper, außi bien que mõ pere:</orig>
            <reg>Ne sert qu'a me trouper, aussi bien que mon père:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et le mal qui me deſeſpere;</orig>
            <reg>Et le mal qui me désespère;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne vient que de mes fictions.</orig>
            <reg>Ne vient que de mes fictions.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ie penſois flechir ma Maiſtreſſe, En cachant l’ennuy qui m'opreſſe, Mais Dieux!</orig>
            <reg>Je pensais fléchir ma Maîtresse, En cachant l'ennui qui m'opresse, Mais Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que i'eus peu de raiſon:</orig>
            <reg>que j'eus peu de raison:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie m'oblige a me perdre, au lieu de l’e diſtraire;</orig>
            <reg>Je m'oblige à me perdre, au lieu de l'e distraire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>– Et par vn effect tout contraire, Ce remede m'eſt vn poiſon.</orig>
            <reg>&gt; . Et par un effet tout contraire, Ce remède m'est un poison.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais n’adorant que Meliſee, Deſabuſons vne abuſee, Dont l’eſpoir n'eſt qu’vne vapeur:</orig>
            <reg>Mais n'adorant que Mélisée, Désabusons une abuse, Dont l'espoir n'est qu'une vapeur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour grand que ſoit le mal que ſon ame es reſſente, Diſons luy qu'elle eſt innocente, Außi bien que ie ſuis trompeur.</orig>
            <reg>Pour grand que soit le mal que son âme es ressente, Disons luy qu'elle est innocente, Aussi bien que tu suis trompeur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Demain außi toſt que l’Aurore, En quitant les riues du More.</orig>
            <reg>Demain aussi tôt que l'Aurore, En quitant les rives du More.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouurira les portes du iour;</orig>
            <reg>Ouvrira les portes du jour;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’iray pres de Lignon retrouuer Iſomene;</orig>
            <reg>J'irai pres de Lignon retrouver Isomène;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et taſcher d’auoir par ſa haine, eu pomenſtre fon tuvonta Tous les obiets deuiennent ſombres;</orig>
            <reg>Et tâcher d'avoir par sa haine, eu pomentstre son tuvonta Tous les objets deviennent sombres;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Suiuons cét Aſtre liberal, 9 ti nous donne ce qu’il emprunte,</orig>
            <reg>Suivons cet Astre libéral, 9 ty nous donne ce qu'il emprunte,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE TROISIESME e Eiiifulelles.</orig>
          <reg>ACTE -TROISIÈME E Iifulelles.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TARAMINTE, ALPHANGE, ALIANTE, LVSIMANT, MELISEE, PIRANDRE, ADo ſeiNFOns BCOMENE.</orig>
          <reg>TARAMINTE, ALPHANGE, ALIANTE, LUSIMANT, MELISE, PIRANDRE, ADo seiNFOns BCOMENE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>YARAMINTE, ALPHANGE, ALIANTE, LVSIMANT,</orig>
          <reg>YARAMINTE, ALPHANGE, ALIANTE, LUSIMANT,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>M M PAEn ſon;</orig>
            <reg>M MA MAn son;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>TARAMINTE.</orig>
            <reg>TARAMINTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>VSSI toſt que le iour a veunoſtre horiſon, Florintor s'eſueillãt, a quité la mai</orig>
            <reg>VSI tôt que le jour a veunotre horizon, Florintor s'éveillant, a quité la mai</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>M Ie ne le cele point, cela me met en peine:</orig>
          <reg>M Me Je ne cèle point, cela me met en peine:</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALPHANGE.</orig>
            <reg>ÀLPHANGE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le meſme u faſt Piranare,</orig>
            <reg>Le même u fât Pyranare,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALIANTE.</orig>
            <reg>ÀLIANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et le meſme Iſomene:</orig>
            <reg>Et le même Isomène:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVSIMANT.</orig>
            <reg>LUSIMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ma Niece prenant vn chemin eſcarté, Sembloit auoir deſſein, d’eſuiter la clarté:</orig>
            <reg>Et ma Nièce prenant un chemin écarté, Semblait avoir dessein, d'éviter la clarté:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALEIIANGE, Ie ne puis conceuoir pareille procedure:</orig>
            <reg>ALEIIANGE, Je ne puis concevoir pareille procédure:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVSIMANT.</orig>
            <reg>LUSIMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ni moy vous exprimer ce que mon cœur endure.</orig>
            <reg>Ni -moi vous exprimer ce que mon cœur endure.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>e Ei d a eu de e me d ſes En obligeant mon fils, on l’a deſoblige, Ie m'eſtonne de voir comme il eſt affligé.</orig>
            <reg> Éli d a eu de e me d ses En obligeant mon fils, on l'a desoblige, Je m'étonne de voir comme il est affligé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALIANTE.</orig>
            <reg>ÀLIANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma fille en aprenant ſon prochain himenee, A l’inſtant ſe fit voir, triſte, morne, eſtonnee;</orig>
            <reg>Ma fille en apprenant son prochain hyménée, À l'instant se fit voir, triste, morne, étonnée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sõ œil parut humide;</orig>
            <reg>Somme œil parut humide;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; chãgeant de couleur, On ne vid en sõ teint, que marques de douleur:</orig>
            <reg>et changeant de couleur, On ne vit en son teint, que marques de douleur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son ame en ſe faiſant beaucoup de violence, Condamne tout le ſoir ſa parole au ſilence;</orig>
            <reg>Son âme en se faisant beaucoup de violence, Condamne tout le soir sa parole au silence;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mais par de longs ſouspirs, l’vn ſur l’autre laſcheZ Elle me deſcouuroit ſes desplaiſirs cachez.</orig>
            <reg>Mais par de longs soupirs, l'un sur l'autre lâchez Elle me découvrait ses déplaisirs cachés.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et malgré le respect qui la tenoit contrainte, Ie leus dans ſon esprit vne exceßiue crainte:</orig>
            <reg>Et malgré le respect qui la tenait contrainte, Je lus dans son esprit était excessiue crainte:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quel eſt le ſubiet qui la luy peut donner, C’eſt là ce que le mien ne ſcauroit deuiner.</orig>
            <reg>Mais quel est le sujet qui la femme peut donner, C'est là ce que le mien ne saurait deviner.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En vain pour cet effect, ie me rompois la teſte, Quand ie vous ay trouueZ, tous-trois en meſme queſte;</orig>
            <reg>En vain pour cet effet, Seigneur me rompais la tête, Quandole vous ai trouvez, tous-trais en même quête;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ie ſens maintenant redoubler mon ſoucy, Puis que nous deſcouurõs qu’ils ne ſont pas icy, Car ce pré que Lignon arrouſe de ſon onde, Ce pre le plus aimable, &amp; le plus beau du 4 Eſt le ſeul rendez vous, où ces captifs d’Amour Auoient accouſtumé de venir chaque iour.</orig>
            <reg>Et petit sens maintenant redoubler mon souci, Puis que nous descouurõs qu'ils ne sont pas ici, Car ce pré que Lignon arrose de son onde, Ce pré le plus aimable, et le plus beau du 4 Est le seul rendez vous, où ces captifs d'Amour Avaient accoutumé de venir chaque jour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALPHANGE.</orig>
            <reg>ÀLPHANGE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils pourront arriuer;</orig>
            <reg>Ils pourront arriver;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>cette place eſt ſecrette;</orig>
            <reg>cette place est secrète;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyez que ce Rocher nous offre ſa retraite, Lieu plus propre à cacher, nous ne pourrions choiſir;</orig>
            <reg>Voyez que ce Rocher nous offre sa retraite, Lieu plus propre à cacher, nous ne pourrions choisir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Donnons nous ſeulement vne heure de loiſir;</orig>
            <reg>Donnons nous seulement une heure de loisir;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>M ij L'Ombre pour ce deſſein, nous rend vn bon office, Et non fera voirclau, dedans ſeur artifice.</orig>
            <reg>M Méj L'Ombre pour ce dessein, nous rend un bon office, Et non fera voirclau, dedans sûr artifice.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>4 VSIMA I P'aprouue ce conſeil, car par luy nous ſçaurons Vn ſecret bien caché, puis que nous l’ignorõs.</orig>
            <reg>4 VSIMA I P'approuve ce conseil, car parfois nous saurons Un secret bien caché, puis que nous l'ignorons.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Or ſans plus de diſcours, metons nous dans la Roche, De peur d’eſtre aperceus, ſi quelqu’vn d’eux aproche.</orig>
            <reg>Or sans plus de discours, métons nous dans la Roche, De peur d'être aperçus, si quelqu'un d'eux approche.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>.</orig>
            <reg>.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE SECONDE.</orig>
          <reg>SCÈNE SECONDE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MELISEE, LVSIMANT, ALPHANGE, TARAMINTE, ALLIANTE.</orig>
          <reg>MELISE, LUSIMANT, ALPHANGE, TARAMINTE, ALLIANTE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MELISEE.</orig>
          <reg>MELISE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E chemin ordinaire, eut trahi ma Rει 9 langueur;</orig>
            <reg>E chemin ordinaire, eut trahi ma Rει 9 langueur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et l’autre m'aſſaßine, en ſon trop de longueur.</orig>
            <reg>Et l'autre m'assassine, en son trop de longueur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Florintor, Iſomene, &amp; Cupidon encore, Me verront arriuer, außi bien que l’Aurore:</orig>
            <reg>Florintor, Isomène, et Cupidon encore, Me verront arriver, aussi bien que l'Aurore:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et le ſort ennemy, qui ne veut pas mon bien, Mecachant leur deſſein, deſcouurira le mien.</orig>
            <reg>Et le sort ennemi, qui ne veut pas mon bien, Mecachant leur dessein, découvrira le mien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie voy ſans les voir, que ie me ſuis deCeue;</orig>
            <reg>Mais ici vois sans les voir, que ainsi me suis deCève;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ie me veux cacher, craignãt d’eſtre aperceue Oiſeaux, allez ailleurs, reciter vos chanſons, Amour pour me couurir, me monſtre ces buiſſons.</orig>
            <reg>Et petit me veux cacher, craignant d'être aperçue Oiseaux, allez ailleurs, réciter vos chansons, Amour pour me couvrir, me montre ces buissons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVSIMANT.</orig>
            <reg>LUSIMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vay luy teſmoigner, que ſon humeur me Jaſtike.</orig>
            <reg>Je vais était témoigner, que son humeur me Jastike.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALPHANGE.</orig>
            <reg>ÀLPHANGE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le deſſein qu’elle à pris, auec elle ſe cache;</orig>
            <reg>Le dessein qu'elle a pris, avec elle se cache;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DonneZ vous patience, attendez s’il vous plaist;</orig>
            <reg>Donnez -vous patience, attendez s'il vous plaît;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Indubitablement nous ſçaurons ce que c’eſt.</orig>
            <reg>Indubitablement nous saurons ce que c'est.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE TROISIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE -TROISIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>PIRANDRE, ALPHANGE, LVSIMANT, MELISEE, TARAMINTE, ALIANTE.</orig>
          <reg>PIRANDRE, ALPHANGE, LUSIMANT, MELISE, TARAMINTE, ALIANTE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>PIRANDRE.</orig>
          <reg>PIRANDRE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>C { Lle n’eſt point icy;</orig>
            <reg>Ç CLèle n'est point ici;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>malgré ma reſuerie, I’arriue deuant elle, au bout de la prairie;</orig>
            <reg>malgré ma rêverie, J'arrive devant elle, au bout de la prairie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay loiſir de ſonger auec quelles raiſons I’adouciray l’aigreur de tant de trahiſons:</orig>
            <reg>J'ai loisir de songer avec quelles raisons J'adoucirai l'aigreur de tant de trahisons:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais plus i'y penſe, Amour, moins i'y trouue d’excuſe;</orig>
            <reg>Mais plus j'y pense, Amour, moins j'y trouve d'excuse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour ce faſcheux diſcours, ma lãgue me refuſe Mais deuſſay ie mourir à ſes yeux esbahis, Ils verront auiourd’huy, que ie les ay trahis.</orig>
            <reg>Pour ce fâcheux discours, ma langue me refuse Mais dussa ie mourir à ses yeux ébahis, Ils verront aujourd'hui, que vois les ai trahis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et de peur que quelqu’vn ne m’vſe de ſurpriſe Et que ſon entretien, n'en rompe l’entrepriſe, Le tronc de ce vieux cheſne, &amp; ſes grands rameaux verds, Oſſrent ames deſfetns, at tes tenircouuers;</orig>
            <reg>Et de peur que quelqu'int ne m'une de surprise Et que son entretien, n'en rompe l'entreprise, Le tronc de ce vieux chêne, et ses grands rameaux verts, Orent âmes desfetns, at tes tenircouverts;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALPHANGE.</orig>
            <reg>ÀLPHANGE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux luyreprocher, l'exces de ſa follié</orig>
            <reg>Je veux luyreprocher, l'excès de sa follié</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVSIMANT.</orig>
            <reg>LUSIMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LaiſſeZ vn chemin libre, à ſa melancholie;</orig>
            <reg>Laissez un chemin libre, à sa mélancolie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son cœur au deſplaiſir s'eſt trop abandonné;</orig>
            <reg>Son cœur au déplaisir s'est trop abandonné;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſuiuez vn conſeil, que vous m'auez donné.</orig>
            <reg>Et suivez un conseil, que vous m'avez donné.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MELISEE.</orig>
            <reg>MELISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle n’eſt point icy?</orig>
            <reg>Elle n'est point ici?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pirandre qui m’adore, En cette extremité, feindroit il bien encore?</orig>
            <reg>Pirandre qui m'adore, En cette extrémité, feindrait il bien encore?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle n'eſt point icy, non, ſans doubte ſa foy N'adreſſe ces propos, à nulle autre qu’a moy.</orig>
            <reg>Elle n'est point ici, non, sans doute sa foi N'adresse ces propos, à nulle autre qu'a moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amour, Roy de mon cœur, endure qu’en mon Anle , La curioſité, l’emporte ſur ta flame;</orig>
            <reg>Amour, Roi de mon cœur, endure qu'en mon Anle , La curiosité, l'emporte sur ta flamme;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux que mon ardeur, ſe cache pour encor?</orig>
            <reg>Je veux que mon ardeur, se cache pour encor?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TARAMINTE.</orig>
            <reg>TARAMINTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous allons tout ſçauoir, i’aperçoi Florintor:</orig>
            <reg>Nous allons tout savoir, j'aperçoi Florintor:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALIANTE.</orig>
            <reg>ÀLIANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’arriue pas ſeul, ie deſcouure Iſomene;</orig>
            <reg>Il n'arrive pas seul, On découvre Isomène;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>PIRAN</orig>
          <reg>PIRAN</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PIRANDRE.</orig>
            <reg>PIRANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha Ciel!</orig>
            <reg>Ha Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’en ce moment, mon eſprit eſt en peine;</orig>
            <reg>qu'en ce moment, mon esprit est en peine;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce Berger importun, augmente mon ſoucy, Mais pourtant aprenons, ce qui les meine scy.</orig>
            <reg>Ce Berger importun, augmente mon souci, Mais pourtant apprenons, ce qui les mène sci.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Silence, LVSIMANT</orig>
            <reg>Silence, LVSIMANT</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TARAMINTE Pas vn mot,</orig>
            <reg>TARAMINTE Pas un mot,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALIANIE.</orig>
            <reg>ÀLIANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux eſtre vne ſouche;</orig>
            <reg>Je veux être ici souche;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALPHANGE bouche.</orig>
            <reg>ÀLPHANGE bouche.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ma langue &amp; mes yeux, s’attachent à leur</orig>
            <reg>Et ma langue et mes yeux, s'attachent à leur</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PIRANDRE.</orig>
            <reg>PIRANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que mon eſtonnemẽt eſt extreme auiourduy;</orig>
            <reg>Que mon étonnement est extrême aujourdui;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>MELISEE.</orig>
            <reg>MELISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>d’autruy.</orig>
            <reg>d'autrui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ie me plais d’entrer dans les ſecrets</orig>
            <reg>Que ie me plais d'entrer dans les secrets</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE QVATRIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE QUATRIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>FLORINTOR, ISOMENE, PIRANDRE, MELISEE, TARAMINTE, AETIHIGE.</orig>
          <reg>FLORINTOR, ISOMENE, PIRANDRE, MELISE, TARAMINTE, ATIHIGE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LVSIMANT, ALIANTE.</orig>
          <reg>LUSIMANT, ALIANTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L S uert FLORINTOR.</orig>
            <reg> LORI FLORINTOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A rigueur de mon Pere, &amp; de ma deſtinee, M’ordonne de finir, auecques la iournee;</orig>
            <reg>A rigueur de mon Père, et de ma destinée, M'ordonne de finir, avec la journée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſtrãt La mort deliurera ce pauure priſonnier ſon cœur.</orig>
            <reg>Monstrant La mort délivrera ce pauvre prisonnier son cœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce iour, de tous les miens, doit eſtre le dernier;</orig>
            <reg>Ce jour, de tous les miens, doit être le dernier;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et puis que mon bon-heur, eſt ſans nulle aparence, I'auray meſme Sepulchre, auec mon eſperãce.</orig>
            <reg>Et puis que mon bonheur, est sans nulle apparence, J'aurai même Sépulcre, avec mon espérance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les hommes genereux, qu'on ne peut ſecourir, Ont touſiours vn remede, en cherchant a mourir;</orig>
            <reg>Les hommes généreux, qu'on ne peut secourir, Ont toujours un remède, en cherchant à mourir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LaParque au miſerable, eſt touſiours oportune</orig>
            <reg>LaParque au misérable, est toujours oportune</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>La douleur la plus courte,;</orig>
            <reg>La douleur la plus courte,;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eſt la moins importune;</orig>
            <reg>est la moins importune;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quel que ſoit l’effroy, que donne le trespas, Lors qu’on n'eſt point content, il vaut mieux n'eſtre pas.</orig>
            <reg>Et quel que soit l'effroi, que donne le trépas, Lors qu'on n'est point content, il vaut mieux n'être pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas chere Iſomene, en vain la ſolitude, Le ſilence, la nuict, l’amour, l’inquietude, Fidelles Conſeillers;</orig>
            <reg>Hélas chère Isomène, en vain la solitude, Le silence, la nuit, l'amour, l'inquiétude, Fidèles Conseillers;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ont taſché de trouuer, Vn remede aſſez fort, pour me pouuoir ſauuer Tout eſt foible, à l’eſgal d’vn malheur inuincible;</orig>
            <reg>ont tâché de trouver, Un remède assez fort, pour me pouvoir sauver Tout est faible, à l'égal d'un malheur invincible;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et chercher mon ſalut, c’eſt chercher l’impoſſiblé:</orig>
            <reg>Et chercher mon salut, c'est chercher l'impossiblé:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais en deſpit du Ciel, qui ſemble eſtre ialoux, Ie mourray ſatisfait, en mourant deuãt vous.</orig>
            <reg>Mais en dépit du Ciel, qui semble être jaloux, Je mourrai satisfait, en mourant deuãt vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISOMENE.</orig>
            <reg>ISOMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous mourrez ſatisfait, &amp; non pas moy contente;</orig>
            <reg>Vous mourrez satisfait, et non pas moi contente;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car puis que lé Destin s’oppoſe à mõ attente, Que ſes iniuſtes Loix me forcent d’obeir, Et que ſi ie veux viure, il faudra vous trahir.</orig>
            <reg>Car puis que lé Destin s'oppose à mon attente, Que ses injustes Lois me forcent d'obéir, Et que si ie jus vivre, il faudra vous trahir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour pres que ſoit l’inſtant, ou la mort rigoureuſe</orig>
            <reg>Pour pres que soit l'instant, ou la mort rigoureuse</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Me rauira le iour, ie mourray malheureuſe?</orig>
            <reg>Me ravira le jour, tu mourrai malheureuse?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſongeant que moy meſme ay perdu mon Amant, Ie ſeray ſans repos, dedans le monumemt.</orig>
            <reg>Et songeant que moi -même ai perdu mon Amant, Je serai sans repos, dedans le monumemt.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous exempt de peché, ſoyez le de l’enuie, Qui vous pouſſe à chercher la fin de voſtre vie;</orig>
            <reg>Vous exempt de péché, soyez le de l'envie, Qui vous pousse à chercher la fin de votre vie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Viuez cher Florintor, &amp; gardeZ voſtre foy Pour vne plus heureuſe, &amp; plus belle que moy:</orig>
            <reg>Vivez cher Florintor, et gardez votre foi Pour une plus heureuse, et plus belle que moi:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si comme voſtre Eſprit, ſon corps eſt adorable, La fortune à tous deux vous ſera fauorable;</orig>
            <reg>Si comme votre Esprit, son corps est adorable, La fortune à tous deux vous sera favorable;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt le ſeul reconfort que ma douleur attend;</orig>
            <reg>C'est le seul réconfort que ma douleur attend;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ie ſeray moins triſte, &amp; vous bien plus content.</orig>
            <reg>Et ici serai moins triste, et vous bien plus content.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FLORINTOR.</orig>
            <reg>FLORINTOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Conſeil homicide, &amp; qu’on ne ſçauroit ſuiure!</orig>
            <reg>Ô Conseil homicide, et qu'on ne saurait suivre!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui me dõne la mort, en me parlant de viure:</orig>
            <reg>Qui me donne la mort, en me parlant de vivre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Conſeil, außi perfide, à moy, cõme à l’Amour;</orig>
            <reg>Conseil, aussi perfide, à moi, comme à comme Amour;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quoy!</orig>
            <reg>Et quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie vous perdray, ſans perdre außi le tour?</orig>
            <reg>Hé vous perdrai, sans perdre aussi le tour?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment!</orig>
            <reg>Comment!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous croyeZ donc qu’au milieu de l'orage, Ainſi que de bonheur;</orig>
            <reg>vous croissez donc qu'au milieu de l'orage, Ainsi que de bonheur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie manque de courage?</orig>
            <reg>Elle manque de courage?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>I'apprends à voſtre eſprit, de ce crime ſoüillé, Que ie me doibs coucher, puis qu'on m’a deſpouillé:</orig>
            <reg>J'apprends à votre esprit, de ce crime sourillé, Que tu me dois coucher, puis qu'on m'a dépouillé:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon vnique repos eſt en la ſepulture;</orig>
            <reg>Mon unique repos est en la sépulture;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que n’eſt en ma fin, celle de la Nature.</orig>
            <reg>que n'est en ma fin, celle de la Nature.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En vain pour me flatter, vous faites des deſirs;</orig>
            <reg>En vain pour me flatter, vous faites des désirs;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt adiouſter encor, à tant de deſplaiſirs;</orig>
            <reg>C'est ajouter encor, à tant de déplaisirs;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car puis que le Deſtin, me refuſe Iſomene, L’vniuers n'a pour moy que des obiets de haine.</orig>
            <reg>Car puis que le Destin, me refuse Isomène, L'Hivers n'a pour moi que des objets de haine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha pauure Meliſee, ô Pirandre banny, Vous eſtes bien vangez, &amp; ie ſuis bien puny;</orig>
            <reg>Ha pauvre Mélise, ô Pirandre banni, Vous êtes bien vengez, et quelque suis bien puni;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Ciel, le iuſte Ciel, qui hait la perfidie, Me condamne au ſuplice, &amp; veut que ie le die:</orig>
            <reg>Le Ciel, le juste Ciel, qui hait la perfidie, Me condamne au suplice, et veut que sans le die:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'ay merité mon mal, par cette trahiſon;</orig>
            <reg>J'ai mérité mon mal, par cette trahison;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſi ie m'en plaignois, ce ſeroit ſans raiſon.</orig>
            <reg>Et si ici m'en plaignais, ce serait sans raison.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En fin donc Iſomene, espouſera Pirandre?</orig>
            <reg>En fin donc Isomène, épousera Pirandre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La contrainte l’emporte, &amp; l’Amour ſe va rendre?</orig>
            <reg>La contrainte l'emporte, et l'Amour se va rendre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il met les armes bas, &amp; comme on l’oit parler, Il ne reſiſte plus, que pour capituler.</orig>
            <reg>Il met les armes bas, et comme on l'ait parler, Il ne résiste plus, que pour capituler.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La volonté m’afflige, &amp; la voix me conſole, Miſerable en effect bien heureux en parole, L’ame dãs le deſordre, &amp; vous dãs les accords,</orig>
            <reg>La volonté m'afflige, et la voix me console, Misérable en effet bien heureux en parole, L'âme dans le désordre, et vous dans les accords,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>N iij</orig>
            <reg> Nijà</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>I'embraſſeray voſtre ombre, &amp; Pirandre le corps.</orig>
            <reg>J'embrasserai votre ombre, et Pirandre le corps.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne l’imaginez pas;</orig>
            <reg>Ne l'imaginez pas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>la fortune ennemie Peut me charger de peine, &amp; nõ pas d’infamie Puis que vous teſmoignez me vouloir ſecourir, Faites que voſtre bras,m'aide au moins à mourir.</orig>
            <reg>la fortune ennemie Peut me charger de peine, et nomme pas d'infamie Puis que vous témoignez me vouloir secourir, Faites que votre bras,m'aide au moins à mourir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie percerois mon cœur, s’il n’auoit voſtre image:</orig>
            <reg>Je percerais mon cœur, s'il n'avait votre image:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous qui n'adorez pas voſtre propre viſage, Seruez vous de ce fer, aidez à mon deſſein;</orig>
            <reg>Vous qui n'adorez pas votre propre visage, Servez vous de ce fer, aidez à mon dessein;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car l’Amour me deffend de me l’oſter du ſein.</orig>
            <reg>Car l'Amour me défend de me l'ôter du sein.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le respect, non la crainte, occupe ma penſee:</orig>
            <reg>Le respect, non la crainte, occupe ma pensée:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pour bleſſer mon cœur, i’ay l’ame trop bleſſee:</orig>
            <reg>Mais pour blesser mon cœur, j'ai l'âme trop blesse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et bien que le trespas deſormais me foit cher, Vous ſeule auez le droict de le pouuoir toucher.</orig>
            <reg>Et bien que le trépas désormais me soit cher, Vous seule avez le droit de le pouvoir toucher.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AccordeZ moy la mort, où mon deſir aſpire;</orig>
            <reg>Accordez -moi la mort, où mon désir aspire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faites vn corps d’Eſtat, car c’eſt là voſtre Empir, Empeſchez qu’vn Riual, n’en deuienne vainqueur;</orig>
            <reg>Faites un corps d'État, car c'est là votre Empir, Empêchez qu'en Riual, n'en devienne vainqueur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pour dõner le voſtre, arrachez moy le cœur.</orig>
            <reg>Et pour donner le vôtre, arrachez -moi le cœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISOMENE.</orig>
            <reg>ISOMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha cruel Florintor, que voſtre meffiance Irrite mon amour, &amp; mon impatience;</orig>
            <reg>Ha cruel Florintor, que votre méfiance Irrite mon amour, et mon impatience;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que vous auez de tort, de vous imaginer, Que ce que i'ay donné, ſe puiſſe redonner;</orig>
            <reg>Que vous avez de tort, de vous imaginer, Que ce que j'ai donné, se puisse redonner;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, malgré les Loix, du Ciel, &amp; de Nature, Ie vous conſerueray ma flame toute pure:</orig>
            <reg>Non, non, malgré les Lois, du Ciel, et de Nature, Je vous conserverai ma flamme toute pure:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et bien que vos ſoupçons, me deuſſent arriuer, Ie quiteray le iour auant que vous quiter.</orig>
            <reg>Et bien que vos soupçons, me dussent arriver, Je quitterai le jour avant que vous quitter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Gueriſſez voſtre eſprit de l’erreur qui l’afflige, En m’ouurant l’estomae, voſtre dextre m'oblige;</orig>
            <reg>Guérissez votre esprit de l'erreur qui l'afflige, En m'ouvrant l'estomac, votre dextre m'oblige;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mtuobmunuuou mmauromo,emtace, un eaprez, Et ſi vous m'aymez bien, vous me ſuiureZ apres.</orig>
            <reg>mtuobmunuuou mauromo,emtace, un eaprez, Et si vous m'aimez bien, vous me suivrez après.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TIRANDRE.</orig>
            <reg>TIRANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelle merueille ô Dieux!</orig>
            <reg>Quelle merveille ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>s’empare de mon ame?</orig>
            <reg>s'empare de mon âme?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MELISEE, Quel miracle d'Amour, de cacher de la flame?</orig>
            <reg>MELISE, Quel miracle d'Amour, de cacher de la flamme?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TARAMINTE.</orig>
            <reg>TARAMINTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Admirez Aliante, vn tel deſguiſement;</orig>
            <reg>Admirez Aliante, un tel déguisement;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>t--</orig>
            <reg>t-</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALIANTE.</orig>
            <reg>ÀLIANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>done puiy ine vunou ut moneotonnement.</orig>
            <reg>donce puivi ine vunou ut moneotonnement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALPHANGE.</orig>
            <reg>ÀLPHANGE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que:</orig>
            <reg>Que:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l Amour eſt ſubtil, &amp; qu'il a de malices?</orig>
            <reg>l Amour est subtil, et qu'il a de malices?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVSIMANT.</orig>
            <reg>LUSIMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qu'il meſle de maux auecques ſes delices.</orig>
            <reg>Et qu'il mêle de maux avec ses délices.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISOMENE.</orig>
            <reg>ISOMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous reſueZ mon Berger, quoy, ne voulez vous pas Conſerner Tſoment, &amp; juiure ſon treſpas?</orig>
            <reg>Vous rêvez mon Berger, quoi, ne voulez -vous pas Conserner Tsoment, et juivre son trépas?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce fer ſera plus doux, qu’vne Mere inſenſee.</orig>
            <reg>Ce fer sera plus doux, qu'une Mère insensée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FLORINTOR.</orig>
            <reg>FLORINTOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn moyenplus aisé me vient en la penſee;</orig>
            <reg>Un moyenplus aisé me vient en la pensée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et sãs vous amuſer par vn plus longdiſcours, Voyez comme Lignon nous offre ſon ſecours, La, maigit teuestin, ſous quit pniuers treble, N’ayant peu viure vnis, nous mourrons ioints enſemble.</orig>
            <reg>Et sans vous amuser par un plus longdiscours, Voyez comme Lignon nous offre son secours, La, maigit teuestin, sous quit pniuers treble, N'ayant pu vivre unis, nous mourrons joints ensemble.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISOMENE.</orig>
            <reg>ISOMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’approuue ce conſeil, embraſſe ie le veux;</orig>
            <reg>J'approuve ce conseil, embrasse ie le veux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car il faloit de l’eau pour eſteindre nos feux.</orig>
            <reg>Car il fallait de l'eau pour éteindre nos feux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PIRANDRE.</orig>
            <reg>PIRANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Arreſtez vous Berger, reteneZ cetté enuie;</orig>
            <reg>Arrêtez -vous Berger, retenez ceté envie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne Ie ne mets point d’obſtacle à l’heur de voſtre vie On me donne Iſomene, &amp; ie vous en fais don;</orig>
            <reg>Je ne Je ne mets point d'obstacle à l'heur de votre vie On me donne Isomène, et ie vous en fais don;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie confeſſe mon crime en demandant pardon Le deſſein que i'auois d’obliger Meliſee A quitter ſon mespris, ſe voyant mespriſee Me fit feindre vne amour malheureux en ce point, Qui vons a penst perare en ne mt fauſtant point.</orig>
            <reg>Je confesse mon crime en demandant pardon Le dessein que j'avais d'obliger Mélisée A quitter son mépris, se voyant mesprisee Me fit feindre un amour malheureux en ce point, Qui vons a penst pérare en ne m' austant point.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MELISEE.</orig>
            <reg>MELISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va fidelle Pirandre, auiourd’huy ta conſtance Me donne de la ioye &amp; de la repentance, Trop amoureux Berger ſçaches que ma rigueur Ne fut iamais d’accord au ſentiment du cœur Pour esprouuer le tien, ie me feignois cruelle, Et ie bruſlois pourtant, d’vne ardeur mutuelle, Mais vous que i'ay trahivous me deuez punir Si la pitié ne paſſe en voſtre ſouuenir:</orig>
            <reg>Va fidèle Pyrandre, aujourd'hui ta constance Me donne de la joie et de la repentance, Trop amoureux Berger saches que ma rigueur Ne fut jamais d'accord au sentiment du cœur Pour éprouver le tien, elle me feignais cruelle, Et a bruslois pourtant, d'une ardeur mutuelle, Mais vous que j'ai trahivous me devez punir Si la pitié ne passe en votre souvenir:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car depuis Celadon &amp; la Bergere Aſtree, Onn’à point veud’amants en toute la contrée, Si pres du deſespoir, ſi remplie de fureur, Et tout par mõdeſſein qui cauſa voſtre erreur.</orig>
            <reg>Car depuis Céladon et la Bergère Astre, Onn'à point vud'amants en toute la contrée, Si pres du désespoir, si remplie de fureur, Et tout par médessein qui causa votre erreur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FLORINTOR.</orig>
            <reg>FLORINTOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fortuné Florintor,  .</orig>
            <reg>Fortuné Florintor, .</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>.</orig>
            <reg>.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>.</orig>
            <reg>.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>.</orig>
            <reg>.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISOMENE.</orig>
            <reg>ISOMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2 Trop heureuſe Iſomene.</orig>
            <reg>2 Trop heureuse Isomène.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PIRANDRE.</orig>
            <reg>PIRANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie rencontre l’amour, où ie croyois la haine.</orig>
            <reg>Je rencontre l'amour, où je croyais la haine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MELISEE.</orig>
            <reg>MELISE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oublions le paßé pour contenter nos vœux,</orig>
            <reg>Oublions le passé pour contenter nos vœux,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAXAMINTE.</orig>
            <reg>RAXAMINTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Montrons nous Luſimant</orig>
            <reg>Montrons nous Lusimant</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVSIMANE.</orig>
            <reg>LUSIMANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Montrons?</orig>
            <reg>Montrons?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nous,</orig>
            <reg>nous,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALIANTE.</orig>
            <reg>ÀLIANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2 Ie le veux, Ha Ciel que la douleur a de puiſſantes armes La plainte a des attraits &amp; les pleurs ont des charmes.</orig>
            <reg>2 Je le veux, Ha Ciel que la douleur a de puissantes armes La plainte a des attraits et les pleurs ont des charmes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALPHANGE.</orig>
            <reg>ÀLPHANGE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Or pour viure contente rendons les ſatisfaits Et ne ſeparons point des Amans ſi parfaits.</orig>
            <reg>Or pour vivre contente rendons les satisfaits Et ne séparons point des Amants si parfaits.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FLORINTOR.</orig>
            <reg>FLORINTOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Arbitres de nos iours à qui par la naiſſance Nous ſommes obligez de rendre obeiſſance, Agreez nos deſirs, ayez pitié de nous, 2 oui dunammnice oveli,ions jomaues a zenouts.</orig>
            <reg>Arbitres de nos jours à qui par la naissance Nous sommes obligez de rendre obéissance, Agréez nos désirs, ayez pitié de nous, 2 oui dunamnice oveli,ions jomaves a zenouts.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TARAMINTE.</orig>
            <reg>TARAMINTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des trauaux endurez n'accuſez quevoꝰ meſme On ne doit point celer quel eſt l’objet qu’on aime.</orig>
            <reg>Des travaux endurés n'accusés quevo même On ne doit point celer quel est l'objet qu'on aime.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre erreur fut la noſtre &amp; l’amour outragé Vous a punie luy ſeul &amp; s'eſt aſſeZ vangé:</orig>
            <reg>Votre erreur fut la vôtre et l'amour outragé Vous a punie lui même et s'est assez vengé:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez viuez heureux &amp; faites que la ioye Trouue pour voſtre cœur vne ſecrette voye, Qu'elle paroiſſe au front &amp; deſſus vn autel, Oùces mots dompteront vn vãgeur immortel.</orig>
            <reg>Allez vivez heureux et faites que la joie Trouve pour votre cœur une secrète voie, Qu'elle paraisse au front et dessus un autel, Oùces mots dompteront avoir vãgeur immortel.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt icy le lieu des merueilles Mille aduantures nompareilles.</orig>
            <reg>C'est ici le lieu des merveilles Mille aventures nompareilles.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sur les bords de Lignõ ſe font paroiſtre au iour Icy l’amour rend ſes oracles Mais le plus grand de ſes miracles, Fut l’Amour cache par l’amour.</orig>
            <reg>Sur les bords de Lignore se font paraître au jour Ici l'amour rend ses oracles Mais le plus grand de ses miracles, Fut l'Amour cache par l'amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>18</orig>
          <reg>18</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>MR DE BLANDIMAREs</orig>
          <reg>MR DE BLANDIMAREs</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>3 L ne vous eſt pas difficile de remarquer par la ſatis faction que teſmoignent nos Spectateurs, que ie ne vous ay pas eſté du tout inutile, &amp; i’eſpere que vous vous en apperceuerez mieux encor à l’auenir, pourueu que le ſucceſſeur de Belle-Ombre, c’eſt à dire celuy qui receura l’argent, ſe reſolue de faire vn miracle en faiſant homme de bien vn portier de Comedie:</orig>
            <reg>3 L3 ne vous est pas difficile de remarquer par la satî faction que témoignent nos Spectateurs, que je ne vous ai pas été du tout inutile, et j'espère que vous vous en apperceuerez mieux encor à l'avenir, pourvu que le successeur de Belle-Ombre, c'est à dire celui qui recevra l'argent, se résolue de faire un miracle en faisant homme de bien un portier de Comédie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; pour vous, Meſſieurs:</orig>
            <reg>et pour vous, Messieurs:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſi vous rendez ma prophetié veritable, en continuant de noushonnorer de vos preſences, nous vous profiitttosublominet de n’employer toutes les forces de noſtre eſprit qu’à taſcher de faire quelque choſe digne de l’excellẽce</orig>
            <reg>si vous rendez ma prophétié véritable, en continuant de noushonorer de vos présences, nous vous profiittosublominet de n'employer toutes les forces de notre esprit qu'à tâcher de faire quelque chose digne de l'excelléce</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>IN.</orig>
          <reg>IN.</reg>
        </seg>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
