<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les Yvrongnes, comédie satiribulesque [sic]</title>
        <author/>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb39325336k"/>
          <author>
            <persName/>
          </author>
          <title>Les Yvrongnes, comédie satiribulesque [sic]</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1687" cert="high" resp="BNF">1687</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>91 n ne ce ce les pi pi de I les Hôteſſes trouvent quelques traits OSatyriques dans cette Comedie, je proteſte ouvertement que mon intention n’eſt pas de toucher celles qui ont l’honneur pour guide, en voulant ſeulement a celles qui pleument l’oiſon avec trop de licence:</orig>
          <reg>91 n ne ce ce les piques pi de I les Hôtesses trouvent quelques traits OSatiriques dans cette Comédie, je proteste ouvertement que mon intention n'est pas de toucher celles qui ont l'honneur pour guide, en voulant seulement à celles qui pleument l'oison avec trop de licence:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; je ſouhaite que les pointes qu’elles y remarqueront, les puiſſent ſi vivement piquer, que leur rementevant leurs fautes preſentes &amp; paſſées, elles ayent la vertu de les faire venir a reſipicence.</orig>
          <reg>et je souhaite que les pointes qu'elles y remarqueront, les puissent si vivement piquer, que leur rementevant leurs fautes présentes et passées, elles aient la vertu de les faire venir a resipicence.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>1 ACTEURS.</orig>
          <reg>1 ACTEURS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>UILLOT.</orig>
          <reg>UILOT.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>E I I I ELIN.</orig>
          <reg>E I I I ELIN.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Yvrongnes.</orig>
          <reg>Yvrongnès.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LLEMTTE, Hôteſſe.</orig>
          <reg>LLEMTTE, Hôtesse.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>BERINE, Femme de Rafin RINGALETTE, Servante.</orig>
          <reg>BERINE, Femme de Rafin RINGALETTE, Servante.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>COMEDIE all anl Delenlo (u.</orig>
          <reg>COMÉDIE all anl Delenlo (u.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE I.</orig>
            <reg>SCÈNE I.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Guillot, Potelin, Guillemette, &amp; Raſin.</orig>
            <reg>Guillot, Potelin, Guillemette, et Rasin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy?</orig>
            <reg>Moi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vivre ſobrement trois jours dans cette 2 chambre, Sans goûter juſque là* du boüillon de Septembre N’eſt-ce pas déroger à ma vocation?</orig>
            <reg>vivre sobrement trois jours dans cette 2 chambre, Sans goûter jusque là* du bouillon de Septembre N'est-ce pas déroger à ma vocation?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Paſſé plus de vingt ans j’ay fait profeſſion, D’en offrir ſans relâche au Dieu de la vendange, Et maintenant je fais une diette etrange, Laiſſant moiſir le pot, le verre &amp; le flacon;</orig>
            <reg>Passé plus de vingt ans j'ai fait profession, D'en offrir sans relâche au Dieu de la vendange, Et maintenant je fais une diette étrange, Laissant moisir le pot, le verre et le flacon;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy qui ſuis en effet un fameux Biberon, Exerçant le métier, j’auray bien plus de gloire qa cnomenon ee neu quune mert cemps de boire, Sça, ça, ſortons d’icy, Mon amy Potelin, Mon cher Emulateur ſerois-tu pas enclin Avenir chez Margot travailler à la pinte?</orig>
            <reg>Moi qui suis en effet un fameux Biberon, Exerçant le métier, j'aurai bien plus de gloire qa cnomenon ce neu quune mert cemps de boire, Sa, ça, sortons d'ici, Mon ami Potelin, Mon cher Emulateur serais-tu pas enclin Avenir chez Margot travailler à la pinte?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OTELIN.</orig>
            <reg>OTELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’ay déja dans la pance un pot de vin d’Abſinte, Et j’oſe me vanter, grac’au bon Dieu Bachus, Qu’il contiendroit du pur encor pour deux écus;</orig>
            <reg>J'ai déjà dans la pance un pot de vin d'Absinte, Et j'ose me vanter, grâce'au bon Dieu Bachus, Qu'il contiendrait du pur encor pour deux écus;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A 3 *Il porte la main ſoûs le menton.</orig>
            <reg>À 3 *Il porte la main sous le menton.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons, tout à l’inſtant j’en veux faire l’épreuve.</orig>
            <reg>Allons, tout à l'instant j'en veux faire l'épreuve.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>GUILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans l’ardeur de ma ſoif, je tarirois un fleuve, r cerrea jar eut le goût d’un vin pur &amp; bien meur.</orig>
            <reg>Dans l'ardeur de ma soif, je tarirais un fleuve, r cerrea jar eut le goût d'un vin pur et bien meur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POTELIN.</orig>
            <reg>POTELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sus donc amy, ſortons, &amp; nous mettons d’humeur:</orig>
            <reg>Sus donc ami, sortons, et nous mettons d'humeur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons dix pas d’icy enes Dame Guillemette, Elle eſt de bon accueil, &amp; dit bien la ſornette.</orig>
            <reg>Allons dix pas d'ici enes Dame Guillemette, Elle est de bon accueil, et dit bien la sornette.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Entrons.</orig>
            <reg>Entrons.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>GGILLOT.</orig>
            <reg>GGILOT.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POTELIN.</orig>
            <reg>POTELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vois venir le Compagnon Rafin;</orig>
            <reg>Je vois venir le Compagnon Rafin;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans doute qu'en paiſant ii nous fera du fin, Cependant je veux bien crever de malvoiſie S’il ne vient avec nous mener la bonne vie.</orig>
            <reg>Sans doute qu'en paisant ji nous fera du fin, Cependant je veux bien crever de malvoisie S'il ne vient avec nous mener la bonne vie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Entrons ſans luy parler.</orig>
            <reg>Entrons sans lui parler.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POTELIN.</orig>
            <reg>POTELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Courugeo ett du bon.</orig>
            <reg>Courugeo ett du bon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hôteſſe apportes-nous la coane d’un Jambon.</orig>
            <reg>Hôtesse apportes-nous la coane d'un Jambon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Du pâté bien poivré, du ſalé, du fromage, Et de ce jus divin qui rend l’ignorant ſage.</orig>
            <reg>Du pâté bien poivré, du salé, du fromage, Et de ce jus divin qui rend l'ignorant sage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLEMETTE.</orig>
            <reg>GUILEMETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Soyés les bien-venus:</orig>
            <reg>Soyez -les bienvenus:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Demandés librement Ce que vous deſirés, vous l’aurés promptement.</orig>
            <reg>Demandez librement Ce que vous désirez, vous l'aurez promptement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voicy de la liqueur que vous trouverés bonne, Tous les jours elle fait des Docteurs de Sorbonne.</orig>
            <reg>Voici de la liqueur que vous trouverez bonne, Tous les jours elle fait des Docteurs de Sorbonne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car elle fait parler Hebreu, Grec &amp; Latin, Lon Lors qu'on en ſçait pinter du foir juſqu’au matin,</orig>
            <reg>Car elle fait parler Hebreu, Grec et Latin, Lon Lors qu'on en sait pinter du soir jusqu'au matin,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILOT Par le grand Vigneron, Protecteur des Hôteſſes, Souverain Directeur du jeu de quatre feſſes, Avalons de ce jus qui paſſe les Recteurs, Puis qu’il a le pouvoir de faire des Docteurs.</orig>
            <reg>GUILOT Par le grand Vigneron, Protecteur des Hôtesses, Souverain Directeur du jeu de quatre fesses, Avalons de ce jus qui passe les Recteurs, Puis qu'il a le pouvoir de faire des Docteurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres avoir ben, il dir.</orig>
            <reg>Après avoir ben, il dir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma foy ce Precepteur ne me ſemble pas rude.</orig>
            <reg>Ma foi ce Précepteur ne me semble pas rude.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DTELIN.</orig>
            <reg>DTELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne perdons point de temps, mettons-nous à l’étude,</orig>
            <reg>Ne perdons point de temps, mettons-nous à l'étude,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAFIN entre.</orig>
            <reg>RAFIN entre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ha!</orig>
            <reg>ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je vous y prens.</orig>
            <reg>je vous y prends.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>O P.</orig>
            <reg>Ô P.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O!</orig>
            <reg>Ô!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le bon moûtardier!</orig>
            <reg>le bon moûtardier!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que viens tu faire icy ?</orig>
            <reg>Que viens tu faire ici ?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAFIN.</orig>
            <reg>RAFIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je viens étudier.</orig>
            <reg>Je viens étudier.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Etrange nouveauté de voir le Protecole.</orig>
            <reg>Etrange nouveauté de voir le Protocole.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De tous les Biberons venir à nôtre Ecole.</orig>
            <reg>De tous les Biberons venir à notre École.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NAFIN.</orig>
            <reg>NAFIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu me dois ſurpaſſer en certaine façon?</orig>
            <reg>Tu me dois surpasser en certaine façon?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car, a ce que je vois, tu ſçais bien ta leçon Et moy, pauvre idiot, j’ignore encore la miene.</orig>
            <reg>Car, à ce que je vois, tu sais bien ta leçon Et moi, pauvre idiot, j'ignore encore la miene.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>5T.</orig>
            <reg>5T.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tiens Rafin mon amy, recordes bien la tienne.</orig>
            <reg>Tiens Rafin mon ami, recordes bien la tienne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Plonge tous tes eſprits dans ce docte element:</orig>
            <reg>Plonge tous tes esprits dans ce docte élément:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne differes donc pas, &amp; crois qu’aſſeurément</orig>
            <reg>Ne diffères donc pas, et crois qu'assurément</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ce Ce volume imprimé d’un rouge caractere.</orig>
          <reg>ce Ce volume imprimé d'un rouge caractère.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Te fera concevoit le plus caché miſtere;</orig>
          <reg>Te fera concevait le plus caché mystère;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt à dire en deux mots qu’il te rendra profond, Mais pourtant debon cœur il en faut voir le fond.</orig>
          <reg>C'est à dire en deux mots qu'il te rendra profond, Mais pourtant débon cœur il en faut voir le fond.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TIFIN.</orig>
            <reg>TIFIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’entens qu’il me faut voir le fond de cette coupe.</orig>
            <reg>J'entends qu'il me faut voir le fond de cette coupe.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SAILEOT.</orig>
            <reg>SAILEOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pouſſons à la ſanté de la bachique troupe.</orig>
            <reg>Poussons à la santé de la bachique troupe.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>trair.</orig>
            <reg>trair.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mſ * OTELIN.</orig>
            <reg>Ms * OTELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut continuer, &amp; montrer qu’en beuvant L’Homme le plus groſſier peut devenir ſçavant.</orig>
            <reg>Il faut continuer, et montrer qu'en buvant L'Homme le plus grossier peut devenir savant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLEMETTE.</orig>
            <reg>GUILEMETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>v4 Pouſſés, je vous promets en bonne conſcience Que bien-tôt vous ſerés tout farcy de ſcience.</orig>
            <reg>v4 Poussés, je vous promets en bonne conscience Que bientôt vous serez tout farci de science.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAFIN.</orig>
            <reg>RAFIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Verſe-nous donc ſans fin de ce vin ſavoureux, Et reçois de Rafin ce baiſer amoureux.</orig>
            <reg>Verse-nous donc sans fin de ce vin savoureux, Et reçois de Rafin ce baiser amoureux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE.</orig>
          <reg>SCÈNE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>II.</orig>
          <reg>II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Guillemette &amp; Fringalette.</orig>
          <reg>Guillemette et Fringalette.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLEM.</orig>
            <reg>GUILLEM.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ane pas te mentn, je les vois diſpoſes a bien le divertir.</orig>
            <reg>Âne pas te mentn, je les vois disposes a bien le divertir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FRINGALETTE.</orig>
            <reg>FRINGALETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne leur faut-il plus rien ?</orig>
            <reg>Ne leur faut-il plus rien ?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLEM.</orig>
            <reg>GUILLEM.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne leur faut qu’à boire.</orig>
            <reg>Il ne leur faut qu'à boire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mnes en promptemeney de famin en faire acroire, Ne leur épargnes-pas l’element du poiſſon.</orig>
            <reg>mnes en promptemenin de famin en faire acroire, Ne leur épargnes-pas l'élément du poisson.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FRINGAL.</orig>
            <reg>FRINGAL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt à dire qu’il faut baptier leur boiſſon.</orig>
            <reg>C'est à dire qu'il faut baptier leur boisson.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel entretien ont ils?</orig>
            <reg>Quel entretien ont -ils?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLEM.</orig>
            <reg>GUILLEM.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un entretien folâtre.</orig>
            <reg>Un entretien folâtre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FRINGAL.</orig>
            <reg>FRINGAL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cependant je prevois que ruu vous idolatre.</orig>
            <reg>Cependant je prévois que ru vous idolâtre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLEM.</orig>
            <reg>GUILLEM.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tous trois également me careſſent des mieux.</orig>
            <reg>Tous trois également me caressent des mieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FRINGAL.</orig>
            <reg>FRINGAL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais d’où vient que Rafin, vous faiſant les doux yeux, Cole avec tant d’ardeur rauuuene iur la votre.</orig>
            <reg>Mais d'où vient que Rafin, vous faisant les doux yeux, Cole avec tant d'ardeur rauvene jur la votre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLEM.</orig>
            <reg>GUILLEM.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſcaimn joue ionjed, ce nous jeuons lenotre.</orig>
            <reg>scaimn joue ionaid, ce nous jeuons lenotre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>*</orig>
            <reg>*</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ouvume, Guillemette, Rafin &amp; Fringalette.</orig>
          <reg>ouvme, Guillemette, Rafin et Fringalette.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CERBERINE.</orig>
            <reg>CERBERINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E l’ay veu, je l’ay veu ce malheureux mutin, A *Elle verſe de l’eau dans le vin.</orig>
            <reg>E l'ai vu, je l'ai vu ce malheureux mutin, A *Elle verse de l'eau dans le vin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je l’ay veu ſur le ſoir courir comme un lutin, Et je le vois crever de vin &amp; de viande.</orig>
            <reg>Je l'ai vu sur le soir courir comme un lutin, Et je le vois crever de vin et de viande.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLEMETTE.</orig>
            <reg>GUILEMETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel vacarme fais-tu?</orig>
            <reg>Quel vacarme fais-tu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’eſt-ce que tu demande?</orig>
            <reg>qu'est-ce que tu demande?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CERBERINE.</orig>
            <reg>CERBERINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je demande un Y vrongne, un Homme ſans ſoucy, An prouigue, un pourceau, orer un vray racourcy De tout ce qui ſe void d’infame dans le monde,</orig>
            <reg>Je demande un Y vrongne, un Homme sans souci, An provigue, un pourceau, outrer un vrai racourci De tout ce qui se voit d'infâme dans le monde,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAFIN.</orig>
            <reg>RAFIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu plaiſir, j’entens Cerberine qui gronde.</orig>
            <reg>Adieu plaisir, j'entends Cerberine qui gronde.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut faire mon mieux pour ſa rage appaiſer.</orig>
            <reg>Il faut faire mon mieux pour sa rage apaiser.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma mignone, viens cy, laiſſe-moy te baiſer.</orig>
            <reg>Ma mignone, viens cy, laisse-moi te baiser.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CERBERINE.</orig>
            <reg>CERBERINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va-t’en, va t’en vilain farcy d’action noire, Eponge de taverne, eſcrement de machoire, Va-t’en, va-t’en baiſer les tonneaux &amp; leurs flux, Comme les vrais objets que tu cheris le plus.</orig>
            <reg>Va-t-en, va -en vil farci d'action noire, Éponge de taverne, aisément de mâchoire, Va-t-en, va-en baiser les tonneaux et leurs flux, Comme les vrais objets que tu chéris le plus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAFIN.</orig>
            <reg>RAFIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quer nuriemene demers quene chamoh étrange?</orig>
            <reg>Quer nuriemène demers quène chamoh étrange?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CERBERINE.</orig>
            <reg>CERBERINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chantant comme je fais, c’eſt chanter ta loüange:</orig>
            <reg>Chant comme je fais, c'est chanter ta louange:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui connoit ta vertu n’en peut jamais douter.</orig>
            <reg>Qui connaît ta vertu n'en peut jamais douter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAFIN.</orig>
            <reg>RAFIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour moy, je ne ſçaurois ces faux tons écouter, Sans dire en quatre mots, excuſant ta foibleſſe, Que ſi c’eſt là chanter, c’eſt chanter en diableſſe.</orig>
            <reg>Pour moi, je ne saurais ces faux tons écouter, Sans dire en quatre mots, excusant ta faiblesse, Que si c'est là chanter, c'est chanter en diablesse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Retire toy d’icy, laiſſe-nous en repos, Ou vien-nous entonner la munque des pots.</orig>
            <reg>Retire toi d'ici, laisse-nous en repos, Ou viennous entonner la munque des pots.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>CER.</orig>
          <reg>CER.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CERBERINE.</orig>
            <reg>CERBERINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Entonne, que ton cœur te paſſe par la bouche, Miſerable crevé.</orig>
            <reg>Entonne, que ton cœur te passe par la bouche, Misérable crévé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAFIN.</orig>
            <reg>RAFIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hola, beſte farouche.</orig>
            <reg>Holà, bête farouche.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Saiis Dcaucoup nencens m luue endiger de con, Si tu ne veux goûter du fruit de ce bâton.</orig>
            <reg>Saiis Daucoup nencents m uve endiger de con, Si tu ne veux goûter du fruit de ce bâton.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CERBERINE.</orig>
            <reg>CERBERINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mille coups ſur le dos &amp; autant ſur la trongne Ne ſont fruits de bâtons, mais bien fruits d’un Yvrongne.</orig>
            <reg>Mille coups sur le dos et autant sur la trongne Ne sont fruits de bâtons, mais bien fruits d'un Yvrongne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAFIN.</orig>
            <reg>RAFIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Paix, paix, il n’eſt pas temps de mener tant de bruit, Ceſt plus-tot la raiſon de gouter de mon fruit;</orig>
            <reg>Paix, paix, il n'est pas temps de mener tant de bruit, Cest plus-tôt la raison de goûter de mon fruit;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On s’en void dégoûté pour peu que l’on le touche, Ileſt dur a macher, &amp; piquant à la bouche.</orig>
            <reg>On s'en voit dégoûté pour peu que l'on le touche, Ilest dur a mâcher, et piquant à la bouche.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLEM.</orig>
            <reg>GUILLEM.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cerberine, aprés tont, c’eſt beaucoup endurer, La douceur d’un Mary ne peut toûjours durer;</orig>
            <reg>Cerberine, après tont, c'est beaucoup endurer, La douceur d'un Mari ne peut toujours durer;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bien ſouvent du midy le vent retourne en biſe;</orig>
            <reg>Bien souvent du midi le vent retourne en bise;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tant va la cruche à l’eau qu’à la fin elle briſe.</orig>
            <reg>Tant va la cruche à l'eau qu'à la fin elle brise.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CERBERINE.</orig>
            <reg>CERBERINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ce n’eſt quant il prend du bouillon de naveau, De me voir bien draper ce n’eſt rien de nouveau:</orig>
            <reg>Si ce n'est quant il prend du bouillon de naveau, De me voir bien draper ce n'est rien de nouveau:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car quant il eſt garny de l’étoffe de Boonne, De Mozele ou d’Ay, je ſçay ce qu’en vaut l’aune,</orig>
            <reg>Car quant il est garni de l'étoffe de Bovonne, De Mozèle ou d'Ai, je sais ce qu'en vaut l'aune,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLEM.</orig>
            <reg>GUILLEM.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt pourquoy, le voyant goûter de ma boiſon, Ta Tu voudrois de bon cœur qu’il devint un poiſſon, Afin qu’il n’avalât que de l’eau de riviere, Et ne te frotât plus de graiſſe d’etriviere.</orig>
            <reg>C'est pourquoi, le voyant goûter de ma boison, Ta Tu voudrais de bon cœur qu'il devînt un poisson, Afin qu'il n'avalât que de l'eau de rivière, Et ne te frotât plus de graisse d'étrivière.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CERBERINE.</orig>
            <reg>CERBERINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Se me leroit, ſans doute, un heureux changements Mais il ſuccederoit à ton grand detriment.</orig>
            <reg>Se me lerait, sans doute, un heureux changements Mais il succéderait à ton grand détriment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NOIEBEIVI.</orig>
            <reg>NOIEBEIVI.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A mon grand detriment?</orig>
            <reg>À mon grand détriment?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je crois que tu te gauſſes?</orig>
            <reg>Je crois que tu te gausses?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CERBERINE.</orig>
            <reg>CERBERINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ne mouillerois plus tes croutes dans ſes ſauſſes, Et ne plumerois pas l’oizon comme tu fais.</orig>
            <reg>Tu ne mouillerais plus tes croutes dans ses sausses, Et ne plumerais pas l'oizon comme tu fais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLEM.</orig>
            <reg>GUILLEM.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Te lautendecoener lur mnoy leu dormets fraits De ta maudite humeur?</orig>
            <reg>Te lautendecner lur moin lu dormets fraits De ta maudite humeur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>As-tu cette croyance Qu’aux dépens de Rafin je viens remplir ma pance?</orig>
            <reg>As-tu cette croyance Qu'aux dépens de Rafin je viens remplir ma pance?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CERBERINE.</orig>
            <reg>CERBERINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aux dépens de Rafin, aux dépens de Guillot Tu mets la main au plat, &amp; le nez dans le pot, Sans honte &amp; ſans façon, &amp; tu n’ouvres la porte A toute heure du jour qu’à celuy qui t’aporte.</orig>
            <reg>Aux dépens de Rafin, aux dépens de Guillot Tu mets la main au plat, et le nez dans le pot, Sans honte et sans façon, et tu n'ouvres la porte A toute heure du jour qu'à celui qui t'aporte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLEM.</orig>
            <reg>GUILLEM.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les borgnes, les boiteux, les grands &amp; les petits Peuvent dans mon logis prendre leurs appetits;</orig>
            <reg>Les borgnes, les boiteux, les grands et les petits Peuvent dans mon logis prendre leurs appétits;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tous me ſont bien-venus pourveu que l’argen Qu ſonne.</orig>
            <reg>Tous me sont bienvenus pourvu que l'argen Son sonne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CERBERINE.</orig>
            <reg>CERBERINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt ainſi qu’avec tous on fait de la friponne, Et que tous ont pouvoir de prendre leurs ébats 10.</orig>
            <reg>C'est ainsi qu'avec tous on fait de la friponne, Et que tous ont pouvoir de prendre leurs ébats 10.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au ſon de ce metal tant par fiaut que par bas.</orig>
            <reg>Au son de ce métal tant par fiaut que par bas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLEM.</orig>
            <reg>GUILLEM.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que veut dire ce bas, maudite creature?</orig>
            <reg>Que veut dire ce bas, maudite créature?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je n’ay jamais rien fait.</orig>
            <reg>Je n'ai jamais rien fait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mais.</orig>
            <reg>Mais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CERBERINE.</orig>
            <reg>CERBERINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deuu preco iots la ceinture.</orig>
            <reg>Devu préco jots la ceinture.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mais.</orig>
            <reg>Mais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>GUILLEM.</orig>
            <reg>GUILLEM.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CERBENINE.</orig>
            <reg>CERBENINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais.</orig>
            <reg>Mais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLEM.</orig>
            <reg>GUILLEM.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, mais, mais, laiſſons là ce diſcours, Craignant que ton Mary ne vienne à mon ſecours, Et qu’il ne frotte enfin tes bras &amp; tes épaules De tripes de fagots ou bien d’huile de gaules.</orig>
            <reg>Mais, mais, mais, laissons là ce discours, Craignant que ton Mari ne vienne à mon secours, Et qu'il ne frotte enfin tes bras et tes épaules De tripes de fagots ou bien d'huile de gaules.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>j’en verray des effets.</orig>
            <reg>j'en verrai des effets.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CERBERINE.</orig>
            <reg>CERBERINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’un tranſport furieux, Je t’ôterois plus tôt la prunelle des yeux Que tu ne me verrois.</orig>
            <reg>D'un transport furieux, Je t'ôterais plu tôt la prunelle des yeux Que tu ne me verrais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FRINGALETTE.</orig>
            <reg>FRINGALETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel Demon te tranſporte?</orig>
            <reg>Quel Démon te transporte?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelle honte de voir t’emporter de la ſorte.</orig>
            <reg>Quelle honte de voir t'emporter de la sorte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Te voyant clabauder hors de toute ſaiſon, On croiroit que le diable eſt en cette maiſon.</orig>
            <reg>Te voyant clabauder hors de toute saison, On croirait que le diable est en cette maison.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ces gens ont la fievre, &amp; que la ſoif les preſſe A ſe deſalterer, qu’en peut nôtre Maîtreſle?</orig>
            <reg>Si ces gens ont la fièvre, et que la soif les presse A se désaltérer, qu'en peut notre Maîtres?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>&amp; i4 On ne ſçauroit nier qu’en telle extrémité, vendant inemne lon vin, c’eſt faire charité.</orig>
          <reg>et i4 On ne saurait nier qu'en telle extrémité, vendant inemne lon vin, c'est faire charité.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CERBERINE.</orig>
            <reg>CERBERINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je veux bien avoüer qu’elle eſt fort charitable, Mais c’eſt aſſeurément au lit aprés la table,</orig>
            <reg>Je veux bien avouer qu'elle est fort charitable, Mais c'est assurément au lit après la table,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FRING.</orig>
            <reg>FRING.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne parles pas du lit, elle eſt femme de bien.</orig>
            <reg>Ne parles pas du lit, elle est femme de bien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CERBERINE.</orig>
            <reg>CERBERINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De la table &amp; du lit Rafin ſait pour combien.</orig>
            <reg>De la table et du lit Rafin sait pour combien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le voyant ſur la ruë, on le flate on l’apelle, Diſant paſſeras-tu devant cette chapelle Sans dire une oraiſon.</orig>
            <reg>Le voyant sur la rue, on le flatte on l'appelle, Disant passeras-tu devant cette chapelle Sans dire une oraison.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Viens Rafin mon amy, Tu ſçais bien que je t’aime un peu plus qu’à demy, Et que je te careſſe au deſſus de tout autre;</orig>
            <reg>Viens Rafin mon ami, Tu sais bien que je t'aime un peu plus qu'à demi, Et que je te caresse au dessus de tout autre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Viens y mon cher Mignon dire une patenôtre.</orig>
            <reg>Viens y mon cher Mignon dire une patenôtre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A ce diſcours flateur, il entre en la maiſon, Faiſant du charlatan, &amp; pour toute oraiſon, Il luy dit:</orig>
            <reg>À ce discours flatteur, il entre en la maison, Faisant du charlatan, et pour toute oraison, Il lui dit:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ma Mignonne, emplis-nous la bouteille, A l’honneur de Bachus je vay faire merveille, Et rendre en iemie cemps toir detii latiofait.</orig>
            <reg>ma Mignonne, emplis-nous la bouteille, A l'honneur de Bachus je vais faire merveille, Et rendre en iemie cemps toir déti osait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aprez tout ces doux mots, Dieu ſçait ce qu’on y fait Cependant, j’oſe bien dire que ſans reſource, En diverſes façons on luy vuide les bourſes.</orig>
            <reg>Aprez tout ces doux mots, Dieu serait ce qu'on y fait Cependant, j'ose bien dire que sans ressource, En diverses façons on lui vide les bourses.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FRING.</orig>
            <reg>FRING.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va-t’en vomir ailleurs ta mediſante humeur, On ne fait rien chez-nous qui ne bute à l’honneur.</orig>
            <reg>Va-t-en vomir ailleurs ta médisante humeur, On ne fait rien chez-nous qui ne bute à l'honneur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CERBERINE.</orig>
            <reg>CERBERINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma mediſante humeur?</orig>
            <reg>Ma médisante humeur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apelles-tu medire routes ces veiſtes:</orig>
            <reg>Apelles-tu médire routes ces véistes:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>jen ayuien d'autie a dire.</orig>
            <reg>jen aivien d'autie a dire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FRING.</orig>
            <reg>FRING.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour moy, je ne veux plus écouter ton caquet.</orig>
            <reg>Pour moi, je ne veux plus écouter ton caquet.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CERBERINE.</orig>
            <reg>CERBERINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon cœur n’a pas encor déchargé ſon paquet.</orig>
            <reg>Mon cœur n'a pas encor déchargé son paquet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quant ce goinfre achevé ſe vient remplir la pance, Il luy ſerre la main, il rit, il chante, il danſe, Et ce beau paſſetemps qui me choque &amp; me nuit Dure le plus ſouvent juſqu’aprez la minuit.</orig>
            <reg>Quant ce goinfre achevé se vient remplir la pance, Il lui serre la main, il rit, il chante, il danse, Et ce beau passetemps qui me choque et me nuit Dure le plus souvent jusqu'aprez la minuit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et puis quant il a fait ſes dernieres gambâdes, Il retourne au logis me donner des aubades, Sifflant, criant, hurlant comme un vray Lucifer, Et pouſſant des motets à l’uſage d’enfer Le reſte de la nuit.</orig>
            <reg>Et puis quant il a fait ses dernières gambasdes, Il retourne au logis me donner des aubades, Sifflant, criant, hurlant comme un vrai Lucifer, Et poussant des motets à l'usage d'enfer Le reste de la nuit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ce qui plus me fache, Aprez tant de tourmens, c’eſt qu’il va ſans relache.</orig>
            <reg>Et ce qui plus me fache, Aprez tant de tourments, c'est qu'il va sans relache.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De la table au foyer, du foger au buffet, Du buffet au grabat, tellement qu’en effet Il furette par tout, il peſte il ſe demenne, Et jamais ſon furet n’entre dans ſa garenne.</orig>
            <reg>De la table au foyer, du foger au buffet, Du buffet au grabat, tellement qu'en effet Il furette par tout, il peste il se demenne, Et jamais son furet n'entre dans sa garenne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FRING.</orig>
            <reg>FRING.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O!</orig>
            <reg>Ô!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que voila ton cœur joliment déchargé.</orig>
            <reg>que voilà ton cœur joliment déchargé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CERBERINE.</orig>
            <reg>CERBERINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce que je conte icy n’eſt rien qu’un abregé De ſes comportemens:</orig>
            <reg>Ce que je conte ici n'est rien qu'un abrégé De ses comportements:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je te jure &amp; proteſte Qu’il faut bien quatre jours pour te conter le reſte, Avec plus de loiſir j’en feray le devoir.</orig>
            <reg>je te jure et proteste Qu'il faut bien quatre jours pour te conter le reste, Avec plus de loisir j'en ferai le devoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FRING.</orig>
            <reg>FRING.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu la bonne Femme.</orig>
            <reg>Adieu la bonne Femme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle s’en va.</orig>
            <reg>Elle s'en va.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>LES YVRONGNES:</orig>
          <reg>LES YURONGNES:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CERBERINE.</orig>
          <reg>CERBERINE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Adieu juſqu’à revoir.</orig>
          <reg>Adieu jusqu'à revoir.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE.</orig>
          <reg>SCÈNE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>IV.</orig>
          <reg>IV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Rtujmi 5 Pringatetre, ouator, Guillemette, Cerberin &amp; Potelin.</orig>
          <reg>Rtujmi 5 Pringatetre, ouator, Guillemette, Cerbin et Potelin.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>I RAFIN.</orig>
            <reg>I RAFIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Our le repos du corps auſſibien que de l’ame, Delivres-nous Seigneur d’une mauvaiſe Fame!</orig>
            <reg>Our le repos du corps aussibien que de l'âme, Delivres-nous Seigneur d'une mauvaise Famme!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FRINGALETTE.</orig>
            <reg>FRINGALETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>T’en voila delivré:</orig>
            <reg>T'en voilà délivré:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais dans fort peu de temps Elle doit revenir troubler nos paſſetems.</orig>
            <reg>Mais dans fort peu de temps Elle doit revenir troubler nos passets.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'elle revienne icy hurler pour nous diſtraire, le ne laiſſeray pas de boiré à l’ordinairé, Et de me recréer:</orig>
            <reg>Qu'elle revienne ici hurler pour nous distraire, le ne laisserai pas de boiré à l'ordinairé, Et de me recréer:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>car tout ſon hurlement Ne peut eſtre pour moy qu’un divertiſſement.</orig>
            <reg>car tout son hurlement Ne peut être pour moi qu'un divertissement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLEM.</orig>
            <reg>GUILLEM.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu parles bien Guillot:</orig>
            <reg>Tu parles bien Guillot:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais la voyant d’emblée.</orig>
            <reg>Mais la voyant d'emblée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Entrer dans mon logis, faire de l’endiablee, Palir, roüer les yeux, rougir, grincer les dents;</orig>
            <reg>Entrer dans mon logis, faire de l'endiable, Palir, rouger les yeux, rougir, grincer les dents;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tenir à ſon Mary des diſcours impudents:</orig>
            <reg>Tenir à son Mari des discours impudents:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tirer la langue, &amp; faire une grimace étrange:</orig>
            <reg>Tirer la langue, et faire une grimace étrange:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Avoir entierement l’humeur d’un mauvais Ange:</orig>
            <reg>Avoir entièrement l'humeur d'un mauvais Ange:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Me dire autant de mal qu’il peut luy ſuggerer, Certes cela n’eſt pas facile à digerer.</orig>
            <reg>Me dire autant de mal qu'il peut venir suggérer, Certes cela n'est pas facile à digérer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POTEL.</orig>
            <reg>POTEL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'elle ait entieremene l'hameur d’une Cerbere.</orig>
            <reg>Qu'elle ait entièremène l'hameur d'une Cerbère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je me moque de tout quant j’empoigne le verre.</orig>
            <reg>Je me moque de tout quant j'empoigne le verre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vuides-le quatre fois;</orig>
            <reg>Vides-le quatre fois;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je ſuis d’opinion Qu’il n’eſt rien de meilleur pour la digeſtion.</orig>
            <reg>je suis d'opinion Qu'il n'est rien de meilleur pour la digestion.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLEM.</orig>
            <reg>GUILLEM.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’en dis-tu mon Rafin?</orig>
            <reg>Qu'en dis-tu mon Rafin?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAFIN.</orig>
            <reg>RAFIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’eſſence de la vigne* Echauffe l’eſtomach, &amp; ſa valeur inſigne Epure nos eſprits, chaſſe tous nos ennuis, Et nous fait reſpirer mil agreables nuits.</orig>
            <reg>L'essence de la vigne* Échauffe l'estomac, et sa valeur insigne Pure nos esprits, chasse tous nos ennuis, Et nous fait respirer mille agréables nuits.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O divine liqueur!</orig>
            <reg>Ô divine liqueur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O nectar admirable!</orig>
            <reg>Ô nectar admirable!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Noye tous les chagrins qu’une ame abominable.</orig>
            <reg>Noie tous les chagrins qu'une âme abominable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ive cauic tous les jours.</orig>
            <reg>ive cavic tous les jours.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce laio qu avee plaiſirs Je puiſſe librement aſſouvir mes deſirs.</orig>
            <reg>ce laio qu ave plaisirs Je puisse librement assouvir mes désirs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans interruption.</orig>
            <reg>Sans interruption.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CERBERINE entre.</orig>
            <reg>CERBERINE entre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’eſſence de la vigne, Pourit ton eſtomach, &amp; ſa vertu maligne Etouffe tes eſprits;</orig>
            <reg>L'essence de la vigne, Pourit ton estomac, et sa vertu maligne Étouffe tes esprits;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; chaſſant tes ennuis Elle me fait ſouffrir mille mauvaiſes nuits.</orig>
            <reg>et chassant tes ennuis Elle me fait souffrir mille mauvaises nuits.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O mandite liquent!</orig>
            <reg>Ô mandite liquent!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O nectar execrable!</orig>
            <reg>Ô nectar exécrable!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Noye tous les tourmens qu’un gointre infatiable Me cauſe tous les jours &amp; fais que mes plaiſirs Puiſſent luy ſucceder ſelon mes bons deſirs Au milieu de la mer.</orig>
            <reg>Noie tous les tourments qu'un gointre insatiable Me cause tous les jours et fais que mes plaisirs Puissent lui succéder selon mes bons désirs Au milieu de la mer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAFIN.</orig>
            <reg>RAFIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt choſe aſſearée B * Cerberine ecoute à la porte.</orig>
            <reg>c'est chose assearée B * Cerberine ecte à la porte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'un Qu’un plaiſir n’eſt jamais de fort longue durée!</orig>
            <reg>Qu'un Qu'un plaisir n'est jamais de fort longue durée!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faut-il que ce demon nous faſſe tant patir, Quant nous ne commençons qu’à nous bien divertir?</orig>
            <reg>Faut-il que ce démon nous fasse tant pâtir, Quant nous ne commençons qu'à nous bien divertir?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Objet de mes tourmens quitte le nom de femme, Il te faut deſormais prendre celuy d’infame;</orig>
            <reg>Objet de mes tourments quitte le nom de femme, Il te faut désormais prendre celui d'infâme;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Abandonne ce lieu, poiſon de mes plaiſirs, Pforreur de tous mes ſens, cauſe de mes ſoûpirs, Abandonne ce lieu?</orig>
            <reg>Abandonne ce lieu, poison de mes plaisirs, Pforreur de tous mes sens, cause de mes soupirs, Abandonne ce lieu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CERBERINE.</orig>
            <reg>CERBERINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt choſe aſſeurée Qu’un mécontentement m’eſt de longue durée.</orig>
            <reg>c'est chose assurée Qu'un mécontentement m'est de longue durée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faut-il qu’un biberon me faſſe tant patir, Quant il ne tient qu’à luy de me bien divertir.</orig>
            <reg>Faut-il qu'un biberon me fasse tant pâtir, Quant il ne tient qu'à belle de me bien divertir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Objet de mes ennuis, quitte le nom d’infame, Et ne tourmente plus ta miſerable femme:</orig>
            <reg>Objet de mes ennuis, quitte le nom d'infâme, Et ne tourmente plus ta misérable femme:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Abandonne le vin, poiſon de mes plaiſirs, Horreur de tous mes ſens, cauſe de mes ſoûpirs, Abandonne le vin?</orig>
            <reg>Abandonne le vin, poison de mes plaisirs, Horreur de tous mes sens, cause de mes soupirs, Abandonne le vin?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAFIN.</orig>
            <reg>RAFIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O langue ſerpentine!</orig>
            <reg>Ô langue serpentine!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sur le bord d’Acheron va faire lamutine.</orig>
            <reg>Sur le bord d'Acheron va faire lamutine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Retire toy ſerpent, retire-toy d’icy, Et ne retourne plus me donner du ſoucy.</orig>
            <reg>Retire toi serpent, retire-toi d'ici, Et ne retourne plus me donner du souci.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vîte avec les demons va-t’en vomir ta rage, Et ne m’ontrage plus.</orig>
            <reg>Vite avec les démons va-t-en vomir ta rage, Et ne m'ontrage plus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je crains un grand orage.</orig>
            <reg>Je crains un grand orage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je meconnois au tems;</orig>
            <reg>Je méconnais au temps;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; même je prevois Qu’il tombera dans peu de la grêle de bois.</orig>
            <reg>et même je prévois Qu'il tombera dans peu de la grêle de bois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais prens garde, pourtant, qu’en faiſant trop la bête Cette grêle à la fin ne t’ecraſe la tête.</orig>
            <reg>Mais prends garde, pourtant, qu'en faisant trop la bête Cette grêle à la fin ne t'écrase la tête.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CERBERINE.</orig>
            <reg>CERBERINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’entens bien ton jargon.</orig>
            <reg>J'entends bien ton jargon.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si tu m'entens ſi bien, Tais-toy donc, tais-toy donc.</orig>
            <reg>Si tu m'entends si bien, Tais-toi donc, tais-toi donc.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CERBERINE.</orig>
            <reg>CERBERINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy?</orig>
            <reg>Moi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je n’en feray rien.</orig>
            <reg>je n'en ferai rien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLOT, Tals toy dis Je pour Dicas</orig>
            <reg>GUILOT, Tals toi dis Je pour Dicas</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CERBERINE.</orig>
            <reg>CERBERINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou'il le taiſe luy-même.</orig>
            <reg>Ou'il le taise lui-même.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A force de colere, il eſt rouge à l’extréme.</orig>
            <reg>À force de colère, il est rouge à l'extrême.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CERBERINE.</orig>
            <reg>CERBERINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt la force du vin qui rougit ſon muſeau;</orig>
            <reg>C'est la force du vin qui rougit son museau;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A celuy qui ne boit que du megue &amp; de l’eau La couleur de Bachus ne peint pas le viſage.</orig>
            <reg>À celui qui ne boit que du mégue et de l'eau La couleur de Bachus ne peint pas le visage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAFIN.</orig>
            <reg>RAFIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Viſte, hors de ce lieu va tenir ce langage.</orig>
            <reg>Vite, hors de ce lieu va tenir ce langage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Viſte encor une-fois, ou je peindray ton corps Avec le dur pinceau de la couleur des morts;</orig>
            <reg>Vite encor une-fois, ou je peindrai ton corps Avec le dur pinceau de la couleur des morts;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et te feray paroître en étrange poſture.</orig>
            <reg>Et te ferai paraître en étrange posture.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CERBERINE.</orig>
            <reg>CERBERINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au diable mille-fois le Peintre &amp; ſa peinture, B 2</orig>
            <reg>Au diable mille-fois le Peintre et sa peinture, B 2</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>9014 Son art &amp; ſes couleurs ſont au bout d’un bâton, Cent-fois il in en a peint la joue &amp; le menton,</orig>
          <reg>9014 Son art et ses couleurs sont au bout d'un bâton, Cent-fois il in en a peint la joue et le menton,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>18 GUILLOT.</orig>
            <reg>18 GUILLOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Garde les derniers traits, ls ſont du tout à craindre,</orig>
            <reg>Garde les derniers traits, lois sont du tout à craindre,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAFIN.</orig>
            <reg>RAFIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le pinceau eſt tout prêt pour l’achever de peindre.</orig>
            <reg>Le pinceau est tout prêt pour l'achever de peindre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OTELIN.</orig>
            <reg>OTELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peins tant que tu voudras ce beau monſtre infernal, Jauais tu n’en feras un bon original.</orig>
            <reg>Peins tant que tu voudras ce beau montre infernal, Javais tu n'en feras un bon original.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laiſle-le clabauder, &amp; ſi tu m’en veux croire, N’employons nôtre temps qu’à chanter &amp; bien boire;</orig>
            <reg>Laisle-le clabauder, et si tu m'en veux croire, N'employons notre temps qu'à chanter et bien boire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt l’unique moyen de charmer le ſoucy.</orig>
            <reg>C'est l'unique moyen de charmer le souci.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A toy, a toy Rafin.</orig>
            <reg>A toi, a toi Rafin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAFIN.</orig>
            <reg>RAFIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Potelin grand-mercy.</orig>
            <reg>Potelin grand-merci.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pouſſe, pouſſe de trois, depeche amy depéche.</orig>
            <reg>Pousse, pousse de trois, dépèche ami depéche.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par bleu j’ay le gozier plus ſec qu’une flaméche, Et le pauvre eſtomach plein d’inflamation:</orig>
            <reg>Par bleu j'ai le gozier plus sec qu'une flamnéche, Et le pauvre estomac plein d'inflamation:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon cœur ſe ſent flétrir, &amp; d’alteration, Je crache de la chaux.</orig>
            <reg>Mon cœur se sent flétrir, et d'altération, Je crache de la chaux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FOILL.</orig>
            <reg>FOILL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voicy dequoy l’eteindre.</orig>
            <reg>Voici dequoy l'éteindre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Avale compagnon, il n'eſt plus temps de feindre Cette ligueur ne fait qu’augmenter ſon ardeur.</orig>
            <reg>Avale compagnon, il n'est plus temps de feindre Cette ligueur ne fait qu'augmenter son ardeur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La chaux étant mouillés augmente ſa chaleur.</orig>
            <reg>La chaux étant mouillés augmente sa chaleur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>RA</orig>
            <reg>RA</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAFIN.</orig>
            <reg>RAFIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je la mouilleray tant qu’on verra le contraire.</orig>
            <reg>je la mouillerai tant qu'on verra le contraire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CERBERINE.</orig>
            <reg>CERBERINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Créve-toy tout d’un tems, ſi tu veux nie complaire.</orig>
            <reg>Crève-toi tout d'un temps, si tu veux nie complaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E O ſes-tu bien choquer ton Mary ſi ſouvent?</orig>
            <reg> ES ses-tu bien choquer ton Mari si souvent?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SENDENINI 21 Ce n’eſt pas mon Mary, c’eſt un tonneau vivant.</orig>
            <reg>SENDENINI 21 Ce n'est pas mon Mari, c'est un tonneau vivant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Endurant comime il fait ton altiere inſolence, Je crois plus-tôt que c’eſt un Job en patience, Auſſi bien qu’en bonté:</orig>
            <reg>Endurant compime il fait ton altière insolence, Je crois plutôt que c'est un Job en patience, Aussi bien qu'en bonté:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>car tout autre que luy Ne fotiririrore jarnidig ee qu'il reruiire atrjourd huy.</orig>
            <reg>car tout autre que Rome Ne fotiririrore jarnidig ce qu'il reruiire atrjourd' il.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CERBERINE.</orig>
            <reg>CERBERINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>belle comparailon d’un gointre à un St.</orig>
            <reg>belle comparailon d'un gointre à un St.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>homme.</orig>
            <reg>homme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAFIN.</orig>
            <reg>RAFIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Impudente, à ce coup il faut que je t’aſſomme.</orig>
            <reg>Impudente, à ce coup il faut que je t'assomme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CERBERINE.</orig>
            <reg>CERBERINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A l’aide mes amis !</orig>
            <reg>À l'aide mes amis !</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLOT Evitons un malheur.</orig>
            <reg>GUILOT Evitons un malheur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POTEL.</orig>
            <reg>POTEL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hola, hola Rafin moderes ta fureur.</orig>
            <reg>Hola, holà Rafin modères ta fureur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ne gagneras rien par coup ni par menace.</orig>
            <reg>Tu ne gagneras rien par coup ni par menace.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Veux-tu vivre en repos?</orig>
            <reg>Veux-tu vivre en repos?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pouſſe-la ſur la place;</orig>
            <reg>pousse-la sur la place;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tune peux mieux agir qu’en luy faiſant ce tour.</orig>
            <reg>Tune peux mieux agir qu'en lui faisant ce tour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et puis pour é viter ſon importun retour,</orig>
            <reg>Et puis pour é viter son importun retour,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fete Ferme la porte au nés de l’infernale bête Afin de l’empecher de troubler notre fete</orig>
          <reg>Fète Ferme la porte au nés de l'infernale bête Afin de l'empêcher de troubler notre fète</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAFIN.</orig>
            <reg>RAFIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſuivray vos conſeils ſans tarder un moment.</orig>
            <reg>Je suivrai vos conseils sans tarder un moment.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sça ça demon d’enfer, treve à ton hurlement.</orig>
            <reg>Sa ça demon d'enfer, trouve à ton hurlement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l lu hom du granu Bachus &amp; de ſa bonne bande, De ſortir de ceans, demon, je te commande.</orig>
            <reg> lu hom du granu Bachus et de sa bonne bande, De sortir de céans, démon, je te commande.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>CENBERIN E.</orig>
          <reg>CENBERIN E.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Au nom de belzebut ſortes-en le premier</orig>
          <reg>Au nom de belzebut sortes-en le premier</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAFIN.</orig>
            <reg>RAFIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ca cay çay gas paſſens le trou du Cnarpenciers</orig>
            <reg>Ça cai çai gas passens le trou du Cnarpenciers</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE V.</orig>
          <reg>SCÈNE V.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Rafin, Potelin, Guillot, Guillemette, &amp; Fringalette.</orig>
          <reg>Rafin, Potelin, Guillot, Guillemette, et Fringalette.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAFIN.</orig>
            <reg>RAFIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E crois que deſormais nous paſſerons la nuit Sans chagrin, ſans tourment, ſans colere &amp; ſan bruit.</orig>
            <reg>E crois que désormais nous passerons la nuit Sans chagrin, sans tourment, sans colère et san bruit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oialſt oien vous jurer que cette lorceuee Ne peut plus revenir que par la cheminée:</orig>
            <reg>Ojalst oyen vous jurer que cette lorceuee Ne peut plus revenir que par la cheminée:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car elle eſt ſur la ruë, &amp; derriere &amp; devant Tout eſt barricadé.</orig>
            <reg>Car elle est sur la rue, et derrière et devant Tout est barricadé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TTALIN.</orig>
            <reg>TTALIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vive le cœur joyeux.</orig>
            <reg>Vive le cœur joyeux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chantons d’orênavant</orig>
            <reg>Chantons d'orênavant</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans l’état ou nous ſommes, Beuvons plus-tôt du jus qui fait les ſçavans Hammes.</orig>
            <reg>Dans l'état ou nous sommes, Beuvons plus-tôt du jus qui fait les Savants Hammes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FRINGAL.</orig>
            <reg>FRINGAL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En voicy du meilleur.</orig>
            <reg>En voici du meilleur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POTELIN.</orig>
            <reg>POTELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>P our lhoj ceuele pramer, Je vay faire valoir un trait de mon métier.</orig>
            <reg> Pour lhoj cèle pramer, Je vais faire valoir un trait de mon métier.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>6 Comme un Cuiſinier ſans reproche, A larder je ſuis le premier, Je farcis le mieux le gibier, Et ſçais fort bien les mettre en broche:</orig>
            <reg>6 Comme un Cuisinier sans reproche, À larder je suis le premier, Je farcis le mieux le gibier, Et sais fort bien les mettre en broche:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Encor ce qui ſurpaſſe tout, Mes ſauſſes ſont d’excellent goût.</orig>
            <reg>Encore ce qui surpasse tout, Mes sausses sont d'excellent goût.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>X</orig>
            <reg>X</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLEM.</orig>
            <reg>GUILLEM.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et toy mon doux Rafin, mon amy neceſſairre, Mon pivot, mon poteau, quel metier ſçais tu faire?</orig>
            <reg>Et toi mon doux Rafin, mon ami nécessairre, Mon pivot, mon poteau, quel métier sais tu faire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Raſin, apres avoir beu, prend Guillemette par la main en chantant ces couplets.</orig>
            <reg>Rasin, après avoir bu, prend Guillemette par la main en chant ces couplets.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>1 Je ſçay des bons métier Madame, Si vous avés beſoin de moy, Je proteſte &amp; jure la foy De vous ſervir de cœur &amp; d’ame, Et de vous montrer en effet Que je ſuis un ouvrir par fait.</orig>
          <reg>1 Esprit sais des bons métier Madame, Si vous avez besoin de moi, Je proteste et jure la foi De vous servir de cœur et d'âme, Et de vous montrer en effet Que je suis un ouvrir par fait.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>De plus Madame, je me vante</orig>
          <reg>De plus Madame, je me vante</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>B 4</orig>
          <reg> 4</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>D’étre un Jardinier fort expert, Jamais on ne me prend ſans vert, Et toujours je ſeme &amp; je plante, Et tant le ſoir que le matin, J’arroſe le joly, Jardin.</orig>
          <reg>D'être un Jardinier fort expert, Jamais on ne me prend sans vert, Et toujours je sème et je plante, Et tant le soir que le matin, J'arrose le joli, Jardin.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>X Outre cela, je me preſume D’étre un fort adroit Maréchal:</orig>
          <reg>X Outre cela, je me présume D'être un fort adroit Maréchal:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Car je travaille ſans égal Du joly Marteau ſur l’enclume;</orig>
          <reg>Car je travaille sans égal Du joli Marteau sur l'enclume;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et ſachés que tout d’un plein ſaut Je bas le fer quant il eſt chaud.</orig>
          <reg>Et sachez que tout d'un plein saut Je bas le fer ant il est chaud.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CX.</orig>
          <reg>CX.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Même pour l’art de la peinture Châcun m’eſtime infiniment:</orig>
          <reg>Même pour l'art de la peinture Châcun m'estime infiniment:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Car je travaille adroitement Suivant les regles de nature, Et pour l’ardreſſe de mes traits, Je fais parler tous mes portraits.</orig>
          <reg>Car je travaille adroitement Suivant les règles de nature, Et pour l'ardresse de mes traits, Je fais parler tous mes portraits.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>X Madame, tous ces âvant ages, Dont je me vante ouvertement, Je les ay naturellement Sans faire aucuns apprentiſſages;</orig>
          <reg>X Madame, tous ces âvant ages, Dont je me vante ouvertement, Je les ai naturellement Sans faire aucuns apprentissages;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et cependant n’en doutez pas, J’ay paſſé Maître au Païs-bas.</orig>
          <reg>Et cependant n'en doutez pas, J'ai passé Maître au Pays-bas.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>GUILLEMETTE.</orig>
          <reg>GUILEMETTE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Voila des bons métiers:</orig>
          <reg>Voilà des bons métiers:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais il faut du courage,</orig>
          <reg>mais il faut du courage,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Dans Com Et beaucoup de vigneur pour les mettre en uſage.</orig>
            <reg>Dans Com Et beaucoup de vigneur pour les mettre en usage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAFIN.</orig>
            <reg>RAFIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour bien m’en aquiter, j’en ay plus qu’il n’en fauts Car jamais au travail le cœur ne me deffant.</orig>
            <reg>Pour bien m'en aquitter, j'en ai plus qu'il n'en sauts Car jamais au travail le cœur ne me défant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLEM.</orig>
            <reg>GUILLEM.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On en void plus de cent faire mêmes bravades, Et quant ce vient ad lait, ce lont des gens iriades.</orig>
            <reg>On en voit plus de cent faire mêmes bravades, Et quant ce vient ad lait, ce lont des gens iriades.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’ils ne font que brouiller.</orig>
            <reg>Qu'ils ne font que brouiller.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAFIN.</orig>
            <reg>RAFIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moy je te promets Qu’a tous ſes bons métiers je ne manque jamais;</orig>
            <reg>Et moi je te promets Qu'a tous ses bons métiers je ne manque jamais;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et toujours je beſongne en extreme a largreſſe:</orig>
            <reg>Et toujours je besongne en extrême a largresse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais de voſanc a tont doucer de momadareſſe, .</orig>
            <reg>mais de vosanc a tont doucer de momadaresse, .</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prens-moy, je t’en conjure un quart d’heure a l’eſſay Pour juger ſainement des métier que je ſçay.</orig>
            <reg>Prends-moi, je t'en conjure un quart d'heure à l'essay Pour juger sainement des métier que je sais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLE M.</orig>
            <reg>GUILE M.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E Il ne faut pas d’eſſay:</orig>
            <reg> Et ne faut pas d'essai:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>car voyant le viſage, Et les traits de l’ouvrier, on juge de l’ouvrage.</orig>
            <reg>car voyant le visage, Et les traits de l'ouvrier, on juge de l'ouvrage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FRINGAL.</orig>
            <reg>FRINGAL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Te voila bien payé.</orig>
            <reg>Te voilà bien payé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAFIN.</orig>
            <reg>RAFIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>our ce bas élement Je ne puis eſperer un plus doux payement, Ni plus avantageux:</orig>
            <reg>our ce bas élément Je ne puis espérer un plus doux paiement, Ni plus avantageux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>car faiſant la mauvaiſe Elle cache un ſecret qui me fait mourir d’aiſe.</orig>
            <reg>car faisant la mauvaise Elle cache un secret qui me fait mourir d'aise.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FRING.</orig>
            <reg>FRING.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans un pareil eſpoir, on ſe trouve ſouvent Comme un cameleon qui ſe repaît de vent.</orig>
            <reg>Dans un pareil espoir, on se trouve souvent Comme un caméléon qui se repaît de vent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>TaisTais-toy, tais-toy Rafin, ce n’eſt pas ce langage Qui fera parvenir ton Chat à ſon fromage.</orig>
          <reg>TaisTais-toi, tais-toi Rafin, ce n'est pas ce langage Qui fera parvenir ton Chat à son fromage.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VI.</orig>
          <reg>SCÈNE VI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Guillot, Rafin, Potelin &amp; Fring.</orig>
          <reg>Guillot, Rafin, Potelin et Fring.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>GUILLOT.</orig>
          <reg>GUILOT.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Uelle demangeaiſon de perdre ainſi le tems?</orig>
          <reg>Uelle démangeaison de perdre ainsi le temps?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; l'our mioy je veux chercher un autre paſſe tems Ou bien me retirer.</orig>
          <reg>et l'our mioi je veux chercher un autre passe temps Ou bien me retirer.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAFIN.</orig>
            <reg>RAFIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je n’y ſuis pas contrain, Songe a ce que tu veux, tu vois l’homme tout faire.</orig>
            <reg>Je n'y suis pas contrain, Songe a ce que tu veux, tu vois l'homme tout faire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rions, chantons danſons, beuvons, faiſons grane bruit, Joüons au cul-levé tant de jour que de nuit, jouons au reverlis, jouons au trou-madame, Je ſoûmets tous mes ſens aux plaiſirs de ton ame, Sans nulle exception.</orig>
            <reg>Rions, chantons dansons, buvons, faisons grane bruit, Jouons au cul-levé tant de jour que de nuit, jouons au reverlis, jouons au troumadame, Je soumets tous mes sens aux plaisirs de ton âme, Sans nulle exception.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POTELIN.</orig>
            <reg>POTELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moy je fais des vœux.</orig>
            <reg>Et moi je fais des vœux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De ſoûmettre les miens a tout ce que tu veux.</orig>
            <reg>De soumettre les miens a tout ce que tu veux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FRING.</orig>
            <reg>FRING.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O les bons Compagnons!</orig>
            <reg>Ô les bons Compagnons!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O que c’eſt choſe belle De boire le bon vin, &amp; vivre ſans querelle!</orig>
            <reg>Ô que c'est chose belle De boire le bon vin, et vivre sans querelle!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Admirant l’union de ces trois confidens.</orig>
            <reg>Admirant l'union de ces trois confidents.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On doit les comparer a la fourche a trois dans, Dont l’un ne peut ſans l’autre.</orig>
            <reg>On doit les comparer a la fourche a trois dans, Dont l'un ne peut sans l'autre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>* Elle s’en va.</orig>
          <reg>* Elle s'en va.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>RA</orig>
          <reg>RA</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAFIN.</orig>
            <reg>RAFIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O l’eſprit admirable!</orig>
            <reg>Ô l'esprit admirable!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Jamais comparaiſon ne fut plus recevable.</orig>
            <reg>Jamais comparaison ne fut plus recevable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OTELIN.</orig>
            <reg>OTELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Treve ſur ce ſujet, ça divertiſſons-nous.</orig>
            <reg>Treve sur ce sujet, ça divertissons-nous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAFIN.</orig>
            <reg>RAFIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A quoy ſe divertir?</orig>
            <reg>À quoi se divertir?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A tâter des genous?</orig>
            <reg>A tâter des genous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GAILLOT.</orig>
            <reg>GAILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce divertiſſement conſiſte en peu de choſe.</orig>
            <reg>Ce divertissement consiste en peu de chose.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OTELIN.</orig>
            <reg>OTELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Compagnons, ce n’eſt pas cela que je propoſe.</orig>
            <reg>Compagnons, ce n'est pas cela que je propose.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAFIN.</orig>
            <reg>RAFIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que propoſes-tu donc?</orig>
            <reg>Que proposes-tu donc?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TOTLLIN.</orig>
            <reg>TOTLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je propoſe en un mot De jouer entre nous une pinte à l’ecot.</orig>
            <reg>Je propose en un mot De jouer entre nous une pinte à l'écot.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAFIN.</orig>
            <reg>RAFIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je le veux.</orig>
            <reg>Je le veux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toy Guillot?</orig>
            <reg>Toi Guillot?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O la belle demande!</orig>
            <reg>Ô la belle demande!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais avant tout beuvons deux coups à l’Allemande.</orig>
            <reg>Mais avant tout buvons deux coups à l'Allemande.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POTELIN.</orig>
            <reg>POTELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des cartes Fringalette.</orig>
            <reg>Des cartes Fringalette.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FRING.</orig>
            <reg>FRING.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous en ſerés ſervis.</orig>
            <reg>Vous en serez servis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fitteriaes un moment,</orig>
            <reg>Fitteriaes un moment,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Jouons fidelement.</orig>
            <reg>Jouons fidèlement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fring.</orig>
          <reg>Fring.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Fring, parle à Guillem.</orig>
          <reg>Fring, parle à Guillem.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Je vois ces bon galans tous trois en allegreſſe Balotter la bouteille avec beaucoup d’addreſſe, Mais ils veulent joüer;</orig>
          <reg>Je vois ces bon galants tous trois en allégresse Balotter la bouteille avec beaucoup d'adresse, Mais ils veulent jouer;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Je crois qu’en ce buffet Je trouveray dequoy:</orig>
          <reg>Je crois qu'en ce buffet Je trouverai dequoy:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Amis j’ay vôtre fait.</orig>
          <reg>Amis j'ai votre fait.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>al llIvo Comment joüerons-nous ?</orig>
            <reg>al lIvo Comment jouerons-nous ?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OTELIN.</orig>
            <reg>OTELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A trois jeu pour la pinte.</orig>
            <reg>À trois jeu pour la pinte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’un de nous allant bas</orig>
            <reg>L'un de nous allant bas</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAFIN.</orig>
            <reg>RAFIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sus donc, pouſſons ſans feinte Je ſuis bas cette-fois.</orig>
            <reg>Sus donc, poussons sans feinte Je suis bas cette-fois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POTELIN.</orig>
            <reg>POTELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu pouras a loiſir Dire le petit mot, &amp; boire avec plaiſir.</orig>
            <reg>Tu pourras a loisir Dire le petit mot, et boire avec plaisir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Voila ton jeu Guillot.</orig>
            <reg>Voilà ton jeu Guillot.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>OT.</orig>
            <reg>OT.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLEM.</orig>
            <reg>GUILLEM.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le tor tir ert ravorable, L’on ne pourroit avoir un jeu plus ſouhaitable.</orig>
            <reg>Le tor tir ert ravorable, L'on ne pourrait avoir un jeu plus souhaitable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Que fais-tu?</orig>
            <reg>Que fais-tu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que fais-tu?</orig>
            <reg>Que fais-tu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>T.</orig>
            <reg>T.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JUILOT.</orig>
            <reg>JUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy?</orig>
            <reg>Moi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je trace deux jeux</orig>
            <reg>je trace deux jeux</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POTEL.</orig>
            <reg>POTEL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu n’en marque ras qu’un.</orig>
            <reg>Tu n'en marque ras qu'un.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>* Il trace deux jeux.</orig>
            <reg>* Il trace deux jeux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Morboy, jen gaigné deux.</orig>
            <reg>Morboi, jen gagné deux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POTEL.</orig>
            <reg>POTEL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment deux?</orig>
            <reg>Comment deux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Coiment deux?</orig>
            <reg>Coiment deux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu gaignez le Miana aldole ;</orig>
            <reg>Tu gagnés le Miana aldole ;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>’ay la derniere main.</orig>
            <reg>’ay la derniere main.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La peſte quit dedole;</orig>
            <reg>La peste quit dédole;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je gaigne ces deux jeux.</orig>
            <reg>Je gagne ces deux jeux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POTEL.</orig>
            <reg>POTEL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Double fils de putain.</orig>
            <reg>Double fils de putain.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tiens, voleur approuvé, voila ton juſte gain.</orig>
            <reg>Tiens, voleur approuvé, voilà ton juste gain.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>*</orig>
            <reg>*</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O traître!</orig>
            <reg>Ô traître!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O malheureux!</orig>
            <reg>Ô malheureux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il faut que je te mange.</orig>
            <reg>il faut que je te mange.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLEMETTE.</orig>
            <reg>GUILEMETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>entre.</orig>
            <reg>entre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel ſpectacle nouveaur Quel changement etrangé;</orig>
            <reg>Quel spectacle nouveaur Quel changement étrangé;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A l’aide Fringalette, au ſecours mon Rafin:</orig>
            <reg>À l'aide Fringalette, au secours mon Rafin:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Guillot dans ſa furie étrangle Potelin.</orig>
            <reg>Guillot dans sa furie étrangle Potelin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAFIN.</orig>
            <reg>RAFIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hola, hola Meſſieurs.</orig>
            <reg>Hola, holà Messieurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faut-il prendre querelle Entre les bons amis pour une bagatelle?</orig>
            <reg>Faut-il prendre querelle Entre les bons amis pour une bagatelle?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FRIN &amp;.</orig>
            <reg>FRIN et.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila ce qu’on y gaigne.</orig>
            <reg>Voilà ce qu'on y gagne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au diable ſoit le jeu.</orig>
            <reg>Au diable soit le jeu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prenons ces cartes là, jettons les dans le feu, Et qu’on n’en parle plus.</orig>
            <reg>Prenons ces cartes là, jetons les dans le feu, Et qu'on n'en parle plus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAFIN.</orig>
            <reg>RAFIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amis que l’on accorde * Il luy jette les cartes au nez.</orig>
            <reg>Amis que l'on accorde * Il as jette les cartes au nez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Coiiine devanit vivons en parfaite concorde.</orig>
            <reg>Coiiine devanit vivons en parfaite concorde.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OTEL.</orig>
            <reg>OTEL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En fait de tricherie, il n’y a point d’amis</orig>
            <reg>En fait de tricherie, il n'y a point d'amis</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAFIN.</orig>
            <reg>RAFIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’y contredis pas.</orig>
            <reg>Je n'y contredis pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais qu’il me lort permis.</orig>
            <reg>Mais qu'il me lort permis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De dire qu’on peut bien ſe tromper de la veuë.</orig>
            <reg>De dire qu'on peut bien se tromper de la vue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SUILLOT.</orig>
            <reg>SUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quy;</orig>
            <reg>Qui;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>notre diſferent provient d’une beveue, Ou que je ſois grillé comme fut St.</orig>
            <reg>notre disférent provient d'une bévue, Ou que je sois grillé comme fut St.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laurens</orig>
            <reg>Laurens</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAFIN.</orig>
            <reg>RAFIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O le plaiſant ſujet!</orig>
            <reg>Ô le plaisant sujet!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O le beau different!</orig>
            <reg>Ô le beau différent!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sça mes chers Compaguons, qu'ou empoigne verre, Au lieu de piſtolet, pour finir cette guerre.</orig>
            <reg>Sa mes chers Compaguons, qu'ou empoigne verre, Au lieu de pistolet, pour finir cette guerre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A toy.</orig>
            <reg>A toi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>GUILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>TOTLLIN.</orig>
            <reg>TOTLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A toy auſſi.</orig>
            <reg>A toi aussi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Noyons nôtre chagrin Et nos mauvais deſſein dans un tonneau de vin.</orig>
            <reg>Noyons notre chagrin Et nos mauvais dessein dans un tonneau de vin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FRINGALETTE.</orig>
            <reg>FRINGALETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Avalés, avalés de ce jus ſans melange, Et vous aurés tousjours des vrais ſentimens d’Ange.</orig>
            <reg>Avalés, avalezez de ce jus sans mélange, Et vous auriez toujours des vrais sentiments d'Ange.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE.</orig>
            <reg>SCÈNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>VII.</orig>
            <reg>VII.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Guillemette &amp; Fringalette.</orig>
            <reg>Guillemette et Fringalette.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLEM.</orig>
            <reg>GUILLEM.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Es Meſſieurs ſont d’accords, mon cœur eſt en C Iepos, Mais n’ont-ils point caſſés des vertes &amp; des pots?</orig>
            <reg>Es Messieurs sont d'accords, mon cœur est en Ç Epos, Mais n'ont-ils point cassés des vertes et des pots?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FRINGALETTE.</orig>
            <reg>FRINGALETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, je ne le crois pas, ſi neanmoins par terre Vous trouvés en marchant quelques pieces de verre, Ne vous en fachés pas:</orig>
            <reg>Non, je ne le crois pas, si néanmoins par terre Vous trouvez en marchant quelques pièces de verre, Ne vous en fâchez pas:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>car parlant franchement, Les voyanc le gourters jay leplis memtene Ces trois que vous voyés, &amp; des plus fines glaces, Et puis j’en ay remis des caſſés en leurs places.</orig>
            <reg>car parlant franchement, Les voyanc le gourters jay leplis mémene Ces trois que vous voyez, et des plus fines glaces, Et puis j'en ai remis des cassez en leurs places.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLEMETTE.</orig>
            <reg>GUILEMETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’ils l’ont veu, c’eſt aſſé pour nous des honnorer.</orig>
            <reg>S'ils l'ont vu, c'est assé pour nous des honorer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FRINGALETTE.</orig>
            <reg>FRINGALETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Veu?</orig>
            <reg>Veu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils n’avoient des yeux que pour ſe devorer.</orig>
            <reg>Ils n'avaient des yeux que pour se dévorer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>j’apulemait d’auere coups;</orig>
            <reg>j'apulemait d'avère coups;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce cependaiſt perionne Du moindre mechant trait jamais ne me ſoupçonne</orig>
            <reg>ce cependait perionne Du moindre méchant trait jamais ne me soupçonne</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLEMETTE.</orig>
            <reg>GUILEMETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iant mieux.</orig>
            <reg>Jant mieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais apres-tout, le reſte eſt-il entier?</orig>
            <reg>Mais après-tout, le reste est-il entier?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FRINGALETTE.</orig>
            <reg>FRINGALETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout eſt en même êtat comme il ſe trouvoit hier.</orig>
            <reg>Tout est en même état comme il se trouvait hier.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne vous troublés de rien, j’ay ſoin de toutes choſes.</orig>
            <reg>Ne vous troublez de rien, j'ai soin de toutes choses.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLE M C’eſt auſſi ſur tes ſoins que mon ame repoſe.</orig>
            <reg>GUILE M 'est aussi sur tes soins que mon âme repose.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SCE</orig>
            <reg>SCE</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE S YVROVGNES CENE VIII.</orig>
            <reg>LE S YVROUGNES CÈNE VIII.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Potelin, Guillot, Rafn &amp; Fringalette.</orig>
            <reg>Poutelin, Guillot, Rafn et Fringalette.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DTELIN.</orig>
            <reg>DTELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Uillemette a raiſon de dire que ſon vin, JA la vertu de rendre un homme tout divin:</orig>
            <reg>Uillemette a raison de dire que son vin, JA la vertu de rendre un homme tout divin:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car depuis peu de temps quelque celeſte flame Beuvant de ſa liqueur s’eſt logée en mon ame;</orig>
            <reg>Car depuis peu de temps quelque céleste flamme Beuvant de sa liqueur s'est logée en mon âme;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si bien qu’en tel état je fais ce que je veux :</orig>
            <reg>Si bien qu'en tel état je fais ce que je veux :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je compoſe un Roman ſur deux on trois cheveux.</orig>
            <reg>Je compose un Roman sur deux on trois cheveux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je crache deux-cens vers en moins de demie heure Et de tous les Auteurs ma vene eſt la meilleure.</orig>
            <reg>je crache deux-cens vers en moins de demie heure Et de tous les Auteurs ma vene est la meilleure.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma foy, j’en tiens auſſi, &amp; crois certainement Que ſon vin à purgé mon lourd entendement, Et qu’étant inſpiré des exprits de la cave, j’écris en charlatan où j’ay le diſcours grave.</orig>
            <reg>Ma foi, j'en tiens aussi, et crois certainement Que son vin à purgé mon lourd entendement, Et qu'étant inspiré des exprits de la cave, j'écris en charlatan où j'ai le discours grave.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce matin je n’avois ni joye, ni caquet, Et maintenant je chante &amp; cauſe en perroquet.</orig>
            <reg>Ce matin je n'avais ni joie, ni caquet, Et maintenant je chante et cause en perroquet.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAFIN.</orig>
            <reg>RAFIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le iiſoy pouit drre toues de compore a merveille Depuis que j’ay trouvé le fond de la bouteille?</orig>
            <reg>Le jisoi pouit drre toues de compore à merveille Depuis que j'ai trouvé le fond de la bouteille?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iemomn une chanſon avec ui air nouveau Que je viens de forger ſur le cul d’un tonneau.</orig>
            <reg>Iemomn une chanson avec ui air nouveau Que je viens de forger sur le cul d'un tonneau.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OTEL.</orig>
            <reg>OTEL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chante la cher amy que mon ame idolatre.</orig>
            <reg>Chante la cher ami que mon âme idolâtre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAFIN.</orig>
            <reg>RAFIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut premierement que je boive de quatre, Et que de quatre auſſi tu me faſſe raiſon.</orig>
            <reg>Il faut premièrement que je boive de quatre, Et que de quatre aussi tu me fasse raison.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>I</orig>
          <reg>I</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAFIN Chante.</orig>
            <reg>RAFIN Chante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Banniſſons la melancholie Mere nourice de folie.</orig>
            <reg>Bannissons la mélancolie Mère nourice de folie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qbis.</orig>
            <reg>Qbis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fuyons les amoureuſes loix, Pendant que nous ſommes ſur terre Carreſſons le peinte &amp; le verre, Et dégoiſons à haute voix, Teray, teray, tantay, terire, Teray, teray, tanttrelire.</orig>
            <reg>Fuyons les amoureuses lois, Pendant que nous sommes sur terre Carressons le peinte et le verre, Et dégoisons à haute voix, Terai, terai, tantai, terire, Térai, terai, tanttrelire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vus.</orig>
            <reg>Vus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Celuy qui paſſe ſa jeuneffe Soúpirant pour une Maitreſſe Vbus.</orig>
          <reg>Celui qui passe sa jeunesse Sœurpirant pour une Maitresse Vébus.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ignore la vertu du vin, S’il goutoit de ce ſain breuvage, Au lieu de languir en ſorvage, Il chanteroit d’un ton divin Teray.</orig>
          <reg>Ignore la vertu du vin, S'il goûtait de ce sain breuvage, Au lieu de languir en sorvage, Il chanterait d'un ton divin Terai.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp;c.</orig>
          <reg>etc.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>C'eſt le doux nectar de mon ame, L’unique entretien de ma flame, Cbis.</orig>
          <reg>C'est le doux nectar de mon âme, L'unique entretien de ma flamme, Cbis.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mon amour &amp; mon element, Et lors que je m’en raſſaſie Je n’ay rien dans la fantaſie Que de chanter alaigrement.</orig>
          <reg>Mon amour et mon élément, Et lors que je m'en rassasie Je n'ai rien dans la fantaisie Que de chanter alaigrement.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Teray.</orig>
          <reg>Térai.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp;c.</orig>
          <reg>etc.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>–</orig>
          <reg></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Pacite.</orig>
          <reg>Pacite.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FRING.</orig>
            <reg>FRING.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Meſſieurs, ſoyés d’humeur recrées vos eſprits Qu’à jamais les ennuis de vos cœurs ſoient proſcrits:</orig>
            <reg>Messieurs, soyez d'humeur recrées vos esprits Qu'à jamais les ennuis de vos cœurs soient proscrits:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que toûjours vous ayés dequoy remplir le ventre:</orig>
            <reg>Que toujours vous ayez dequoy remplir le ventre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’à ſouhait vous teniés la cloris dans un antre, Ou dans quelque autre place, ou vous puiſſiés tous.</orig>
            <reg>Qu'à souhait vous teniez la cloris dans un antre, Ou dans quelque autre place, ou vous puisiez tous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>jours.</orig>
            <reg>jours.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cœuillir ſecrettement les fruits de vos amours.</orig>
            <reg>Cœuillir secrètement les fruits de vos amours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Je t’y voudrois tenir.</orig>
            <reg>Je t'y voudrais tenir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>*OT.</orig>
            <reg>*OT.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FRING.</orig>
            <reg>FRING.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que penſerois-tu faire?</orig>
            <reg>Que penserais-tu faire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LO1.</orig>
            <reg>LO1.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je n’entreprendrois rien a ton deſir contraire, Quoy que tu recevrois un coup de piſtolet,</orig>
            <reg>Je n'entreprendrais rien à ton désir contraire, Quoi que tu recevrais un coup de pistolet,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FRING.</orig>
            <reg>FRING.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je crois que tu veux dire un coup de gobelet;</orig>
            <reg>Je crois que tu veux dire un coup de gobelet;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oui pour ton piſtolet, ne l’avance à perſonne Puiſqu’à mon jugement te poudre n’eſt pas bonne.</orig>
            <reg>Oui pour ton pistolet, ne l'avance à personne Puisqu'à mon jugement te poudre n'est pas bonne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et j’oſe maintenir te jugeant fade &amp; froid Que pour tirer au put tu n'es pas fortaoroit.</orig>
            <reg>Et j'ose maintenir te jugeant fade et froid Que pour tirer au put tu n'es pas fortaorait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POTELIN.</orig>
            <reg>POTELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si tu veux condamner ma poudre &amp; ma ſcience, Du moins que ce ne ſoit qu’aprés l’experience.</orig>
            <reg>Si tu veux condamner ma poudre et ma science, Du moins que ce ne soit qu'après l'expérience.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRING.</orig>
            <reg>TRING.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toujours les ignor ins penſent beaucoup ſçavoir.</orig>
            <reg>Toujours les ignor ins pensent beaucoup savoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OTELIN.</orig>
            <reg>OTELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quant tu ſeras d’humeur je te leray bien voir Que Que jell avalleeiien que je ne pumle raire,</orig>
            <reg>Quant tu seras d'humeur je te lerai bien voir Que Que jelé avalleeiien que je ne pumle raire,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FRING.</orig>
            <reg>FRING.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt peu de ſe vanter, c’eſt tout de ſatisfaire.</orig>
            <reg>C'est peu de se vanter, c'est tout de satisfaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Je ſuis preſt.</orig>
            <reg>Je suis prêt.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>POTEL.</orig>
            <reg>POTEL.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FRINGAL.</orig>
            <reg>FRINGAL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De vuider les pots &amp; les tonneaux Et de rendre mvmble un plat de pingeoneaux.</orig>
            <reg>De vider les pots et les tonneaux Et de rendre mumble un plat de phingeoneaux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’eſt ce pas le vray but où viſe ta penſée?</orig>
            <reg>N'est ce pas le vrai but où vise ta pensée?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POTELIN.</orig>
            <reg>POTELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Châcun ſçait que l’amour veut de la fricaſſé;</orig>
            <reg>Châcun sait que l'amour veut de la fricassé;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auſſi ne veux-je pas les bons mots rebuter, Afin d’eſtre aſſés fort pour te culebuter.</orig>
            <reg>Aussi ne veux-je pas les bons mots rebuter, Afin d'être assez fort pour te culebuter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FRINGALETTE.</orig>
            <reg>FRINGALETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je tiens qu’aſſeurément il croit parler au verre Car le culebuter, c’eſt tout ce qu’il ſçait faire.</orig>
            <reg>Je tiens qu'assurément il croit parler au verre Car le culebuter, c'est tout ce qu'il avait faire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAFIN.</orig>
            <reg>RAFIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>He!</orig>
            <reg>He!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu perds bien ta peine a conter ces frivoles:</orig>
            <reg>Tu perds bien ta peine a conter ces frivoles:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car elle eſtime autant le vent que tes paroles.</orig>
            <reg>Car elle estime autant le vent que tes paroles.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu gaignerois bien plus a renverſer le pot.</orig>
            <reg>Tu gagnerais bien plus a renverser le pot.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A toy mon Potelin.</orig>
            <reg>À toi mon Potelin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Elle s’en va.</orig>
            <reg>Elle s'en va.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle écoute à la porte.</orig>
            <reg>Elle écoute à la porte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C 2</orig>
            <reg>Ç 2</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Po</orig>
          <reg>Po</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POTELIN.</orig>
            <reg>POTELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Grand-mercy mon Guillot.</orig>
            <reg>Grand-merci mon Guillot.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Encor chacun ſix coups nous aurons l’avantage D’eſtre les plus ſçavans de tout le voiſinage.</orig>
            <reg>Encor chacun six coups nous aurons l'avantage D'être les plus savants de tout le voisinage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray.</orig>
            <reg>Il est vrai.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais je craitis que coue notre ſçavoir Coûtera nos manteaux.</orig>
            <reg>Mais je craitis que coue notre sçavoir Coûtera nos manteaux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BOIELIN.</orig>
            <reg>BOIELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Encor le faut-il voir.</orig>
            <reg>Encor le faut-il voir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BUILLOT.</orig>
            <reg>BUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt le diable qu’allant promener à la fête, Un filou de ma bourſe a fait une conquête.</orig>
            <reg>C'est le diable qu'allant promener à la fête, Un filou de ma bourse a fait une conquête.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ma AEsIRx Moy qui n’ay point d’argent, il faut ſans contredit.</orig>
            <reg>Ma AEsIRx Moi qui n'ai point d'argent, il faut sans contredit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou demeurer en gage, ou me donner credit.</orig>
            <reg>Ou demeurer en gage, ou me donner crédit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>RAFIN.</orig>
          <reg>RAFIN.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et moy lors que je bois, ce m’eſt une coutume De payer mon Hôteſſe avec un trait de plume.</orig>
          <reg>Et moi lors que je bois, ce m'est une coutume De payer mon Hôtesse avec un trait de plume.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Laiſſons ces menus ſoins au ſon du gobelet, Et ſans nous chagriner danſons nôtre balet.</orig>
          <reg>Laissons ces menus soins au son du gobelet, Et sans nous chagriner dansons notre ballet.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IX.</orig>
          <reg>SCÈNE IX.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Guillemette &amp; Fringalette.</orig>
          <reg>Guillemette et Fringalette.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLEM.</orig>
            <reg>GUILLEM.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E vin de ces Meſſieurs eſt-il de couleur blêE me?</orig>
            <reg>E vin de ces Messieurs est-il de couleur blène me?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>TAAING.</orig>
            <reg>TAING.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FRINGALETTE.</orig>
            <reg>FRINGALETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De quoy vous peinés-vous s’il a receu bapteme.</orig>
            <reg>De quoi vous peinez-vous s'il a reçu baptême.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLEMETTE.</orig>
            <reg>GUILEMETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila qui va des mieux.</orig>
            <reg>Voilà qui va des mieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Combien ont-ils de pots?</orig>
            <reg>Combien ont-ils de pots?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LETTE.</orig>
            <reg>LETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je viens d’en tirer quatre &amp; j’ay marqué trois lots.</orig>
            <reg>Je viens d'en tirer quatre et j'ai marqué trois lots.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2</orig>
            <reg>2</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLEMETTE.</orig>
            <reg>GUILEMETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'out cela va tres-bien:</orig>
            <reg>J'out cela va très-bien:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais voyons n'ces droles, Ont les gouſſets garnis d’écus ou de piſtoles.</orig>
            <reg>Mais voyons n'ces drôles, Ont les goussets garnis d'écus ou de pistoles.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>FRING.</orig>
          <reg>FRING.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Sondés un peu l’affaire, &amp; voyés ce qu’ils font, Sans-vous diſſimuler, je redoute un affront.</orig>
          <reg>Sondez un peu l'affaire, et voyez ce qu'ils font, Sans-vous dissimuler, je redoute un affront.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L’un dit qu’il a perdu ſon argent à la foire, L’autre qu’avec argent, il ne va jamais boire.</orig>
          <reg>L'un dit qu'il a perdu son argent à la foire, L'autre qu'avec argent, il ne va jamais boire.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Faites que leur deſſein vous ſoit bien-tôt connu;</orig>
          <reg>Faites que leur dessein vous soit bientôt connu;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il vaut mieux prevenir que d’être prevenu.</orig>
          <reg>Il vaut mieux prévenir que d'être prévenu.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE X.</orig>
          <reg>SCÈNE X.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Guillemette, Potelin, Guillot &amp; Rafin.</orig>
          <reg>Guillemette, Potelin, Guillot et Rafin.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLEM.</orig>
            <reg>GUILLEM.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Uoy diable!</orig>
            <reg>Uoi diable!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ces Meſſieurs nous font icy du fin, Ils mangent ma viande &amp; boivent tout mon vin, Cependant je prevois que ces ficheurs de coles N’ont pas a me donner ſeulement deux oboles.</orig>
            <reg>ces Messieurs nous font ici du fin, Ils mangent ma viande et boivent tout mon vin, Cependant je prévois que ces ficheurs de coles N'ont pas à me donner seulement deux oboles.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par le Dieu des crevés, qu’ils ne s’y frotent pas, * Trois lots ſout ſix pots en Flandre.</orig>
            <reg>Par le Dieu des crevés, qu'ils ne s'y frotent pas, * Trois lots sout six pots en Flandre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je leur feray laiſſer chauſſes, ſouliers &amp; bas.</orig>
            <reg>Je leur ferai laisser chausses, souliers et bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Même j’ay reſolu ſans aucune remiſe De le faire ſortir de ceans ſans chemiſe.</orig>
            <reg>Même j'ai résolu sans aucune remise De le faire sortir de céans sans chemise.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils verront ce que c’eſt de me vouloir tromper.</orig>
            <reg>Ils verront ce que c'est de me vouloir tromper.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POTELIN.</orig>
            <reg>POTELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hola tiſon d’enfer, que l’on ſonge au ſouper.</orig>
            <reg>Holà tison d'enfer, que l'on songe au souper.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>O E TL E E IVI.</orig>
            <reg>Ô E TL E IVI.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt minuit ſonné, qu’on ſonge à la retraite.</orig>
            <reg>Il est minuit sonné, qu'on songe à la retraite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous allons a l’inſtant chez-nous tout d’une traite.</orig>
            <reg>Nous allons à l'instant chez-nous tout d'une traite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LAFIN.</orig>
            <reg>LAFIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moy je te promets qu’avant ſortir d’icy l u ine diras encor douze lon grainercy.</orig>
            <reg>Et moi je te promets qu'avant sortir d'ici l u iné iras encor douze lon grainerci.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLEM.</orig>
            <reg>GUILLEM.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſera donc ſans vin;</orig>
            <reg>Ce sera donc sans vin;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>car la cave eſt fermée.</orig>
            <reg>car la cave est fermée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAFIN.</orig>
            <reg>RAFIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En l’ouvrant croirois-tu perdre ta renommée.</orig>
            <reg>En l'ouvrant croirais-tu perdre ta renommée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLEM.</orig>
            <reg>GUILLEM.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ieon, noir, iiiais y oie uien prucerter hautement Qu’elle ne s’ouvrira qu’avec la clef d’argent.</orig>
            <reg>Jeon, noir, jiais y oie yen prucerter hautement Qu'elle ne s'ouvrira qu'avec la clef d'argent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OT.</orig>
            <reg>OT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La clef qu’il faut avoir ſe trouve en ma pachette.</orig>
            <reg>La clef qu'il faut avoir se trouve en ma pachette.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt avec cette clef que la cave on crochette.</orig>
            <reg>C'est avec cette clef que la cave on crochette.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OT.</orig>
            <reg>OT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt avec cette clef qu’on ouvre tous les huis.</orig>
            <reg>C'est avec cette clef qu'on ouvre tous les huis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>RAIl fait ſonner de l’argent &amp; les 2.</orig>
            <reg>RAIl fait sonner de l'argent et les 2.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>autres demême.</orig>
            <reg>autres demême.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAFIN.</orig>
            <reg>RAFIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt avec cette clef qu’on bouché tous pertuis.</orig>
            <reg>C'est avec cette clef qu'on bouché tous pertuis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLE'M.</orig>
            <reg>GUILÉLÉM.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On ne me paye pas avec des balivernes.</orig>
            <reg>On ne me paie pas avec des balivernes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne peut-on pas tenir des diſcours de Tavernes?</orig>
            <reg>Ne peut-on pas tenir des discours de Tavernes?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy?</orig>
            <reg>Quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>n'eſt-il pas pelimis en caeiçant les pots De rire a cœur ouvert au recit des bons mots.</orig>
            <reg>n'est-il pas pelimis en caeiçant les pots De rire a cœur ouvert au récit des bons mots.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLEM.</orig>
            <reg>GUILLEM.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De rire a cœur ouvert?</orig>
            <reg>De rire a cœur ouvert?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il m’eſt bien dificile, Sçachant de bonne part que ta bourſe eſt ſterile.</orig>
            <reg>il m'est bien diicile, Sachant de bonne part que ta bourse est stérile.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tla!</orig>
            <reg>Tla!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pentens le lujet de ton morne chagrin.</orig>
            <reg>pents le lujet de ton morne chagrin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLEM.</orig>
            <reg>GUILLEM.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>j’entens le caquet d’un homme ſans fibrin.</orig>
            <reg>j'entends le caquet d'un homme sans fibrin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUIL.</orig>
            <reg>GUIL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cela ne s’enſuit pas.</orig>
            <reg>Cela ne s'ensuit pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILEM.</orig>
            <reg>GUILEM.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moy j’en ſuis certaine.</orig>
            <reg>Et moi j'en suis certaine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUIL.</orig>
            <reg>GUIL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut a ce moment te retirer de peme.</orig>
            <reg>Il faut à ce moment te retirer de peme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Racontant une fable inventée à plaiſir.</orig>
            <reg>Racontant une fable inventée à plaisir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sçachons-là.</orig>
            <reg>Sachons-là.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>GUILEM.</orig>
            <reg>GUILEM.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUIL.</orig>
            <reg>GUIL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je le veux puiſque c’eſt ton deſir.</orig>
            <reg>Je le veux puisque c'est ton désir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ſçauras qu’ayans veu Fringalette à la porte.</orig>
            <reg>Tu sçauras qu'ayant vu Fringalette à la porte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Curieuſe d’ouir nos entretiens:</orig>
            <reg>Curieuse d'ouïr nos entretiens:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de ſorte Que demeurans toûjours dans nos diſcours badins Comme c’eſt l’ordinaire entre les francs taupins, ’ay dit, en ſouriant, la voyant d’humeur noire Qu’on avoit filouté mon argent à la foire.</orig>
            <reg>de sorte Que demeurants toujours dans nos discours badins Comme c'est l'ordinaire entre les francs taupins, aay dit, en souriant, la voyant d'humeur noire Qu'on avait filouté mon argent à la foire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si bien que mes amis en même temps m’ont dit.</orig>
            <reg>Si bien que mes amis en même temps m'ont dit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’ils avalent toûjours ſous eſpoir de credit.</orig>
            <reg>Qu'ils avalent toujours sous espoir de crédit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je jure, neanmoins par ma groſſe bedaine ue nous n’avons rien dit que pour te mettre en peine.</orig>
            <reg>Je jure, néanmoins par ma grosse bedaine ue nous n'avons rien dit que pour te mettre en peine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçachant bien que la fole écoutoit a deſſein De te conter le tout ſans attendre à demain.</orig>
            <reg>Sachant bien que la sole écoutait a dessein De te conter le tout sans attendre à demain.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILEM.</orig>
            <reg>GUILEM.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ta belle invention eſt certes peu ſubtile miuui celanen mon doute &amp; renorun ma bile;</orig>
            <reg>Ta belle invention est certes peu subtile mivi celanen mon doute et renorun ma bile;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>’eſtime ce diſcours tout autant qu’un beau rien, Qui veut me contenter, faut qu’il me die tien.</orig>
            <reg>&gt; estime ce discours tout autant qu'un beau rien, Qui veut me contenter, faut qu'il me die tien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAFIN.</orig>
            <reg>RAFIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Coupe-là ton ſermon, ſans faire la revéche, On ne doit écouter une femme qui préche.</orig>
            <reg>Coupe-là ton sermon, sans faire la revéche, On ne doit écouter une femme qui préche.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILEM.</orig>
            <reg>GUILEM.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On la doit écouter préchant la verité.</orig>
            <reg>On la doit écouter préchant la vérité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GOIL.</orig>
            <reg>GOIL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu doutes donc encor de ma ſincerité?</orig>
            <reg>Tu doutes donc encor de ma sincérité?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila dequoy payer ton vin &amp; ta viande.</orig>
            <reg>Voilà dequoy payer ton vin et ta viande.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>* παι Iire, tire du bon.</orig>
            <reg>* „ Jire, tire du bon.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILEM.</orig>
            <reg>GUILEM.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis je t’obeïray.</orig>
            <reg>Puis je t'obéirai.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Donne-moy cette offrande Il montre une piſtole.</orig>
            <reg>Donne-moi cette offrande Il montre une pistole.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>GUIL.</orig>
            <reg>GUIL.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILEM.</orig>
            <reg>GUILEM.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Me prens tû pour un ſot?</orig>
            <reg>Me prends tu pour un sot?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUIL.</orig>
            <reg>GUIL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il en faut encor plus pour effacer l’écot.</orig>
            <reg>Il en faut encor plus pour effacer l'écot.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAFIN.</orig>
            <reg>RAFIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt trop s’entretenir ſur un ſujet ſi fade, Puiſque Guillot &amp; moy &amp; nôtre camarade Avons aſſes d’argent pourte blen.</orig>
            <reg>C'est trop s'entretenir sur un sujet si fade, Puisque Guillot et moi et notre camarade Avons asses d'argent pourte blen.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>.</orig>
            <reg>.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>.</orig>
            <reg>.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tire, tire du bon.</orig>
            <reg>Tire, tire du bon.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUIL.</orig>
            <reg>GUIL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vay t’en preſenter.</orig>
            <reg>Je vais t'en présenter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais a condition qu’en moins de demie heure L’on retourne ſans bruit châcun en ſa demeure.</orig>
            <reg>Mais a condition qu'en moins de demie heure L'on retourne sans bruit chacun en sa demeure.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FAIEE.</orig>
            <reg>FAYE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Souffre-nous ſeulement une heure aprez minuit, Et nous irons tous trois ches-nous ſans faire bruit.</orig>
            <reg>Souffre-nous seulement une heure apprès minuit, Et nous irons tous trois chez-nous sans faire bruit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILEM.</orig>
            <reg>GUILEM.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie m’en vay donc remplir trois ou quatre bouteilles.</orig>
            <reg>Je m'en vais donc remplir trois ou quatre bouteilles.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POT.</orig>
            <reg>POT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O!</orig>
            <reg>Ô!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ces mots charmans châtoüillent mes oreilles.</orig>
            <reg>que ces mots charmands châtoüillent mes oreilles.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAFIN.</orig>
            <reg>RAFIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va, va, n’arréte pas.</orig>
            <reg>Va, va, n'arrête pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apportes-nous du bon, Et pour le bien goûter, la trenche de Jambon.</orig>
            <reg>Apportes-nous du bon, Et pour le bien goûter, la trenche de Jambon.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUIL.</orig>
            <reg>GUIL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nôtre Hôteſſe eſt encor d’une humeur complaiſante.</orig>
            <reg>Notre Hôtesse est encor d'une humeur complaisante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne m’attendois pas de la voir ſi galante.</orig>
            <reg>Je ne m'attendais pas de la voir si galante.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Te</orig>
          <reg>Te</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POT.</orig>
            <reg>POT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bien loin de là, j’ay creu la voyant enrager Qu’il faloit déloger ſans boire &amp; ſans manger, Maintenant tout y va &amp; nous fait bonne mine.</orig>
            <reg>Bien loin de là, j'ai cru la voyant enrager Qu'il fallait déloger sans boire et sans manger, Maintenant tout y va et nous fait bonne mine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAFIN.</orig>
            <reg>RAFIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deux choſes font l’hôteſſe agreable &amp; chagrine;</orig>
            <reg>Deux choses font l'hôtesse agréable et chagrine;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Montre-iuy des ecus, tarexente à cnanter?</orig>
            <reg>Montre-jui des écus, tarexente à cnanter?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Demandes-luy credit, tu la fais lamenter.</orig>
            <reg>Demandes-lui crédit, tu la fais lamenter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUIL.</orig>
            <reg>GUIL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Paix, je la vois venir, elle eſt devant la porte.</orig>
            <reg>Paix, je la vois venir, elle est devant la porte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILEM.</orig>
            <reg>GUILEM.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>«oley tedo vosioauartos.</orig>
            <reg>«oley tedo vosioavartos.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAFIN.</orig>
            <reg>RAFIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>bien venu qui aporte.</orig>
            <reg>bien venu qui apporte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POT.</orig>
            <reg>POT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aux armes Champions, deffens-toy vaillamment.</orig>
            <reg>Aux armes Champions, défends-toi vaillamment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUIL.</orig>
            <reg>GUIL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’accepte le deffy.</orig>
            <reg>J'accepte le défi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Donne-donc galamment.</orig>
            <reg>Donne-donc galamment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>O T.</orig>
            <reg>Ô T.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prens garde, ce coup là s’en va droit à la bouche.</orig>
            <reg>Prends garde, ce coup là s'en va droit à la bouche.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COIE.</orig>
            <reg>COIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pouſſe, j’en ſouffriray tres-volontiers la touche.</orig>
            <reg>Pousse, j'en souffrirai très-volontiers la touche.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Voila qui va de bon.</orig>
            <reg>Voilà qui va de bon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>POT.</orig>
            <reg>POT.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAFIN.</orig>
            <reg>RAFIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je m’en vay t’imiter.</orig>
            <reg>Je m'en vais t'imiter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O le brave eſcrimeur!</orig>
            <reg>Ô le brave escrimeur!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLEMETTE.</orig>
            <reg>GUILEMETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vive la bonne humeur Joſe bien publier ſans aucune ironie Que je prens du plaiſir en telle compagnie.</orig>
            <reg>Vive la bonne humeur Jose bien publier sans aucune ironie Que je prends du plaisir en telle compagnie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je croit que nôtre Hôteſſe aura beu be ſon vin, Auenlein de parler riebreux, Grec ou Latin;</orig>
            <reg>Je croit que notre Hôtesse aura bu e son vin, Avenlein de parler riebreux, Grec ou Latin;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car elle a dit un mot qui n’eſt pas ordinaire.</orig>
            <reg>Car elle a dit un mot qui n'est pas ordinaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OTEL.</orig>
            <reg>OTEL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ironie en effet ne ſent pas le vulgaize.</orig>
            <reg>Ironie en effet ne sent pas le vulgaize.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vire la bonne Hôteſſe.</orig>
            <reg>Vire la bonne Hôtesse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A ſa Santé de ſix.</orig>
            <reg>À sa Santé de six.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAFIN.</orig>
            <reg>RAFIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tope à cette lente, quanc ce icroic de dix</orig>
            <reg>Tope à cette lente, quanc ce icroic de dix</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLEM.</orig>
            <reg>GUILLEM.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sus, Meſſieurs faiſon fin.</orig>
            <reg>Sus, Messieurs saison fin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POT.</orig>
            <reg>POT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu parle de rançune.</orig>
            <reg>Tu parle de rançune.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Atane niit il faue que je mange &amp; petune, Et que je moüille encore pour eteindre un braſier, Qui paſſé dix-huit ans m’enflame le gozier.</orig>
            <reg>Atane niit -il fave que je mange et petune, Et que je moüille encore pour éteindre un brasier, Qui passé dix-huit ans m'enflamme le gozier.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cependant fait le compte,</orig>
            <reg>Cependant fait le compte,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLEM.</orig>
            <reg>GUILLEM.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auſſi le vay-je faire, Mais que chacun s’appréte à me bien ſatisfaire.</orig>
            <reg>Aussi le vais-je faire, Mais que chacun s'apprête à me bien satisfaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCEFAprez avoir beu il s’apuie ſur la t able &amp; ſomeille,</orig>
            <reg>SCEFAprez avoir bu il s'appuie sur la t able et someille,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XI.</orig>
          <reg>SCÈNE XI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Guillot, Potelin, Rafin &amp; Fringalette.</orig>
          <reg>Guillot, Potelin, Rafin et Fringalette.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>GUILLOT.</orig>
          <reg>GUILOT.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>S'éveillant:</orig>
          <reg>S'éveillant:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Uel accident nouveau rend mes ſens étourdi  Que fait tu Potenn ?</orig>
          <reg>Oùel accident nouveau rend mes sens étourdi Que fait tu Potenn ?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ois tu ce que je dis?</orig>
          <reg>Ois tu ce que je dis?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quelle deffluction me vient troubler la veuë?</orig>
          <reg>Quelle défluction me vient troubler la vue?</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OT.</orig>
            <reg>OT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cher amy je ne ſçait, La miene d'epourveuë De la vive clairté quelle avoit ce matin qe conduit à lebours.</orig>
            <reg>Cher ami je ne sait, La miene d'epourveuë De la vive clairté quelle avait ce matin qe conduit à lébours.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O mairieureux Deſtin!</orig>
            <reg>Ô mairieureux Destin!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Morboy je ſuis attaint de quelque malefice, Quand je penſe avancer, je marche en écrevice.</orig>
            <reg>Morboi je suis attaint de quelque maléfice, Quand je pense avancer, je marche en écrevice.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt un Aſtre nouveau qui domine ſur nous:</orig>
            <reg>C'est un Astre nouveau qui domine sur nous:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car mes pieds engourdis ſe ſervent des genous;</orig>
            <reg>Car mes pieds engourdis se servent des génous;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et lor qu’obliquement je regarde la lune, Il ſemble que j’en vois trois ou quatre pour une.</orig>
            <reg>Et lor qu'obliquement je regarde la lune, Il semble que j'en vois ais ou quatre pour une.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POTEL.</orig>
            <reg>POTEL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans l’eſtat où je ſuis, les clair flanbeaux des Cieux.</orig>
            <reg>Dans l'état où je suis, les clair flambeaux des Cieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sont tous egalement éclipſés a mes yeux, Rangry, je ſuis perdu, ma tête traverſée Eſt en un tourne main à tes pieds renverſée, Et mon pauvre eſtomach devoyé d’un tel choc Degorge inceſſament hec &amp; hac, hic &amp; hoc,</orig>
            <reg>Sont tous également éclipsés à mes yeux, Rangri, je suis perdu, ma tête traversée Est en un tourne main à tes pieds renversée, Et mon pauvre estomac , devoyé d'un tel choc Degorge incessament h et ac, hic , hoc,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>RAS</orig>
          <reg>RAS</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAFIN.</orig>
            <reg>RAFIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>par bleu c’eſt ſans raiſon que tu me roms la téte.</orig>
            <reg>par bleu c'est sans raison que tu me roms la tête.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Plus devient tu ſçavant, &amp; plus tu fais la bête.</orig>
            <reg>Plus devient tu savant, et plus tu fais la bête.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne reconnois-tu pas que * l’ame du feſtin Te fait enfler le cœur pour cracher du Latin.</orig>
            <reg>Ne reconnais-tu pas que * l'âme du festin Te fait enfler le cœur pour cracher du Latin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Guillemette a promis ſans fard &amp; ſans ambage Qu’avant ſortir d’icy ſon vin nous rendroit ſage:</orig>
            <reg>Guillemette a promis sans fard et sans ambage Qu'avant sortir d'ici son vin nous rendrait sage:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’il nous feroit parler trois Langues fans rever Pour moy je l es ſçauray qu’ant j’en devroit crever.</orig>
            <reg>Qu'il nous ferait parler trois Langues sans rêver Pour moi je l ' aurai qu'ant j'en devrait crever.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POTEL.</orig>
            <reg>POTEL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moy je ſuis ſi plein de langue que je créve:</orig>
            <reg>Et moi je suis si plein de langue que je crève:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Neamoins tu vois bien que j’eſtravague &amp; revé.</orig>
            <reg>Namoins tu vois bien que j'étravague et revé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et même que ſon vin ne ſert qu’à moutrager, Il traverie ma pance &amp; me lalt emager, Si cela continue, en bonne foy je jure Que mes boyaux rendront toutes leur garniture.</orig>
            <reg>Et même que son vin ne sert qu'à moutrager, Il traverie ma pance et me lalt emager, Si cela continue, en bonne foi je jure Que mes boyaux rendront toutes leur garniture.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAFIN.</orig>
            <reg>RAFIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Courage mon cochon, courage mon canard, Je te vois en eſtat de chaſſer le renard;</orig>
            <reg>Courage mon cochon, courage mon canard, Je te vois en état de chasser le renard;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le vona paroſant au bord de la camere, Mais ne le laiſſe pas échaper par derriere,</orig>
            <reg>Le vona parosant au bord de la camère, Mais ne le laisse pas échapper par derrière,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POTEL.</orig>
            <reg>POTEL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La, la, la, le voila.</orig>
            <reg>La, la, la, le voilà.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>la, la, le voila.</orig>
            <reg>la, la, le voilà.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAFIN.</orig>
            <reg>RAFIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Guillot mon cher amy quel renard eſt ce là?</orig>
            <reg>Guillot mon cher ami quel renard est ce là?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Regarde, je te prie, il na ni cu ni tête.</orig>
            <reg>Regarde, je te prie, il na ni cv ni tête.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt pourtant un renard.</orig>
            <reg>C'est pourtant un renard.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>* Le vin eſt l’ame du feſtin.</orig>
            <reg>* Le vin est l'âme du festin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ria.</orig>
          <reg>Ria.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAFIN.</orig>
            <reg>RAFIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O la vilaine bête.</orig>
            <reg>Ô la vilaine bête.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un renard, qu’ay-je dit?</orig>
            <reg>Un renard, qu'ai-je dit?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt plus-tôt un treſor Qui vient nous figurer, un nouveaux ſiecle d’or,</orig>
            <reg>C'est plutôt un trésor Qui vient nous figurer, un nouveaux siècle d'or,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FRINGAL.</orig>
            <reg>FRINGAL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un ſiecle d’or vrayment, mais un ſiecle d’ordure Qui ne produit ici que de la pouriture, Et de la puanteur.</orig>
            <reg>Un siècle d'or vraiment, mais un siècle d'ordure Qui ne produit ici que de la pouriture, Et de la puanteur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La peſte du pourceau;</orig>
            <reg>La peste du pourceau;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que n’eſt, il dans la mer plongé juſqu’au muſeau,</orig>
            <reg>Que n'est, il dans la mer plongé jusqu'au museau,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAFIN.</orig>
            <reg>RAFIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laiſſons-làbarboter.</orig>
            <reg>Laissons-làbarboter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et voyant ces cicheſſ es Remercions Bacus qui nous en fait largeſſes</orig>
            <reg>Et voyant ces cichess ès Remercions Bacus qui nous en fait largesses</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCIEHOT.</orig>
            <reg>SCIEHOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Leve toy, leve-toy, regarde les preſens De ce Dieu liberal.</orig>
            <reg>Leve toi, lève-toi, regarde les présents De ce Dieu libéral.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Offrons-luy nos encens.</orig>
            <reg>Offrons-lui nos encens.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POTELIN.</orig>
            <reg>POTELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dormons, dormons une heure en ce lieu delectable, Aprez quoy, ſans tarder, d’une mine agreable Tvous iuy prerenterono nos veres de nos pots, Sur le cul d’un tonneau bien parfumé de rots:</orig>
            <reg>Dormons, dormons une heure en ce lieu délectable, Aprez quoi, sans tarder, d'une mine agréable Tvous jui prérenterono nos vères de nos pots, Sur le cul d'un tonne bien parfumé de rots:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car l’encens le plus fin que le monde luy porte Eſt toujours compoſé d’une ſemblable ſorte.</orig>
            <reg>Car l'encens le plus fin que le monde lui porte Est toujours composé d'une semblable sorte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut encor offrir nos cœurs &amp; nos eſprits A ce grand favori de la belle Cipris:</orig>
            <reg>Il faut encor offrir nos cœurs et nos esprits A ce grand favori de la belle Cipris:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et le dormir paſſé luy faire ſacrifice ** Elle ſort &amp; écoute a la porte.</orig>
            <reg>Et le dormir passé deux faire sacrifice * Elle sort et écoute à la porte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’un flacon d’eau de vie avec un pain d’epice Trois de bon vin d’eſpagne, &amp; du meilleur d’Arbois Autant qu’il en faudra pour animer nos vois En les bien fredonnant aux gambade bachiques, Quant nous feront à trois retentir nos muſique,</orig>
            <reg>D'un flacon d'eau de vie avec un pain d'épice Trois de bon vin d'espagne, et du meilleur d'Arbois Autant qu'il en faudra pour animer nos vois En les bien fredonnant aux gambade bachiques, Quant nous feront à trois retentir nos musique,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAFIN.</orig>
            <reg>RAFIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toy comme ſon mignon, &amp; premier favori, Tu menera le branle &amp; le charivari;</orig>
            <reg>Toi comme son mignon, et premier favori, Tu mènera le branle et le charivari;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et tant nous vuiderons tour a tour un grand vaſe Qu’à la fin nous ſeront ravis comme en extaſe.</orig>
            <reg>Et tant nous viderons tour à tour un grand vase Qu'à la fin nous seront ravis comme en extase.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POTELIN.</orig>
            <reg>POTELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſouſcris de grand cœur à cette invention</orig>
            <reg>Je souscris de grand cœur à cette invention</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’en ſuis d’accord auſſi, mais a condition Que celuy de nous trois qui ſe premier s’éveille Ait ſoint de bien garnir le plat &amp; la bouteille.</orig>
            <reg>J'en suis d'accord aussi, mais a condition Que celui de nous trois qui se premier s'éveille Ait soint de bien garnir le plat et la bouteille.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>POHMHATT.</orig>
          <reg>POHMHATT.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Fringalette, Guillem.</orig>
          <reg>Fringalette, Guillem.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Potel, Guillot &amp; Rafin</orig>
          <reg>Potel, Guillot et Rafin</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>FRING.</orig>
          <reg>FRING.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Entens que ces fripons parlent de repoſer, S’ils en ont le deſſein, il s’y faut oppoſer,</orig>
          <reg>Entends que ces fripons parlent de reposer, S'ils en ont le dessein, il s'y faut opposer,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLEM.</orig>
            <reg>GUILLEM.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie leur feray bien-tôt reformer ce langage Demandant de l’argent où leur manteaupour gage, Sça, Sça, ça, payés l’écot ſans parler de coucher Si le dormir vous plait, l’argent m’eſt bien plus cher Nẽ penſés fermer l’œil ſans me rendre contente.</orig>
            <reg>Je leur ferai bientôt réformer ce langage Demandant de l'argent où leur manteaupour gage, Sça, Sça, ça, payez l'écot sans parler de coucher Si le dormir vous plaît, l'argent m'est bien plus cher Noù pensez fermer l'œil sans me rendre contente.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POTELIN.</orig>
            <reg>POTELIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que te faut-il guenon;</orig>
            <reg>Que te faut-il guenon;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’eſt ce que tu demande?</orig>
            <reg>Qu'est ce que tu demande?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne vois tu pas de l’or au pied de ce tonneau?</orig>
            <reg>Ne vois tu pas de l'or au pied de ce tonneau?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLEM.</orig>
            <reg>GUILLEM.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De l’or?</orig>
            <reg>De l'or?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vrayment de l’or, mais de l’or de pourceaù Nuit &amp; jour mes enfans, mes cochons &amp; mes oyes Me forgent ſans marteau de ſamblables monnoyes.</orig>
            <reg>vraiment de l'or, mais de l'or de pourceaù Nuit et jour mes enfants, mes cochons et mes oies Me forgent sans marteau de samblables monnoyes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va-t’en conter ailleurs ces diſcours impudens.</orig>
            <reg>Va-t'en conter ailleurs ces discours impudents.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Autrement de ce pot je te caſſe les dents.</orig>
            <reg>Autrement de ce pot je te casse les dents.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POT.</orig>
            <reg>POT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Paix, paix, remets un peu ta colere en ſa gaine.</orig>
            <reg>Paix, paix, remets un peu ta colère en sa gaine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A trop crer ſouvent on gaigne courte naleine.</orig>
            <reg>À trop crer souvent on gagne courte naleine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A quoy bon ces tranſports, puiſque tu ſçais for bien Que je t’ay la rendu ton liquide chrêtien.</orig>
            <reg>À quoi bon ces transports, puisque tu sais for bien Que je t'ai la rendu ton liquide chrétien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLEM.</orig>
            <reg>GUILLEM.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne dis rien de mon vin, c’eſt une pure eſſence.</orig>
            <reg>Ne dis rien de mon vin, c'est une pure essence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POTEL.</orig>
            <reg>POTEL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pardon, deux fois pardon.</orig>
            <reg>Pardon, deux fois pardon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ce diſcours t’offence Et te chagrine crop, je veux ine recracter, Ton vin n’eſt pas chrêtien:</orig>
            <reg>Si ce discours t'offense Et te chagrine crop, je veux in cracter, Ton vin n'est pas chrétien:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais je crains d’alterer Et d’emouvoir encor ton humeur colerique Si je dis ſans flater que c’eſt un hidropique.</orig>
            <reg>mais je crains d'altérer Et d'émouvoir encor ton humeur colérique Si je dis sans flatter que c'est un hydropique.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLEM.</orig>
            <reg>GUILLEM.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hidropique ou chrêtien, je te jure, inſololent, Qu’il me ſera payé pour un vin excellent.</orig>
            <reg>Hidropique ou chrétien, je te jure, insolent, Qu'il me sera payé pour un vin excellent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>RA</orig>
          <reg>RA</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAFIN.</orig>
            <reg>RAFIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu luy demande à tort, puiſque ſans impoſture.</orig>
            <reg>Tu lui demande à tort, puisque sans imposture.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il t’a rendu ton vin, ta ſauce &amp; ta friture.</orig>
            <reg>Il t'a rendu ton vin, ta sauce et ta friture.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’eſt rien de plus ſur, le voila, tu le vois;</orig>
            <reg>Il n'est rien de plus sur, le voilà, tu le vois;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En bonne foy, veux-tu qu’on te paye deux fois.</orig>
            <reg>En bonne foi, veux-tu qu'on te paie deux fois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLEM.</orig>
            <reg>GUILLEM.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Infame gadoüart, je ſouhaite qu’il n’entre.</orig>
            <reg>Infâme gadouart, je souhaite qu'il n'entre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le reſte de tes jours autre choſe en ton ventre Que ce que je reçois de ſon puant gozier.</orig>
            <reg>Le reste de tes jours autre chose en ton ventre Que ce que je reçois de son puant gozier.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’on ne me fache plus.</orig>
            <reg>Qu'on ne me fache plus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vois-tu bien c’eſt acier?</orig>
            <reg>Vois-tu bien c'est acier?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’en coupe &amp; cetera, ſi vite l’on ne donne Sans plus me grimacer, dequoy garnir ma tonne.</orig>
            <reg>J'en coupe et cetera, si vite l'on ne donne Sans plus me grimacer, dequoy garnir ma tonne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>GUILLOT.</orig>
          <reg>GUILOT.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Hola, retirons nous.</orig>
          <reg>Holà, retirons nous.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Rafin mon cher compere.</orig>
          <reg>Rafin mon cher compère.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Rien n’eſt ſi dangereux qu’une femme en colere.</orig>
          <reg>Rien n'est si dangereux qu'une femme en colère.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il vaudroit beaucoup mieux nous en aller tous hus Que nous faire couper les boulets de Venus.</orig>
          <reg>Il vaudrait beaucoup mieux nous en aller tous hus Que nous faire couper les boulets de Venus.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAFIN.</orig>
            <reg>RAFIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour moy, tout de premier, je veux ouvrir la bourſe De crainte d’encourir la rage de cette Ourſe.</orig>
            <reg>Pour moi, tout de premier, je veux ouvrir la bourse De crainte d'encourir la rage de cette Ourse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tire monnoye auſſi, ſans beaucoup caquerer.</orig>
            <reg>Tire monnoie aussi, sans beaucoup caquerer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Guillemette viens cy, te plait-il de contei?</orig>
            <reg>Guillemette viens cy, te plaît-il de contei?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aproche vitement, qu’eſt ce qui te retarde?</orig>
            <reg>Aproche vitement, qu'est ce qui te retarde?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>GUIL</orig>
          <reg>GUIL</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLEM.</orig>
            <reg>GUILLEM.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout premier il me faut quatre ſols de moûtarde:</orig>
            <reg>Tout premier il me faut quatre sols de moutarde:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cinq &amp; demy de pain, de pâté vingt &amp; un:</orig>
            <reg>Cinq et demi de pain, de pâté vingt et un:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De pipes quatre ſols, &amp; treize de petun:</orig>
            <reg>De pipes quatre sols, et treize de pétun:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dix huit de jambon, autant de carbonade:</orig>
            <reg>Dix huit de jambon, autant de carbonade:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quinze d’un ris de veau, &amp; dix d’une poivrade:</orig>
            <reg>Quinze d'un ris de veau, et dix d'une poivrade:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sep pots de vin clairet, &amp; deux de vray muſcat, Si bien que pour ta part fant tirer un ducat.</orig>
            <reg>Sep pots de vin claire, et deux de vrai muscat, Si bien que pour ta part fant tirer un ducat.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>vonaconlane RATIN.</orig>
            <reg>vonaconlane RATIN.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OTEL.</orig>
            <reg>OTEL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Morbleu comme diable on nous grille</orig>
            <reg>Morbleu comme diable on nous grille</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut paſſer par là, nous logeons à retriile.</orig>
            <reg>Il faut passer par là, nous logeons à retriile.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OTEL.</orig>
            <reg>OTEL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faiſons là recompter, il y a de l’erreur.</orig>
            <reg>Faisons là recompter, il y a de l'erreur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RAFIN.</orig>
            <reg>RAFIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous n’y gaignerons rien, je connois ſon humeur.</orig>
            <reg>Nous n'y gagnerons rien, je connais son humeur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLOT.</orig>
            <reg>GUILOT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tenons nous à cecy ſans beaucoup contredire;</orig>
            <reg>Tenons nous à ceci sans beaucoup contredire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Crainte qu’en recomptant elle faſſe encor pire.</orig>
            <reg>Crainte qu'en recomptant elle fasse encor pire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’ay veu plus de ſix fois l’ecorcheuſe Margot.</orig>
            <reg>J'ai vu plus de six fois l'écorcheuse Margot.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Compter deux ou trois fois en redoublans l’ecot.</orig>
            <reg>Compter deux ou trois fois en redoublants l'écot.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tiens, voila ton argent, &amp; crois je te ſuplie.</orig>
            <reg>Tiens, voilà ton argent, et crois -je te suplie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que je ſuis ton amy.</orig>
            <reg>Que je suis ton ami.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>GUIL.</orig>
          <reg>GUIL.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLEM.</orig>
            <reg>GUILLEM.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moy ta bonne amie.</orig>
            <reg>Et moi ta bonne amie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OTEL.</orig>
            <reg>OTEL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moy je ne veux pas reſter ton emnemy</orig>
            <reg>Et moi je ne veux pas rester ton emnemi</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLEM.</orig>
            <reg>GUILLEM.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quant tu m’auras payé, tu ſeras mon amy.</orig>
            <reg>Quant tu m'auras payé, tu seras mon ami.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OTEL.</orig>
            <reg>OTEL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il ne tient qu’à cela, change moy la piſtole.</orig>
            <reg>S'il ne tient qu'à cela, change -moi la pistole.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GUILLEM.</orig>
            <reg>GUILLEM.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Meſſieurs venés à moy, ça que je vous acole.</orig>
            <reg>Messieurs venez à moi, ça que je vous acole.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faites moy la faveur de me revenir voir, Et croyés que ceans vous avés tout pouvoir.</orig>
            <reg>Faites -moi la faveur de me revenir voir, Et croyez que ce vous avez tout pouvoir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Embarboüillez la table, &amp; parfumez la chambre.</orig>
            <reg>Embarbouillez la table, et parfumés la chambre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De parfum du ponant au lieu de muſc &amp; d’ambre.</orig>
            <reg>De parfum du ponant au lieu de musc et d'ambre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Piſſés ſur mes chenets, vomiſſes dans mes plats, Devorez mes jambons, mangez mes cervelats;</orig>
            <reg>Pissez sur mes chenets, vomisses dans mes plats, Devorez mes jambons, mangez mes cervelats;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>rourveu qu’apres cela vous me rendiés contente.</orig>
            <reg>rourvu qu'après cela vous me rendiez contente.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que vous ayez ſoin de ma bonne ſervante, Je jures ſur la foy d’une Hoteſſe de bien, Le fiſſiez vous cent fois, que nous n’en dirons rien.</orig>
            <reg>Et que vous ayez soin de ma bonne servante, Je jures sur la foi d'une Hotesse de bien, Le fissiez vous cent fois, que nous n'en dirons rien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D2</orig>
            <reg>D2</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FRING.</orig>
            <reg>FRING.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour abreger le tems qui mointenant me preſſe.</orig>
            <reg>Pour abréger le temps qui mointenant me presse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je me tient au diſcours qu’à tenu la Maitreſſe, En concluant comme elle, &amp; proteſtant à tous Que le jaune &amp; le blanc ont tout pouvoir ſur nous.</orig>
            <reg>Je me tient au discours qu'à tenu la Maîtresse, En concluant comme elle, et protestant à tous Que le jaune et le blanc ont tout pouvoir sur nous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>IN.</orig>
          <reg>IN.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Source gallica.</orig>
          <reg>Source galica.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>bnt fr ( Bibliothèque nationale de France</orig>
          <reg>bnt fr ( Bibliothèque nationale de France</reg>
        </seg>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
