<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Femme industrieuse, comédie</title>
        <author>Dorimond</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb447295900"/>
          <author>
            <persName>Dorimond</persName>
          </author>
          <title>La Femme industrieuse, comédie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1661" cert="high" resp="BNF">1661</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>A MONSIEVR ANGLVRE ONSIEVR</orig>
          <reg>À MONSIEUR ANGLURE ONSIEUR</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>S’il falloit proportionner les oſfrandes que l’on vous fait à la grandeur de voſtre merite, on nevous en fairoit iamaes, &amp; ie n’auroes pas eu la temerité de vous faire don de ce petit Ouurage:</orig>
          <reg>S'il fallait proportionner les osfrandes que l'on vous fait à la grandeur de votre mérite, on nevous en fairait jamaes, et un n'auroes pas eu la témérité de vous faire don de ce petit Ouvrage:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ſur cette aſſeurance, &amp; dans la connoiſſance que i’ay de voſtre generoſité, &amp; de la beauté de voſtre ame, i’ay – pris la liberté de vous le preſenter;</orig>
          <reg>sur cette assurance, et dans la connaissance que j'ai de votre générosité, et de la beauté de votre âme, j'a pris la liberté de vous le présenter;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Si vous jettez les yeux ſur la hardieſſe que ie prends, conſidereZ auſſi, MONSIEVR, que vous attirez les cœurs de tout le monde par voſtre bel eſprit, par la douceur de voſtre accueil &amp; de voſtre conuerſation, &amp; qu’on ne ſe peut deffendre de vous le témoigner, &amp; de s’honorer de la glorieuſe qualitá,</orig>
          <reg>Si vous jetez les yeux sur la hardiesse que je prends, considérez aussi, MONSIEUR, que vous attirez les cœurs de tout le monde par votre bel esprit, par la douceur de votre accueil et de votre conversation, et qu'on ne se peut défendre de vous le témoigner, et de s'honorer de la glorieuse qualitá,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>MONSIEVR,</orig>
          <reg>MONSIEUR,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Voſire tres-humble &amp; tre obeiſſont ſeruiteur, DORIMONT.</orig>
          <reg>Vosire très-humble et tre obéissont serviteur, DORIMONT.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Extraict du Priuilege du Roy.</orig>
          <reg>Extrait du Privilège du Roi.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ar Grace &amp; Priuilege du Roy, donné à Paris I le 26.</orig>
          <reg>Ar Grâce et Privilège du Roi, donné à Paris I le 26.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mars 1661.</orig>
          <reg>Mars 1661.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Signé par le Roy en ſon Conſeil DE FAYES, Il eſt permis au Sieur DORIMOND, Comedien dé Mademoiſelle, de faire imprimer les Pieces de Theatres, par luy compoſée, &amp; repreſentées par la Troupe de Mademoiſelle à Paris, par tel Imprimeur &amp; Libraire qu’il voudra, pendant cinq années:</orig>
          <reg>Signé par le Roi en son Conseil DE SAYES, Il est permis au Sieur DORIMOND, Comédien des Mademoiselle, de faire imprimer les Pièces de Théatres, par un composée, et représentées par la Troupe de Mademoiselle à Paris, par tel Imprimeur et Libraire qu'il voudra, pendant cinq années:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; deffenſes ſont faites à tous autres de l’imprimer ny vendre d’autre Edition que celle de l’Expoſant, ou de ceux qui auront droit de luy, à peine de deux mille liures d’amende, de tous deſpens, dommages, &amp; intereſts, comme il eſt porté plus amplement par leſdites Lettres.</orig>
          <reg>et défenses sont faites à tous autres de l'imprimer ni vendre d'autre Édition que celle de l'Exposant, ou de ceux qui auront droit de lui, peine de deux mille livres d'amende, de tous dépens, dommages, et intérêts, comme il est porté plus amplement par lesdites Lettres.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Et ledit ſieur Dorimond a cedé &amp; tranſpor.</orig>
          <reg>Et ledit sieur Dorimond a cédé et transpor.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>té ſon Priuilege à Iean Ribou Marchand Libraire à Paris, pour en iouir ſuiuant l’accord fait entreux.</orig>
          <reg>té son Privilège à Jean Ribou Marchand Libraire à Paris, pour en jouir suivant l'accord fait entreux.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTEVRS.</orig>
          <reg>ACTEURS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ISABELLE, femme du Capitan.</orig>
          <reg>ISABELLE, femme du Capitan.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LE CAPITAN.</orig>
          <reg>LE CAPITAN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>TRAPOLIN, Valet du Capitan:</orig>
          <reg>TRAPOLIN, Valet du Capitan:</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LEANDRE, Amant d’Iſabelle.</orig>
          <reg>LÉANDRE, Amant d'Isabelle.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LE DOCTEVR, Precepteur de Leandre.</orig>
          <reg>LE DOCTEUR, Précepteur de Léandre.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>COLINETE.</orig>
          <reg>COLINETE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>La Seene eſt à Paris.</orig>
          <reg>La Seène est à Paris.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>U A N INDVSTRIEVSE.</orig>
          <reg>V A N INDVSTRIEVSE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mpatiaut amour, Demon qui me poſſede, Pour le mal que tu faits, n’as-tu point de remede:</orig>
            <reg>Mépatiaut amour, Démon qui me possède, Pour le mal que tu faits, n'as-tu point de remède:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu me faits tant de mal, informes-en l’autheur :</orig>
            <reg>Tu me faits tant de mal, informes-en l'auteur :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va le bleſſer du trait dont tu perces mon cœur;</orig>
            <reg>Va le blesser du trait dont tu perces mon cœur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va le bruſler des feux dont ie ſuis conſommée, Si i’aime pour le moins faits que ie ſois aimée;</orig>
            <reg>Va le brûler des feux dont tu suis consommée, Si j'aime pour le moins faits que ie sois aimée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celuy pour qui ie ſouffre ignore mon tourment;</orig>
            <reg>Celui pour qui ici souffre ignore mon tourment;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rends nos ennujs communs, faits qu’il m’aime en l’aimant,</orig>
            <reg>Rends nos ennucs communs, faits qu'il m'aime en l'aimant,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Malgré mes ſurueillans inſpire moy l’adreſſe De luy faire ſçauoir la douleur qui me preſſe:</orig>
          <reg>Malgré mes surveillants inspire moi l'adresse De deux faire sçauoir la douleur qui me presse:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tu viens à mon ſecours, amour ie le ſens bien;</orig>
          <reg>Tu viens à mon secours, amour Seigneur le sens bien;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il faut aller trouuer certain homme de bien, Dont il ſuit les conſeils;</orig>
          <reg>Il faut aller trouver certain homme de bien, Dont il suit les conseils;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>c’eſt vn vray Pedagogue, Dont la taille crocheuë, &amp; la mine de dogue, Ne donne point d’ombrage aux maris de ces lieux:</orig>
          <reg>c'est un vrai Pédagogue, Dont la taille crochue, et la mine de dogue, Ne donne point d'ombrage aux maris de ces lieux:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie luy diray, Monſieur, on me ſuit en tous lieux.</orig>
          <reg>Je lui dirai, Monsieur, on me suit en tous lieux.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vn ieune homme de qui vous auez la conduite, Parce qu’il eſt bien fai, &amp; qu’il a du merite, S’imagine qu’il a deſia gagné mon cœur:</orig>
          <reg>Un jeune homme de qui vous avez la conduite, Parce qu'il est bien fait, et qu'il a du mérite, S'imagine qu'il a déjà gagné mon cœur:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Reprimez ſa folie, arreſtez ſon ardeur.</orig>
          <reg>Reprimez sa folie, arrêtez son ardeur.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pour peu que ce ieune homme ait d’eſprit &amp; d’adreſſe, Il viendra droit au but, il verra ma fineſſe, Voila le vray moyen, malgré mes eſpions, De voir l’heureux ſuccez de mes intentions, Quand vne femme veut, le plus ialoux fantaſque Eſt arreſté tout court, court-il comme vn baſque.</orig>
          <reg>Pour peu que ce jeune homme ait d'esprit et d'adresse, Il viendra droit au but, il verra ma finesse, Voilà le vrai moyen, malgré mes épions, De voir l'heureux succès de mes intentions, Quand une femme veut, le plus jaloux fantasque Est arrêté tout court, court-il comme un basque.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE CAPITAN, ISABELLE,</orig>
          <reg>LE CAPITAN, ISABELLE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CAPITAN.</orig>
            <reg>LE CAPITAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Scartez-vous Blondins, Alcouiſtes, galTYd Champions de l’amour, amoureux indolents, Petit fort ſouſtenu de colomnes d’iuoire, Ie vous garderay bien, &amp; i’auray de la gloire;</orig>
            <reg>Scartés-vous Blondins, Alcouistes, galTYd Champions de l'amour, amoureux indolents, Petit fort soutenu de colomnes d'ivoire, Je vous garderai bien, et j'aurai de la gloire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais la premiere femme a pour vn bien chery, Pour nos mal-heurs trompé le Giel &amp; ſon mary.</orig>
            <reg>Mais la première femme a pour un bien chéri, Pour nos malheurs trompé le Giel et son mari.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et les filles pourroient bien tenir de la mere, Tout le ſexe eſt fragille, &amp; la femme eſt legere.</orig>
            <reg>Et les filles pourraient bien tenir de la mère, Tout le sexe est fragille, et la femme est légère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faiſons donc bonne garde à l’entour de ce fort, Faiſons ronde.</orig>
            <reg>Faisons donc bonne garde à l'entour de ce fort, Faisons ronde.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui viue?</orig>
            <reg>Qui vive?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Coquets, par la mort Qui viuë donc?</orig>
            <reg>Coquets, par la mort Qui vive donc?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mary,</orig>
            <reg>Mari,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CAPITAN.</orig>
            <reg>LE CAPITAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qui va là ?</orig>
            <reg>qui va là ?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Souſpirs, plainte.</orig>
            <reg>Souspirs, plainte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Et pour qui?</orig>
            <reg>Et pour qui?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LE CAPITAN.</orig>
            <reg>LE CAPITAN.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour Mary.</orig>
            <reg>Pour Mari.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CAPITAN.</orig>
            <reg>LE CAPITAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Paſſez-donc &amp; ſans crainte.</orig>
            <reg>Passez-donc et sans crainte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si c’eſtoit pour gallands, ils auroient pû r’entrer, Quand vous en auriez dû mille fois ſuffoquer, QU'va là, qui va là</orig>
            <reg>Si c'était pour gallants, ils auraient pu rentrer, Quand vous en auriez dû mille fois suffoquer, QU' va là, qui va là</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La foy de Mariage.</orig>
            <reg>La foi de Mariage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GAP.</orig>
            <reg>GAP.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bon cela, ſi c’eſtoit, Monſieur, concubinage, Il pourroit promptement retourner ſur ſes pas, Mais viſicons vn peu tous nos meilleurs Soldats, Ma charge eſt de grand ſoing, &amp; de plus elle eſt telle, Qu'vn mary doit par tout planter la ſentinelle.</orig>
            <reg>Bon cela, si c'était, Monsieur, concubinage, Il pourrait promptement retourner sur ses pas, Mais visicons un peu tous nos meilleurs Soldats, Ma charge est de grand soin, et de plus elle est telle, Qu'un mari doit par tout planter la sentinelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour le front promptement, venez icy pudeur, Pour les yeux Modeſtie eſt vn garçon de cœur.</orig>
            <reg>Pour le front promptement, venez ici pudeur, Pour les yeux Modestie est un garçon de cœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour la bouche ie ſçais vn Soldat d’importance Poſe le Corporal, il s’appelle Silence Pour le ſein, il nous faut mettre Sincerité, Sur le cœur il nous faut mettre Fidelité.</orig>
            <reg>Pour la bouche homme sais un Soldat d'importance Pose le Corporal, il s'appelle Silence Pour le sein, il nous faut mettre Sincérité, Sur le cœur il nous faut mettre Fidélité.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces endroits là ſont ceux des premieres approches, Auſſi nous y mettrons des Soldats ſans reproche, Pour l’endroit où l’amour ne fut iamais oyſif.</orig>
            <reg>Ces endroits là sont ceux des premières approches, Aussi nous y mettrons des Soldats sans reproche, Pour l'endroit où l'amour ne fut jamais oissif.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que faire, il nous y faut mettre Generatif.</orig>
            <reg>Que faire, il nous y faut mettre Génératif.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila la place en ordre, &amp; i'en laiſſe la garde Au braue Trapolin;</orig>
            <reg>Voilà la place en ordre, et j'en laisse la garde Au brave Trapolin;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais d’ou vient qu’il retarde!</orig>
            <reg>mais d'ou vient qu'il retarde!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt qu’il ſçait que ie ſuis vne femme de bien, Qu’il n’appartiẽt qu’à moy de me garder fort bié.</orig>
            <reg>C'est qu'il sait que tu suis une femme de bien, Qu'il n'appartiêt qu'à moi de me garder fort bié.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TRAPOLIN, ISABELLE, CAPITAN.</orig>
          <reg>TRAPOLIN, ISABELLE, CAPITAN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRAPOLIN.</orig>
            <reg>TRAPOLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour bien garder vn fort, il faut choſe certaine, Bien boire &amp; bien manger, &amp; remplir ſa bedeine.</orig>
            <reg>Pour bien garder un fort, il faut chose certaine, Bien boire et bien manger, et remplir sa bedeine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La mienne l’eſt i’en iure, &amp; i’en ay le hoquet;</orig>
            <reg>La mienne l'est j'en jure, et j'en ai le hoquet;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais approchons du fort, vois-je pas vn Coquet?</orig>
            <reg>Mais approchons du fort, vois-je pas un Coquet?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui va là.</orig>
            <reg>Qui va là.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAPITAN.</orig>
            <reg>CAPITAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt mary.</orig>
            <reg>C'est mari.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRAPOLIN.</orig>
            <reg>TRAPOLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis pire qu’vn Suiſſe, Ie m’eſconnois mon maiſtre en luy rẽdant ſeruice, Morbleu retirez-vous.</orig>
            <reg>Je suis pire qu'un Suisse, Je m'esconnois mon maître en ren rẽdant service, Morbleu retirez-vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAPITAN.</orig>
            <reg>CAPITAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Arreſte Trapolin.</orig>
            <reg>Arrête Trapolin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRAPOLIN.</orig>
            <reg>TRAPOLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie perſeray ta penſe, &amp; feray du boudin.</orig>
            <reg>Je perserai ta pense, et ferai du boudin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAPITAN.</orig>
            <reg>CAPITAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, moy qui ſuis mary.</orig>
            <reg>Quoi, moi qui suis mari.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRAPOLIN.</orig>
            <reg>TRAPOLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’eſt mary qui tienne, Ie gouuerne le fort, que perſonne n’y vienne.</orig>
            <reg>Il n'est mari qui tienne, Je gouverne le fort, que personne n'y vienne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAPITAN.</orig>
            <reg>CAPITAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ex-raict de ma valeur, &amp; de mes actions, Toy qui m’as veu dompter cent mille Nations, Ton courage me plaiſt, ie ne ſuis plus en peine, Tu garderas ma femme en braue Capitaine;</orig>
            <reg>Ex-rait de ma valeur, et de mes actions, Toi qui m'as vu dompter cent mille Nations, Ton courage me plaît, plein ne suis plus en peine, Tu garderas ma femme en brave Capitaine;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ainſi qu’vn gros iambon, couure toy de lauriers, Ie m’en vais mettre au iour d’autres exploict;</orig>
            <reg>Ainsi qu'un gros jambon, couvre toi de lauriers, Je m'en vais mettre au jour d'autres exploit;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>guertiers :</orig>
            <reg>guertiers :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Certain petit eſtat nommé Coquetterie, Gouuerne par vn Roy nommé galanterie, Attaque inceſſamment mariage &amp; maris, Et de leur Republique il pourſuit le debris;</orig>
            <reg>Certain petit état nommé Coquetterie, Gouverne par un Roi nommé galanterie, Attaque incessamment mariage et maris, Et de leur République il suit le débris;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’ayme que le deſordre, &amp; rien que l’inconſtance.</orig>
            <reg>N'aime que le désordre, et rien que l'inconstance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moy, i’en veux aller reprimer l’inſolence, Ie vais premierement dans l’Iſle des Coquets Les vaincre, &amp; mes goujats mangeront leuit pouleis, Puis i’airay maſſacrer tous les peuples de tendre, De leurs cœurs amoureux ietter au vent la cendic?</orig>
            <reg>Et moi, j'en veux aller réprimer l'insolence, Je vais premièrement dans l'Île des Coquets Les vaincre, et mes goujats mangeront leuit poule, Puis j'airai massacrer tous les peuples de tendre, De leurs cœurs amoureux jeter au vent la cendic?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Villages, Villes, Bourgs, Bourgades &amp; Chaſteaux, De chanſons, billets, doux Stances &amp; Madrigaux, Ils en feront carnage, ou le diable m’emporte.</orig>
            <reg>Villages, Villes, Bourgs, Bourgades et Châteaux, De chansons, billets, doux Stances et Madrigaux, Ils en feront carnage, ou le diable m'emporte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les ſoûpirs, les ſanglots, les plaintes à leur tour, Par mes ordres verront auorter l’art d’amour Doux regard pourroit bien en prendre la deffence.</orig>
            <reg>Les soupirs, les sanglots, les plaintes à leur tour, Par mes ordres verront auorter l'art d'amour Doux regard pourrait bien en prendre la défense.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Suiuy d’inquietude &amp; de perſeuerence;</orig>
            <reg>Sui vinquiétude et de perseuérence;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie veux que Soupçon leur coupe le chemin :</orig>
            <reg>Mais ici veux que Soupçon leur coupe le chemin :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vn Chef admirable, il eſt homme de main.</orig>
            <reg>C'est un Chef admirable, il est homme de main.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Proteſtations, Soins, feu declaré, Viſite.</orig>
            <reg>Protestations, Soins, feu déclaré, Visite.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Larmes, Vers amoureux, Entrepriſe, Conduite, Ces pays-là ſeront mis à feu comme à ſang Sans que l’on ait eſgard à merite ny rang:</orig>
            <reg>Larmes, Vers amoureux, Entreprise, Conduite, Ces pays-là seront mis à feu comme à sang Sans que l'on ait égard à mérite seulement rang:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin, ie reuiendray vainqueur &amp; plein de vie, Du Royaume orgueilleux de la Coquetterie.</orig>
            <reg>Enfin, Seigneur reviendrai vainqueur et plein de vie, Du Royaume orgueilleux de la Coquetterie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux que les maris me doiuent leur bon-heur, M’eſleuent vn trophée en ſuperbe Vainqueur:</orig>
            <reg>Je veux que les maris me doivent leur bonheur, M'esleuent un trophée en superbe Vainqueur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le mariage enfin eſt vne Republique, lo uurel maigretout Lariſtocratique, L’empire des Coquets eſt trop grand.</orig>
            <reg>Le mariage enfin est une République, lo uurel maigretout Laristocratique, L'empire des Coquets est trop grand.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par ma foy Ie veux que leur debris ne ſe doiue qu’à moy.</orig>
            <reg>Par ma foi Je veux que leur débris ne se doive qu'à moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRAPOLIN.</orig>
            <reg>TRAPOLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les maris vous deuront leur nouuelle diſgrace;</orig>
            <reg>Les maris vous devront leur nouvelle disgrâce;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les jaloux ont touſiours du pire quoy qu’on faſſe;</orig>
            <reg>Les jaloux ont toujours du pire quoi qu'on fasse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, Monſieur, dans combien ſerez-vous de retour?</orig>
            <reg>Mais, Monsieur, dans combien serez-vous de retour?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAPITAN.</orig>
            <reg>CAPITAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour ces exploits ie veux le demy-quart d’vn iour.</orig>
            <reg>Pour ces exploits ici veux le demi-quart d'un jour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A Dieu.</orig>
            <reg>À Dieu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faites, Amour, le ſuccez de ma flâme, S’ils captiuẽt mon corps, ils n’ont riẽ ſur moname, Et mon aimable Amant ſous voſtre authorité, Peut tout ſeul ſe venter de ma captiuité.</orig>
            <reg>Faites, Amour, le succès de ma flamme, S'ils captivent mon corps, ils n'ont riẽ sur moname, Et mon aimable Amant sous peine autorité, Peut tout seul se venter de ma captivité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV.</orig>
          <reg>SCÈNE IV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE DOCTEVR, LEANDRE.</orig>
          <reg>LE DOCTEUR, LÉANDRE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voy, tous mes documens, &amp; toute ma do2 arine, Ne pourront reprimer voſtre humeur libertine, De la Philoſophie auez-vous le dégouſt;</orig>
            <reg>Vois, tous mes documents, et toute ma do2 arine, Ne pourront réprimer votre humeur libertine, De la Philosophie avez-vous le dégoût;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auec moy voulez-vous pouſſer Socrate à bout, Et le diuin Platon ſe plaint de vous encore, Ferez-vous plus long-temps enrager Pitagore?</orig>
            <reg>Avec moi voulez-vous pousser Socrate à bout, Et le divin Platon se plaint de vous encore, Ferez-vous plus longtemps enrager Pitagore?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Zenon ſe plaindra-t’il inceſſamment de vous;</orig>
            <reg>Zenon se plaindra-t-il incessamment de vous;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mettrez-vous Demoſtene en vn plus grand couroux?</orig>
            <reg>Mettrez-vous Demostène en un plus grand courroux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et profitant ſi peu de leurs doctes merueilles, Voulez-vous que Bias vous coupe les oreilles?</orig>
            <reg>Et profitant si peu de leurs doctes merveilles, Voulez-vous que Bias vous coupe les oreilles?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour viure en honneſte homme.</orig>
            <reg>Pour vivre en honnête homme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſuiuant mon ſouhait Veux-tu que Ciceron te donne icy le foüet?</orig>
            <reg>Et suivant mon souhait Veux-tu que Cicéron te donne ici le foncet?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou que voyant ta teſte, vne teſte de mulle, Cet Orateur du moins te donne vne ferulle,</orig>
            <reg>Ou que voyant ta tête, une tête de mulle, Cet Orateur du moins te donne une ferlle,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut eſtre galland,</orig>
            <reg>Il faut être gallant,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que Sinecius, D’vn coup de poing te mette au chemin des vertus;</orig>
            <reg>Et que Sinecius, D'une coup de poing te mette au chemin des vertus;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Veux-tu qu’Anaximandre en de doctes manieres Te vienne icy donner mille coups d’eſtriuieres.</orig>
            <reg>Veux-tu qu'Anaximandre en de doctes manières Te vienne ici donner mille coups d'étrivières.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Pedans ſont raillez.</orig>
            <reg>Les Pédants sont raillez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Veux-tu que les Mauraux Te donnent mille coups, te mettent en morceaux;</orig>
            <reg>Veux-tu que les Mauraux Te donnent mille coups, te mettent en morceaux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que Seneque t’aplique auec vne Sentence raioumet qui t'aprenne à quitter l’inſolence.</orig>
            <reg>Que Sénèque t'applique avec une Sentence raimet qui t'apprenne à quitter l'insolence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'aime l’indépendance.</orig>
            <reg>J'aime l'indépendance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et de nos Libertins Veux-tu ſuiure touſiours les ſentimens mutins;</orig>
            <reg>Et de nos Libertins Veux-tu suivre toujours les sentiments mutins;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Veux-tû tromper Philis, Amarante, Iſabelle.</orig>
            <reg>Veux-tu tromper Philis, Amarante, Isabelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De leur honneur perdu faire vne bagatelle.</orig>
            <reg>De leur honneur perdu faire une bagatelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux ce que ie veux.</orig>
            <reg>Je veux ce que Seigneur veux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſuiure vne Cloris, Conſommer ta ieuneſſe aupres ſon teint de lys, Luy dire tous les iours, Madame, ie vous aime, Admirez ma langueur, &amp; mon amour extreme, Et puis dire du ton de tous nos Courtiſans.</orig>
            <reg>Et suivre une Cloris, Consommer ta jeunesse auprès son teint de lys, Lui dire tous les jours, Madame, je vous aime, Admirez ma langueur, et mon amour extrême, Et puis dire du ton de tous nos Courtisans.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’elle eſt adorable, ah les beaux yeux mourans,</orig>
            <reg>qu'elle est adorable, ah les beaux yeux mourants,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>B ij L’inſenſibilité d’vne ame independante, De perir à ſes yeux ne ſe croit pas exempte, Dieu me damne beaux yeux, ie perds la liberté, Faire la reuerence, &amp; le corps demonté, Mettre la teſte à bas, hauſſer les deux eſpaules, Du pied broder la chãbre, &amp; perdre cent paroles;</orig>
            <reg> ij L'insensibilité d'une âme indépendante, De périr à ses yeux ne se croit pas exempte, Dieu me damne beaux yeux, ie perds la liberté, Faire la révérence, et le corps demonté, Mettre la tête à bas, hausser les deux épaules, Du pieds broder la chambre, et perdre cent paroles;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faire le fat, enfin eſtre au rang des oyſons, Et ſecoüer le jouc de toutes mes leçons.</orig>
            <reg>Faire le fat, enfin être au rang des oisons, Et secouer le jouc de toutes mes leçons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Docteur, n’eſt-il pas temps que ie quitte l’eſcole, En paſſant ie verray Cujas auec Bartolle, Mais auſſi i’iray voir &amp; fort aſſidument, Les Dames, compagnie, &amp; ie ſeray l’amant.</orig>
            <reg>Docteur, n'est-il pas temps que sans quitte l'école, En passant ie verrai Cujas avec Bartolle, Mais aussi j'irai voir et fort assidûment, Les Dames, compagnie, et un serai l'amant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et bien ie te propoſe vne ſille admirable.</orig>
            <reg>Et bien ici te propose une sille admirable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De quelle qualité?</orig>
            <reg>De quelle qualité?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De femme?</orig>
            <reg>De femme?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>miſerable, Vouloir couper la gorge au printemps de mes iours;</orig>
            <reg>misérable, Vouloir couper la gorge au printemps de mes jours;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vouloir m’aſſaſſiner, r’engueſnez vos diſcours, Ie vous ay fait ſans doute vne mortelle offence;</orig>
            <reg>Vouloir m'assassiner, renguesnez vos discours, Je vous ai fait sans doute une mortelle offense;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment me marier, ie meure ſi i’y penſe, Ie veux me diuertir, Adieu Docteur, Adieu.</orig>
            <reg>Comment me marier, ie meure si j'y pense, Je veux me divertir, Adieu Docteur, Adieu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cupido te conduiſe en vn honneſte lieuVoila comme il me traite, apres que ſon eſtude M’a couſté mille ſoins, il n’a qu’ingratitude.</orig>
            <reg>Cupido te conduise en un honnête lieuUoilà comme il me traite, après que son étude M'a coûté mille soins, il n'a qu'ingratitude.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE V.</orig>
          <reg>SCÈNE V.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ISABELLE, TRAPOLIN armé.</orig>
          <reg>ISABELLE, TRAPOLIN armé.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>r Ous faites, Trapolin, fort mal voſtre deuoir, V Deuez-vous endurer que l’on me puiſſe voir?</orig>
            <reg>Ô Rus faites, Trapolin, fort mal votre devoir, V Evez-vous endurer que l'on me puisse voir?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRAPOLIN.</orig>
            <reg>TRAPOLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ventre, qui vous a veuë.</orig>
            <reg>Ventre, qui vous a vue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn papillon qui m’aime, Qui volle autour de moy;</orig>
            <reg>Un papillon qui m'aime, Qui volle autour de moi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais ie garde moymeſme Ce que toute la terre auroit peine à garder, Vn atoſme deuroit ne me pas regarder;</orig>
            <reg>mais ainsi garde moymesme Ce que toute la terre aurait peine à garder, Un atôme devrait ne me pas regarder;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ie pouuois i’irois iuſques au fonds de l’ame Corriger les deſirs.</orig>
            <reg>Si grande pouvais j'irais jusques au fond de l'âme Corriger les désirs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRAPOLIN.</orig>
            <reg>TRAPOLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>la pudique ſemme.</orig>
            <reg>la pudique semme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſcoute, ie connois vn ſçauant, vn Docteur Amy des bonnes mœurs, amoureux de l’honneûr Il loge prés d’icy, le voilà, va luy dire Que ie luy veux parler, &amp; que ie le deſire.</orig>
            <reg>Écoute, ie connais un sçauant, un Docteur Ami des bonnes mœurs, amoureux de l'honneur Il loge prés d'ici, le voilà, va lui dire Que ie tu était parler, et que tu le désire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRAPOLIN.</orig>
            <reg>TRAPOLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Morbleu que cette femme a de ſincerité Pour ſon bijou, ie croy qu’il eſt en ſeureté.</orig>
            <reg>Morbleu que cette femme a de sincérité Pour son bijou, tu crois qu'il est en sûreté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Il i'adreſſe au Docteur.</orig>
            <reg>Il j'adresse au Docteur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon reuerend Docteur, vne Dame fort belle, (A ce qu’elle m’a dit, fort ſage, &amp; tres-fidelle!</orig>
            <reg>Mon révérend Docteur, une Dame fort belle, (A ce qu'elle m'a dit, fort sage, et très-fidelle!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voudroit bien vous parler ſur vn cas reſerué;</orig>
            <reg>Voudrait bien vous parler sur un cas réservé;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cas pour lequel ie veille, &amp; que i’ay conſerué.</orig>
            <reg>Cas pour lequel ie veille, et que j'ai conservé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn cas?</orig>
            <reg>Un cas?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt des cas de diuerſes manieres, Meſme il eſt des catus, &amp; des cas fortuis, Selon les cas, les cas ſont bien ou mal conduis.</orig>
            <reg>Il est des cas de diverses manières, Même il est des catus, et des cas fortuis, Selon les cas, les cas sont bien ou mal conduis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRAPOLIN.</orig>
            <reg>TRAPOLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vne queſtion.</orig>
            <reg>C'est assez question.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Queſtion?</orig>
            <reg>Question?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour les ſages Il eſt des queſtions barbares &amp; ſauuages;</orig>
            <reg>Pour les sages Il est des questions barbares et sauvages;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt des queſtions, &amp; des queſtionneurs, Qui ſont tres-importuns à tous leurs auditeurs.</orig>
            <reg>Il est des questions, et des questionneurs, Qui sont très-importuns à tous leurs auditeurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRAPOLIN.</orig>
            <reg>TRAPOLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vn doute fondé.</orig>
            <reg>C'est un doute fondé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deſbroüille ton langage, Vn doute mal fondé cauſe bien du rauage.</orig>
            <reg>Desbrouille ton langage, Un doute mal fondé cause bien du ravage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRAPOLIN.</orig>
            <reg>TRAPOLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vn amour malin.</orig>
            <reg>C'est un amour malin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’amour ne l’eſt iamais, Mais pour les amoureux, ils ſont bons ou mauuais.</orig>
            <reg>L'amour ne l'est jamais, Mais pour les amoureux, ils sont bons ou mauvais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour parler des amours, des Amants, des Amantes, Les hommes ſont cõſtans, les femmes incõſtantes,</orig>
            <reg>Pour parler des amours, des Amants, des Amantes, Les hommes sont cõstans, les femmes incontantes,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRAPOLIN.</orig>
            <reg>TRAPOLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>laiſſez-moy parler.</orig>
            <reg>laissez-moi parler.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parler?</orig>
            <reg>Parler?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auparauant Voy ſi tu peux paſſer pour animal parlant, Quand on parle auec moy, liamy touſiours i’aſfeſte, De ſçauoir ſi l'on eſt beſte, homme, ou biẽ inſecte, Alors que ie le ſçay, ie meſure mon ſens, Et le proportionne au fort de leurs accens, Peut-eſtre en te parlant i’offencerois mon eſtre;</orig>
            <reg>Auparavant Vois si tu peux passer pour animal parlant, Quand on parle avec moi, liami toujours j'asfeste, De Savoir si l'on est bête, homme, ou bye insecte, Alors que avec le savoir, avec mesure mon sens, Et le proportionne au fort de leurs accents, Peut-être en te parlant j'offenserais mon être;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parler te conuient moins que heurler, &amp; que peſtre.</orig>
            <reg>Parler te convient moins que heurler, et que pêtre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ie parleray.</orig>
            <reg>Je parlerai.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>TRAPOLIN.</orig>
            <reg>TRAPOLIN.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tay-toy, ne hauſſe point la voix, Tu mettrois la raiſon dans les derniers abois:</orig>
            <reg>Tais-toi, ne hausse point la voix, Tu mettrais la raison dans les derniers abois:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le bon ſens eſt choqué, quãd tu forme vn langage;</orig>
            <reg>Le bon sens est choqué, quand tu forme un langage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Articuler la voix n’eſt pas de ton vſage.</orig>
            <reg>Articuler la voix n'est pas de ton usage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRAPOLIN l'emportant.</orig>
            <reg>TRAPOLIN l'emportant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que le Diable t’emporte auecque ton Latin, Mã Maiſtreſſe t’attend, il faut venir ſoudain.</orig>
            <reg>Que le Diable t'emporte auecque ton Latin, Ma Maistresse t'attend, il faut venir soudain.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila (rrarrautnncily du profanc:</orig>
            <reg>Voilà (rrarrautnncily du profanc:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’vn Docteur eſt facheux, i’aymerois mieux vn aſne;</orig>
            <reg>Qu'un Docteur est fâcheux, j'aimerais mieux un âne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous laiſſe auec luy, ce maudit harangueut, Tout auiourd’huy, ie croy, me portera mal-heur.</orig>
            <reg>Je vous laisse auec lui, ce maudit harangueut, Tout aujourd'hui, toujours crois, me portera malheur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VI.</orig>
          <reg>SCÈNE VI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE DOCTEVR, ISABELLE,</orig>
          <reg>LE DOCTEUR, ISABELLE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rillant Aſtre viuant, belle Reyne des fieres, QQue deſire de moy vos beautez meurtrieres?</orig>
            <reg>Rillant Astre vivant, belle Reine des fières, QQue désire de moi vos beautés meurtrières?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vos printanieres appas, vos attraits ſans quartier, Qui font brûler les gens dans le mois de Ianuier.</orig>
            <reg>Vos printanières appas, vos attraits sans quartier, Qui font brûler les gens dans le mois de Janvier.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, le bruit commun qui court de voſtie eſtime, Me fait auoir recours à voſtte eſprit ſublime:</orig>
            <reg>Monsieur, le bruit commun qui court de vostie estime, Me fait avoir recours à vostte esprit sublime:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous eſtes Precepteur d’vn ieune hõme bien fait, Mais qui ſçait mal ſon monde, &amp; ſçay peu ce qu’il fait.</orig>
            <reg>Vous êtes Précepteur d'un jeune homme bien fait, Mais qui sait mal son monde, et sais peu ce qu'il fait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis femme d’honneur, ardente comme braiſe, Au combat des Vertus.</orig>
            <reg>Je suis femme d'honneur, ardente comme braise, Au combat des Vertus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien, i’en fuis bien-aiſe,</orig>
            <reg>Hé bien, j'en fuis bienaise,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ieune homme en vn mot à la temerité De venir tous les iours inſulter ma beauté, Auecque des regards, dont le trop de liſſance.</orig>
            <reg>Ce jeune homme en un mot à la témérité De venir tous les jours insulter ma beauté, Avec des regards, dont le trop de lissance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fait trembler ma pudeur, &amp; craindre ma prudence.</orig>
            <reg>Fait trembler ma pudeur, et craindre ma prudence.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ot vous n’ignorez pas le foible des humains, Qu’honneur en vain ſouuẽt a fait de bons deſſeins, Et ſi dans les combats des mauuaiſes penſces, Sathan ne voyoit point ſes forces repouſſées, Par les Gens cõme vous, &amp; d’honneur &amp; de bien, L’honneur ſeroit bien foible, &amp; ne ſeroit plus rien.</orig>
            <reg>Ot vous n'ignorez pas le faible des humains, Qu'honneur en vain souvent a fait de bons desseins, Et si dans les combats des mauvaises penses, Sathan ne voyait point ses forces repoussées, Par les Gens comme vous, et d'honneur et de bien, L'honneur serait bien faible, et ne serait plus rien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dites-luy donc, Monſieur, qu’il me doit mieux condonue,, Et qu’il ne vienne plus autour de ma feneſtre;</orig>
            <reg>Dites-lui donc, Monsieur, qu'il me doit mieux condonue, Et qu'il ne vienne plus autour de ma fenêtre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que mon honneur s’offence à l’y voir ſi ſouuent, Et que ie ne ſuis pas vne teſte à l’euent, Que l’honneur m’eſt cent fois plus que ne m’eſt nn vies Qu’il ceſſe, s’il ne veut voir punir ſa folit</orig>
            <reg>Que mon honneur s'offense à l'y voir si souvent, Et que je ne suis pas une tête à l'évent, Que l'honneur m'est cent fois plus que ne m'est n vies Qu'il cesse, s'il ne veut voir punir sa folit</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie connois bien l’amour, &amp; i’y ſuis fort ſenſible;</orig>
            <reg>Je connais bien l'amour, et j'y suis fort sensible;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Encore que ſon feu ne me ſoit pas nuiſible, Ma vertu n’eſt point deuë à mon temperament, le la dois toute entiere à mon raiſonnement.</orig>
            <reg>Encore que son feu ne me soit pas nuisible, Ma vertu n'est point due à mon tempérament, le la dois toute entière à mon raisonnement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous en ſçauez beaucoup pour eſtre vertueuſe.</orig>
            <reg>Vous en savez beaucoup pour être vertueuse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Baſte, vaille que vaille.</orig>
            <reg>Bâte, vaille que vaille.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En ame langoureuſe A celuy qui me garde il fait des complimens, Sous qui ſont trop cachez ſes tendres ſentimens;</orig>
            <reg>En âme langoureuse A celui qui me garde il fait des compliments, Sous qui sont trop cachez ses tendres sentiments;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et le pauure garçon, peu fait au ſtratageſme, Si ie n’auois le ſoin de me garder moy meſme, Tomberoit dans le piege;</orig>
            <reg>Et le pauvre garçon, peu fait au stratagème, Si tu n'avais le soin de me garder moi -même, Tomberait dans le piège;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; mon honneur ſeroit, Sans ma rare ſageſſe, ou le galland voudroit.</orig>
            <reg>et mon honneur serait, Sans ma rare sagesse, ou le gallant voudrait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez, vous vallez trop, &amp; vous eſtes trop ſage, Vous allez deuenir l’exemple de noſtre âge, Ie le vay gourmander, &amp; luy faire ſçauoir Qu’il doit ainſi que vous, faire bien ſon deuoir.</orig>
            <reg>Allez, vous vallez trop, et vous êtes trop sage, Vous allez devenir l'exemple de notre âge, Je le vais gourmander, et lui faire savoir Qu'il doit ainsi que vous, faire bien son devoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Elle ſort.</orig>
            <reg>Elle sort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce vne illuſion, eſt-ce choſe réelle, Rencontrer dans ce temps vne femme fidelle, Pour moy ie ſuis confus.</orig>
            <reg>Est-ce une illusion, est-ce chose réelle, Rencontrer dans ce temps une femme fidèle, Pour moi -être suis confus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VII.</orig>
          <reg>SCÈNE VII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LEANDRE, LE DOCTEVR, LE DOCTEVR.</orig>
          <reg>LÉANDRE, LE DOCTEUR, LE DOCTEUR.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PErdez vous la raiſos D’aller roder ſans ceſſe autour de la maiſon.</orig>
            <reg>PErdez -vous la raisos D'aller roder sans cesse autour de la maison.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D'vne fẽme d’honneur qui m’en a fait des plaintes, Qui dit qu’à ſon honneur vous dõnez des atteintes.</orig>
            <reg>D'une femme d'honneur qui m'en a fait des plaintes, Qui dit qu'à son honneur vous dõnez des atteintes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1 1</orig>
            <reg>1 1</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy?</orig>
            <reg>Moi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie n’ay point encor aſſez veu de beauté.</orig>
            <reg>Elle n'ai point encor assez vu de beauté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour voir moncher Docteur perir ma liberté, Ie la poſſede encor.</orig>
            <reg>Pour voir moncher Docteur périr ma liberté, Je la possède encor.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DODEVR.</orig>
            <reg>LE DODEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et cette belle Dame A qui ſi finement vous dite voſtre flame, Par de faux complimens adreſſez au vales.</orig>
            <reg>Et cette belle Dame A qui si finement vous dite votre flamme, Par de faux compliments adressez au valez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>11 LEANDRE.</orig>
            <reg>11 LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1 Que me voulez-vous dire?</orig>
            <reg>1 Que me voulez-vous dire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aprenez mon cadet Qu’il faut eſtre plus ſage, ou bien que voſte vie Dans ſes occaſions ſera bien-toſt finie.</orig>
            <reg>Apprenez mon cadet Qu'il faut être plus sage, ou bien que voste vie Dans ses occasions sera bientôt finie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La maiſon, le valet, &amp; la femme ma foy Sont connus mon cher pere à tout autre qu’à moy</orig>
            <reg>La maison, le valet, et la femme ma foi Sont connus mon cher père à tout autre qu'à moi</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que vous eſtes fort deſſus la negatiue.</orig>
            <reg>que vous êtes fort dessus la négative.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE bas.</orig>
            <reg>LÉANDRE bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ne ſeroit-ce point vn bon-heur qui m’arriue, Vne bonne fortune, ah!</orig>
            <reg>Mais ne serait-ce point un bonheur qui m'arry, Ve bonne fortune, ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ie ſuis groſſier, Apprenons ſa maiſon.</orig>
            <reg>que ici suis grossier, Apprenons sa maison.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne faut plus nier,</orig>
            <reg>Il ne faut plus nier,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La maiſon ſeulement ne m’en eſt pas connuë.</orig>
            <reg>La maison seulement ne m'en est pas connue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La voilà franc pendart, deſtournez-en la veuë, Ou bien j’iray moy-meſme aduertir ſes parens, A dieu, gouuernez-vous &amp; r’apellez vos ſeus.</orig>
            <reg>La voilà franc pendard, détournez-en la vue, Ou bien j'irai moi-même avertir ses parents, A dieu, gouvernez-vous et rappelez vos zeus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VII</orig>
          <reg>SCÈNE VII</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’EANDRE.</orig>
            <reg>L'EANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ette femme gardée à toute heure, ſans-ceſſe, our m’apprendre ſes feux à trouué cette adreſſe Ie ne l’ay iamais veuë, &amp; ne la connois pas, Irraur qu'elle ait en moy trouué quelques appas, Et que pour arriuer au bon-heur que i’eſpere, Elle m’inſtruiſe ainſi de ce que ie dois faire;</orig>
            <reg>Ette femme gardée à toute heure, sans-cesse, our m'apprendre ses feux à trouvé cette adresse Je ne l'ai jamais vue, et ne la connais pas, Iraur qu'elle ait en moi trouvé quelques appas, Et que pour arriver au bonheur que j'espère, Elle m'instruise ainsi de ce que ie dois faire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Proſitons, s’il ſe peut, de cette occaſion,</orig>
            <reg>Prositons, s'il se peut, de cette occasion,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IX.</orig>
          <reg>SCÈNE IX.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LEANDRE, TRAPOLIN armé à la porte, ISABELLE à la feneſtre.</orig>
          <reg>LÉANDRE, TRAPOLIN armé à la porte, ISABELLE à la fenêtre.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>7Oila le cher obiet qui fait ma paſſion, V Laruze a reüſſi, l’amour eſt vn grand maiſtre.</orig>
            <reg>7Oila le cher objet qui fait ma passion, V Aruze a réussi, l'amour est un grand maître.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans doute que voila la Dame à la feneſtre, Dieux la rare merueille, amour ie ſuis heureux, Il faut luy témoigner meſme ardeur, meſmes feux, Adreſſons vn diſcours à ce valet pour elle, C’eſt ſi ie l’ay compris le deſir de la belle.</orig>
            <reg>Sans doute que voilà la Dame à la fenêtre, Dieux la rare merveille, amour ie suis heureux, Il faut lui témoigner même ardeur, mêmes feux, Adressons un discours à ce valet pour elle, C'est si tu l'ai compris le désir de la belle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRAPOLIN.</orig>
            <reg>TRAPOLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui vala, qui vala, qui vala, qui qui qui.</orig>
            <reg>Qui vala, qui vala, qui vala, qui qui qui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn homme qui vous aime, &amp; voſtre bon amy, Monbraue ie vous dois, oüy ie vous dois la vie, Sans vous par des voleurs elle m’eſtoit rauie.</orig>
            <reg>Un homme qui vous aime, et votre bon ami, Monbrave personne vous dois, oui toujours vous dois la vie, Sans vous par des voleurs elle m'était ravie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRAPOLIN.</orig>
            <reg>TRAPOLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy ie vous ay ſeruy?</orig>
            <reg>Moi ici vous ai servi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand ay-ie fait cela?</orig>
            <reg>Quand ai-je fait cela?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tantoſt mon braue Hector quand ie paſſois par là Alexandre, Orondate, Achille.</orig>
            <reg>Tantôt mon brave Hector quand on passais par là Alexandre, Orondate, Achille.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRAPOLIN.</orig>
            <reg>TRAPOLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie me nomme Trapolin, autrement le braue &amp; galand homme?</orig>
            <reg>Je me nomme Trapolin, autrement le brave et galant homme?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quand aurois-ie fait cette belle action, Il eſt vray que mon bras eſt d’execution, Ie frape rudement, ie ſuis inexorable.</orig>
            <reg>Mais quand aurais-je fait cette belle action, Il est vrai que mon bras est d'exécution, Je frappe rudement, je suis inexorable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lors que vous vous battez vous frapez comme vn Diable.</orig>
            <reg>Lors que vous vous battez -vous frappez comme un Diable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRAPOLIN.</orig>
            <reg>TRAPOLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La nuit paſſée encor ie ſongeois fortement Que ie me battois bien, &amp; genereuſement, Peut-eſtre en ce temps-là ie vous ſauuay la vie.</orig>
            <reg>La nuit passée encor ie songeais fortement Que on me battais bien, et généreusement, Peut-être en ce temps-là Princes vous sauvai la vie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Certes ie vous la dois, mon ame en eſt rauie)</orig>
            <reg>Certes ie vous la dois, mon âme en est ravie)</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRAPOLIN.</orig>
            <reg>TRAPOLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie l’auois oublié,</orig>
            <reg>Je l'avais oublié,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’on ne ſe ſouuient pas Touſiours des actions, &amp; du cœur &amp; du bras.</orig>
            <reg>L'on ne se souvient pas Toujours des actions, et du cœur et du bras.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C iij</orig>
            <reg>Ç Cijà</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRAPOLIN.</orig>
            <reg>TRAPOLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le commence d'le voir.</orig>
            <reg>le commence d'le voir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'ay ſuiuy les Eſcoles, Et ie ne ſçay pas mal arranger mes paroles;</orig>
            <reg>J'ai suivi les Écoles, Et grands ne sais pas mal arranger mes paroles;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Souffrez que ie vous faſſe vn petit compliment, Que ie vous veux donner mon braue en payement.</orig>
            <reg>Souffrez que personne vous fasse un petit compliment, Que je vous veux donner mon brave en paiement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRAPOLIN.</orig>
            <reg>TRAPOLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis dans les honneurs, me voila dans le luſtre, Il n’eſt que de ſe faire &amp; de ſe rendre illuſtre;</orig>
            <reg>Je suis dans les honneurs, me voilà dans le lustre, Il n'est que de se faire et de se rendre illustre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Jarlez, ie vous entends.</orig>
            <reg>Jarlez, Seigneur vous entends.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>LEANDRE à ſa Dame.</orig>
          <reg>LÉANDRE à sa Dame.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Iracle de nos iours, admirable ſuiet M d’eſtime, treſor de perfections, diuinité viſible, i’éprouue en ce moment que vous voir &amp; deuenir voſtre captif eſt vne meſme choſe:</orig>
          <reg>Jracle de nos jours, admirable sujet M 'estime, trésor de perfections, divinité visible, j'éprouve en ce moment que vous voir et devenir votre captif est une même chose:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>que de vous connoiſtre &amp; vous aymer, ſont deux actes inſeparables, &amp; qu’il eſt conſtant qu’on ne peut plus viure que pour vous, quand on s’eſt trouué aſſez heureux pour vous connoiſtre;</orig>
          <reg>que de vous connaître et vous aimer, sont deux actes inséparables, et qu'il est constant qu'on ne peut plus vivre que pour vous, quand on s'est trouvé assez heureux pour vous connaître;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>vous m’auez fait vne grace dont ie ul’aduouë̃ indigne;</orig>
          <reg>vous m'avez fait une grâce dont ici ul'avoue indigne;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>car i’ay fort bien com" pris que vous me deſirez à voſtre ſeruice, ie vous conſacre ma vie;</orig>
          <reg>car j'ai fort bien com" pris que vous me désirez à votre service, je vous consacre ma vie;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; pour vous faire vn ſerment ſolemnel, ie iure par vousmeſme que tant qu’elle durera, ie ſeray tout voſtre.</orig>
          <reg>et pour vous faire un serment solennel, on jure par vousmesme que tant qu'elle durera, On serai tout votre.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Les Dieux ne doiuent point parler aux mortels, ils ont des façons muettes pour s’expliquer, vſez-en de meſme, vous pouuez d’vn regard m’apprendre s’y vous ſouhaittez que ie continuë à vous ſeruir.</orig>
          <reg>Les Dieux ne doivent point parler aux mortels, ils ont des façons muettes pour s'expliquer, us-en de même, vous pouvez d'un regard m'apprendre s'y vous souhaitez que ainsi continue à vous servir.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Si vous m’aimez, &amp; ſi vous deſirez que ie yous ayme touſiours.</orig>
          <reg>Si vous m'aimez, et si vous désirez que je yous aime toujours.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Elle luy fait ſigne, &amp; luy témoigne qu’elle Taſme.</orig>
          <reg>Elle avait fait signe, et et témoigne qu'elle Tâme.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRAPOLIN.</orig>
            <reg>TRAPOLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous auez eſprit, Trapolin vous le dit, On ne m’a iamais fait vn ſi galand debit, Mais bien qu’en tout icy mon eſprit vous admire, I'y trouue toutefois quelque choſe à redire, Vous remuez les yeux beaucoup plus qu’il ne faut, Pour moy ce compliment eſt de deux pieds trop haut, Il faut ſelon mon ſens que l’on proportionne Les regards à l’obiet, les mots à la perſonne.</orig>
            <reg>Vous avez esprit, Trapolin vous le dit, On ne m'a jamais fait un si galant débit, Mais bien qu'en tout ici mon esprit vous admire, J'y trouve toutefois quelque chose à redire, Vous remuez les yeux beaucoup plus qu'il ne faut, Pour moi ce compliment est de deux pieds trop haut, Il faut selon mon sens que l'on proportionne Les regards à l'objet, les mots à la personne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien, vne autrefois Monſieur ie le feray, Vous deuez cependant m’en ſçauoir fort bon gré,</orig>
            <reg>Hé bien, quelque autrefois Monsieur ie le ferai, Vous devez cependant m'en savoir fort bon gré,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRAPOLIN.</orig>
            <reg>TRAPOLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez ie ſuis content, &amp; ie vous remercie, Employez-moy touſiours à vous ſauuer la vie;</orig>
            <reg>Allez Seigneur suis content, et ainsi vous remercie, Employez-moi toujours à vous sauver la vie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On me craint, on m’eſtime, &amp; l’on fait cas de moy, Il n’eſt ma foy rien tel que d’eſtre dans l’employ;</orig>
            <reg>On me craint, on m'estime, et l'on fait cas de moi, Il n'est ma foi rien tel que d'être dans l'emploi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais au combat ie ſuis par trop inexorable, Tréue pour vn moment, allons trinquer en diable,</orig>
            <reg>Mais au combat esprit suis par trop inexorable, Trêve pour un moment, allons trinquer en diable,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE X.</orig>
          <reg>SCÈNE X.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLINETTE ſeule.</orig>
            <reg>COLINETTE seule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E ne ſçay ma foy plus comment me ménager, Ces diables de Blondins me font tous enrager, L’vn me prend mes galands, l’autre me prend mes treſſes, homerone mume maux eforce de careſſes, I’aimerois mieux mourir que perdre mon honneur, Ie me ſouuiens du iour que i’en perdis la fleur:</orig>
            <reg>E ne sais ma foi plus comment me ménager, Ces diables de Blondins me font tous enrager, L'un me prend mes galants, l'autre me prend mes tresses, homérone mume maux eorce de caresses, J'aimerais mieux mourir que perdre mon honneur, Je me souviens du jour que j'en perdis la fleur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais en ligne directe, &amp; par le mariage, Ie parus ſi pudique, &amp; ſi ſimple, &amp; ſi ſage, Dame, i’eſtois jolie &amp; i’auois des appas, Ie ſuis encor paſſable, &amp; ie ne déplais pas, Le veuſuage m’ennuye, il faut que ie l’auouë.</orig>
            <reg>Mais en ligne dire, et par le mariage, Je parus si pudique, et si simple, et si sage, Dame, j'étais jolie et j'avais des appas, Je suis encor passable, et ainsi ne déplais pas, Le veusuage m'ennuie, il faut que sans l'avoue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XI.</orig>
          <reg>SCÈNE XI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LEANDRE, COLINETE,</orig>
          <reg>LÉANDRE, COLINETE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>HI voicy noſtre fole, il faut que ie m’en I iouë.</orig>
            <reg>HI voici notre sole, il faut que je m'en I Joue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLINETE.</orig>
            <reg>COLINETE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux!</orig>
            <reg>Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>fuyons ces Coquets &amp; leurs friands diſ</orig>
            <reg>fuyons ces Coquets et leurs friands dis</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien rare beauté me fuirez-vous touſiours?</orig>
            <reg>Hé bien rare beauté me fuirez-vous toujours?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut-on voir ce beau ſein &amp; cette belle gorge.</orig>
            <reg>Peut-on voir ce beau sein et cette belle gorge.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLINETE.</orig>
            <reg>COLINETE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tredame vous ardez plus qu’vne ardente forge, Laiſſez moy, laiſſez moy, que me voulez-vous donc?</orig>
            <reg>Tredame vous ardez plus qu'une ardente forge, Laissez -moi, laissez moi, que me voulez-vous donc?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux toucher ce ſein, cét aimable teton.</orig>
            <reg>Je veux toucher ce sein, cet aimable téton.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLINETE.</orig>
            <reg>COLINETE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Diable de ſuborneur, allons tu n’eſt pas ſage;</orig>
            <reg>Diable de suborneur, allons tu n'est pas sage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On ne peut toucher là que par le mariage:</orig>
            <reg>On ne peut toucher là que par le mariage:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ieunes filles croyez que tous les caioleurs, Sont tous des incõſtans, des fourbes, des menteurs, On meine à billets doux, &amp; puis à ſerenades, De là vont à viſitte, à Bal, à promenades;</orig>
            <reg>Jeunes filles croyez que tous les caioleurs, Sont tous des incõstans, des fourbes, des menteurs, On mène à billets doux, et puis à sérénades, De là vont à vite, à Bal, promenades;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et c’eſt là qu’on ſe prend comme glus à monneaux Dedans le trebuchet de nos godelureaux, Auec tout cela ie t’aime mon Leandre.</orig>
            <reg>Et c'est là qu'on se prend comme glus à monneaux Dedans le trébuchet de nos godelureaux, Avec tout cela Ne t'aime mon Léandre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy, ie ne t’aime point, va-t'en de faire pendre, Ie n’ay pas le loiſir de ioüer auec toy, l’ay trop affaire ailleurs.</orig>
            <reg>Moi, Seigneur ne t'aime point, va-t'-en de faire pendre, Je n'ai pas le loisir de jouer avec toi, l'ai trop affaire ailleurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>COLINETE ſeule.</orig>
            <reg>COLINETE seule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt ioly ma foy, Va fripon, va pendart, morueux, Iean de Niuelle, Il t’appartient vrayment d’auoir l’ame cruelle, D’auoir de la rigueur &amp; de la cruauté, Sans doute vous verrez qu’il eſtoit degouſté;</orig>
            <reg>Il est joli ma foi, Va fripon, va pendard, morveux, Jean de Nivelle, Il t'appartient vraiment d'avoir l'âme cruelle, D'avoir de la rigueur et de la cruauté, Sans doute vous verrez qu'il était degousté;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous ſommes fort mal faite &amp; beaucoup déchirée, Encor vn coup fripon, va chercher ta danrée, Monſieur de criquenique, excroc, &amp; frelampié, Maraut, croquant, fripon, pied gris, pied plat, plat pied, Va ie ne t’aime plus, mon ame eſt enragée, Ie ie feray perir, &amp; ie mourray vengée:</orig>
            <reg>Nous sommes fort mal faite et beaucoup déchirée, Encor un coup fripon, va chercher ta danrée, Monsieur de criquénique, excroc, et frêlampié, Maraud, croquant, fripon, pied gris, pieds plat, plat pied, Vaque ne t'aime plus, mon âme est enragée, Je ie ferai périr, et Seigneur mourrai vengée:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas, ie l’aime encor &amp; ie mourray d’ennuy, Allons dans vn deſert pour nous plaindre de luy.</orig>
            <reg>Hélas, Madame l'aime encor et ainsi mourrai d'ennui, Allons dans un désert pour nous plaindre de lui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XII.</orig>
          <reg>SCÈNE XII.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L faut vn peu ſçauoir de cette belle Dame bi Leandre s’obſtine à luy montrer ſa flâme, Ho ho là.</orig>
            <reg>L faut un peu savoir de cette belle Dame by André s'obstine à notre montrer sa flamme, Ho ho là.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XIII.</orig>
          <reg>SCÈNE XIII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TRAPOLIN, LE DOCTEVR, ISABELLE.</orig>
          <reg>TRAPOLIN, LE DOCTEUR, ISABELLE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRAPOLIN mangeant.</orig>
            <reg>TRAPOLIN mangeant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>JVi vala, redoutez mon couroux, Ah!</orig>
            <reg>JUi vala, redoutez mon courroux, Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>venez Reuerend, on ne craint rien de vous.</orig>
            <reg>venez Reverend, on ne craint rien de vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien noſtre eſtourdy ceſſe-t’il ſa pourſuite?</orig>
            <reg>Hé bien notre étourdi cesse-t-il sa poursuite?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il fait pis que iamais, ſans mentir il m’irrite, Vous n’auez pas ſuiuy ma iuſte intention, Ou bien il ne ſuit pas voſtre correction;</orig>
            <reg>Il fait pis que jamais, sans mentir il m'irrite, Vous n'avez pas suivi ma juste intention, Ou bien il ne suit pas votre correction;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Loin de ſe corriger, &amp; deuenir plus ſage.</orig>
            <reg>Loin de se corriger, et devenir plus sage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il m’a deſobligé par vn nouuel outrage;</orig>
            <reg>Il m'a desobligé par un nouvel outrage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut qu’il ait eſté conſulter les Demons, Que d’eux &amp; non de vous il ſuiue les leçons, Il a ſçeu découurir au bois de noſtre porte Vne petite fente, &amp; ſa malice accorte, A mis dans cette fente vn petit billet doux, Qui le trouuant m’a mis dedans vn grand courouxx Mais ce qui m’a ietté dans la derniere rage, C’eſt que i’ay iuſtement trouué dans mon paſſage.</orig>
            <reg>Il faut qu'il ait été consulter les Demons, Que d'eux et non de vous il suive les leçons, Il a su découvrir au bois de notre porte Une petite fente, et sa malice accorte, A mis dans cette fente un petit billet doux, Qui le trouvant m'a mis dedans un grand courrouxx Mais ce qui m'a jeté dans la dernière rage, C'est que j'ai justement trouvé dans mon passage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette bourſe qui tient quatre cens Louïs d’or, La voilà rendez-luy, puis luy dites encore Qu’il ſçait peu ce qu’il fait, que ſãs doute il ignore, Que pour la vertu meſme icy chacun m’honnore, Quę ie ne ſuis pas femme à prendre ſes Loüis, Que les y eux de quelqu’autre en ſeroient ébloüis, Et que s’il reuient plus auprés de cette porte;</orig>
            <reg>Cette bourse qui tient quatre cents Louis d'or, La voilà rendez-lui, puis quelque fin encore Qu'il sait peu ce qu'il fait, que sans doute il ignore, Que pour la vertu même ici chacun m'honore, Quen ie ne suis pas femme à prendre ses Louis, Que les y eux de quelqu'autre en seraient éblouis, Et que s'il revient plus auprès de cette porte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il aura ce qu’on doit aux galands de ſa ſorte.</orig>
            <reg>Il aura ce qu'on doit aux galants de sa sorte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez ie vous promets qu’il n’y reuiendra plus, Ah!</orig>
            <reg>Allez ie -vous promets qu'il n'y reviendra plus, Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le méchant pendart, me voila tout confus.</orig>
            <reg>le méchant pendard, me voilà tout confus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>s’il y reuient plus, pour corriger ſa ſlâme, Ie le feray tuer, i’en iure par mon ame.</orig>
            <reg>s'il y revient plus, pour corriger sa slâme, Je le ferai tuer, j'en jure par mon âme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Veillez luy pardonner encore pour cette fois!</orig>
            <reg>Veillez Seigneur pardonner encore pour cette fois!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme moy que d’honneur il ſuiue dons les Lois A Dieu,</orig>
            <reg>Comme moi que d'honneur il suive dons les Lois À Dieu,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XIV.</orig>
          <reg>SCÈNE XIV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LEANDRE, LE DOCTEVR;</orig>
          <reg>LÉANDRE, LE DOCTEUR;</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>y'Ertu, vertu, comme auez vous pû faire, V Pour trouuer vne femme &amp; fidelle &amp; ſincere.</orig>
            <reg>y'Ertu, vertu, comme avez vous pu faire, V Pour trouver une femme et fidèle et sincère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Depuis que ie t’ay veut adorable beauté, Ie ſouffre inceſſamment, ie ſuis inquieté, Et dans l’eſpoir de voir ma flâme couronnée, Vn moment m’eſt vn iour, vn iour m’eſt vne aunée.</orig>
            <reg>Depuis que ici t'ai veut adorable beauté, Je souffre incessamment, Elle suis inquiété, Et dans l'espoir de voir ma flamme couronnée, Un moment m'est un jour, un jour m'est une aunée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien méchant garçon, orgueilleux ſuborneur, Tu n’as pas eſté voir cette femme d’honneur.</orig>
            <reg>Hé bien méchant garçon, orgueilleux suborneur, Tu n'as pas été voir cette femme d'honneur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, qu’eſt-il arriué?</orig>
            <reg>Quoi, qu'est-il arrivé?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La fente de la porte;</orig>
            <reg>La fente de la porte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu vas de fente en fente, &amp; la fente t’emporte, D ij Prens bien garde à la fente, &amp; que fente iamais, Ne te porte à porter d’impertinens poulets.</orig>
            <reg>Tu vas de fente en fente, et la fente t'emporte, D aj Ends bien garde à la fente, et que fente jamais, Ne te porte à porter d'impertinens poulets.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pater, expliqué vous.</orig>
            <reg>Pater, expliqué vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette Dame eſt venuë Se plaindre encor à moy de ton ardeur connuë, Mais elle t’auertit d’éuiter ſon couroux, Et m’a dit que tu viens de mettre vn billet vn doux Par la fente de l’huis, qu’à peine on peut cõnoiſtre, Certes il faut que tu ſois en amour vn grãd maiſtre, Et que deſſus le ſeüil ſe font trouuer encor, Outre le billet doux quatre cens Louïs d’or;</orig>
            <reg>Cette Dame est venuë Se plaindre encor à moi de ton ardeur connue, Mais elle t'avertit d'éviter son courroux, Et m'a dit que tu viens de mettre un billet un doux Par la fente de l'huis, qu'à peine on peut cõnoistre, Certes il faut que tu sois en amour un grãd maître, Et que dessus le seüil se font trouver encor, Outre le billet doux quatre cents Louïs d'or;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les voilà qu’elle rend, ſa vertu s’en offence, Ils te feront beſoin pour quelqu’autre deſpence, Enfin elle m’a dit que toutes les vertus, Prennent ſon intereſt ne t’épargneront plus, La vertuchou viendra pour te caſſer la teſte, La vertubleu le nez de meſme qu’à la feſte, La vertu-guienne encor ne tépargnera pas, Et les autres vertus te caſſeront les bras;</orig>
            <reg>Les voilà qu'elle rend, sa vertu s'en offense, Ils te feront besoin pour quelque autre dépense, Enfin elle m'a dit que toutes les vertus, Prennent son intérêt ne t'épargneront plus, La vertuchou viendra pour te casser la tête, La vertubleu le nez de même qu'à la fête, La vertu-guienne encor ne tépargnera pas, Et les autres vertus te casseront les bras;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin, prens garde à toy, ton ame eſt aduertie, Bon aduerty vaut deux, prends donc ſoin de ta vie.</orig>
            <reg>Enfin, prends garde à toi, ton âme est avertie, Bon averti vaut deux, prends donc soin de ta vie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Le Doctaur ſont.</orig>
          <reg>Le Doctaur sont.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bon aduerty vaux deux en matiere d’amour, Ah!</orig>
            <reg>Bon averti vaux deux en matière d'amour, Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>bel Aſtre plus beau que n’eſt l’Aſtre du iour,</orig>
            <reg>bel Être plus beau que n'est l'Astre du jour,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>O femme genereuſe, &amp; beauté ſans pareille, Me donner cette bourſe?</orig>
          <reg>Ô femme généreux, et beauté sans pareille, Me donner cette bourse?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>amour, qu’elle merueille, Pour me faire vn preſent feindre que ie l’ay fait, Qu'elle eſprit, qu’elle adreſſe, &amp; quel bijarre effet, Suppoſant vn billet, cette Reyne des belles, M’aprend qu’elle ſouhaite auoir de mes nouuelles, La fente de la porte, &amp; le petit endroit, par où ie luy feray tenir quelque billet, En me venant noircir, en me faiſant coupable.</orig>
          <reg>amour, qu'elle merveille, Pour me faire un présent feindre que ie j'ai fait, Qu'elle esprit, qu'elle adresse, et quel bijarre effet, Supposant un billet, cette Reine des belles, M'apprend qu'elle souhaite avoir de mes nouvelles, La fente de la porte, et le petit endroit, par où ie luy ferai tenir quelque billet, En me venant noircir, en me faisant coupable.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Elle m’inſtruit de tout, elle m’eſt fauorable, Voicy des vers tout preſts, allons les y porter, Par ce petit endroit qu’elle m’a ſçeu dicter, Il y faut adiouſter quelque reconnoiſſance, Des quatre cens Louïs, &amp; de ſa bien-veillance.</orig>
          <reg>Elle m'instruit de tout, elle m'est favorable, Voici des vers tout prêts, allons les y porter, Par ce petit endroit qu'elle m'a su dicter, Il y faut ajouter quelque reconnaissance, Des quatre cens Louis, et de sa bienveillance.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Leandre écrit au bas des vers quelque prot de Peje.</orig>
          <reg>Lé crit au bas des vers quelque prot de Péje.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Voila la fente amour ſeconde mon deſſein, Et faits que ce billet tombe en ſa belle main,</orig>
          <reg>Voilà la fente amour seconde mon dessein, Et faits que ce billet tombe en sa belle main,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XV.</orig>
          <reg>SCÈNE XV.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE à la feneſtre.</orig>
            <reg>ISABELLE à la fenêtre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L a mis le billet, prenons-le pour le lire, IIl a fort bien compris qu’il me deuoit écrire.</orig>
            <reg>L a mis le billet, prenons-le pour le lire, IIl a fort bien compris qu'il me devait écrire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Elle lit le billet.</orig>
            <reg>Elle lit le billet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis vn eſclaue ſoubmis Deſſous le ioug de voſtre Empire, Et ie diray s’il m’eſt permis Que pour vous ſeule ie reſpire, Et que iuſqu’aux Enfers Ie porteray vos fers.</orig>
            <reg>Je suis un esclave soumis Dessous le joug de votre Empire, Et ie diray s'il m'est permis Que pour vous seule rien respire, Et que jusqu'aux Enfers Je porterai vos fers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ie reçois voſtre preſent, parce que ie paroiſtrois trop vain en le refuſant;</orig>
          <reg>Je reçois votre présent, parce que je paraîtrais trop vain en le refusant;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais ſçachez que mon amour s’irrite vn peu de ce que vous luy voulez dõner des liẽs dorez;</orig>
          <reg>Mais sachez que mon amour s'irrite un peu de ce que vous voulez donner dõner des liens dorés;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Si vous auiez ce deſſein, il ne faloit me donner que trois nœuds de vos cheueux, Ie ſuis trop genereux pour en receuoir d’autres, &amp; ie ne reçois' ces quatre cens piſtolles que pour vous plaire, &amp; pour vous faire voir que ie faits tout ce qui vous plaiſt ordonner à voſtre Leandre,</orig>
          <reg>Si vous aviez ce dessein, il ne fallait me donner que trois nœuds de vos cheveux, Je suis trop généreux pour en recevoir d'autres, et ainsi ne reçois ces quatre cens pistoles que pour vous plaire, et pour vous faire voir que sans faits tout ce qui vous plaît ordonner à votre Léandre,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Que ſon ſtile eſt galand, il eſt indiſpenſable De luy rien refuſer, il eſt par trop aimable, Trouuons denc le moyen qu’il vienne en maiſon,</orig>
            <reg>Que son style est galant, il est indispensable De tu rien refuser, il est par trop aimable, Trouvons denc le moyen qu'il vienne en maison,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XVI.</orig>
          <reg>SCÈNE XVI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ISABELLE, TRAPOLIN,</orig>
          <reg>ISABELLE, TRAPOLIN,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRAPOLIN.</orig>
            <reg>TRAPOLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>velbillet tenez vous?</orig>
            <reg>velbillet tenez vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE:</orig>
            <reg>ISABELLE:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Là?</orig>
            <reg>Là?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c'eſt vne Oraiſos Merueilleuſe à calmer vn peu d’inquietude, Pour appaiſer l’aigreur du tourment le plus rude.</orig>
            <reg>c'est une Oraisos Merveilleuse à calmer un peu d'inquiétude, Pour apaiser l'aigreur du tourment le plus rude.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRAPOLIN.</orig>
            <reg>TRAPOLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce ne ſont pas là de ces femmes du temps- Qui ne liſent iamais que billets de Gallands, Preſtez-moy l’Oraiſon, femme en vertus inſigne</orig>
            <reg>ce ne sont pas là de ces femmes du temps- Qui ne lisent jamais que billets de Galants, Prêtez-moi l'Oraison, femme en vertus insigne</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut ieuſner rrois iours afin d’en eſtre digne;</orig>
            <reg>Il faut jeûner rois jours afin d'en être digne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ieuſ ner cõme il faut, au pain tout ſec à l’eau, Se bien diſcipliner, quitter le bon morceau, Quitter l’exelent vin, le chapon &amp; la biſque.</orig>
            <reg>Mais jeûr cer comme il faut, au pain tout sec à l'eau, Se bien discipliner, quitter le bon morceau, Quitter l'exelent vin, le chapon et la bisque.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRAPOLIN.</orig>
            <reg>TRAPOLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De ne la yoir iamais ie cours donc vn grand riſque, Quitter mes bons amis, les bons vins, les chapons, Vne longe de veau vaut mieux que cent leçons, Ieuſner, ie ſuis trop paſle, Iſabelle eſt ſi maigre, Ie veux m’entretenir dans mon humeur alaigre, Gardez voſtre billet, il me met en couroux, Belle, ieuſné pour moy, ie mangeray pour vous,</orig>
            <reg>De ne la yoir jamais rien cours donc un grand risque, Quitter mes bons amis, les bons vins, les chapons, Une longe de veau vaut mieux que cent leçons, Jeuner, je suis trop pâle, Isabelle est si maigre, Je veux m'entretenir dans mon humeur alaigre, Gardez votre billet, il me met en courroux, Belle, ieusné pour moi, ie mangeray pour vous,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laiſſe-moy, ie te prie, auecque ce bon pere, I'ayme de ce Docteur le conſeil ſalutaire.</orig>
            <reg>Laisse-moi, Madame te prie, avec ce bon père, J'aime de ce Docteur le conseil salutaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XVII.</orig>
          <reg>SCÈNE XVII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE DOCTEVR, ISABELLE,</orig>
          <reg>LE DOCTEUR, ISABELLE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E voulez-vous iamais me laiſſez en repos, Vous plaindrez-vous toûjours par de nouueaux propos.</orig>
            <reg>ELLE voulez-vous jamais me laissez en repos, Vous plaindrez-vous toujours par de nouveaux propos.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>uoy voulez-vous, Monſieur, que i’endure ſans ceſſe, Les perſecutions d’vne ſotte ieuneſſe?</orig>
            <reg>Uuoi voulez-vous, Monsieur, que j'endure sans cesse, Les persécutions d'une sotte jeunesse?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le ne vous feray plus mes plaintes ſans mentir, Mon mary ſçaura tout, ie vay l’en aduertir, le meſnage cecy comme vne femme ſage, Mais il faut que i’éclate aprés vn tel outrage.</orig>
            <reg>le ne vous ferai plus mes plaintes sans mentir, Mon mari saura tout, tu vais l'en avertir, le ménage ceci comme une femme sage, Mais il faut que j'éclate après un tel outrage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ielas!</orig>
            <reg>Jélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>n’éclatez pas, car naturellement a femme éclate aſſez de ſon temperamment, que vous a t’il donc fait de nouueau, ie vous prie.</orig>
            <reg>n'éclatez pas, car naturellement a femme éclate assez de son tempéramment, que vous a t'il donc fait de nouveau, je vous prie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>e plus ſanglant affront, Ah!</orig>
            <reg>Je plus sanglant affront, Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>i’enſuis en furie.</orig>
            <reg>j'ensuis en furie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſçait que mon eſpoux eſt hors de la maiſon, Qu’il eſt à la campagne, &amp; ce traiſtre garçon:</orig>
            <reg>Il sait que mon époux est hors de la maison, Qu'il est à la campagne, et ce traître garçon:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il faut bien qu’il ait l’eſprit diabolique, Voyant la grande ruſe où ſon eſprit s’applique;</orig>
            <reg>Mais il faut bien qu'il ait l'esprit diabolique, Voyant la grande ruse où son esprit s'applique;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin il eſt venu par le mur du iardin, A monté par deſſus, &amp; s’eſt gliſſé ſoudain, Tout le long d’vn figuier.</orig>
            <reg>Enfin il est venu par le mur du jardin, À monté par -dessus, et s'est glissé soudain, Tout le long d'une figuier.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; ſans ſe faire entendre, Eſt venu iuſtement au deſſous de ma chambre, A grimpé comme vn chat, &amp; ſi ſubtilement, Qu’il eſt enfin entré dans mon appartement, Ma pudeur s’eſt émeuë, &amp; d’vne telle ſorte, Que long-temps il m’a creuë vne perſonne mone, Ma vertu</orig>
            <reg>et sans se faire entendre, Est venue justement au dessous de ma chambre, A grimpé comme un chat, et si subtilement, Qu'il est enfin entré dans mon appartement, Ma pudeur s'est émue, et d'une telle sorte, Que longtemps il m'a crue une personne mone, Ma vertu</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’a-t’il rien fait à cette vertu?</orig>
            <reg>N'a-t-il rien fait à cette vertu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie l’ay fait ſortir &amp; l'ay ſi bien battu, Qu’il ſçait bien à preſẽt de qu’il bois ie me chauffr, Et ſi ie ſuis fidelle, où de legere eſtoffe.</orig>
            <reg>Je l'ai fait sortir et l'ai si bien battu, Qu'il sais bien à présent de qu'il boisa ie me chauffr, Et si tu suis fidèle, où de légère étouffe.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette eſtoffe n’eſt pas de l’eſtoffe du temps, Nature n’en peut plus trouuer chez les marchands Auſſi n’en fait-on plus de cette belle eſtoffe, Vous valez Sage femme, vn ſage Philoſophe.</orig>
            <reg>Cette étoffe n'est pas de l'étoffe du temps, Nature n'en peut plus trouver chez les marchands Aussi n'en fait-on plus de cette belle étouffe, Vous valez Sage femme, un sage Philosophe.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez luy dire donc qu’il cache ſon ardeur, Pour la derniere fois ie vous parle Docteur, Ie ne plaindray plus, mais ſi plus il m’outrage, Et s’il me prend iamais pour autre qu’vne ſage, Si pour m’oſter l’honneur il fait aucun effort, Ie luy feray donner cent coups apres ſa mort.</orig>
            <reg>Allez lui dire donc qu'il cache son ardeur, Pour la dernière fois tu vous parle Docteur, Je ne plaindrai plus, mais si plus il m'outrage, Et s'il me prend jamais pour autre qu'une sage, Si pour m'ôter l'honneur il fait aucun effort, Je suis ferai donner cent coups après sa mort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On le rencontreray-ie, il va perdre la vie, Car cette Sage-femme eſt en grande furie.</orig>
            <reg>On le rencontrerai-je, il va perdre la vie, Car cette Sage-femme est en grande furie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XVIII.</orig>
          <reg>SCÈNE XVIII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LEANDRE, LE DOCTEVR</orig>
          <reg>LÉANDRE, LE DOCTEUR</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E bien qu’en dites-vous, vous a-t’on bis frotté?</orig>
            <reg>E bien qu'en dites-vous, vous a-t-on bis froté?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment?</orig>
            <reg>Comment?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>inſtruiſez-moy de cette nouueauté,</orig>
            <reg>instruisez-moi de cette nouveauté,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu faits donc l’ignorant ahi grimpeur de muraill Comme aux méchans cheuaux il te faut des me railles.</orig>
            <reg>Tu faits donc l'ignorant ahi grimpeur de muraill Comme aux méchants chevaux il te faut des me railles.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon pere inſtruiſez-moy, que veut dire cecy</orig>
            <reg>Mon père instruisez-moi, que veut dire ceci</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eCette Dam, fripon, vient encores d’icy, Elle s’eſt plainte à moy d’vne nouuelle offence, Et m’a dit qu’ayant ſçeu de ſon mary l’offence, Tu t’es comme vn pendart gliſſe dans ſa maiſoi Et que pour arriuer à cette trahiſon,</orig>
            <reg>éCette Dam, fripon, vient encor d'ici, Elle s'est plainte à moi d'une nouvelle offense, Et m'a dit qu'ayant su de son mari l'offense, Tu t'es comme un pendard glisse dans sa maisoi Et que pour arriver à cette trahison,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Tu t'es ietté dedans par deſſus la muraillę De meſme qu’vn voleur, &amp; qu’vn frane rien qui vaille, Que le long d’vn figuier tu t’es laiſſé gliſſer, Et qu’apres le iardin ayant ſçeu trauerſer, Tu t’es ainſi qu’vn chat lancé dans ſa feneſtre, Ou dés le meſme inſtant qu’elle t’a veu paraiſtre, Elle a fain mention de ſa grande vertu, S’eſt paſmée à tes yeux, &amp; puis t’a bien batu :</orig>
            <reg>Tu t'es jeté dedans par dessus la muraillę Et même qu'un voleur, et qu'elle frane rien qui vaille, Que le long d'Han figuier tu t'es laissé glisser, Et qu'après le jardin ayant su traverser, Tu t'es ainsi qu'un chat ancé dans sa fenêtre, Ou dès le même instant qu'elle t'a vu paraître, Elle a sain mention de sa grande vertu, S'est pâmée à tes yeux, et puis t'a bien batu :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais tu mourras s’il faut que ſon mary le ſçache,</orig>
            <reg>Mais tu mourras s'il faut que son mari le sçache,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Docteur, vous m'inſtruiſez plus que vous ne pẽſez, Mes feux par vos aduis ſe verront appaiſez.</orig>
            <reg>Docteur, vous m'instruisez plus que vous ne pensez, Mes feux par vos avis se verront apaisez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin il faut guerir le mal qui vous poſſede.</orig>
            <reg>Enfin il faut guérir le mal qui vous possède.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez vous m'en venez d’apprendre le remede.</orig>
            <reg>Allez -vous m'en venez d'apprendre le remède.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous voila me croyant plus heureux à mon gré,</orig>
            <reg>Vous voilà me croyant plus heureux à mon gré,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pas encor, mais dans peu Docteur ie le ſeray.</orig>
            <reg>Pas encor, mais dans peu Docteur Seigneur le serai.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DOCTEVR.</orig>
            <reg>LE DOCTEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A dieu, trauaillez-donc à vous rendre plus ſage,</orig>
            <reg>À dieu, travaillez-donc à vous rendre plus sage,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy ie vay trauailler, &amp; pour nion auantage</orig>
            <reg>Oui ici vais travailler, et pour nion avantage</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Nfin de tous coſtez la gloire m’enuironne, Pour le bien des maris dans les champs de Bellonne, I’ay deffait les Coquets, on n’en parlera plus, Nous viurons en repos, les galands ſont vaincus, I’ay razé leur chaſteaux, i’ay ſacagé leurs villes I’ay démoly leurs forts, i’ay deſolé leurs Iſles, Et noſtre Republique eſt ſi bien en repos, Qu'on me doit ce qu’on doit aux plus vaillant Heros.</orig>
            <reg>Nfin de tous côtés la gloire m'environne, Pour le bien des maris dans les champs de Bellonne, J'ai défait les Coquets, on n'en parlera plus, Nous vivrons en repos, les galants sont vaincus, J'ai razé leur châteaux, j'ai sacagé leurs villes J'ai démoli leurs forts, j'ai désolé leurs Isles, Et notre République est si bien en repos, Qu'on me doit ce on doit aux plus vaillant Héros.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma belle.</orig>
            <reg>Ma belle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRAPOLIN en ſentinelle.</orig>
            <reg>TRAPOLIN en sentinelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui va là?</orig>
            <reg>Qui va là?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CAPITAN.</orig>
            <reg>LE CAPITAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mary couuert de gloire, Mary, mary qui vient d’emporter la victoire, Mais écoute, ie vais te faire le portrait, Du plus aſpre combat qui iamais ſe ſoit fait, Et iamais Atropos auec ſa paſle trogne, Ne receut tant de gloire, &amp; n’eût tant de beſongne Auſſi-toſt que ie fus dans le camp des maris, Dont ie fus General, l’ennemy fut ſurpris, Il ſe met en bataille, &amp; nous veut reconnoiſtre, Ie mets l’ordre pat tout &amp; le vo yant paroiſtre.</orig>
            <reg>Mari couvert de gloire, Mari, mari qui vient d'emporter la victoire, Mais écoute, Seigneur vais te faire le portrait, Du plus âpre combat qui jamais se soit fait, Et jamais Atropos avec sa pôle trogne, Ne reçut tant de gloire, et n'eût tant de besongne Aussitôt que je fus dans le camp des maris, Dont ie pu Général, l'ennemi fut surpris, Il se met en bataille, et nous veut reconnaître, Je mets l'ordre pat tout je mets l' ordre paroistre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie le vay receuoir auec quatre eſcadrons, De laloux ie tez con duits par les ſoubçons, Chefs aſſez redoutez dans l’armée ennemie|, Et dont l’ame iamais ne parût endormie:</orig>
            <reg>Je le vais recevoir avec quatre escadrons, De laloux fait té con duits par les soubçons, Chefs assez redoutez dans l'armée ennemie, Et dont l'âme jamais ne part endormie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Là, nous nous attaquons auec tant de fierté, Que la victoire va d’vn &amp; d’autre coſté;</orig>
            <reg>Là, nous nous attaquons avec tant de fierté, Que la victoire va d'un et d'autre côté;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vole à l’aile droite, &amp; ie cours à la gauche, Ie frape inceſſamment, comme vn pré ie la fauche, Et pour toſt acheuer, courant de rang en rang;</orig>
            <reg>Je vole à l'aile droite, et notre cours à la gauche, Je frappe incessamment, comme un pré te la fauche, Et pour tôt achever, courant de rang en rang;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour les noyer ie faits vne mer de leur ſang.</orig>
            <reg>Pour les noyer Elle faits une mer de leur sang.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’admiray la valeur de quelques Alcouiſtes, Ie leur criay quartier, ainſi qu’aux Ruelliſtes, Ils n’en voulurent point, &amp; i’aimay leur valeur, Et ne dédaignay pas d’en eſtre le vainqueur, Le regiinent contant nt merueille, ſit rage, L’inconſtant prit la fuite, &amp; manqua de courage, Les Blõdins tout d’vn coup nous lacherent le pied, Et les voyant ſans cœur, ils me firent pitié, 2 La fortune par tout nous f- craindre dans l’ame:</orig>
            <reg>J'admirai la valeur de quelques Alcouistes, Je leur criai quartier, ainsi qu'aux Ruellistes, Ils n'en voulurent point, et j'aimai leur valeur, Et ne dédaignai pas d'en être le vainqueur, Lé giinent contant n éveille, sit rage, L'inconstant prit la fuite, et manqua de courage, Les Blõdins tout d'un coup nous lâchèrent le pied, Et les voyant sans cœur, ils me firent pitié, 2 La fortune par tout nous f- craindre dans l'âme:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais comme la victoire eſt vne Sage femme, Elle ſe vient ranger du coſté des Maris, Me fit maiſtre du camp, &amp; nous donna le prix, Maris ne craignez plus, viuez ſans ialouſie, I’ay conquis le païs de la Coquetterie.</orig>
            <reg>Mais comme la victoire est une Sage femme, Elle se vient ranger du côté des Maris, Me fit maître du camp, et nous donna le prix, Maris ne craignez plus, vivez sans jalousie, J'ai conquis le pays de la Coquetterie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRAPOLIN.</orig>
            <reg>TRAPOLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy, i’ay ſauuay la vie à certain garde bien:</orig>
            <reg>Moi, j'ai sauvai la vie à certain garde bien:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CAPITAN.</orig>
            <reg>LE CAPITAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et comment as-tu fait?</orig>
            <reg>Et comment as-tu fait?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRAPOLIN.</orig>
            <reg>TRAPOLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma foy ie n’en ſçais rien, Sans tant verſer de ſang, ſans ſe mettre en furie, Sans ſe pener beaucoup, mon bras ſauue la vie.</orig>
            <reg>Ma foi quelque n'en sais rien, Sans tant verser de sang, sans se mettre en furie, Sans se pener beaucoup, mon bras sauve la vie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CAPITAN.</orig>
            <reg>LE CAPITAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allõs toſt voir ma femme, ouurez la porte, ouurez.</orig>
            <reg>Allons tôt voir ma femme, ouvrez la porte, ouvrez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XV.</orig>
          <reg>SCÈNE XV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ISABELLE àlaſeneſtre, LEANDRE, TRAPOLIN, LE CAPITAN.</orig>
          <reg>ISABELLE àlasenestre, LÉANDRE, TRAPOLIN, LE CAPITAN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>HElas;</orig>
            <reg>HÉlas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ferons-nous.</orig>
            <reg>que ferons-nous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CAPITAN.</orig>
            <reg>LE CAPITAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouurez toſt dápeſchez,</orig>
            <reg>Ouvrez tôt dápeschez,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux que ie crains pour moy.</orig>
            <reg>Dieux que grands crains pour moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>0 Moy ie crains pour vous-meſme,</orig>
            <reg>0 Moy ie crains pour vous-mesme,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Nous voila l’vn &amp; l’autre en vn peril extréme.</orig>
            <reg>Nous voilà l'Hommes et l'autre en un péril extrême.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRAPOLIN.</orig>
            <reg>TRAPOLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouurez, la vertu meſme.</orig>
            <reg>Ouvrez, la vertu même.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CAPITAN.</orig>
            <reg>LE CAPITAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouurez-donc, &amp; comment Trapolin d’où procede vn tel retardement?</orig>
            <reg>Ouvrez-donc, et comment Trapolin d'où procède un tel retardement?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRAPOLIN.</orig>
            <reg>TRAPOLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mla foy, ie n’en ſçay rien, ie ne ſuis pas vn diable</orig>
            <reg>Mla foi, Seigneur n'en sais rien, je ne suis pas un diable</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CAPITAN.</orig>
            <reg>LE CAPITAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qui le doit ſçauoir malheureux, miſerable, Ie deuois tout occir quelque dariolet qui n’aura pas oſé me preſter le collet, Qui ſe ſera ſauué comme vn poltron infame, En trahiſon ſera venu trouuer ma femme, Voila le fort ſurpris malgré le qui vala, Aux armes Trapolin.</orig>
            <reg>Et qui le doit savoir malheureux, misérable, Je devais tout occir quelque dariolet qui n'aura pas osé me prêter le collet, Qui se sera sauvé comme un poltron infâme, En trahison sera venu trouver ma femme, Voila le fort surpris malgré le qui vala, Aux armes Trapolin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRAPOLIN.</orig>
            <reg>TRAPOLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout doux mon maiſtre hola.</orig>
            <reg>Tout doux mon maître holà.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’auiez-vous pas conquis, dites ſans raillerie, Le Royaume important de la Coquetterie, Dites donc grand vainqueur.</orig>
            <reg>N'aviez-vous pas conquis, dites sans raillerie, Le Royaume important de la Coquetterie, Dites donc grand vainqueur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CAPITAN.</orig>
            <reg>LE CAPITAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, ouy i’en ſuis patron, I'en ſuis maiſtre abſolu.</orig>
            <reg>Oui, oui j'en suis patron, J'en suis maître absolu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRAPOLIN.</orig>
            <reg>TRAPOLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’apprehendez-vous donc,</orig>
            <reg>Qu'appréhendez-vous donc,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EDCRPITAN.</orig>
            <reg>EDCRPITAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie crains qu’on m’ait ioüé d’vn tour de vieille guerre, Ouurez, ou ie mettray cette maiſon par terre.</orig>
            <reg>Je crains qu'on m'ait joué d'un tour de vieille guerre, Ouvrez, ou toujours mettrai cette maison par terre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE à la feneſtre.</orig>
            <reg>ISABELLE à la fenêtre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment ſortirez-vous.</orig>
            <reg>Comment sortirez-vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne vous penez de rien, Allez, allez ouurir, ie ſortiray fort bienFaites fort l’effrayée, &amp; criez la premiere, Selon que i’agiray, ſecondez ma maniere.</orig>
            <reg>Ne vous penez de rien, Allez, allez ouvrir, Elle sortirai fort bienFaites fort l'effrayée, et criez la première, Selon que j'agirai, secondez ma manière.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut.</orig>
            <reg>Il faut.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il luy parle à l’oreille.</orig>
            <reg>Il avait parle à l'oreille.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy i’entends bien, ah!</orig>
            <reg>Oui j'entends bien, ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur,</orig>
            <reg>Monsieur,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CAPITAN Voyant ſortir vn Phantoſmne.</orig>
            <reg>LE CAPITAN Voyant sortir un Phantosmne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1 Qu’auez-vous?</orig>
            <reg>1 Qu'avez-vous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’auez-vous?</orig>
            <reg>Qu'avez-vous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais que vois-ie?</orig>
            <reg>Mais que vois-je?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRAPOLIN.</orig>
            <reg>TRAPOLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le Diable eſt chez nous, E iij C’eſt bien pis qu’vn Amant, mon ame eſt effrayés Et la frayeur a fait de la galimafrée, Dans mes chauſſes, l’ſEprit ayez pitié de moy, A vos genoux ie ſuis tres-ſoümis par ma foy.</orig>
            <reg>le Diable est chez nous, EStij à bien pis qu'un Amant, mon âme est effrayés Et la frayeur a fait de la galimafrée, Dans mes chausses, l'EPrit ayez pitié de moi, À vos genoux ie suis très-soümis par ma foi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CAPITAN.</orig>
            <reg>LE CAPITAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis tranſi de peur, l’Eſprit, ie vous honnore, C’eſt l’ombre d’vn Amant qui me pourſuit encore, Vne ſeconde fois pour vaincre les Amans, Les iray-ie chercher dedans leurs monumens.</orig>
            <reg>Je suis transi de peur, l'Esprit, je vous honore, C'est l'ombre d'un Amant qui me poursuit encore, Une seconde fois pour vaincre les Amants, Les irai-je chercher dedans leurs monuments.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE en eſprit.</orig>
            <reg>LÉANDRE en esprit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Capitan, Trapolin, rendez-moy vos eſpées,</orig>
            <reg>Capitan, Trapolin, rendez-moi vos épées,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CAPITAN.</orig>
            <reg>LE CAPITAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les voila, qui de ſang ſont encore trempées.</orig>
            <reg>Les voilà, qui de sang sont encore trempées.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’en eſt plus beſoin, ta femme à la vertu, Mais braué Trapolin, dis-moy, me connois-tu!</orig>
            <reg>Il n'en est plus besoin, ta femme à la vertu, Mais bravé Trapolin, dis-moi, me connais-tu!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRAPOLIN.</orig>
            <reg>TRAPOLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fort mal, &amp; ie ne veux iamais vous mieux connoiſtre,</orig>
            <reg>Fort mal, et Seigneur ne veux jamais vous mieux connaître,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE au Capitan.</orig>
            <reg>LÉANDRE au Capitan.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vous.</orig>
            <reg>Et vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CAPITAN.</orig>
            <reg>LE CAPITAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout auſſi mal, veillez-vous diſparoiſtie.</orig>
            <reg>Tout aussi mal, veillez-vous disparoistie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis l’ombre de l’vn de tes meilleurs parens, Qui tandis que tu vas deſoler les Galants, Veille comme il le faut à l’honneur de ta femme, Ie te puis aſſeurer qu’elle eſt honneſte dame;</orig>
            <reg>Je suis l'ombre de l'vn de tes meilleurs parents, Qui tandis que tu vas désoler les Galants, Veille comme il le faut à l'honneur de ta femme, Je te puis assurer qu'elle est honnête dame;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La plus haute vertu par tout luy doit ceder:</orig>
            <reg>La plus haute vertu par tout belle doit céder:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais s’il l’a faut garder, ie la viendray garder.</orig>
            <reg>Mais s'il l'a faut garder, on la viendrai garder.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu Pluton m’attend, ie vais en l’autre monde.</orig>
            <reg>Adieu Pluton m'attend, Elle vais en l'autre monde.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CAPITAN à ſa ſemme.</orig>
            <reg>LE CAPITAN à sa semme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vertu ſans pareille, ah!</orig>
            <reg>vertu sans pareille, ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vertu ſans ſeconde.</orig>
            <reg>vertu sans seconde.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SABELLE à Lendre.</orig>
            <reg>SABELLE à Lendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Belle ombre, ou fuyez-vous, helas' embraſſez moy.</orig>
            <reg>Belle ombre, ou fuyez-vous, hélas' embrassez -moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bel eiprit.</orig>
            <reg>Bel eiprit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Receuez ces marques de ma foy, Ie vous promets icy que iuſques dans la tombe, Mon cœur vous ſeruira d’eternelle hecatombe.</orig>
            <reg>Recevez ces marques de ma foi, Je vous promets ici que jusques dans la tombe, Mon cœur vous servira d'éternelle hécatombe.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRAPOLIN.</orig>
            <reg>TRAPOLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nruubianent.</orig>
            <reg>nrubianent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CAPITAN.</orig>
            <reg>LE CAPITAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’importe, ah!</orig>
            <reg>N'importe, ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ma femme eſt ſans peur.</orig>
            <reg>ma femme est sans peur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRAPOLIN.</orig>
            <reg>TRAPOLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Empeſchez-le.</orig>
            <reg>Empêchez-le.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CAPITAN.</orig>
            <reg>LE CAPITAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non pas il veille à ſon honneur.</orig>
            <reg>Non pas il veille à son honneur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que cét eſprit eſt bon, &amp; qu’il eſt raiſonnable,</orig>
            <reg>Que cet esprit est bon, et qu'il est raisonnable,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRAPOLIN.</orig>
            <reg>TRAPOLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l'eſprit à de l'eſprit.</orig>
            <reg>l'esprit à de l'esprit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LEANDRE voulant embraſſer Trapolin.</orig>
            <reg>LÉANDRE voulant embrasser Trapolin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon cher.</orig>
            <reg>Mon cher.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRAPOLIN.</orig>
            <reg>TRAPOLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez au Diable;</orig>
            <reg>Allez au Diable;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CAPITIAN.</orig>
            <reg>LE CAPITIAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dieu, Moyſieur l’Eſprit.</orig>
            <reg>dieu, Moisieur l'Esprit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A dieu, ſongez bien tous A ne mettre iamais de gardien chez vous.</orig>
            <reg>À dieu, songez bien tous À ne mettre jamais de gardien chez vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CAPITAN.</orig>
            <reg>LE CAPITAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, ie n’en mettray plus, ma femme eſt par tror ſag c A ſa rare vertu ie ferois trop d’outrage, Me voila trop heureux, car me voila vainqueul Et de plus le mary d’vne femme d’honneur.</orig>
            <reg>Non, Seigneur n'en mettrai plus, ma femme est par tror sag ç A sa rare vertu était ferais trop d'outrage, Me voilà trop heureux, car me voilà vainqueul Et de plus le mari d'une femme d'honneur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRAPOLIN.</orig>
            <reg>TRAPOLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au diable les maris auec leur ialouſie, Ie n’ay iamais receu plus de peur de ma vie, Ne ſoyez plus ialoux de peur d’eſtre repris, Et de trouuer chez vous de ſemblable eſprits.</orig>
            <reg>Au diable les maris avec leur jalousie, Je n'ai jamais reçu plus de peur de ma vie, Ne soyez plus jaloux de peur d'être repris, Et de trouver chez vous de semblable esprits.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A dieu, ſongez bien tous A ne mettre iamais de gardien chez vous.</orig>
            <reg>À dieu, songez bien tous À ne mettre jamais de gardien chez vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CAPITAN.</orig>
            <reg>LE CAPITAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, ie n’en mettray plus, ma femme eſt par tror ſag c A ſa rare vertu ie ferois trop d’outrage, Me voila trop heureux, car me voila vainqueul Et de plus le mary d’vne femme d’honneur.</orig>
            <reg>Non, Seigneur n'en mettrai plus, ma femme est par tror sag ç A sa rare vertu était ferais trop d'outrage, Me voilà trop heureux, car me voilà vainqueul Et de plus le mari d'une femme d'honneur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRAPOLIN.</orig>
            <reg>TRAPOLIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au diable les maris auec leur ialouſie, Ie n’ay iamais receu plus de peur de ma vie, Ne ſoyez plus ialoux de peur d’eſtre repris, Et de trouuer chez vous de ſemblable eſprits.</orig>
            <reg>Au diable les maris avec leur jalousie, Je n'ai jamais reçu plus de peur de ma vie, Ne soyez plus jaloux de peur d'être repris, Et de trouver chez vous de semblable esprits.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
    </body>
  </text>
</TEI>
