<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La mort d'Asdrubal , tragédie du sieur de Montfleury,...</title>
        <author>Montfleury</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb309711942"/>
          <author>
            <persName>Montfleury</persName>
          </author>
          <title>La mort d'Asdrubal , tragédie du sieur de Montfleury,...</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1647" cert="high" resp="BNF">1647</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>A HAVT ET PVISSANT PRINCE BERNARD DE FOIX.</orig>
          <reg>À HAUT ET PUISSANT PRINCE BERNARD DE FOIX.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DVC D’E'PE RNON, DE LA VALETE, &amp; de Candalle, Pair &amp; Colonel General de France, Cheualier des Ordres du Roy &amp; de la Iarretiere, Prince &amp; Captal de Buch, Comte de Foix, d’Aſtarac, &amp; c.</orig>
          <reg>DUC D'ÉPE RNON, DE LA VALETE, et de Candale, Pair et Colonel Général de France, Chalier des Ordres du Roi et de la Iarretiere, Prince et Captal de Buch, Comte de Foix, d'Aarac, et ç.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Sire de l’Eſpare, &amp;c.</orig>
          <reg>Sire de l'Épare, etc.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Gouuerneur &amp; Lieutenant General pour le Roy en Guyenne.</orig>
          <reg>Gouverneur et Lieutenant Général pour le Roi en Guyenne.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ris n’auoit autant eſtimé ſa repreſentaC.</orig>
          <reg>ris n'avait autant estimé sa représentaC.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pe " tion qu’il a plaint ſes infortunes:</orig>
          <reg>Pe " tion qu'il a plaint ses infortunes:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ſa feinte mort a tiré deveritables larmes des yeux de toute l’aſsiſtance.</orig>
          <reg>sa feinte mort a tiré devéritables larmes des yeux de toute l'assistance.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et s’il eſt neceſſaire de le rendre immortel pour exemter ſes auditeurs du regret de le voir mourir, il n’apartient qu’à vous MONSEIGNEVR, de faire ce miracle.</orig>
          <reg>Et s'il est nécessaire de le rendre immortel pour exemter ses auditeurs du regret de le voir mourir, il n'appartient qu'à vous MONSEIGNEUR, de faire ce miracle.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Si vous entreprenez ſa protection on verra cre uer l’Enuie, &amp; malgré ſa rage vous ferez durer Aſdubral autant que l’eternité.</orig>
          <reg>Si vous entreprenez sa protection on verra cre ver l'Enuie, et malgré sa rage vous ferez durer Asdubral autant que l'éternité.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vous eſtes trop genereux pour luy refuſer cette grace:</orig>
          <reg>Vous êtes trop généreux pour lui refuser cette grâce:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et voſtre cœur eſt trop ſenſible à la pitié pour n’eſtre pas touché de ſes miſeres, toute ſa gloire dépend du fauorable acueil qu’il receura de voſtre grandeur.</orig>
          <reg>Et votre cœur est trop sensible à la pitié pour n'être pas touché de ses misères, toute sa gloire dépend du favorable acveil qu'il recevra de votre grandeur.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Receuez donc, MONSEIGNEVR, vn Prince qui prefere l’honneur d’eſtre voſtre eſclaue, I à la qualité de Souuerain, voſtre courage qui fait autant de malheureux que 0 vous auez d’ennemis protegeant ſon inl IE.</orig>
          <reg>Recevez donc, MONSEIGNEUR, un Prince qui préfère l'honneur d'être votre esclaue, I à la qualité de Souuerain, votre courage qui fait autant de malheureux que 0 vous auez ennemis protégeant son IE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>.</orig>
          <reg>.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>nocence, tous les mortels porteront enuie à ſon bonheur, en auoüant auec verité qu’il luy falloit vn Prince come vous, qui ſceuſt vaincre la Fortune pour le faire triompher de ſes malheurs.</orig>
          <reg>nocence, tous les mortels porteront envie à son bonheur, en auoüant toujours vérité qu'il lui taît un Prince come vous, qui sut vaincre la Fortune pour le faire triompher de ses malheurs.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L’azy- le qu’il recherche eſt vne marque de ſa ſeruitude.</orig>
          <reg>L'azy- le qu'il recherche est une marque de sa servitude.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et i’oſe me prometre, Monſeigneur, qu’eſtant auoüé de vous, il ne doit plus craindre ſes riuaux, &amp; qu'en ſoufrant ſes ſoumiſsions vous excuſerez la paſsion &amp; le zele que i’ay de viure &amp;</orig>
          <reg>Et j'ose me prometre, Monseigneur, qu'étant auoüé de vous, il ne doit plus craindre ses rivaux, et qu'en souffrant ses soumissions vous excuserez la passion et le zèle que j'ai de vivre et</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Voſtre tres-humble, tres-obeïſſant &amp; tres-obligé ſeruiteur,</orig>
          <reg>Votre très-humble, très-obeïssant et très-obligé serviteur,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MONTFLEVRY.</orig>
            <reg>MONTFLEURY.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>PERSONNAGES.</orig>
          <reg>PERSONNAGES.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>General d’Armée des Romains.</orig>
          <reg>Général d'Armée des Romains.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Lieutenant de Scipion.</orig>
          <reg>Lieutenant de Scipion.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Lieutenant de Scipiou.</orig>
          <reg>Lieutenant de Scipiou.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Amiral de Carthage.</orig>
          <reg>Amiral de Carthage.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Prince de Carthage.</orig>
          <reg>Prince de Carthage.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Capitaine Romain.</orig>
          <reg>Capitaine Romain.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>de Soldats Romains.</orig>
          <reg>de Soldats Romains.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>de Soldats Carthaginois.</orig>
          <reg>de Soldats Carthaginois.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LA MORT c D'ASDRVBAL TRAGEDIE.</orig>
          <reg>LA MORT ç 'ASDRVBAL TRAGÉDIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE I SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>ACTE I CÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCIPION, CATON, LELIE, ſuite.</orig>
          <reg>SCIPION, CATON, LELIE, suite.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AS I CIPION.</orig>
            <reg>AS I IPION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>NFIN Rome triomphe, &amp; les Carthaginois Dans peu ſeront contraints d’obeïr à ſes Lois;</orig>
            <reg>NAFIN Rome triomphe, et les Carthaginois Dans peu seront contraints d'obéir à ses Lois;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Malgré tous leurs efforts cette Ville ſuperbe Qui s'eſleuoit au Ciel, eſt lus ba e ue l’herbe.</orig>
            <reg>Malgré tous leurs efforts cette Ville superbe Qui s'élevait au Ciel, est lus ba é lever l'herbe.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Source gallica bntfr ( Bibliothèque nationale de France Carthage n'eſt plus rien qu’vn objet de terreur, Qu'vn Theatre ſanglãt, qu’vn deſert plein d’horreur.</orig>
            <reg>Source galica bntfr ( Bibliothèque nationale de France Carthage n'est plus rien qu'un objet de terreur, Qu'un Théâtre sanglant, qu'un désert plein d'horreur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ses ruines qui font &amp; ma gloire &amp; ma joye Semblent repreſenter les ruines de Troye;</orig>
            <reg>Ses ruines qui font et ma gloire et ma joie Semblent représenter les ruines de Troie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son ſort eſt plus funeſte, &amp; nos exploits guerriers L'accablant de Ciprés nous charge de Lauriers.</orig>
            <reg>Son sort est plus funeste, et nos exploits guerriers L'accablant de Ciprès nous charge de Lauriers.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourſuiuons-donc, Romains, acheuons la victoire, Qu'vn nombre de Captifs augmente noſtre gloire, Attaquons ces vaincus, &amp; portons dans leur fort Auec l’Aigle Romain, la terreur &amp; la mort.</orig>
            <reg>Poursuivons-donc, Romains, achevons la victoire, Qu'un nombre de Captifs augmente notre gloire, Attaquons ces vaincus, et portons dans leur fort Avec l'Aigle Romain, la terreur et la mort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auant que le Soleil acheue ſa carriere d asejeits de ceire platt on vupre cegteltere yEt traiſnons apres nous ce reſte d’habitans Qui ne peut reſiſter a tant de combattans.</orig>
            <reg>Avant que le Soleil achève sa carrière assejeits de ceire platt on vupre cegteltere yEt traînons après nous ce reste d'habitants Qui ne peut résister a tant de combattants.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CATON.</orig>
            <reg>CATON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourſuiuons, grand Heros, acheuons nos Conqueſtes, Que la foudre qui tonne eſclatte ſur leurs teſtes, Aſſeurons par la mort ou la captiuité, Du Senat &amp; de nous l’entiere liberté, Le ſort les releuant nous ietteroit à terre, Ils porteroient chez nous le flambeau de la guerre, Et le ſeul deſeſpoir s’emparant de leurs cœurs Peut faire triompher les vaincus des vainqueurs.</orig>
            <reg>Poursuivons, grand Héros, achevons nos Conquêtes, Que la foudre qui tonne éclatte sur leurs têtes, Assurons par la mort ou la captivité, Du Sénat et de nous l'entière liberté, Le sort les relevant nous ietteroit à terre, Ils porteraient chez nous le flambeau de la guerre, Et le seul désespoir s'emparant de leurs cœurs Peut faire triompher les vaincus des vainqueurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour eſtre nos vainqueurs, il ſe faut mieux defendre, Carthage n'eſt plus rienque poußiere &amp; que cendre, Et l’on y void rouler ſur ces funeſtes bors Dans des torrens de ſang des montagnes de morts.</orig>
            <reg>Pour ici nos vainqueurs, il se faut mieux défendre, Carthage n'est plus rienque poussiere et que cendre, Et l'on y voit rouler sur ces funestes bors Dans des torrents de sang des montagnes de morts.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’Affriquain deſormais ne peut eſtre contraire, Pour choquer les Romains c’eſt vn foible aduerſaire.</orig>
            <reg>L'Afriquain désormais ne peut être contraire, Pour choquer les Romains c'est un faible adversaire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prens donc pirié, Seigneur, de ce peuple innocent, Son crime ſeulement fut d’eſtre trop puiſſant, Et l’effort de ton bras la fait ſi miſerable Que iamais ſon pouuoir ne le rendra coupable.</orig>
            <reg>Prends donc pirié, Seigneur, de ce peuple innocent, Son crime seulement fut d'être trop puissant, Et l'effort de ton bras la fait si misérable Que jamais son pouvoir ne le rendra coupable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CIPION.</orig>
            <reg>CIPION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’appreuue ce conſeil vtile &amp; glorieux, L’on ne ſçauroit faillir en imitant les Dieux.</orig>
            <reg>J'approuve ce conseil utile et glorieux, L'on ne saurait faillir en imitant les Dieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pardonnons, la pitié nous enjoint de le faire;</orig>
            <reg>Pardonnons, la pitié nous enjoint de le faire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais la prudence außi m’ordonne le contraire.</orig>
            <reg>Mais la prudence aussi m'ordonne le contraire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne te ſouuient-il plus qu'Annibal autrefois Fit pâlir le Senat du bruit de ſes exploits?</orig>
            <reg>Ne te souvient-il plus qu'Hannibal autrefois Fit pâlir le Sénat du bruit de ses exploits?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne te ſouuient-il plus que l’effort de ſes armes Fiſt couſter aux Romains tant de ſang &amp; de larmes?</orig>
            <reg>Ne te souvient-il plus que l'effort de ses armes Fît coûter aux Romains tant de sang et de larmes?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que le Tibre en rougit, &amp; déborda des pleurs Qu'ils nous faiſoient verſer au fort de nos malheurs.</orig>
            <reg>Que le Tibre en rougit, et déborda des pleurs Qu'ils nous faisaient verser au fort de nos malheurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hannibal fut ſeize ans à rauager nos ferres;</orig>
            <reg>Hannibal fut seize ans à ravager nos ferres;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn ſiege de trois ans doit-il finir nos guerres?</orig>
            <reg>Un siège de trois ans doit-il finir nos guerres?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et par quelle raiſon dois-ie prendre à mercy Ce peuple qui touſiours fut de crimes noircy?</orig>
            <reg>Et par quelle raison dois-je prendre à merci Ce peuple qui toujours fut de crimes noirci?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui porte ſur ſon front la couleur de ſon ame, Qui par la trahiſon veut prolonger ſa trame, Qui proche de la mort nous cache ſon orgueil Pour pouuoir quelque iour creuſer noſtre cercueil,</orig>
            <reg>Qui porte sur son front la couleur de son âme, Qui par la trahison veut prolonger sa trame, Qui proche de la mort nous cache son orgueil Pour pouvoir quelque jour creuser notre cercueil,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie croy que iuſtement tout ce peuple barbare Merite de ſentir le mal qu’on luy prepare;</orig>
            <reg>Je crois que justement tout ce peuple barbare Mérite de sentir le mal qu'on toujours prépare;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mlais puis que de ſon crime il demande pardon, Pourroit-on iuſtement luy refuſer ce don?</orig>
            <reg>Mlais puis que de son crime il demande pardon, Pourrait-on justement était refuser ce don?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CATON.</orig>
            <reg>CATON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, Lelie, on le peut, car noſtre Republique, Peut pour ſa ſeurete la ruine d'Affrique.</orig>
            <reg>Oui, Lélie, on le peut, car notre République, Peut pour sa seurete la ruine d'Afrique.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il nous faut obeyr à la Loy du Senat Pour la gloire de Rome &amp; le bien de l’Eſtat.</orig>
            <reg>Il nous faut obéir à la Loi du Sénat Pour la gloire de Rome et le bien de l'État.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy?</orig>
            <reg>Quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le Senat veut-il.</orig>
            <reg>le Sénat veut-il.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CATON.</orig>
            <reg>CATON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’en doute point Lelie.</orig>
            <reg>N'en doute point Lélie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt le ſouhait commun de toute l’Italie, Qui veut qu’vn peuple fier gemiſſe ſous nos fers  md dan</orig>
            <reg>C'est le souhait commun de toute l'Italie, Qui veut qu'un peuple fier gémisse sous nos fers méd dan</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>iagedie.</orig>
            <reg>iagédie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qu’vn triomphe entier vange nos maux ſoufferts.</orig>
            <reg>Et qu'un triomphe entier venge nos maux soufferts.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCIPION.</orig>
            <reg>SCIPION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chaſſons donc la pitié, contentons ſon enuie, Allons dedans ce fort les priuer de la vie.</orig>
            <reg>Chassons donc la pitié, contentons son envie, Allons dedans ce fort les priver de la vie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous Lelie &amp; Caton, donnez l’ordre qu’il faut Pour ſe bien preparer à donner cet aſſaut.</orig>
            <reg>Vous Lélie et Caton, donnez l'ordre qu'il faut Pour se bien préparer à donner cet assaut.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CATON.</orig>
            <reg>CATON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce genereux deſſein qui te comble de gloire Va grauer tes exploicts au Temple de Memoire, Ton bras les deſiruiſant pour noſtre liberté Rendra ton nom fameux à la poſterité.</orig>
            <reg>Ce généreux dessein qui te comble de gloire a graver tes exploits au Temple de Mémoire, Ton bras les désirisant pour notre liberté Rendra ton nom fameux à la postérité.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quelqu'vn vient icy.</orig>
            <reg>Mais quelqu'amour vient ici.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCNE II SCIPION, TREBACE, CATON, LELIE.</orig>
          <reg>SCNE II SCIPION, TREBACE, CATON, LELIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>I, Eclare ton meſſage?</orig>
            <reg>I, Éclare ton message?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TREBACE.</orig>
            <reg>TREBACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur, l’Ambaſſadeur du peuple de Carthage</orig>
            <reg>Seigneur, l'Ambassadeur du peuple de Carthage</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A ii – e- Source gallica bnf fr ( Bibliothèque nationale de Francé Deſire auoir l’honneur de vous entretenir, nouinamus vor pres.</orig>
            <reg>A Àjà Source gaillica bnf fr ( Bibliothèque nation de Francé Désire avoir l'honneur de vous entretenir, nouinamus vor pres.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCIPION.</orig>
            <reg>SCIPION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va le faire venir.</orig>
            <reg>Va le faire venir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que dois-je faire v o Dieux!</orig>
            <reg>Que dois-je faire v ô Dieux!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CATON.</orig>
            <reg>CATON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy?</orig>
            <reg>Quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce grand Capitaine Qui fait craindre par tout la puiſſance Romaine, Qui porte la terreur &amp; la mort auec ſoy, Du ſeul nom des vaincus a-il eu de l’effroy?</orig>
            <reg>ce grand Capitaine Qui fait craindre par tout la puissance Romaine, Qui porte la terreur et la mort avec soi, Du seul nom des vaincus a-il eu de l'effroi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, iamais voſtre front n'a pâly pour la crainte, C’éſt d’vn trait de pitié que voſtre ame eſt attainte.</orig>
            <reg>Non, jamais votre front n'a pâli pour la crainte, C'ést d'un trait de pitié que votre âme est attainte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſongez, Scipion, que ce peuple vaincu Pour le repos de Rome à deſia trop veſcu, Qu'on ne peut ſans le perdre aſſeurer ſa victoire, Que le Senat le veut, &amp; que c’eſt voſtre gloire.</orig>
            <reg>Mais songez, Scipion, que ce peuple vaincu Pour le repos de Rome à déjà trop vécu, Qu'on ne peut sans le perdre assurer sa victoire, Que le Sénat le veut, et que c'est votre gloire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CIPION.</orig>
            <reg>CIPION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si la perte de Rome aſſeure le pouuoir, Pour le perdre dans peus ie feray mon deuoir.</orig>
            <reg>Si la perte de Rome assure le pouvoir, Pour le perdre dans pussy tu ferai mon devoir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce peuple t'apprendra par ſon cruel nauffrage Que la pitié n'a point faict changer mon viſage.</orig>
            <reg>Ce peuple t'apprendra par son cruel nauffrage Que la pitié n'a point fait changer mon visage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que ſi i’ay pâly, c’eſt ſeulement de peur Qu'vn trop long entretien differe ſon malheur;</orig>
            <reg>Et que si j'ai pâli, c'est seulement de peur Qu'un trop long entretien diffère son malheur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car ſi l’Ambaſſadeur.</orig>
            <reg>Car si l'Ambassadeur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie le voy paroiſtre, Son front triſte &amp; confus le fait aſſez connoiſtre.</orig>
            <reg>Mais ie le vois paraître, Son front triste et confus le fait assez connaître.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>AMILCAR, SCIPION, CATON, LELIE.</orig>
          <reg>AMILCAR, SCIPION, CATON, LELIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMILCAR.</orig>
            <reg>AMILCAR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enereux protecteur de l’Empire Romain, &amp; Qui peut de l’Vniuers le rendre ſouuerain:</orig>
            <reg>Énereux protecteur de l'Empire Romain, et Qui peut de l'Univers le rendre souverain:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Illuſtre Conquerant, Capitaine indomptable, Tu ſçais qu'iniuſtement le malheur nous accable, Et nous venons nous plaindre à toy-meſme de toy Pour nous faire raiſon d’auoir fauſſé ta foy.</orig>
            <reg>Illustre Conquérant, Capitaine indomptable, Tu sais qu'injustement le malheur nous accable, Et nous venons nous plaindre à toi-même de toi Pour nous faire raison d'avoir faussé ta foi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Du moins fais nous ſçauoir le ſujet qni t'anime, Auant que de nous perdre apprend nous noſtre crime.</orig>
            <reg>Du moins nous nous savoir le sujet qni t'anime, Avant que de nous perdre apprend nous notre crime.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour éuiter l’effort de tes vaillantes mains N'auons-nous pas payé le tribut aux Romains?</orig>
            <reg>Pour éviter l'effort de tes vaillantes mains N'avons-nous pas payé le tribut aux Romains?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N'auons-notts pas donné, les yeux baignez de larmes, Nos femmes, nos enfans, nos vaiſſeaux &amp; nos Armes, Nos elephants, nos biens, afin que deſormais Nous eußions auec Rome vne eternelle paix.</orig>
            <reg>N'avons-nots pas donné, les yeux baignés de larmes, Nos femmes, nos enfants, nos vaisseaux et nos Armes, Nos éléphants, nos biens, afin que désormais Nous eussions avec Rome une éternelle paix.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu nous promis alors que iamais les années</orig>
            <reg>Tu nous promis alors que jamais les années</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ne verroient par tes mains trancher nos deſtinées, Que pour t'en retourner, tu refendrois les eaux Quãd Cartage en ſon port n’auroit plus de vaiſſeaux, Et n'’ayant plus dequoy pour la pouuoir defendre, Au meſpris de ta foy tu l’as reduite en cendre.</orig>
            <reg>Ne verraient par tes mains trancher nos destinées, Que pour t'en retourner, tu refendrais les eaux Quãd Carthage en son port n'aurait plus de vaisseaux, Et n'ayant plus dequoy pour la pouvoir défendre, Au pris de ta foi tu l'as réduite en cendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’eſt-ce pas là l’effect d’vne iniuſte rigueur?</orig>
            <reg>N'est-ce pas là l'effet d'une injuste rigueur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſans crime peux-tu te dire ſon vainqueur?</orig>
            <reg>Et sans crime peux-tu te dire son vainqueur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que n'a-t elle ſouffert durant trois aas de guerre Qu'on la veué aßiegée &amp; par mer, &amp; par terre?</orig>
            <reg>Que n'a-t elle souffert durant trois aas de guerre Qu'on la veué assiegée et par mer, et par terre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour commencer ſes maux les Romains triomphans Rempliſſent ſes foſſez du ſang de ſes enfans.</orig>
            <reg>Pour commencer ses maux les Romains triomphants Remplissent ses fossés du sang de ses enfants.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis pour donner l’aſſaut ils ſappent ſes murailles, L’onde, le feu, le fer, le ſang, les funerailles, Les cachent à nos yeux, &amp; malgré nos efforts Leurs debris ſont couuerts d’vne pille de morts.</orig>
            <reg>Puis pour donner l'assaut ils sapent ses murailles, L'onde, le feu, le fer, le sang, les funérailles, Les cachent à nos yeux, et malgré nos efforts Leurs débris sont couverts d'une pille de morts.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres ne trouuant plus aucune reſiſtancé, Tes ſoldats animez d’vne iniuſte vengeance, Sans crainte du reſpect qu'on doit aux immortels Du ſang des innocens arrouſent les Autels;</orig>
            <reg>Après ne trouvant plus aucune résistancé, Tes soldats animés d'une injuste vengeance, Sans crainte du respect qu'on doit aux immortels Du sang des innocents arrosent les Autels;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les vns ſont eſtouffez ſous le faix de la terre Qui tombe par l’effort des machines de guerre, Les autres eſtonnez ne ſçauent où courir, S’ils euitent le feu, l’onde les fait mourir.</orig>
            <reg>Les uns sont étouffés sous le faix de la terre Qui tombe par l'effort des machines de guerre, Les autres étonnés ne savent où courir, S'ils évitent le feu, l'onde les fait mourir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On void de tous coſtez nos femmes deſolées, Nos ſoldats égorgez, nos filles violées.</orig>
            <reg>On voit de tous côtés nos femmes désolées, Nos soldats égorgez, nos filles violées.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nos peres dans leurs lits, rencontrent leur tombeau, Nos malheureux enfans ſont meurtris au berceau.</orig>
            <reg>Nos pères dans leurs lits, rencontrent leur tombeau, Nos malheureux enfants sont meurtris au berceau.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Et dans les Temples ſaincts les Veſtales ſacrées Dans les bras de nos Dieux ont eſté maſſacrées.</orig>
            <reg>Et dans les Temples saints les Vestales sacrées Dans les bras de nos Dieux ont été massacrées.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le ſang coule par tout, nos Palais démolis Deſſous ces rouges flots ſont tous enſeuelis.</orig>
            <reg>Le sang coule par tout, nos Palais démolis Dessous ces rouges flots sont tous ensevelis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le deſeſpoir, l’enuie, &amp; la mort &amp; la rage Pouſſent ſes inhumains pour abiſmer Carthage.</orig>
            <reg>Le désespoir, l'envie, et la mort et la rage Poussent ses inhumains pour abîmer Carthage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin, ce n'eſt plus rien que tragique fureur, Que pleurs, que ſang, que morts, que carnage, &amp; qu’horreur.</orig>
            <reg>Enfin, ce n'est plus rien que tragique fureur, Que pleurs, que sang, que morts, que carnage, et qu'horreur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tandis qu’ils s’amuſoient à ſaccager la Ville Qui nous ſeruoit contr’eux de retraite &amp; d’azile.</orig>
            <reg>Tandis qu'ils s'amusaient à saccager la Ville Qui nous servait contre eux de retraite et d'asile.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les reſtes de nos gens par tant de maux toublez.</orig>
            <reg>Les restes de nos gens par tant de maux toublés.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Courent tous droit au fort peſle-meſle aſſemblez.</orig>
            <reg>Courent tous droit au fort pèle-m blés.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La peur qui les conduit fait augmenter la preſſe, Les vieillards ſous les pieds y tombent de foibleſſe, D’autres plus vigoureux qui taſchent d’y voller Dans la foule emportez ſont eſtouffez en l’air.</orig>
            <reg>La peur qui les conduit fait augmenter la presse, Les vieillards sous les pieds y tombent de faiblesse, D'autres plus vigoureux qui tâchent d'y voler Dans la foule emportez sont étouffés en l'air.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De tous nos Citoyens deux ou trois mille à peine Arriuent dans ce fort ſans vigueur, ſans haleine, Et penſoient y treuuer la fin de leurs trauaux, Croyant qu’on ne peuſt rien ajouſter à leurs maux.</orig>
            <reg>De tous nos Citoyens deux ou trois mille à peine Arrivent dans ce fort sans vigueur, sans haleine, Et pensaient y trouver la fin de leurs travaux, Croyant qu'on ne pût rien ajouter à leurs maux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Griu ne Nen eurent pãs ſi toſt fermé les portes Qu'on vid pour le bloquer auancer tes Cohortes, Afin que ſans combat la famine &amp; le temps Peuſſent mettre au tombeau ce reſte d’habitans.</orig>
            <reg>Griv ne Nen eurent pu si tôt fermé les portes Qu'on vit pour le bloquer avancer tes Cohortes, Afin que sans combat la famine et le temps Pussent mettre au tombeau ce reste d'habitants.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila, voila, Seigneur, le malheur où nous ſommes, Le Ciel, la mer, la terre &amp; les Dieux &amp; les hommes, Le feu, l’air, &amp; le temps, les enfers &amp; le ſort Pour nous faire perir ſe ſont tous mis d’accord.</orig>
            <reg>Voilà, voilà, Seigneur, le malheur où nous sommes, Le Ciel, la mer, la terre et les Dieux et les hommes, Le feu, l'air, et le temps, les enfers et le sort Pour nous faire périr se sont tous mis d'accord.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais en dépit du ſort qui nous liure la guerre, Du feu, de l’air, du temps, de la mer, de la terre, Des hommes &amp; des Dieux, du Ciel &amp; des Enfers, Seul tu peux empeſcher qu'on nous chargé de fers.</orig>
            <reg>Mais en dépit du sort qui nous livre la guerre, Du feu, de l'air, du temps, de la mer, de la terre, Des hommes et des Dieux, du Ciel et des Enfers, Seul tu peux empêcher qu'on nous chargé de fers.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour monſtrer ton pouuoir, fais donc finir nos peines, Employe aux grands exploits tes Legions Romaines, D'vn peuple infortuné n'accroiſt point le malheur, Avaincre des vaincus l’on n’acquiert point d’hõneur.</orig>
            <reg>Pour montrer ton pouvoir, fais donc finir nos peines, Emploie aux grands exploits tes Légions Romaines, D'un peuple infortuné n'accroît point le malheur, Avaincre des vaincus l'on n'acquiert point d'honneur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vne lâcheté, lors qu’on veut entreprendre De battre vn ennemy qui ne ſe peut defendre.</orig>
            <reg>C'est assez lâcheté, lors qu'on veut entreprendre De battre un ennemi qui ne se peut défendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt où nous a reduits l’excez de nos malheurs Qui ne nous a laiſſé pour armes que des pleurs.</orig>
            <reg>C'est où nous a réduits l'excès de nos malheurs Qui ne nous a laissé pour armes que des pleurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par ſes armes, Seigneur, &amp; par noſtre innocente Econs vomtuns aneſier cegeer de tu cengcunce.</orig>
            <reg>Par ses armes, Seigneur, et par notre innocente Excons vomtuns anesier cegeer de tu cengunce.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous eſperons par là de fleſchir ton courroux, Et pour t'en ſupplier i'embraſſe tes genoux.</orig>
            <reg>Nous espérons par là de fléchir ton courroux, Et pour t'en supplier j'embrasse tes genoux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>S.</orig>
            <reg>S.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CIPION.</orig>
            <reg>CIPION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c'eſt trop, leuez-vous, la douleur vous trãſpporte, Ce n'eſt qu'aux Immortels, qu'on parle de la ſorte.</orig>
            <reg>c'est trop, levez-vous, la douleur vous transporte, Ce n'est qu'aux Immortels, qu'on parle de la sorte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Leuez-vous, &amp; ſçachez que Scipion vous plaint, Qu'il regrette les maux dont ce peuple eſt attaint, Et qu’il ne l’auroit point accablé de miſere, L'il n'euſt iamais penſé de nous eſtre contraire.</orig>
            <reg>Levez-vous, et sachez que Scipion vous plaint, Qu'il regrette les maux dont ce peuple est attaint, Et qu'il ne l'aurait point accablé de misère, L'il n'eût jamais pensé de nous être contraire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mais il a le premier nos Eſtats enuahis, Maſſacré nos ſujets, rauagé nos pais, Demoly nos Autels, mis nos Palais en flames, Fait gemir ſous des fers, nos enfans &amp; nos femmes, Et cette ambition de nous donner la loy Fit que iuſques dans Rome il donna de l’effroy.</orig>
            <reg>Mais il a le premier nos États envahis, Massacré nos sujets, ravagé nos pais, Demoli nos Autels, mis nos Palais en flammes, Fait gémir sous des fers, nos enfants et nos femmes, Et cette ambition de nous donner la loi Fit que jusques dans Rome il donna de l'effroi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si nous auons donc fait eſclater cet orage Qui menaçoit nos murs, ſur les murs de Carthage Si pour nous deliurer d’vn iniuſte attentat Nos armes l’ont reduite en vn funeſte eſtat, Peut-on auec raiſon nous accuſer d’vn crime?</orig>
            <reg>Si nous avons donc fait éclater cet orage Qui menaçait nos murs, sur les murs de Carthage Si pour nous délivrer d'vn injuste attentat Nos armes l'ont réduite en un funeste état, Peut-on avec raison nous accuser d'un crime?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son forfait rend-il pas ſa peine legitime?</orig>
            <reg>Son forfait rend-il pas sa peine légitime?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce peuple n’eſt-il pas iuſtement chaſtié?</orig>
            <reg>Ce peuple n'est-il pas justement châtié?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui merite ſon mal, peut-il faire pitié?</orig>
            <reg>Qui mérite son mal, peut-il faire pitié?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toutefois le Senat luy peut donner ſa grace, Il doit tout eſperer.</orig>
            <reg>Toutefois le Sénat ton peut donner sa grâce, Il doit tout espérer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMILCAR.</orig>
            <reg>AMILCAR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur, que i'embraſſe.</orig>
            <reg>Seigneur, que j'embrasse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CIPION.</orig>
            <reg>CIPION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, retirez-vous.</orig>
            <reg>Non, non, retirez-vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Caton vous apprendra Sur ce poinct important tout ce qu'on reſoudra.</orig>
            <reg>Caton vous apprendra Sur ce point important tout ce qu'on résoudra.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>5-</orig>
            <reg>5-</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SEEATI I SCIPTON, CATON, LELIE.</orig>
          <reg>SEATI I CIPTON, CATON, LELIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CIPION.</orig>
            <reg>CIPION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux!</orig>
            <reg>Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que mon esprit ſouffre d’inquietude!</orig>
            <reg>que mon esprit souffre d'inquiétude!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ce peuple affligé d’vn traitement ſi rude Me cauſe de tourmens, de remords &amp; d’effro Puis que pour le punir i'ay violé ma foy.</orig>
            <reg>Que ce peuple affligé d'un traitement si rude Me cause de tourments, de remords et d'effro Puis que pour le punir j'ai violé ma foi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2 Ouy, ie m'en reſſouuiens, malgré moy ie confeſſeQue noſtre Republique iniuſtement l’oppreſſe, Et que ce malheureux qu'on traite en criminel:</orig>
            <reg>2 Oui, Seigneur m'en ressouviens, malgré moi : confesseQue notre République injustement l'oppresse, Et que ce malheureux qu'on traite en criminel:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va tacher mon renõm, d’vn reproche eternel.</orig>
            <reg>Va tacher mon renõm, d'un reproche éternel.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CATON.</orig>
            <reg>CATON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’ou vient ce changement?</orig>
            <reg>D'ou vient ce changement?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>̃ quelle terreur panique Te faict ainſi parler de noſtre Republique?</orig>
            <reg> quelle terreur panique Te fait ainsi parler de notre République?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy?</orig>
            <reg>Quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pour auoir ce peuple à ſes pieds abattu?</orig>
            <reg>pour avoir ce peuple à ses pieds abattu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour l’auoir ſurmonté tu blâme ſa vertu.</orig>
            <reg>Pour l'avoir surmonté tu blâme sa vertu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce peuple qui luy fut autrefois ſi funeſte, Qui porta dans ſon cœur la famine &amp; la peſte, -- ſ.</orig>
            <reg>Ce peuple qui luitaît autrefois si funeste, Qui porta dans son cœur la famine et la peste, -- .</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dc.</orig>
            <reg>dc.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui la combla de maux pour ſe rendre puiſſant, Peut-il dans ton eſprit paſſer pour innocent?</orig>
            <reg>Qui la combla de maux pour se rendre puissant, Peut-il dans ton esprit passer pour innocent?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçay que tu promis la paix dedans ſa terre Alors qu’il te donna tous ces vaiſſeaux de guerre, Et qu’eſtant deſarmé tu fauſſas ton ſerment Pour donner à ſon crime vn iuſte chaſtiment.</orig>
            <reg>Je sais que tu promis la paix dedans sa terre Alors qu'il te donna tous ces vaisseaux de guerre, Et qu'étant désarmé tu faussas ton serment Pour donner à son crime un juste châtiment.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais tu ne pouuois pas t’empeſcher de le faire.</orig>
            <reg>Mais tu ne pouvais pas t'empêcher de le faire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car le Senat iisgeant ſa perte neceſſaire T’enuoya commander par Lelie &amp; par moy Pour le perdre plutoſt de violer ta foy.</orig>
            <reg>Car le Sénat isgeant sa perte nécessaire T'envoya commander par Lelie et par moi Pour le perdre plutôt de violer ta foi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Crois-tu donc meriter l’infame nom de traiſtre Pour auoir bien ſeruy ta patrie &amp; ton maiſtre?</orig>
            <reg>Crois-tu donc mériter l'infâme nom de traître Pour avoir bien servivia patrie et ton maître?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourroit-on te blaſmer pour auoir obey?</orig>
            <reg>Pourrait-on te blâmer pour avoir obéi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celuy qui veut trahir eſt iuſtement trahy.</orig>
            <reg>Celui qui veut trahir est justement trahi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il vouloit nous tromper, mais ſon ame peu fine A par ſa tromperie auancé ſa ruine.</orig>
            <reg>Il voulait nous tromper, mais son âme peu fine A par sa tromperie avancé sa ruine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son deſſein auortant, le nostre a reußi.</orig>
            <reg>Son dessein auortant, le nôtre a reussi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chaſſe donc de ton cœur la crainte &amp; le ſoucy, Et fais voir ſans pitié tous ſes monstres d’Affrique, Pieds &amp; mains enchaiſnez à noſtre Republique.</orig>
            <reg>Chasse donc de ton cœur la crainte et le souci, Et fais voir sans pitié tous ses monstres d'Afrique, Pieds et mains enchaînez à notre République.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CIPION.</orig>
            <reg>CIPION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray qu’autrefois ce peuple ſans raiſon Pour perdre les Romains vſa de trahiſon.</orig>
            <reg>Il est vrai qu'autrefois ce peuple sans raison Pour perdre les Romains usa de trahison.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que c’eſt iuſtement que le Senat l’opprime, Et qu’il m'a fait punir ſon crime par vn crime.</orig>
            <reg>Et que c'est justement que le Sénat l'opprime, Et qu'il m'a fait punir son crime par un crime.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>I nij Mais qui punit en traiſtre vn laſche criminel, Peut meſme à l’innocent eſtre traiſtre &amp; cruel.</orig>
          <reg>I Icij Mais qui punit en traître un lâche criminel, Peut même à l'innocent être traître et cruel.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Qui viole ſa foy pour bien ſeruir ſon maiſtre N’en merite pas moins l’infame nom de traiſtre.</orig>
          <reg>Qui viole sa foi pour bien servir son maître N'en mérite pas moins l'infâme nom de traître.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et tout homme d’honneur doit ſouffrir le treſpas Plutoſt que de promeitre &amp; de ne fenir pas.</orig>
          <reg>Et tout homme d'honneur doit souffrir le trépas Plutôt que de promitre et de ne fenir pas.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CATON.</orig>
            <reg>CATON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçay bien qu’on ne peut meriter de la gloire Quand par la trahiſon, l’on gagne la victoire, Et qu’vn homme d’honneur doit ſouffrir le treſpas Plutoſt que de promettre &amp; de ne tenir pas.</orig>
            <reg>Je sais bien qu'on ne peut mériter de la gloire Quand par la trahison, l'on gagne la victoire, Et qu'un homme d'honneur doit souffrir le trépas Plutôt que de promettre et de ne tenir pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cependant, Scipion, ta laſche procedure Va trahir le Senat, &amp; te rendre parjure:</orig>
            <reg>Cependant, Scipion, ta lâche procédure Va trahir le Sénat, et te rendre parjure:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ne peux de ce peuple empeſcher le malheur Sans offenſer-enſemble &amp; Rome &amp; ton honneur.</orig>
            <reg>Tu ne peux de ce peuple empêcher le malheur Sans offenser-ensemble et Rome et ton honneur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Alors qu'on t’honora de ces illuſtres marques Qui te font en grandeur ſurpaſſer les Monarques.</orig>
            <reg>Alors qu'on t'honora de ces illustres marques Qui te font en grandeur surpasser les Monarques.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tis promis au Senat par les derniers ſermens Que tu ſuiurois la loy de ſes Commandemens, Et que pour luy preuuer ton ardeur &amp; ton zele Tu perdrois ſans pitié tout ce peuple infidele.</orig>
            <reg>Tis promis au Sénat par les derniers serments Que tu suivrais la loi de ses Commandements, Et que pour venir preuver ton ardeur et ton zèle Tu perdrais sans pitié tout ce peuple infidèle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres qu'a le ſeruir tu te fus engagé Pour venir en ces lieux il te donna congé.</orig>
            <reg>Après qu'a le servir tu te fus engagé Pour venir en ces lieux il te donna congé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn fauorable vent nous pouſſe en cette terre, Nous liurons à Cartage vne mortelle guerre.</orig>
            <reg>Un favorable vent nous pousse en cette terre, Nous livrons à Carthage une mortelle guerre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>* Et ſon peuple effrayé par nos ſanglants combats Te demanda la paix, &amp; mit les armes bas.</orig>
            <reg>* Et son peuple effrayé par nos sanglants combats Te demanda la paix, et mit les armes bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il obtint deſarmé ta parole pour gagé, Que iamais le Senat ne troubleroit Cartage, Mais puts qu'auant ce temps tu nous auois promis De faire ſans pitié perir nos ennemis, Ton eſprit maintenant devroit bien reconnoiſtre Qu'il les falloit trahir, pour ne pas eſtre traiſtré.</orig>
            <reg>Il obtint désarmé ta parole pour gagé, Que jamais le Sénat ne troublerait Carthage, Mais puts qu'avant ce temps tu nous avais promis De faire sans pitié périr nos ennemis, Ton esprit maintenant devrait bien reconnaître Qu'il les fallait trahir, pour ne pas être traistré.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car t’eſtant obligé d’vn ſerment ſolennel, Pouuois-tu les ſauuer ſans eſtre criminel?</orig>
            <reg>Car t'étant obligé d'une serment solennel, Pouvais-tu les sauver sans être criminel?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, grand Scipion, il faut que tu confeſſes Qu'il les faut perdre tous pour tenir tes promeſſes.</orig>
            <reg>Non, non, grand Scipion, il faut que tu confesses Qu'il les faut perdre tous pour tenir tes promesses.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que tu peux ſans choquer ta gloire &amp; la raiſon Faire perir ſans crime vn traiſtre en trahiſon.</orig>
            <reg>Que tu peux sans choquer ta gloire et la raison Faire périr sans crime un traître en trahison.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ce peuple en ces lieux rencontroit vn repuge, Ie ſerois quelque iour ta partie &amp; ton luge.</orig>
            <reg>Si ce peuple en ces lieux rencontrait un répuge, Je serais quelque jour ta partie et ton luge.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu dois trahir ce peuple, et non pas nous trahir.</orig>
            <reg>Tu dois trahir ce peuple, et non pas nous trahir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rome te le commande, et tu dois obeir.</orig>
            <reg>Rome te le commande, et tu dois obéir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCIPION.</orig>
            <reg>SCIPION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis que Rome le veut, et qu’il est impoßible De la rendre vne fois a la pitié ſenſible, Ie n'y reſiſte plus, il luy faut obeir.</orig>
            <reg>Puis que Rome le veut, et qu'il est impossible De la rendre une fois a la pitié sensible, Je n'y résiste plus, il a faut obéir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie dois trahir ce peuple, et non pas vous trahir.</orig>
            <reg>Je dois trahir ce peuple, et non pas vous trahir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous Lelie, allez donc auancer nos affaires, Donnez à nos ſoldats les ordres neceſſaires.</orig>
            <reg>Vous Lélie, allez donc avancer nos affaires, Donnez à nos soldats les ordres nécessaires.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’ils ſoient tous preparez pour attaquer le fort, Pour gagner la victoire ou pour ſouffrir la mort.</orig>
            <reg>Qu'ils soient tous préparés pour attaquer le fort, Pour gagner la victoire ou pour souffrir la mort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ſeuere, Caton, allez, allez apprendre A tous ces Deputez qu’ils doiuent ſe defendre, Que leur perte eſt vtile au bien de noſtre Eſtat, Et qu’ils n’eſperent plus de grace du Senas.</orig>
            <reg>Vous sévère, Caton, allez, allez apprendre À tous ces Dutez qu'ils doivent se défendre, Que leur perte est utile au bien de notre État, Et qu'ils n'espèrent plus de grâce du Senas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fin du premier Acte.</orig>
          <reg>Fin du premier Acte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE</orig>
          <reg>ACTE</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCIPION, ASDRVBAL, CATON, LELIE.</orig>
          <reg>SCIPION, ASDRVBAL, CATON, LELIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Vo SCIPION.</orig>
            <reg>Vo SCIPION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E ne puis, Aſdrubal, ſa perte eſt reſoluë, Rome l’ordõne ainſi de puiſſance abſolué.</orig>
            <reg>E ne puis, Asdrubal, sa perte est résolue, Rome l'ordonne ainsi de puissance absolué.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut que malgré moy ie le faſſe perir, Ie m'y ſuis obligé.</orig>
            <reg>Il faut que malgré mo ie le fasse périr, Je m'y suis obligé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ASDRVBAL.</orig>
            <reg>ÀSDRVBAL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy?</orig>
            <reg>Quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ferez-vous mourir Tout vn peuple innocent?</orig>
            <reg>ferez-vous mourir Tout un peuple innocent?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCIPION.</orig>
            <reg>SCIPION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieux!</orig>
            <reg>Ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelle innocence ?</orig>
            <reg>quelle innocence ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’a-t’il pas le premier vſé de violence?</orig>
            <reg>N'a-t-il pas le premier usé de violence?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cannes ſe ſouuiendra de ſes premiers combats, Et des hoſtilitez, qu'y firent vos ſoldats.</orig>
            <reg>Cannes se souviendra de ses premiers combats, Et des hostilité, qu'y firent vos soldats.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’on vid ce peuple en foule inonder nos riuages, Et des marques d’horreur deſſus tous ces paſſagess Quoy?</orig>
            <reg>L'on vit ce peuple en foule inonder nos rivages, Et des marques d'horreur dessus tous ces passagess Quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>traiter d’innocent vn ſi vieux criminel, Qui conceut contre Rome vn orgueil eternel, Et dont l’ambition porta dans noſtre terre La famine, la peſte, &amp; le fleau de la guerre?</orig>
            <reg>traiter d'innocent un si vieux criminel, Qui conçut contre Rome un orgueil éternel, Et dont l'ambition porta dans notre terre La famine, la peste, et le fléau de la guerre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il prendra part aux maux que nous auons ſoufferts.</orig>
            <reg>Il prendra part aux maux que nous avons soufferts.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il apprendra de nous ce que peſent les fers, Malgré tous ſes efforts, il ſçaura ie le iure, Que Rome toſt ou tard ſçait vanger vne iniure, Que c’eſt choquer les Dieux qu'irriter les Romains.</orig>
            <reg>Il apprendra de nous ce que posent les fers, Malgré tous ses efforts, il saura ie le jure, Que Rome tôt ou tard sait venger une injure, Que c'est choquer les Dieux qu'irriter les Romains.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qui portent comme eux la foudre dans les mains.</orig>
            <reg>Et qui portent comme eux la foudre dans les mains.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ivule ſou v'ay puiie uonſt faiuie uunerſaire, Ie le voudrois ſauuer, mais ie ne le puis faire, Sa perte eſt mon ſalut, ſon ſalut me perdroit, Et ſi ie l’eſpargnois Rome me puniroit.</orig>
            <reg>Ivule sou ay puiie uonst faiuie uunersaire, Ie le voudrois sauuer, mais ie ne le puis faire, Sa perte est mon salut, son salut me perdroit, Et si ie espargnois Rome me puniroit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A SDRVBAE.</orig>
            <reg>À SDRVBAE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, le deſtin de Rome en porte l’auantage, Son demon a vaincu le demon de Cartage,</orig>
            <reg>Oui, le destin de Rome en porte l'avantage, Son demon a vaincu le démon de Carthage,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Flaseule.</orig>
            <reg>Flaceule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle luy cede enfin apres tant de trauaux, Les Romains ſont défaits de leurs plus grãds riuaux, Ie puis dire auiourd’huy que Rome eſt ſans ſeconde, Et qu’elle ſeule a droict ſur l’Empire du monde, S’il eſt beais de perir par quelques belles mains, Cartage a de la gloire en cedant aux Romains.</orig>
            <reg>Elle homme cede enfin après tant de travaux, Les Romains sont défaits de leurs plus grands rivaux, Ie à la auiourd’e en Rome est aux seconde, Et qu'elle seule a droit sur l'Empire du monde, S'il est bais de périr par quelques belles mains, Carthage a de la gloire en cédant aux Romains.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ie porte plus haut, ſa defaite &amp; ſa gloire Puis que des Scipions emportent la victoire, Suis donc ce qu’à preſcrit cette neceßité, Fais ce que veulent Rome, &amp; la fatalité Triomphe de ce fort, &amp; le reduis en poudre, Deſſus tous ſes ramparts fais deſcendre ta foudre, I’ay pour la diuertir employé mes efforts, I’ay couuert la campagne &amp; de ſang &amp; de morts, Tu m'as veu, Scipion, ſur la riue Affriquaine Combattre ſans paſlir, la puiſſance Romaine.</orig>
            <reg>Et petit porte plus haut, sa défaite et sa gloire Puis que des Scipions emportent la victoire, Suis donc ce qu'à prescrit cette nécessité, Fais ce que veulent Rome, et la fatalité Triomphe de ce fort, et le réduis en poudre, Dessus tous ses ramparts fais descendre ta foudre, J'ai pour la divertir employé mes efforts, J'ai couvert la campagne et de sang et de morts, Tu m'as vu, Scipion, sur la rive Affriquaine Combattre sans pâlir, la puissance Romaine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ce laſche deſtin qui trauerſe mes iours Fit qu'en tous nos combats tu me vainquis touſiours, N'ayant pù reſiſter au bonheur de tes armes, Comme les impuiſſans, ie recourus aux larmes, Ie creu qu’en m'abaiſſant, ie flechirois ton cœur, Qu'vn vaincu par ſes pleurs, dõpteroit ſonvainqueur, Et qu'vn langage humain adouciroit vn homme, Mais tu i’és reueſtu des ſentimens de Rome;</orig>
            <reg>Mais ce lâche destin qui traverse mes jours Fit qu'en tous nos combats tu me vainquis toujours, N'ayant puù résister au bonheur de tes armes, Comme les impuissants, ainsi recourus aux larmes, Je crûrent qu'en m'abaissant, sans fléchirais ton cœur, Qu'un vaincu par ses pleurs, donnait sonvainqueur, Et qu'un langage humain adoucirait un homme, Mais tu j'avez revêtu des sentiments de Rome;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle est toure barbare en ce qu’elle entreprend, Et taſche d’opprimer vn peuple qui ſe rend.</orig>
            <reg>Elle est toure barbare en ce qu'elle entreprend, Et tâche d'opprimer un peuple qui se rend.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ne puis-ie encor ſuspendre cet orage, Et pour quelques momens deſtourner ſon nauffrage, Mais ie demande au ſort ce qu’il ne peut donner, Celuy qui nous ſuiuit, nous veut abandonner, Il nous reſte vn moment:</orig>
            <reg>que ne puis-je encor suspendre cet orage, Et pour quelques moments détourner son nauffrage, Mais ie quand ce sort ce qu'il ne peut donner, Celui qui nous suivit, nous veut abandonner, Il nous reste un moment:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que puis-ie pour Cartage, Et ſans autre ſecours que pourroit mon courage?</orig>
            <reg>que puis-je pour Carthage, Et sans autre secours que pourrait mon courage?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce peuple pour le moins ne me blâmera pas.</orig>
            <reg>Ce peuple pour le moins ne me blâmera pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourroit-il m’imputer de craindre le treſpas?</orig>
            <reg>Pourrait-il m'imputer de craindre le trépas?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, ie ſçay mourir, ah!</orig>
            <reg>Non, non, Madame sais mourir, ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mon ame ſe trouble!</orig>
            <reg>mon âme se trouble!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon déplaiſir sucbrorſs, &amp; ma fru jeur redouble.</orig>
            <reg>Mon déplaisir subrorss, et ma fru jeur redouble.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que dois-ie faire enfin?</orig>
            <reg>Que dois-je faire enfin?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MOIITONV.</orig>
            <reg>MOIITONV.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelles craintes as-tu?</orig>
            <reg>Quelles craintes as-tu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ASDRVBAL.</orig>
            <reg>ÀSDRVBAL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'exiges-tu de moy, rigoureuſe vertu?</orig>
            <reg>Qu'exiges-tu de moi, rigoureuse vertu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Genereux Scipion que ne vois-tu mon ames Ie n'oſe pas.</orig>
            <reg>Généreux Scipion que ne vois-tu mon âmes Je n'ose pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCIPION.</orig>
            <reg>SCIPION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dehumt</orig>
            <reg>Dehumt</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ASDRVBAE?</orig>
            <reg>ÀSDRVBAE?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Accordes-moy ma femme, N'exerce point ſur elle vne ſanglante le 242 Et que tout ton couroux n'éclate que ſur moy.</orig>
            <reg>Accordes-moi ma femme, N'exerce point sur elle une sanglante le 242 Et que tout ton courroux n'éclate que sur moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Diſpenſe mes enfans d’vn general carnage, Et ſauue ma maiſon du débris de Cartage;</orig>
            <reg>Dispense mes enfants d'ins général carnage, Et sauve ma maison du débris de Carthage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette ſeule faueur eſt tout ce que ie veux, Et c’eſt là que i’ay mis le comble de mes vœux;</orig>
            <reg>Cette seule faveur est tout ce que je veux, Et c'est là que j'ai mis le comble de mes vœux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'ateſte de nos Dieux la puiſſance ſupreſme, Que ie reconnoiſtray cette faueur extreſme.</orig>
            <reg>J'atteste de nos Dieux la puissance suprême, Que était reconnaîtrai cette faveur extrême.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie te vay faire part d’vn important deſſein, Et pretends m'obliger tout le peuple Romain.</orig>
            <reg>Je te vais faire part d'Hommes important dessein, Et prétends m'obliger tout le peuple Romain.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CIPTON.</orig>
            <reg>CIPTON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien!</orig>
            <reg>Hé bien!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pour contenter ta genereuſe enute, Ie leur veux conſeruer &amp; l’honneur &amp; la vie;</orig>
            <reg>pour contenter ta généreuse envte, Je leur veux conserver et l'honneur et la vie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſi ton entreprife a quelques beaux effects Nous te reconnoiſtrons par de plus grands bienfaits.</orig>
            <reg>Et si ton entreprise a quelques beaux effets Nous te reconnaîtrons par de plus grands bienfaits.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ASDRVBAL.</orig>
            <reg>ÀSDRVBAL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ie pouuois encor defendre ma Prouince, Ie ſçaurois m’acquitter des deuoirs d’vn bon Prince, Et ie n'encourois point dedans tous mes pais Le reproche eternel de les auoir trahis, Il faut que malgré moy tout ce peuple periſſ Et ie le voy reduit au bord dis precipice.</orig>
            <reg>Si petit pouvais encor défendre ma Province, Je saurais m'acquitter des devoirs d'un bon Prince, Et deux n'encourais point dedans tous mes pais Le reproche éternel de les avoir trahis, Il faut que malgré moi tout ce peuple périss Etages le vois réduit au bord dis précipice.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que s’il m’eſtoit permis d’accomplir mes ſouhaits, Cet important aduis ne ſe ſçauroit iamais.</orig>
            <reg>Que s'il m'était permis d'accomplir mes souhaits, Cet important avis ne se saurait jamais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>.</orig>
            <reg>.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCIPION.</orig>
            <reg>SCIPION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apprens-moy ce ſecret, ne me fais point attendre.</orig>
            <reg>Apprends-moi ce secret, ne me fais point attendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ASDRVBAL.</orig>
            <reg>ÀSDRVBAL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le deſtin l’a conclu, ie ne m’en puis deſendre, Tu ſçauras, Scipion, que ſans aucun effort Ie te puis à ce iour rendre maiſtre du fort.</orig>
            <reg>Le destin l'a conclu, je ne m'en puis désendre, Tu sauras, Scipion, que sans aucun effort Je te puis à ce jour rendre maître du fort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En foy de Scipion, reſpons-moy de leur grace, Sur celle d’Aſdrubal, ie te rends cette place, Sans perdre aucun des tiens, ie vay perdre en ce iour Mon peuple pour mõ ſang, &amp; l’honneur pour l’amour.</orig>
            <reg>En foi de Scipion, réponds-moi de leur grâce, Sur celle d'Asdrubal, pleins te rends cette place, Sans perdre aucun des tiens, je vais perdre en ce jour Mon peuple pour mon sang, et l'honneur pour l'amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CIPION.</orig>
            <reg>CIPION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tis peux toist obtenir, Rome eſt reconnoiſſante, Ses liberalitez vont paſſer ton attente.</orig>
            <reg>Tis peux toit obtenir, Rome est reconnaissante, Ses libéralités vont passer ton attente.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quy, ie te la promets, tu t'en peux aſſeurer, Ton ame apres cela n’a rien à deſirer.</orig>
            <reg>Qui, Seigneur te la promets, tu t'en peux assurer, Ton âme après cela n'a rien à désirer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn amy des Romaïns ne redoute perſonne, En ſeruant le Senat lu ſauues ta Couronne, Mais qui s’en vient à nous auecque tant d’ardeitt.</orig>
            <reg>Un ami des Romaïns ne redoute personne, En servant le Sénat lu sauves ta Couronne, Mais qui s'en vient à nous auecque tant d'ardeit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>FREBACE, SCITTON, ASDRVBAL.</orig>
          <reg>FREBACE, SCITON, ASDRUBAL.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TREBACE.</orig>
            <reg>TREBACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>IE viens ſçauoir de ta grandeur Si tu veux receuoir vne triſte Princeſſe, Tue le malheur acable, &amp; qu'vn Tiran ppreſſe, Eue vuent loute en pleurs te demander raiſon Des laſchetez d’vn Prince &amp; de ſa trahiſon.</orig>
            <reg>JE viens sçauoir de ta grandeur Si tu veux recevoir une triste Princesse, Tue le malheur acable, et qu' Hiran ppresse, Eue vent loute en pleurs te demander raison Des lâchez d'un Prince et de sa trahison.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCIPION.</orig>
            <reg>SCIPION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy?</orig>
            <reg>Quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>d’vne perfidie.</orig>
            <reg>d'une perfidie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TREBACE.</orig>
            <reg>TREBACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et de plus qui te touche.</orig>
            <reg>Et de plus qui te touche.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne veux-tu pas, Seigneur, l’apprendre par ſa bouche?</orig>
            <reg>Ne veux-tu pas, Seigneur, l'apprendre par sa bouche?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCIPION.</orig>
            <reg>SCIPION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que l’on la faſſe entrer, que ce ſoit promptement, Que i'ordonne à ce traiſtre vn iuſte chaſtiment.</orig>
            <reg>Que l'on la fasse entrer, que ce soit promptement, Que j'ordonne à ce traître un juste châtiment.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux que ſes tourmens égalent ſon offence, Tirer de ce perfide vne haute vengeance, Et monſtrer cet exemple aux peuples Affriquains, Que l’equité ſe ioint aux armes des Romaius.</orig>
            <reg>Je veux que ses tourments égalent son offense, Tirer de ce perfide une haute vengeance, Et montrer cet exemple aux peuples Affriquains, Que l'équité se joint aux armes des Romaius.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Princeſſe paraiſt.</orig>
            <reg>La Princesse paraît.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>BOPIRONTE, SCIPION, ASDRVBAL.</orig>
          <reg>BOPIRONTE, SCIPION, ASDRUBAL.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TREBACE.</orig>
          <reg>TREBACE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SOPHRONIE.</orig>
            <reg>SOPHRONIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E Mpereur magnanime, Qui t'acquiers parmy nout vne eternelle eſtime.</orig>
            <reg>E Mpereur magnanime, Qui t'acquiers parmi nout une éternelle estime.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Inuincible guerrier dont les fameux exploits Se ſont faits admirer des peuples &amp; des Rois, Ie te veux coniurer, illuſtre Capitaine, Auant que deſcouurir le motif qui m’ameine, Ny dire qui ie ſuis, de me iurer ta foy, Que les tiens ſans danger me remettront chez moy.</orig>
            <reg>Invincible guerrier dont les fameux exploits Se sont faits admirer des peuples et des Rois, Je te veux conjurer, illustre Capitaine, Avant que découvrir le motif qui m'amène, Ny dire qui ie suis, de me jurer ta foi, Que les tiens sans danger me remettront chez moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que tu me defendras de toute ta puiſſançe, Contre ceux qui voudroient me faire violence.</orig>
            <reg>Que tu me défendras de toute ta puissançe, Contre ceux qui voudraient me faire violence.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'ay beſoin d’vn azile.</orig>
            <reg>J'ai besoin d'Han nile.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>CIPION MA</orig>
          <reg>CIPION MA</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCIPION.</orig>
            <reg>SCIPION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ie vous le promets;</orig>
            <reg>Et ici vous le promets;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp;u en pea en dte Creut no u emncnue mmnais,</orig>
            <reg>etu en péa en dt Creut nô même emncnue même,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SOPHRONIE.</orig>
            <reg>SOPHRONIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçache donc, Scipion, que ie ſuis Affriquaine, Que i'ay touſiours choqué la puiſſance Romaine, Que ie ſuis Sophronie &amp; du ſang d’Hannibal, Princeſſe de Cartage &amp; femme d'Aſdrubal.</orig>
            <reg>Sache donc, Scipion, que je suis Afriquaine, Que j'ai toujours choqué la puissance Romaine, Que ie suis Sophronie et du sang d'Hannibal, Princesse de Carthage et femme d'Asdrubal.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quy, ie ſuis de ce ſang, ie ſors de ce grand homme Que Carthage éleua comme le fleau de Rome, Dont le premier abord fiſt trembler les Romains, Et de qui la mort ſeule arreſta les deſſeins.</orig>
            <reg>Qui, Seigneur suis de ce sang, je sors de ce grand homme Que Carthage éleva comme le fléau de Rome, Dont le premier abord fît trembler les Romains, Et de qui la mort seule arrêta les desseins.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais c’eſt trop te celer le ſujet qui m’ameine, Et ce laſche ennemy ſi digne de ma hayne.</orig>
            <reg>Mais c'est trop te celer le sujet qui m'amène, Et ce lâche ennemi si digne de ma haine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'ay ſceu par Amilcar que mon perfide eſpoux Pour ſeruir les Romains veut s’armer contre nous.</orig>
            <reg>J'ai su par Amilcar que mon perfide époux Pour servir les Romains veut s'armer contre nous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn autre m'a depuis la choſe confirmée, L'Eſcuyer d’Aſdrubal a quitté ton armee, Et d’vn pas diligent eſt venu dans le fort Me faire aux yeux de tous ce funeſte rapport.</orig>
            <reg>Un autre m'a depuis la chose confirmée, L'Écuyer d'Asdrubal a quitté ton armée, Et d'vn pas diligent est venu dans le fort Me faire aux yeux de tous ce funeste rapport.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt-là de tous mes maux le plus inſuportable, D'auoir pour mon eſpoux vn Prince ſi coupable.</orig>
            <reg>C'est-là de tous mes maux le plus insupportable, D'avoir pour mon époux un Prince si coupable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCIPION.</orig>
            <reg>SCIPION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mame que enpias cous:</orig>
            <reg>Mame que enpias cous:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SOPHRONIE.</orig>
            <reg>SOPHRONIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie te veux ſouſtenir Qu'Aſdrubal eſt coupable, &amp; qu'on le doit punir.</orig>
            <reg>Je te veux soutenir Qu'Asdrubal est coupable, et qu'on le doit punir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ASDRVBAL.</orig>
            <reg>ÀSDRVBAL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>272 aauaallee s</orig>
            <reg>272 aavaallée s</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Toy-meſme infidele &amp; perfide, Qui ſans craindre les Dieux veux faire vn paricidé.</orig>
            <reg>Toi-même infidèle et perfide, Qui sans craindre les Dieux veux faire un parficidé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour nous perdre plutoſt tu te ioints aux Romains, Pour creuſer nos tombeaux, tu leur preſte les mains:</orig>
            <reg>Pour nous perdre plutôt tu te joints aux Romains, Pour creuser nos tombeaux, tu leur prête les mains:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Loin de nous en oſter tu nous y fais deſcendre;</orig>
            <reg>Loin de nous en ôter tu nous y fais descendre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu nous veux attaquer, au lieu de nous defendre.</orig>
            <reg>Tu nous veux attaquer, au lieu de nous défendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Manques-tu de courage en manquant de bon-heur?</orig>
            <reg>Manques-tu de courage en manquant de bonheur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au moins ſi tu perds tout, conſerue ton honneur.</orig>
            <reg>Au moins si tu perds tout, conserve ton honneur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Perdras-tu ſans remors, &amp; ſans crainte &amp; ſans blâTon païs, tes ſujets, tes enfans &amp; ta femme?</orig>
            <reg>Perdras-tu sans remors, et sans crainte et sans blâTon pays, tes sujets, tes enfants et ta femme?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non ie ne penſe pas qu'vn Prince ſi bien né A de pareils forfaits ſe ſoit abandonné.</orig>
            <reg>Non ici ne pense pas qu'un Prince si bien né A de pareils forfaits se soit abandonné.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>me Le raport qu'on m’a fait ſeroit-il vray-ſemblable?</orig>
            <reg>me Le rapport qu'on m'a fait serait-il vrai-semblable?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et puis-ie preſumer que tu ſois ſi coupable?</orig>
            <reg>Et puis-je présumer que tu sois si coupable?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour m’oſter tout ſujet de crainte &amp; de ſouçy Que ie ſçache, Aſdrubal, ce qui t’ameine icy.</orig>
            <reg>Pour m'ôter tout sujet de crainte et de souçi Que tu sçache, Asdrubal, ce qui t'amène ici.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ASDRVBAL.</orig>
            <reg>ÀSDRVBAL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le ſoin de te ſauuer, ou de perdre la vie, Pourras-tu condamner cette louable enuie?</orig>
            <reg>Le soin de te sauver, ou de perdre la vie, Pourras-tu condamner cette louable envie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux!</orig>
            <reg>Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>par quelles raiſons en puis-ie eſtre blâmé?</orig>
            <reg>par quelles raisons en puis-je être blâmé?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dequoy m'accuſe-t'on, que d’auoir trop aimé.</orig>
            <reg>Dequoy m'accuse-t'-on, que d'avoir trop aimé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt là tout mon forfait, n'eſt-il pas legitime?</orig>
            <reg>C'est là tout mon forfait, n'est-il pas légitime?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Te preuuer mon amour eſt-ce commettre vncrime?</orig>
            <reg>Te preuver mon amour est-ce commettre uncrime?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'ay fait iuſques-icy d’inutiles projets, Le ſort bien plus que moy delaiſſe mes ſujets, I'abandonne Cartage, elle-meſme me quitte, Nous manquons de puiſſance ainſi que de conduite, ant ditemusueterremne pe comten juulde;</orig>
            <reg>J'ai fait jusques-cyons de inutiles projets, Le sort bien plus que moi délaisse mes sujets, J'abandonne Carthage, elle-même me quitte, Nous manquons de puissance ainsi que de conduite, ant ditemusueterremne p comten juulde;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt loin d’en ſauuer l’vn, ſe voir tous deux perir.</orig>
            <reg>C'est loin d'en sauver l'un, se voir tous deux périr.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n'eſt que d’vn moment retarder ſa defaite.</orig>
            <reg>Ce n'est que d'un moment retarder sa défaite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OPHRONIE.</orig>
            <reg>OPHRONIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La gloire de Carthage en ſeroit plus parfaite.</orig>
            <reg>La gloire de Carthage en serait plus parfaite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ASDRVBAL.</orig>
            <reg>ÀSDRVBAL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, il m'eſt permis de conſeruer mon ſang, Et cette trahiſon n’oſte rien à mon rang.</orig>
            <reg>Non, non, il m'est permis de conserver mon sang, Et cette trahison n'ôte rien à mon rang.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie la promis, Madame, &amp; tiendray ma promeſſe.</orig>
            <reg>Je la promis, Madame, et tiendrai ma promesse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SOPHRONIE.</orig>
            <reg>SOPHRONIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu l’as promis perfide, ame double &amp; traiſtreſſe, Quoy donc?</orig>
            <reg>Tu l'as promis perfide, âme double et traîtresse, Quoi donc?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tu l’as promis, ton cœur s’eſt abbattu?</orig>
            <reg>tu l'as promis, ton cœur s'est abattu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>laſche, que deuient ta premiere vertu?</orig>
            <reg>lâche, que devient ta première vertu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va, dans ce traiſtre cœur ie ne veux plus de place, Si l’amour m'y logea, la trahiſon m'en chaſſe.</orig>
            <reg>Va, dans ce traître cœur avait ne veux plus de place, Si l'amour m'y logea, la trahison m'en chasse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ce Dieu tout-puiſſant qu’irrite ton forfait, A deſia dans le mien effacé ton portraict.</orig>
            <reg>Et ce Dieu tout-puissant qu'irrite ton forfait, A desya dans le mien effacé ton portrait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu n’es plus dãs mon cœur, tu n’és plus dãs mon ame, Tu n'és plus mon eſpoux, ie ne ſuis plus ta femme, Tes deſirs &amp; les miens ont trop peu de rapport, Tu cheris les Romains, te recherche leur mort.</orig>
            <reg>Tu n'es plus dans mon cœur, tu n'avez plus dans mon âme, Tu n'avez plus mon époux, Seigneur ne suis plus ta femme, Tes désirs et les miens ont trop peu de rapports, Tu chéris les Romains, te recherche leur mort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ton bien eſt expoſé, i’empeſche de le prendre, Tu quittes tes ſujets, &amp; ie les veux defendre, Tu trahis tes enfans, ie les veux ſecourir, Toy tu veux que ie viue, &amp; moy ie veux mourir.</orig>
            <reg>Ton bien est exposé, j'empêche de le prendre, Tu quittes tes sujets, et sans les veux défendre, Tu trahis tes enfants, plein les veux secourir, Toi tu veux que ie tu, et moi ie veux mourir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ASDRVBAL.</orig>
            <reg>ÀSDRVBAL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Ciel!</orig>
            <reg>Ô Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ce diſcours bleſſe mon innocence, Qui t’aime te trahit, &amp; qui te ſert t’offence, Tu deſires du mal, à qui te faict du bien, Ie ſauute ton honneur tu veux perdre le mien.</orig>
            <reg>que ce discours blesse mon innocence, Qui t'aime te trahit, et qui te sert t'offense, Tu désires du mal, à qui te fait du bien, Je sauvte ton honneur tu veux perdre le mien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sophronie, eſt-ce là le fruict de mes ſeruices?</orig>
            <reg>Sophronie, est-ce là le fruit de mes services?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>*</orig>
            <reg>*</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SOPHRONIE.</orig>
            <reg>SOPHRONIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cruel, tous tes biensfaits me ſemblent des ſupplices?</orig>
            <reg>Cruel, tous tes biensfaits me semblent des supplices?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy?</orig>
            <reg>Quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l'eſclat de ta vie eſt il donc obſcurci?</orig>
            <reg>l'éclat de ta vie est -il donc obscurci?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et d’vn crime ſi grand ton nom eſt-il noirci?</orig>
            <reg>Et d'un crime si grand ton nom est-il noirci?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le ſainct nœud de l’hymen qui me fiſt eſtre tienne Ioignit en meſme temps ta gloire auec la mienne.</orig>
            <reg>Le saint nœud de l'hymen qui me fît être tienne Ioignit en même temps ta gloire avec la mienne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et par reflexion quand tu fauſſes ta foy Vne part de l’affront arriue iuſqu'à moy.</orig>
            <reg>Et par réflexion quand tu fausses ta foi Une part de l'affront arrive jusqu'à moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ASDRVBAL.</orig>
            <reg>ÀSDRVBAL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Touſiours dedans mon cœur l’honneur eut vne place.</orig>
            <reg>Toujours dedans mon cœur l'honneur eut une place.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n'ay veu Scipion que pour auoir ta grace;</orig>
            <reg>Je n'ai vu Scipion que pour avoir ta grâce;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’excez de mon amour a cauſé ce forfait, Et ſi c’est crime enfin c’eſt donc toy qui l’as faict.</orig>
            <reg>L'excès de mon amour a causé ce forfait, Et si c'est crime enfin c'est donc toi qui l'as fait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SOPHRONIE.</orig>
            <reg>SOPHRONIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu veux rendre, Aſdrubal, par vne pure fable Le coupable innocent, &amp; l’innocent coupable;</orig>
            <reg>Tu veux rendre, Asdrubal, par une pure fable Le coupable innocent, et l'innocent coupable;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais mon cœur trop loyal ne peut-eſtre blâmé, Si ce n'eſt ſeulement pour t’auoir trop aimé.</orig>
            <reg>Mais mon cœur trop loyal ne peut-être blâmé, Si ce n'est seulement pour t'avoir trop aimé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il euſt eu moins d’amour pour vne ame infidele, Ie ſerois innocente, ou ie ſuis criminelle.</orig>
            <reg>S'il eût eu moins d'amour pour une âme infidèle, Je serais innocente, ou quelque suis criminelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chacun me peut blâmer auec iuſte raiſon, Quiconque aime le traiſtre, aime la trahiſon.</orig>
            <reg>Chacun me peut blâmer avec juste raison, Quiconque aime le traître, aime la trahison.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D ii B* 1</orig>
            <reg> Di B* 1</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ASDRVBAL.</orig>
            <reg>ÀSDRVBAL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La trahiſon iamais ne regna dans mon ame.</orig>
            <reg>La trahison jamais ne régna dans mon âme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SOPHRONIE.</orig>
            <reg>SOPHRONIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy trahis-tu donctes enfans &amp; ta femme?</orig>
            <reg>Pourquoi trahis-tu donctes enfants et ta femme?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ASDRVBAL.</orig>
            <reg>ÀSDRVBAL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bien loin de les trahir, ie les veux conſeruer.</orig>
            <reg>Bien loin de les trahir, tu les veux conserver.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SOPHRONIE.</orig>
            <reg>SOPHRONIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En perdant tes ſujets, tu ne nous peux ſauuer.</orig>
            <reg>En perdant tes sujets, tu ne nous peux sauver.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AISDRVDAE.</orig>
            <reg>ÀISDRUDAE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie puis perdre les vns pour conſeruer les auttres.</orig>
            <reg>Je puis perdre les uns pour conserver les auttres.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SOPHRONIE.</orig>
            <reg>SOPHRONIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sont-ce la tes déſſeins?</orig>
            <reg>Sont-ce la tes désseins?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce ne ſont pas les noſtres, Nous ſuiurons tes ſuiets;</orig>
            <reg>ce ne sont pas les nôtres, Nous suivrons tes sujets;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le celeſte flambeau Nous verra mettre enſemble en vn meſme tombeaus.</orig>
            <reg>le céleste flambeau Nous verra mettre ensemble en un même tombeaus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ASDRVBAL.</orig>
            <reg>ÀSDRVBAL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy?</orig>
            <reg>Quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voudrois-tu mourir pour m'ẽpeſcher de viure?</orig>
            <reg>voudrais-tu mourir pour m'ẽpescher de vivre?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SOPHRONIE.</orig>
            <reg>SOPHRONIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu mourras ſi tu veux, pour moy ie les veux ſuiurés - --.</orig>
            <reg>Tu mourras si tu veux, pour moi -je les veux suiurés - --.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig></orig>
            <reg></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ASDRVBAL.</orig>
            <reg>ÀSDRVBAL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour courir à la mort m'abandonneras-tu?</orig>
            <reg>Pour courir à la mort m'abandonneras-tu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SOPHRONIE.</orig>
            <reg>SOPHRONIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si tu venx lempeſcher imite ma vertis.</orig>
            <reg>Si tu venx lempêcher imite ma vertis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ASDRVBAL.</orig>
            <reg>ÀSDRVBAL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour la bien pratiquer, que faut-il que ie face?</orig>
            <reg>Pour la bien pratiquer, que faut-il que Seigneur face?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SOPHRONIE.</orig>
            <reg>SOPHRONIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut ſuiure des tiens la glorieuſe trace.</orig>
            <reg>Il faut suivre des tiens la glorieuse trace.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iuſqu'au dernier ſouſpir combattre les Romains, Et mourir s’il le faut auec ſes propres mains, Viens rentrer dans le fort tous tes ſoldats t’attendent, Et d'vnc noble ardeur tes ſuiets te demandent.</orig>
            <reg>Jusqu'au dernier soupir combattre les Romains, Et mourir s'il le faut avec ses propres mains, Viens rentrer dans le fort tous tes soldats t'attendent, Et d'Éc noble ardeur tes sujets te demandent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ASDRVBAL.</orig>
            <reg>ÀSDRVBAL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne nous oppoſons plus a l'arreſt du deſtin, La grandeur de Carthage incline vers ſa fin, Que puis-ie accompagné de ces malheureux reſtes.</orig>
            <reg>Ne nous opposons plus à l'arrêt du destin, La grandeur de Carthage incline vers sa fin, Que puis-je accompagné de ces malheureux restes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SOPHRONIE.</orig>
            <reg>SOPHRONIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Souuent les deſeſpoirs ſont aux vainqueurs funeſtes, Et tel que l’on ſurmonte ayant repris le cœur, Fait changer la fortune, &amp; dompte ſon vainqueur,</orig>
            <reg>Souvent les désespoirs sont aux vainqueurs funestes, Et tel que l'on surmonte ayant repris le cœur, Fait changer la fortune, et dompte son vainqueur,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ASDRVBAL.</orig>
            <reg>ÀSDRVBAL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dede ciymr s ceplarenss</orig>
            <reg>dede cimr s ceplarents</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SOPHRONIE.</orig>
            <reg>SOPHRONIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu, ie les vais ſuiure, Auecque mes ſubiets ie veux mourir &amp; viure.</orig>
            <reg>Adieu, Seigneur les vais suivre, Avec mes sujets tu veux mourir et vivre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ASDRVBAL.</orig>
            <reg>ÀSDRVBAL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que feront nos enfans?</orig>
            <reg>Que feront nos enfants?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SOPHRONIE.</orig>
            <reg>SOPHRONIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et tu viuras parjure.</orig>
            <reg>Et tu vivras parjure.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils mourront auec moy,</orig>
            <reg>Ils mourront avec moi,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ſo d l d D Il ſs.</orig>
            <reg>so d ô dÈS Il ss.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut tenir ſa foy, M’arriuent tous les maux &amp; toutes les diſgraces.</orig>
            <reg>Il faut tenir sa foi, M'arrivent tous les maux et toutes les disgrâces.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SOPHRONIE.</orig>
            <reg>SOPHRONIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Meſchant tu ſens deſia de ſecrettes menaces, Tu connois bien toncrime, &amp; tu te ſens punir, Auec quelque frayeur tu preuois l’auenir.</orig>
            <reg>Méchant tu sens déjà de secrètes menaces, Tu connais bien toncrime, et tu te sens punir, Avec quelque frayeur tu prévois l'avenir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deſia de cent remords ton ame est eſtonnes.</orig>
            <reg>Déjà de cent remords ton âme est étonnes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En vain contr'elle-meſme elle s’eſt obſtinee.</orig>
            <reg>En vain contr'elle-même elle s'est obstinée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt en vain que ton cœur a ſi biencombattu.</orig>
            <reg>C'est en vain que ton cœur a si biencombattu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Tout</orig>
          <reg>Tout</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Tout criminel qu’il eſt il ayme la vertuMais vn ſi beau deſir eſt foible dans ton ame Et tu ne peux tenter les conſeils de ta femme.</orig>
            <reg>Tout criminel qu'il est il aime la vertuMais un si beau désir est faible dans ton âme Et tu ne peux tenter les conseils de ta femme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vis, vis, eſprit timide en de ſi bas projets, Et te ſoumets au ioug qu’attendent tes ſujets Eterniſe ton nom par le dernier des crimes, Que tes enfans &amp; moy te ſeruent de victimes, Et mettant en effect tes iniuſtes deſſeins, Acheue de te perdre en ſeruant les Romains, Que ta patrie außi periſſe par tes armes, Tu ne me verras point en répandre des larmes, Tu ne me verras point implorer ton ſecours, Et ſans aucun regret ie finiray mes iours.</orig>
            <reg>Vis, vis, esprit timide en de si bas projets, Et te soumets au joug qu'attendent tes sujets Éternise ton nom par le dernier des crimes, Que tes enfants et moi te servent de victimes, Et mettant en effet tes tes desseins, Acheve de te perdre en servant les Romains, Que ta patrie aussi périsse par tes armes, Tu ne me verras point en répandre des larmes, Tu ne me verras point imploreras point secours, Et ras point imploreri rai mes jours.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et toy que la valeur, &amp; la gloire ont fait naiſtre, Peux-tu preſter l’oreille aux paroles d’vn traiſtre?</orig>
            <reg>Et toi que la valeur, et la gloire ont fait naître, Peux-tu prêter l'oreille aux paroles d'un traître?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les hommes genereux dedaignent ſes pareils.</orig>
            <reg>Les hommes généreux dédaignent ses pareils.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si tu veux ſur ton front porter vne Couronne Que dans le champ de Mars la gloire te la donne.</orig>
            <reg>Si tu veux sur ton front porter une Couronne Que dans le champ de Mars la gloire te la donne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et par de beaux exploits dignes de ta vertu Fais voir ſous tes lauriers noſtre peuple abattu.</orig>
            <reg>Et par de beaux exploits dignes de ta vertu Fais voir sous tes lauriers notre peuple abattu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si nous ne ſuccombons que par la force ouuerte Ie beniray la main d’où viendra noſtre perte.</orig>
            <reg>Si nous ne succombons que par la force ouuerte Je bénirai la main d'où viendra notre perte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et loin de te blâmer, tant que i’auray de voix Ie ſçauray publier tes merueilleux exploits.</orig>
            <reg>Et loin de te blâmer, tant que j'aurai de voix Je saurai publier tes merveilleux exploits.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourſuis donc la victoire, anime ton courage, Et pers en conquerant, le reſte de Cartage.</orig>
            <reg>Poursuis donc la victoire, anime ton courage, Et pers en conquérant, le reste de Carthage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fais-nous donner l’aſſaut par tes meilleurs ſoldats Que ce ſoit le dernier de nos ſanglants combats.</orig>
            <reg>Fais-nous donner l'assaut par tes meilleurs soldats Que ce soit le dernier de nos sanglants combats.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et iuſques au renom taſche de nous deſtritire.</orig>
            <reg>Et jusques au renom tâche de nous détritire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais commande premier qu'on me vienne conduire.</orig>
            <reg>Mais commande premier qu'on me vienne conduire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres fais-nous traitter en mortels ennemis.</orig>
            <reg>Après fais-nous traiter en mortels ennemis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt ce que ie demande, &amp; tu me l'as promis.</orig>
            <reg>C'est ce que ie demande, et tu me l'as promis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCIPION.</orig>
            <reg>SCIPION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ooiaais qu’en ſeurese con remeine Mauamie.</orig>
            <reg>ooiaais qu'en sûres con ramène Mavamie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iuſques dedans ſon fort.</orig>
            <reg>Jusqu' dedans son fort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>S DRVBAL.</orig>
            <reg> SRVBAL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Q Ciel!</orig>
            <reg>Q Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que te reclame, Fais que ma femme viue ou me priue du iour.</orig>
            <reg>que te réclame, Fais que ma femme vive ou me prive du jour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCIPION.</orig>
            <reg>SCIPION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’appartient qu'à toy de combattre l’amour, J72l jeutelre a ono nede diineeiey Tout autre qu'Aſdrubal euſt manqué de promeſſe.</orig>
            <reg>Il n'appartient qu'à toi de combattre l'amour, J72l eutelère a on ne diineie Tout autre qu'Asdrubal eût manqué de promesse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons donc nous reſoudre à ce dernier effort, Et viens nom ueſconmintiu foibleſſe du fort.</orig>
            <reg>Allons donc nous résoudre à ce dernier effort, Et viens nom uesconmintiu faiblesse du fort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ASDRVBAL.</orig>
            <reg>ÀSDRVBAL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons, puis qu’il le faut, l’amour &amp; la nature Me forcent d’acheuer cette triſte aventure.</orig>
            <reg>Allons, puis qu'il le faut, l'amour et la nature Me forcent d'achever cette triste aventure.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Fin du ſecond Acte.</orig>
            <reg>Fin du second Acte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACEE</orig>
          <reg>ACE</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>MET.</orig>
          <reg>MET.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ASDRVBAL, AMILCAR.</orig>
          <reg>ÀSDRVBAL, AMILCAR.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ASDRVBAL.</orig>
            <reg>ÀSDRVBAL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>NFIN nous ſommes ſeuls, &amp; tu peux ã loiſir otiio vimimbmmeieo EQmuins coucenter ton deſir.</orig>
            <reg>NAFIN nous sommes seuls, et tu peux ans loisir otio vimimbmmeieo ELuins coucenter ton désir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie voy de tous costez, &amp; ne voy rien pareſtre.</orig>
            <reg>Je vois de tous côtés, et ne vois rien paraître.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Declare ton ſecret.</orig>
            <reg>Declare ton secret.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMILCAR.</orig>
            <reg>AMILCAR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Topeis a mon Maiſtre, Tous vos commandemens me ſont autant de Loix, Vos deux filles, Seigneur, ont emprunté ma voix.</orig>
            <reg>Topéis a mon Maître, Tous vos commandements me sont autant de Lois, Vos deux filles, Seigneur, ont emprunté ma voix.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EI Et leurs cœurs par ma bouche explique leur miſere.</orig>
            <reg>EI Et leurs cœurs par ma bouche explique leur misère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auez-vous despouillé les ſentimens d’vn pere?</orig>
            <reg>Avez-vous dépouillé les sentiments d'un père?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Verrez-vous quelque iour les Romains triomphans Traiſner apres leurs chars vos illuſtres enfans?</orig>
            <reg>Verrez-vous quelque jour les Romains triomphants Traîner après leurs chars vos illustres enfants?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur, conſeruez le ſeul bien qui vous reſte, Sauuez vos deux enfans d’un debris ſi funeſte, Les lyons &amp; les ours loin du bruit &amp; du iour Conſeruent cherement le fruict de leur amour.</orig>
            <reg>Seigneur, conservez le seul bien qui vous reste, Sauvez vos deux enfants d'un débris si funeste, Les lions et les ours loin du bruit et du jour Conservent chèrement le fruit de leur amour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et la Tigreſſe a bien la genereuſe audace De verſer tout ſon ſang pour defendre ſa race.</orig>
            <reg>Et la Tigresse a bien la généreuse audace De verser tout son sang pour défendre sa race.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seriez-vous ſi cruel de ſouffrir qu'à vos yeux L’on egorgeaſt la voſtre en ces barbares lieux?</orig>
            <reg>Seriez-vous si cruel de souffrir qu'à vos yeux L'on egorgeast la vôtre en ces barbares lieux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qu’vn jour nos Neveux liſans dans noſtre Hiſtoire Des langiques eſoes Ma Marzou JI.</orig>
            <reg>Et qu'autre jour nos Neveux lisants dans notre Histoire Des langiques éoes Ma Marzou JI.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peuſſent vous reprocher qu'vn Tigre en ſon courroux Auroit eu plus d’amour &amp; de pitié que vous?</orig>
            <reg>Peussent vous reprocher qu'un Tigre en son courroux Aurait eu plus d'amour et de pitié que vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AS-DRVBAL.</orig>
            <reg>AS-DRUBAL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieux que ce diſcours ſenſiblement me bleſſe!</orig>
            <reg>Ô Dieux que ce discours sensiblement me blesse!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il excite en mon ame vne forte tendreſſe.</orig>
            <reg>Il excite en mon âme une forte tendresse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſens dedans mon cœur de ſi viues douleurs Quinnome reſte plus que l’vſage des pleurs, L’amour me conſeilla d’abandonner les armes, Et pour ſauuer mon ſang de recourir aux larmes.</orig>
            <reg>Je sens dedans mon cœur de si vives douleurs Quinome reste plus que l'usage des pleurs, L'amour me conseilla d'abandonner les armes, Et pour sauver mon sang de recourir aux larmes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt là le ſeul moyen qui les peut degager, Et qui les peut ſouſtraire à ce preſſant danger,</orig>
            <reg>C'est là le seul moyen qui les peut dégager, Et qui les peut soustraire à ce pressant danger,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>I’ay ſuiui ce conſeil, il m’eſtoit fauorable, 37 I'ay dompté par mes pleurs vn vainqueur indõptable.</orig>
            <reg>J'ai suivi ce conseil, il m'était favorable, 37 J'ai dompté par mes pleurs un vainqueur indionptable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Confeſſe donc qu’il faut pour finir leurs malheurs, T tuiont que de mon vras, ſe ſeruit ue mnes pleurs.</orig>
            <reg>Confesse donc qu'il faut pour finir leurs malheurs, T uiont que de mon vras, se servit ue mnes pleurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMILCAR.</orig>
            <reg>AMILCAR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bien loin de s’en ſeruir, ce procedé les faſche, Leurs cœurs n'appreuuent point vne action ſi laſche, Ils ſont trop genereux pour ne preferer pas A ces indignes pleurs vn illuſtre treſpas.</orig>
            <reg>Bien loin de s'en servir, ce procédé les fâche, Leurs cœurs n'approuvent point une action si lâche, Ils sont trop généreux pour ne préférer pas A ces indignes pleurs un illustre trépas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour conſeruer ton ſang, c’eſt trop peu que des larmes, Il faut, il faut combattre, &amp; reprendre les armés;</orig>
            <reg>Pour conserver ton sang, c'est trop peu que des larmes, Il faut, il faut combattre, et reprendre les armés;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Attaquer les Romains, les faire tous perir, C’eſt de cette façon qu’il les faut ſecourir;</orig>
            <reg>Attaquer les Romains, les faire tous périr, C'est de cette façon qu'il les faut secourir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par vn dernier effort ſauue ta renommee, De noſtre deſeſpoir rempliſſons leur armée:</orig>
            <reg>Par un dernier effort sauve ta renommée, De notre désespoir remplissons leur armée:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Combattons noſtre ſort d’vn courage obſtiné, Et rendons le malheur à qui nous la donné, Ouurons de tous coſtez leurs profondes tranchees, Faiſons voir ſous nos coups leurs legions fauchees.</orig>
            <reg>Combattons notre sort d'ins courage obstiné, Et rendons le malheur à qui nous la donné, Ouvrons de tous côtés leurs profondes tranches, Faisons voir sous nos coups leurs légions fauche.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons oſte la palme à l’Aigle des Romains.</orig>
            <reg>Allons ôte la palme à l'Aigle des Romains.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Entourons de lauriers &amp; nos fronts, &amp; nos mains Par vn dernier cembat acheuons cette guerre, Et forçons les Romains à regagner leur terre.</orig>
            <reg>Entourons de lauriers et nos fronts, et nos mains Par un dernier cambat achevons cette guerre, Et forçons les Romains à regagner leur terre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ſi leur deſtinee empeſche ce bonheur.</orig>
            <reg>Que si leur destinée empêche ce bonheur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Malgré nos ennemis mourons au lict d’honneur.</orig>
            <reg>Malgré nos ennemis mourons au lit d'honneur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>E iij Leur voulez-vous donner ce ſuperbe auantage Que d’auoir triomphé du Prince de Carthage D’auoir vangé l’affront que leur fit Hannibal, Ancio ooni untemo prouo to ouratint Aſurubal?</orig>
          <reg> iij Our voulez-vous donner ce superbe avantage Que d'avoir triomphé du Prince de Carthage D'avoir vengé l'affront que leur fit Hannibal, Ancio ooni untemo provo ouratint Asurubal?</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ASDRVBAL.</orig>
            <reg>ÀSDRVBAL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt en vain conſeruer vne ame genereuſe, Cartage a ſuccombé, Romme eſt la plus heureuſe.</orig>
            <reg>C'est en vain conserver une âme généreuse, Carthage a succombé, Romme est la plus heureuse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cedons il faut ceder, tu ne peux m'eſmouuoir, Qu'eſt-ce que le courage ou manque le pouuoir?</orig>
            <reg>Cédons il faut céder, tu ne peux m'émouvoir, Qu'est-ce que le courage ou manque le pouvoir?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pouuons-nous reſiſter à la grandeur Romaine?</orig>
            <reg>Pouvons-nous résister à la grandeur Romaine?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous ne la ſuiuons pas, elle-meſme nous traiſne, Et ſon puiſſant deſtin luy promet l’Vniuers Ait poinct que noſtre ſort nous reſerue des fers, Cartage il faut ſeruir, Rome t’a fait eſclaue, Et malgré ton orgueil ta riuale te braue.</orig>
            <reg>Nous ne la suivons pas, elle-même nous traîne, Et son puissant destin lui promet l'Univers Ait point que notre sort nous réserve des fers, Carthage il faut servir, Rome t'a fait esclave, Et malgré ton orgueil ta rivale te brave.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMILCAR.</orig>
            <reg>AMILCAR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Diferons-donc ſa perte.</orig>
            <reg>Diférons-donc sa perte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ASDRVBAL.</orig>
            <reg>ÀSDRVBAL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amilcar ie ne puis, Ie ne puis rien tenter en l’eſtat où ie ſuis.</orig>
            <reg>Amilcar ie ne puis, Je ne puis rien tenter en l'état où je suis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMILCAR.</orig>
            <reg>AMILCAR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne me refuſe point vne ſeconde grace.</orig>
            <reg>Ne me refuse point une seconde grâce.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ASDRVBAL.</orig>
            <reg>ÀSDRVBAL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’eſt rien, Amilcar, que pour toy ie ne faſſe, Ie m'offre en ta faueur de prier les Romains.</orig>
            <reg>Il n'est rien, Amilcar, que pour toi ie ne fasse, Ie m'offre en ta faueur de prier les Romains?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A celuy qui ſe rend, ils paroiſſent humains.</orig>
            <reg>À celui qui se rend, ils paraissent humains.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Te veux-tu garantir?</orig>
            <reg>Te veux-tu garantir?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMILCAR.</orig>
            <reg>AMILCAR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n’eſt pas mon enuie, Auppomne te ereſoiadnconpouman mmnvit.</orig>
            <reg>Ce n'est pas mon envie, Aupomne te eresoiadnconpouman mennvit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vor filles, Seigneur, deſirent en ces lieux, Et ſans aucun peril vous faire leurs adieux.</orig>
            <reg>Mais vor filles, Seigneur, désirent en ces lieux, Et sans aucun péril vous faire leurs adieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ASDRVBAL.</orig>
            <reg>ÀSDRVBAL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'y conſens, Amilcar, de toute ma puiſſance, N'oſant pas toutefois en prendre la licence, Ny ne pouuant de moy ſatisfaire à tes veux, Ie vais voir les Romains, &amp; prendre l’ordre d’eux.</orig>
            <reg>J'y consens, Amilcar, de toute ma puissance, N'osant pas toutefois en prendre la licence, Ny ne pouvant de moi satisfaire à tes veux, Je vais voir les Romains, et prendre l'ordre d'eux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II ASDRVBAL, SCIPION.</orig>
          <reg>SCÈNE II ASDRUBAL, SCIPION.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ASDRVBAL.</orig>
            <reg>ÀSDRVBAL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ais Scipion paraiſt, retourne amy fidele, dvns eiſſeuren mesenfans de taracur de mon gele, Ie les verray bien-toſt, adieu retire-toy.</orig>
            <reg>Ais Scipion paraît, retourne ami fidèle, dès eissuren mesenfans de taracur de mon gèle, Je les verrai bientôt, adieu retire-toi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCIPION.</orig>
            <reg>SCIPION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie m'eſtonne, Aſdrubal, qu’au meſpris de ta foy Tu t'eſloignes de nous pour couſulter vn homme, MVn'eſt que trop cogneu dans la ville de Romme, Vn ſi long entretient nous doit eſtre ſuſpect, Et ton émotion paroiſt à mon aſpect.</orig>
            <reg>Je m'étonne, Asdrubal, qu'au mépris de ta foi Tu t'éloignes de nous pour coutulter un homme, MUn'est que trop connu dans la ville de Romme, Un si long entretient nous doit être suspect, Et ton émotion paraît à mon aspect.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne meditiez-vous point quelque grande entrepriſe?</orig>
            <reg>Ne méditiez-vous point quelque grande entreprise?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ASDRVBAL.</orig>
            <reg>ÀSDRVBAL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Scipion, entre nous il n’eſt point de ſurpriſe, I'obſerue exactement ce que vous me tenez, Et conſerue vne foy dont vous vous ſouuenez.</orig>
            <reg>Scipion, entre nous il n'est point de surprise, J'observe exactement ce que vous me tenez, Et conserve une foi dont vous vous souvenez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>MainMaintenez voſtre foy, ie reſpons de la mienne, Ie tiendray ma parole, &amp; veux qu’on me la tienne.</orig>
            <reg>MainMaintenez votre foi, ainsi répons de la mienne, Je tiendrai ma parole, et veux qu'on me la tienne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſur quelle apparence en auez-vous douté?</orig>
            <reg>Et sur quelle apparence en avez-vous douté?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy?</orig>
            <reg>Quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>me reprochez-vous d’auoir trahi Cartage?</orig>
            <reg>me reprochez-vous d'avoir trahi Carthage?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si cette perfidie eſt à voſtre auantage, Conſiderez que Rome en reçoit du bien-fait.</orig>
            <reg>Si cette perfidie est à votre avantage, Considérez que Rome en reçoit du bienfait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Approuuez vne cauſe en louant ſon effect, Et loin de m’accuſer ſur vne coniecture, Taſchez de reconnoiſtre vn vtile parjure.</orig>
            <reg>Approuvez une cause en louant son effet, Et loin de m'accuser sur une conjeture, Tâchez de reconnaître un vtyle parjure.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt le digne ſuccez d’vne infidelité, u Elle nuit à moy ſeul, tous en ont profité.</orig>
            <reg>C'est le digne succès d'une infidélité, Elle nuit moi seul, tous en ont profité.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>8.</orig>
            <reg>8.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>4 Attendez, Scipion, que mon peuple me blâme, Deurois-je eſtre accuſé de vous &amp;de ma femme?</orig>
            <reg>4 Attendez, Scipion, que mon peuple me blâme, Deurais-je être accusé de vous etde ma femme?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce que i’ay fait pour vous me iuſtifie aſſez:</orig>
            <reg>Ce que j'ai fait pour vous me justifie assez:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Scipion, ie ſuis Prince, &amp; vous me connoiſſe</orig>
            <reg>Scipion, Seigneur suis Prince, et vous me connaisse</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCIPION.</orig>
            <reg>SCIPION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie te crois innocent, mais malgré ma creance Ie voy que mes ſoupçons ont beaucoup d’ãpparencé.</orig>
            <reg>Je te crois innocent, mais malgré ma créance Je vois que mes soupçons ont beaucoup d'ãpparencé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'ay pour m'en eſclaircir commandé d’arreſter Ce perfide eſpion, qui t’eſt venu tenter.</orig>
            <reg>J'ai pour m'en éclaircir commandé d'arrêter Ce perfide espion, qui t'est venu tenter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ſçais la diſcipline, &amp; la loy militaire, Et ce que ſa rigueur me commande de faire.</orig>
            <reg>Tu sais la discipline, et la loi militaire, Et ce que sa rigueur me commande de faire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ASDRVBAL.</orig>
            <reg>ÀSDRVBAL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans quelle extremité me trouuay-je reduit?</orig>
            <reg>Dans quelle extrémité me trouvai-je réduit?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout deſtruit mes deſſeins, tout m'afflige &amp; me nuit.</orig>
            <reg>Tout détruit mes desseins, tout m'afflige et me nuit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si-ie ſauue les miens d’vn eſtat miſerable, Tous ces meſconnoiſſans me traitent de coupable Et ſans que ſes ingrats ayent gouſté mes raiſons, Ceux pour qui ie les fais blâment mes trahiſons.</orig>
            <reg>Si-je sauve les miens d'un état misérable, Tous ces mesconnoissans me traitent de coupable Et sans que ses ingrats aient goûté mes raisons, Ceux pour qui ie les fais blâment mes trahisons.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ie ſers les Romains, on me croit infidele.</orig>
            <reg>Si ici sers les Romains, on me croit infidèle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si i’ayme mes ſujets, mon ame est criminelle, Et le Ciel pour me perdre en tel estat m’a mis Que meſme en obligeant ie fais des ennemis.</orig>
            <reg>Si j'aime mes sujets, mon âme est criminelle, Et le Ciel pour me perdre en tel état m'a mis Que même en obligeant ie fais des ennemis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'ayme, ie ſuis hay, i'oblige &amp; l’on m’offenſe, 7 Dieux ſeuls que ie reclame eſpouſez ma defenſe.</orig>
            <reg>J'aime, je suis haï, j'oblige et l'on m'offense, 7 Dieux seuls que ie reclame épousez ma défense.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SEEVE LM 1 AMILCAR, ASDRVBAL, SCIPION, CATON, LELIE.</orig>
          <reg>SÈVE LM 1 AMILCAR, ASDRUBAL, SCIPION, CATON, LELIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ASDRVBAL.</orig>
            <reg>ÀSDRVBAL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ais Amilcar paraiſt.</orig>
            <reg>Ais Amilcar paraît.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Iuſtice des Cieux NPour me iuſtifier le rameine en ces lieux.</orig>
            <reg>La Justice des Cieux NPour me justifier le ramène en ces lieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous pouuez maintenant apprendre de luy-meſme Si nous auons parlé de quelque ſtratageme.</orig>
            <reg>Vous pouvez maintenant apprendre de Seigneur-même Si nous avons parlé de quelque stratagème.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quel eſt le motif qui l’a conduit icy.</orig>
            <reg>Et quel est le motif qui l'a conduit ici.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCIPION.</orig>
            <reg>SCIPION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dy-moy donc ce ſujet, oſte-moy de ſoucy, Tu peux ſeul nous tirer &amp; de doute &amp; de peine.</orig>
            <reg>Dis-moi donc ce sujet, ôte-moi de souci, Tu peux seul nous tirer et de doute et de peine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sus donc en peu de mots, declare qui t'ameine, Dy-nous à quel deſſein?</orig>
            <reg>Sus donc en peu de mots, déclare qui t'amène, Dis-nous à quel dessein?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>par quel ordre &amp; comment Tu le vins aborder dans ſon retranchement.</orig>
            <reg>par quel ordre et comment Tu le vins aborder dans son retranchement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMILCAR.</orig>
            <reg>AMILCAR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour t’oſter le ſoupçon dont ton ame eſt atteinte, Je m’en vais te l’aprendre &amp; te parler ſans crainte;</orig>
            <reg>Pour t'ôter le soupçon dont ton âme est atteinte, Je m'en vais te l'apprendre et te parler sans crainte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray qu'Aſdrubal eſt coupable en effect.</orig>
            <reg>Il est vrai qu'Asdrubal est coupable en effet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rien ne peut égaler l’excez de ſon forfaict, Sa trahiſon merite vn ſupplice exemplaire, Il combattit pour nous, il fut ton aduerſaire, Et pour toy contre nous,&amp; meſme contre luy,uu.</orig>
            <reg>Rien ne peut égaler l'excès de son forfait, Sa trahison mérite un supplice exemplaire, Il combattit pour nous, il fut ton adversaire, Et pour toi contre nous, voulez contre lui,uu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il fait tous ſes efforts pour nous perdre auïourd’huy, En vain par mes conſeils, i'ay tenté ſon courage Pour vanger par ta mort la perte de Cartage, Et s’il euſt- eu le cœur de ſuiure mes deſſeins Son bras ſe fuſt armé pour perdre les Romains, Il euſt, pour recouurer ſon honneur &amp; ſa perte, Du ſang de tes ſoldats la campagne couuerte, 3 Et nos murs entr ouuerts les drapeaux deſployez.</orig>
            <reg>Il fait tous ses efforts pour nous perdre aujourd'hui, En vain par mes conseils, j'ai tenté son courage Pour venger par ta mort la perte de Carthage, Et s'il eût- eu le cœur de suivre mes desseins Son bras se fût armé pour perdre les Romains, Il eût, pour recouvrer son honneur et sa perte, Du sang de tes soldats la campagne couverte, 3 Et nos murs entr ou nos drapeaux déployez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ata deffaite entiere il nous euſt employez.</orig>
            <reg>Ata défaite entière il nous eût employés.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieux!</orig>
            <reg>Ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’à ce confeil ie l’ay treuué rebelle, Fidele aux ſeuls Romains à nous ſeuls infidele, Celuy qui nous aidoit s’eſt détaché de nous.</orig>
            <reg>qu'à ce conseil ie l'ai trouvé rebelle, Fidèle aux seuls Romains à nous seuls infidèle, Celui qui nous aidait s'est détaché de nous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quy ce grand deſerteur ne iure que pour vous, Et i’ay bien rèconnu qu’il m’eſtoit impoßible, D'obtenir qu’à l’honneur, ce Prince fuſt ſenſible, Ne pouuant donc changer ſa reſolution, Ie l’ay voulu toucher par ſon affection, Et le forcer à voir deux filles genereuſes Que ces laſches projets vont rendre malheureuſes, Alors il m’a promis qu’il feroit ſon pouuoir Paur obtenir de toy le bien de les reuoir.</orig>
            <reg>Qui ce grand déserteur ne jure que pour vous, Et j'ai bien rèconnu qu'il m'était impossible, D'obtenir qu'à l'honneur, ce Prince fut sensible, Ne pouvant donc changer sa résolution, Je l'ai voulu toucher par son affection, Et le forcer à voir deux filles généreuses Que ces lâches projets vont rendre malheureuses, Alors il m'a promis qu'il ferait son pouvoir Paur obtenir de toi le bien de les révoir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt là ce grand deſſein cette affaire importante, Qui me la fait chercher iuſques dedans ſa tente.</orig>
            <reg>C'est là ce grand dessein cette affaire importante, Qui me la fait chercher jusques dedans sa tente.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DMi.</orig>
            <reg>DMi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais que ie ſçache encor par quel ſubtil moyen Tu vins dans noſtre camps ne me déguiſe rien.</orig>
            <reg>Mais que ici sçache encor par quel subtil moyen Tu vins dans notre camps ne me déguise rien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMILCAR.</orig>
            <reg>AMILCAR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn ſoldat, ou pluroſt vn monſtre de l’Affrique Lunuuon ju porimne à noſtre Republique, Effrayé de nous voir ſi proche de la mort, Vouloit pour Je ſauuer te liurer noſtre fort.</orig>
            <reg>Un soldat, ou plurost un monstre de l'Afrique Lunuon ju porimne à notre République, Éffrayé de nous voir si proche de la mort, Voulait pour Je sauver te livrer notre fort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour t'en donner auis ce Iſche mercenaire Qui de ſa perfidie a receu le ſalaire,</orig>
            <reg>Pour t'en donner avis ce Ische mercenaire Qui de sa perfidie a reçu le salaire,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>S’en vint dedans ton camp en faueur de la nuict, Et pour s’en retourner il eut vn ſauf-conduit, Par lequel tu faiſois cette expreſſe defenſe, Qu’aucun de l’arreſter ne prenne la licence, Il eſt de nos amys &amp; n'a point de deſſein Que d’agrandir l’eſtat de l’Empire Romain.</orig>
            <reg>S'en vint dedans ton camp en faveur de la nuit, Et pour s'en retourner il eut sauf-conduit, Par lequel tu faisais cette expresse défense, Qu'aucun de l'arrêter ne prenne la licence, Il est de nos amis et n'a point de dessein Que d'agrandir l'état de l'Empire Romain.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il reuenoit au fort quand vne ſentinelle Dans l’ombre de la nuict reconnut le rebelle, Et l’ayant ſoupçonné de venir deuers toy, Il l’arreſte, le prend, &amp; l’ameine vers moy, I’interroge le traiſtre, il ne ſçait que respondre.</orig>
            <reg>Il revenait au fort quand une sentinelle Dans l'ombre de la nuit reconnut le rebelle, Et l'ayant soupçonné de venir devers toi, Il l'arrête, le prend, et l'amène vers moi, J'interroge le traître, il ne sais que répondre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’eſtat où l’on le treuue a dequoy le confondre.</orig>
            <reg>L'état où l'on le trouve a dequoy le confondre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’on le foüille, &amp; l’on treuue enfin le paſſeport, Surquoy ie prononçay ſa Sentence de mort.</orig>
            <reg>L'on le fouille, et l'on trouve enfin le passeport, Surquoi toujours prononçay sa Sentence de mort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais deſirant vanger ma patrie opprimee, Et m’eſtant tres-aiſé d’entrer dans ton armee, Auec ce ſauf conduit, ie formay le deſſein De te venir plonger vn poignard dans le ſein, Et ſi l’occaſion m'euſt eſté fauorable La perte de ta vie eſtoit indubitable.</orig>
            <reg>Mais désirant venger ma patrie opprimée, Et m'étant très -aisé d'entrer dans ton armée, Avec ce sauf conduit, je formai le dessein De te venir plonger un poignard dans le sein, Et si l'occasion m'eût été favorable La perte de ta vie était indubitable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CIPION.</orig>
            <reg>CIPION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des diſcours ſi hardis à tout autre qu’à moy Pourroient mettre en ſon ame &amp; la haine &amp; l’effroy.</orig>
            <reg>Des discours si hardis à tout autre qu'à moi Pourraient mettre en son âme et la haine et l'effroi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie fe veux donner vne preuue certaine Que la miẽne eſt touſiours ſans frayeur &amp; ſans haine.</orig>
            <reg>Mais ici se veux donner une preuve certaine Que la mienne est toujours sans frayeur et sans haine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>iij Ouy, contre ton eſpoir ie vais te le preuuer, Tu ſouhaite ma perte, &amp; ie te veux ſauuer, Vn courage ſi grand merite qu'on l’eſtime, Ordonnant ton treſpas, ie croirois faire vn crime, Et témoigner à tous que i'aurois de l’effroy Si ie faiſois perir vn homme comme toy.</orig>
          <reg>ijà Oui, contre ton espoir Seigneur vais te le preuver, Tu souhaite ma perte, et quelque te veux sauver, Un courage si grand mérite qu'on l'estime, Ordonnant ton trépas, tu croirais faire un crime, Et témoigner à tous que j'aurais de l'effroi Si tu faisais périr un homme comme toi.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais comment Aſdrubal pourrions-nous reconnoiſtre Cette fidelité que tu nous fais pareſtre?</orig>
          <reg>Mais comment Asdrubal pourrions-nous reconnaître Cette fidélité que tu nous fais paraître?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Diſpoſe maintenant de mon peu de pouuoir.</orig>
          <reg>Dispose maintenant de mon peu de pouvoir.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Fais venir tes enfans ſi tu les veux reuoir.</orig>
          <reg>Fais venir tes enfants si tu les veux revoir.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que dans ce meſme lieu l’vn &amp; l’autre t’embraſſe.</orig>
          <reg>Que dans ce même lieu l'Han et na embrasse.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ta generoſité merite cette grace.</orig>
          <reg>Ta générosité mérite cette grâce.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Amilcar de ce pas va les faire venir, Ip le tuiſjo tout jeun poumuex embrercnir.</orig>
          <reg>Amilcar de ce pas va les faire venir, Ip le tuisio tout jeun poumuex embrercir.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SOEEVE A</orig>
          <reg>SOEUE A</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Il le va preſenter à celle d’vn Romain.</orig>
            <reg>Il le va présenter à celle d'une Romain.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que n’ay-ie le plaiſir d’en enrichir vn autre?</orig>
            <reg>Que n'ai-je le plaisir d'en enrichir un autre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il n'eſt pas a moy, grãds Dieux il eſtoit voſtre!</orig>
            <reg>Mais il n'est pas à moi, grands Dieux il était vôtre!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne murmure point contre vn ſi iuſte arreſt, V’ous le pouuez donner à celuy qui vous plaiſt.</orig>
            <reg>Je ne murmure point contre un si juste arrêt, V'ous le pouvez donner à celui qui vous plaît.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Senat imperieux qui n'aimes que la guerre, Et dont l’orgueil pourſuit l’Empire de la terré, T’eſtant fait abſolu tis pourras bien ſeruir, Comme tu volles tout, l’on te peut tout rauir.</orig>
            <reg>Sénat impérieux qui n'aimes que la guerre, Et dont l'orgueil poursuit l'Empire de la terré, T'étant fait absolu tis pourras bien servir, Comme tu volles tout, l'on te peut tout ravir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie me voy dépouillé des droits de ma Couronne, A peine en ce débris ſauuay-ie ma perſonne.</orig>
            <reg>Je me vois dépouillé des droits de ma Couronne, À peine en ce débris sauvai-je ma personne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je poſſedois beaucoup, Rome m’a tout oſté, Subiets, amis, parens, richeſſe, liberté, Si ſon ambition n'eſtoit pas aſſouuie, Il ne me reſte plus que le nom &amp; la vie, Qu'elle me priue encor de ces deux ornemens, Et qu'elle mette fin à mes contentemens.</orig>
            <reg>Je possédais beaucoup, Rome m'a tout ôté, Subiets, amis, parents, richesse, liberté, Si son ambition n'était pas assouuie, Il ne me reste plus que le nom et la vie, Qu'elle me prive encor de ces deux ornements, Et qu'elle mette fin à mes contentements.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Außi puis-ie gouſter quelque peu d’allegreſſe?</orig>
            <reg>Aussi puis-je goûter quelque peu d'allégresse?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pourray-ie adoucir vne longue triſteſſe, Ce grand nom d’Aſdrubal n’eſt-il pas obſcurcy?</orig>
            <reg>Et pourrai-je adoucir une longue tristesse, Ce grand nom d'Asdrubal n'est-il pas obscurci?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et de mes lâchetez ne l’ay-ie point noircy?</orig>
            <reg>Et de mes lâchetés ne l'ai-je point noirci?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy?</orig>
            <reg>Quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>puis-ie conſeruer quelque moment de vie?</orig>
            <reg>puis-je conserver quelque moment de vie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ma vie &amp; mon nom ſont-ils dignes d’enuie?</orig>
            <reg>Et ma vie et mon nom sont-ils dignes d'envie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>perdons l’vn &amp; l’autre, &amp; la vie &amp; le nom.</orig>
            <reg>perdons l'un et l'autre, et la vie et le nom.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut ceſſer de viure &amp; mourir ſans renom.</orig>
            <reg>Il faut cesser de vivre et mourir sans renom.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne me puis plus voir que d’vn œil de colere.</orig>
            <reg>Je ne me puis plus voir que d'un oeil de colère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE ASDRVBAL, SOPHONISBE' HIANISBE'.</orig>
          <reg>SCÈNE ASDRUBAL, SOPHONISBE HIANISBE'.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ASDRVBAL.</orig>
          <reg>ÀSDRVBAL.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ais voici mes enfans, embraſſez voſtre pere, nothep tnt Spour foutager nos communes douleurs, Meſler entre mes bras vos larmes à mes pleurs.</orig>
          <reg>Ais voici mes enfants, embrassez votre père, nothep tunt Spour foutager nos communes douleurs, Mêler entre mes bras vos larmes à mes pleurs.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OPHONISBE’.</orig>
            <reg>OPHONISBE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieux!</orig>
            <reg>Ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>m’eſt-il permis de vous reuoir encore?</orig>
            <reg>m'est-il permis de vous revoir encore?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis-ie ici careſſer vn pere que i’honore?</orig>
            <reg>Puis-je ici caresser un père que j'honore?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HIANISBE’.</orig>
            <reg>HIANISBE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres cet entretien que puis-ie ſouhaiter?</orig>
            <reg>Après cet entretien que puis-je souhaiter?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SOPHONISBE', Ah Seigneur!</orig>
            <reg>SOPHONISBE', Ah Seigneur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>laſſez-vous de nous perſecuter, Conſiderez vos coups, de quelles mains ils ſortent Et iuſqu'à quel excez vos cruautez les portent.</orig>
            <reg>lassez-vous de nous persécuter, Considérez vos coups, de quelles mains ils sortent Et jusqu'à quel excès vos cruautés les portent.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O mort nous t’attendons!</orig>
            <reg>Ô mort nous t'attendons!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tu vois ſi ie fremis, Sors, ſors quand tu voudras du camp des ennemu, C’eſt ſeulement par vous que la mort nous eſtonne.</orig>
            <reg>tu vois si ici frémis, Sors, sors quand tu voudras du camp des ennemu, C'est seulement par vous que la mort nous étonne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Nous Nous ne la voulons pas du bras qui nous la donne.</orig>
          <reg>Nous Nous ne la voulons pas du bras qui nous la donne.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quoy, contre ſes enfans vn frere ſoit armé, Peut-il abandonner ce qu’il a tant aimé?</orig>
          <reg>Quoi, contre ses enfants un frère soit armé, Peut-il abandonner ce qu'il a tant aimé?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>De ſes propres enfans ſera-il l’homicide?</orig>
          <reg>De ses propres enfants sera-il l'homicide?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Qu’il s’eſpargne Seigneur, vn ſi grand paricide, Cherchant vne autre main qui les faſſent perir, 11 puimmoin jon grone en tes voyant mourir:</orig>
          <reg>Qu'il s'épargne Seigneur, un si grand paricide, Cherchant une autre main qui les fassent périr, 11 puimoin jon grone en tes voyant mourir:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il ſera ſatisfait &amp; ſans eſtre coupable.</orig>
          <reg>Il sera satisfait et sans être coupable.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ah ma fille!</orig>
            <reg>Ah ma fille!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>An nletBLA Lo</orig>
            <reg>An nletBLA Lo</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SOPHONISBE’.</orig>
            <reg>SOPHONISBE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah Jeigneur, eſtes vous pardonnables Et quelle eſt la raiſon qui vous peut obliger, A prendre le party d’vn perfide eſtrangers</orig>
            <reg>Ah Igneur, êtes -vous pardonnables Et quelle est la raison qui vous peut obliger, À prendre le parti d'amour perfide étrangers</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ASDRVBAL.</orig>
            <reg>ÀSDRVBAL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que dois-je deuenir &amp; que dois-je reſoudre?</orig>
            <reg>Que dois-je devenir et que dois-je résoudre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis des deux coſtez menacé de la foudre:</orig>
            <reg>Je suis des deux côtés menacé de la foudre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et par tout où ie vas mon malheur me pourſuit, I'offence qui me ſert, &amp; ie ſers qui me nuit.</orig>
            <reg>Et par tout où tu vas mon malheur me poursuit, J'offense qui me sert, et notre sers qui me nuit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans ces extremiteZ quel conſeil dois-je prendre?</orig>
            <reg>Dans ces extrémité quel conseil dois-je prendre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie trahis les Romains ſt ie vous veux defendre.</orig>
            <reg>Je trahis les Romains st ie vous veux défendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La nature &amp; l’amour ont beaucoup de pouuoir;</orig>
            <reg>La nature et l'amour ont beaucoup de pouvoir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais l’honneur me deffend de faire mon deuoir.</orig>
            <reg>Mais l'honneur me défend de faire mon devoir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Scipion nous perdra, quelque effort que ie faſſe, Taſchons de vous ſautuer en implorant ſa grace,  JS fe JJE3</orig>
            <reg>Scipion nous perdra, quelque effort que Seigneur fasse, Tâchons de vous sautuer en implorant sa grâce, J se JE3</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HIANISBE'.</orig>
            <reg>HIANISBE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy, i’ay le cœur trop bon pour en vouloir vſer, Si i’allois demander du ſecours à quelque autre, I'ofenſerois ma gloire &amp; trahirois la voſtre.</orig>
            <reg>Moi, j'ai le cœur trop bon pour en vouloir user, Si j'allais demander du secours à quelque autre, J'ofenserais ma gloire et trahirais la vôtre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur, C’eſt à vous ſeul qu’apartient cét honneur, C’eſt ſeulement de vous que i’attens mon bonheur:</orig>
            <reg>Seigneur, C'est à vous seul qu'appartient cet honneur, C'est seulement de vous que j'attends mon bonheur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin a vos deſirs i’abandonne ma teſte, Si ma perte vous plaiſt m'y voilà toute preſte.</orig>
            <reg>Enfin à vos désirs j'abandonne ma tête, Si ma perte vous plaît m'y voilà toute prête.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous pouueZ comme eſtant l’arbitre de mon ſort, Me conſeruer la vie ou m'ordonner la mort.</orig>
            <reg>Vous pourvez comme étant l'arbitre de mon sort, Me conserver la vie ou m'ordonner la mort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ASDRVBAL.</orig>
            <reg>ÀSDRVBAL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En l’estat où ie ſuis quand i’aurois cette enuie, Ie ne vous puis donner ny la mort ny la vie.</orig>
            <reg>En l'état où je suis quand j'aurais cette envie, Je ne vous puis donner ici la mort ni la vie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>MMon amour me deffend de vous faire mourir.</orig>
            <reg>MMon amour me défend de vous faire mourir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et toute ma valeur ne vous peut ſecourir;</orig>
            <reg>Et toute ma valeur ne vous peut secourir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mes filles, voſtre ſort eſt dans la main d’vn autre:</orig>
            <reg>Mes filles, votre sort est dans la main d'un autre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dojo ue niy que depend</orig>
            <reg>Dojo ue ni que dépend</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SOPHONISBE'.</orig>
            <reg>SOPHONISBE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, il eſt dans la noſtre?</orig>
            <reg>Non, il est dans la nôtre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſi voſtre valeur ne nous peut ſecourir, Nous ſçaurons bien treuuer les moyens de mourir,</orig>
            <reg>Et si votre valeur ne nous peut secourir, Nous chaurons bien trouver les moyens de mourir,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Tragedie.</orig>
            <reg>Tragédie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Foſtre amour eſt iniuſte autant qu’on le peut croire, De vouloir que l’on viue aux deſpens de ſa gloire.</orig>
            <reg>Fotre amour est injuste autant qu'on le peut croire, De vouloir que l'on vive aux dépens de sa gloire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ASDRVBAL.</orig>
            <reg>ÀSDRVBAL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mes filles, voſtre perte abregeroit mes iours;</orig>
            <reg>Mes filles, votre perte abrégerait mes jours;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E’eſt vne impieté d’en retrancher le cours:</orig>
            <reg>E'est une impiété d'en retrancher le cours:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous crois toutes deux d’vne ame trop bien née Pour arracher la vie à qui vous l’a donnée.</orig>
            <reg>Je vous crois toutes deux d'une âme trop bien née Pour arracher la vie à qui vous l'a donnée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et fi voſtre raiſon ne taſche à vos trahir, Elle vous apprendra qu’il me faut obeyr.</orig>
            <reg>Et fi votre raison ne tâche à vos trahir, Elle vous apprendra qu'il me faut obéir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne vous emportés point a quelque violence, avionſtre&amp; mcy ouſtre amout par coſre vueiſſance:</orig>
            <reg>Ne vous emportez point à quelque violence, avionstreet mci outre amout par cosre vueissance:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faites reflexion ſur ce que ie vous ſuis, Et ſur ce que ie veux, &amp; ſur ce que ie puis.</orig>
            <reg>Faites réflexion sur ce que je vous suis, Et sur ce que tu veux, et sur ce que ici puis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HIANISBE' Nous ſçauons bien Seigneur, quelle eſt voſtre perſonne, Et quel pouuoir ſur nous la nature vous donne, Nous la conſiderons, nous reuerons ſes lois.</orig>
            <reg>HIANISBE' Nous sçauons bien Seigneur, quelle est votre personne, Et quel pouvoir sur nous la nature vous donne, Nous la considérons, nous révérons ses lois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ie ſçay m’acquiter de ce que ie vous dois.</orig>
            <reg>Et ici sais m'acquitter de ce que je vous dois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçay iuſqu’où s’eſtend le droit de la naiſſance, Que vous aueZ ſur nous vne entiere puiſſance, Et que le plus grand bien qui noms pemn uneniri C’eſt d’auoir eu l’honneur de vous appartenir.</orig>
            <reg>Je sais iusqu’où s'étend le droit de la naissance, Que vous avez sur nous une entière puissance, Et que le plus grand bien qui noms pemn uneniri C'est d'avoir eu l'honneur de vous appartenir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ij Mais auant que me voir en triomphe traiſnée.</orig>
            <reg>ij Mais avant que me voir en triomphe traînée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et par vn Scipion inſolemment menée:</orig>
            <reg>Et par un Scipion insolemment menée:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auant que leur Senat nous impoſe des lois, Ie me veux diſpenſer de ce que ie vous dois.</orig>
            <reg>Avant que leur Sénat nous impose des lois, Je me veux dispenser de ce que personne vous dois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rome n'aura iamais ce ſuperbe auantage, D’auoir veu vos enfans mourir dans l’eſclauage, Nous ſçaurons conſeruer l’honneur de noſtre rang Et ne point obſcurcir l’eſclat de noſtre ſang, Ie n'aſquis libre enfin, &amp; ie mourray de meſme.</orig>
            <reg>Rome n'aura jamais ce superbe avantage, D'avoir vu vos enfants mourir dans l'esclavage, Nous sçaurons conserver l'honneur de notre rang Et ne point obscurcir l'éclat de notre sang, Je n'asquis libre enfin, et ie mourrai de et.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ASDRVBAL.</orig>
            <reg>ÀSDRVBAL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, vous-défieZ vous de quelque ſtratageſme?</orig>
            <reg>Quoi, vous-défiez -vous de quelque stratagème?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rome ſçait obſeruer tout ce qu’elle a promis:</orig>
            <reg>Rome sçait observer tout ce qu'elle a promis:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et traite auec douceur tous ceux qu'elle à ſoûmis.</orig>
            <reg>Et traite avec douceur tous ceux qu'elle à soumis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SOPHONISBE’.</orig>
            <reg>SOPHONISBE'.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Teſmoin ce traitement qu’elle a fait à Carthage, Où l’auenir verra des marques de ſa rage.</orig>
            <reg>Témoin ce traitement qu'elle a fait à Carthage, Où l'avenir verra des marques de sa rage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ASDRVBAL.</orig>
            <reg>ÀSDRVBAL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Ciel faſſe de moy ce qu’il a reſolu:</orig>
            <reg>Le Ciel fasse de moi ce qu'il a résolu:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux aueuglement tout ce qu'il a voulu, Quand i'y deurois finir ma triſte deſtinée, Ie tiendray ma parole aprés l’auoir donnée:</orig>
            <reg>Je veux aveuglement tout ce qu'il a voulu, Quand j'y devrais finir ma triste destinée, Je tiendrai ma parole après l'avoir donnée:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne nous oppoſons plus à la fatalité;</orig>
            <reg>Ne nous opposons plus à la fatalité;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt moins moy qui le veut que la neceßité.</orig>
            <reg>C'est moins moi qui le veut que la necessité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>En vain par cent combats i'ay choqué ſa puiſſance, Sa valeur m'a contraint d’implorer ſa clemence.</orig>
            <reg>En vain par cent combats j'ai choqué sa puissance, Sa valeur m'a contraint d'implorer sa clémence.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ſi Rome a deſſein de me faire perir, Tout l’Vniuers armé ne me peut ſecourir.</orig>
            <reg>Que si Rome a dessein de me faire périr, Tout l'Univers armé ne me peut secourir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HIANISBE' Puis que l’amour du ſang, ny la crainte du blâme, Ne peuuent arracher le deſſein de voſtre ame:</orig>
            <reg>HIANISBE' Puis que l'amour du sang, ni la crainte du blâme, Ne peuvent arracher le dessein de votre âme:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vous aimez mieux vostre captiuité, Que d’expoſer vos iours pour noſtre liberté.</orig>
            <reg>Et vous aimez mieux votre captivité, Que d'exposer vos jours pour notre liberté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut, il faut Seigneur, que nous ceßions de viure, Nous preferons la mort au deſir de vous ſuiure.</orig>
            <reg>Il faut, il faut Seigneur, que nous cessions de vivre, Nous préférons la mort au désir de vous suivre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais nous perdons le temps en diſcours ſuperflus, Adieu Seigneur, Adieu, ie ne vous verray plus.</orig>
            <reg>Mais nous perdons le temps en discours superflus, Adieu Seigneur, Adieu, toujours ne vous verrai plus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SOPHONISBE' Puis que vous nous laiſſeZ il faut que ie vous quite, La voix de la nature en vain me ſollicite:</orig>
            <reg>SOPHONISBE' Puis que vous nous laissez il faut que je vous quite, La voix de la nature en vain me sollicite:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie doy pour mon honneur marcher deſſus ſes pas;</orig>
            <reg>Je dois pour mon honneur marcher dessus ses pas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et comme elle chercher vn glorieux treſpas.</orig>
            <reg>Et comme elle chercher un glorieux trépas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais auant que partir, permetez que i'embraſſe, L’auteur de nostre vie &amp; de nostre diſgrace:</orig>
            <reg>Mais avant que partir, permetez que j'embrasse, L'auteur de notre vie et de notre disgrâce:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’excez de ma douleur me dérobe la voix, Ie n'en puis plus, Adieu pour la derniere fois.</orig>
            <reg>L'excès de ma douleur me dérobe la voix, Je n'en puis plus, Adieu pour la dernière fois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>G.</orig>
            <reg>G.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>iij</orig>
            <reg>jij</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AS DRVBAL.</orig>
            <reg>AS DRVBAL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour la derniere fois, Ah paroles ſenſibles!</orig>
            <reg>Pour la dernière fois, Ah paroles sensibles!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et de nouueaux malheurs teſmoignages viſibles;</orig>
            <reg>Et de nouveaux malheurs témoignages visibles;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais laiſſons faire au Ciel, &amp; ſans plus diſcourir, Allons prenure leur ſont, tes fauuer, ou mourir.</orig>
            <reg>Mais laissons faire au Ciel, et sans plus discourir, Allons prenure leur sont, tes sauver, ou mourir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fin du troiſieſme Acte.</orig>
          <reg>Fin du troisième Acte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>A DODEVES IADITEND.</orig>
          <reg>À DODEUES JADITEND.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SOPHRONIE, SOPHONISBE'.</orig>
          <reg>SOPHRONIE, SOPHONISBE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SOPHRONIE.</orig>
            <reg>SOPHRONIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La fermé l'oreille aux cris de la Nature, Il trauaille luy-meſme a noſtre ſepulture, Il viole l'honneur qu’il doit rendre à ſon rang, Il ne veut eſcouter ny l’amour ny le ſang, Ce cruel tranſporté d’vne aueugle furie, Expoſe ſes enfans, ſa femme &amp; ſa patrie, Et par vn deſeſpoir qui le meine au treſpas Il taſche à conſeruer ce qu’il ne deffend pas.</orig>
            <reg>La fermé l'oreille aux cris de la Nature, Il travaille lui-même à notre sépulture, Il viole l'honneur qu'il doit rendre à son rang, Il ne veut écouter ni aamour ny le sang, Ce cruel transporté d'une aveugle furie, Expose ses enfants, sa femme et sa patrie, Et par un désespoir qui le mène au trépas Il tâche à conserver ce qu'il ne défend pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il re tourne luy-meſme au malheur qu’il euite, Loin de s'en eſloigner l’ingrat ſe precipite.</orig>
            <reg>Il ré tourne avait-même au malheur qu'il évite, Loin de s'en éloigner l'ingrat se précipite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>En deſdaignant la main qui le veut ſecourir, Il careſſe le bras qui le fera mourir.</orig>
            <reg>En dédaignant la main qui le veut secourir, Il caresse le bras qui le fera mourir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son eſprit l’abandonne en ce peril extreſme En ſeruant Scipion il ſe trahit ſoy-meſme.</orig>
            <reg>Son esprit l'abandonne en ce péril extrême En servant Scipion il se trahit soi-même.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon honneur empeſchant de ſi laſches deſſeins, Allons, allons rauir cette teſte aux Romains.</orig>
            <reg>Mon honneur empêchant de si lâches desseins, Allons, allons ravir cette tête aux Romains.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce poignard, quel effort a dißipé ma rage;</orig>
            <reg>Ce poignard, quel effort a dissipé ma rage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelle indigne foibleſſe a ſaiſi mon courage?</orig>
            <reg>Quelle indigne faiblesse a saisi mon courage?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Reglons nous ma colere a la fureur d’autruy, Il agit en barbare, agiſſons comme luy.</orig>
            <reg>Reglons nous ma colère a la fureur d'autrui, Il agit en barbare, agissons comme lui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toute preſte à fraper, redouble toy ma haine, Dieux!</orig>
            <reg>Toute prête à frapper, redouble toi ma haine, Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſi proche du coup que mon audace eſt vaine.</orig>
            <reg>si proche du coup que mon audace est vaine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons, entreprenons, mon couroux où vas-tu?</orig>
            <reg>Allons, entreprenons, mon courroux où vas-tu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tes cruels mouuemens effacent ma vertu.</orig>
            <reg>Tes cruels mouvements effacent ma vertu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy qu’il me face horeur, il m'est encore aimable Que ie meure innocente &amp; qu’il viue coupable.</orig>
            <reg>Quo qu’il me face horeur, il m'est encore aimable Que tu meure innocente et qu'il vive coupable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſon crime reuient dedans mon ſouuenir.</orig>
            <reg>Mais son crime revient dedans mon souvenir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>El me force de viure afin de le punir:</orig>
            <reg>Él me force de vivre afin de le punir:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’en eſt fait, il le faut, ſa perte eſt neceſſaire, Arreſte encore mon cœur, tu n'es qu’vn temeraire;</orig>
            <reg>C'en est fait, il le faut, sa perte est nécessaire, Arrête encore mon cœur, tu n'es qu’un téméraire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſi par deſeſpoir tu tente le combat, Dés le premier effort ta coleré s’abat:</orig>
            <reg>Et si par désespoir tu tente le combat, Dès le premier effort ta coleré s'abat:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’vn delay ſi craintif mon ame eſt offencée, Allons ioindre de preZ l’effet à la penſée,</orig>
            <reg>D'un délai si craintif mon âme est offensée, Allons joindre de près l'effet à la pensée,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SOPHO</orig>
          <reg>SOPHO</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SOPHONISBE.</orig>
            <reg>SOPHONISBE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah Madame arreſtez!</orig>
            <reg>Ah Madame arrêtez!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ne vous portez pas dans les extremitez, Pous ſcaueZ qu'Aſdrubal</orig>
            <reg>Et ne vous portez pas dans les extrémités, Pous savez qu'Asdrubal</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SOPHRONIE.</orig>
            <reg>SOPHRONIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N'en dis pas dauantage, C’eſt vn laſche, vn ingrat, vn parjure, vn volage, Vn Prince qui des ſiens ne prend aucun ſoucy, Vn eſclaue de Rome.</orig>
            <reg>N'en dis pas davantage, C'est un lâche, un ingrat, un parjure, un volage, Un Prince qui des siens ne prend aucun souci, Un esclave de Rome.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SOPHONISBE.</orig>
            <reg>SOPHONISBE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt mon pere außi,</orig>
            <reg>Il est mon père aussi,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SOPHRONIE.</orig>
            <reg>SOPHRONIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son cœur vient d’effacer ce ſacré caractere, Son crime luy rauit la qualité de pere;</orig>
            <reg>Son cœur vient d'effacer ce sacré caractère, Son crime même ravit la qualité de père;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ri eſt voſtre ennemy.</orig>
            <reg>Ri est votre ennemi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OPHONISBE.</orig>
            <reg>OPHONISBE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il eſt voſtre eſpoux.</orig>
            <reg>Mais il est votre époux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SOPHRONTE.</orig>
            <reg>SOPHRONTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A ce Nom ie me rens.</orig>
            <reg>À ce Nom Madame me rends.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2-</orig>
            <reg>2-</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SUEITT TE HIANIS BE', SOPHONIE, SOPHONISBE.</orig>
          <reg>SUEIT TE HIANIS BE, SOPHONIE, SOPHONISBE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Adame ſauueZ-vous.</orig>
            <reg>Adame sauvez-vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amilcar tranſporté de fureur &amp; de rage Vient d’armer contre vous le peuple de Carthage.</orig>
            <reg>Amilcar transporté de fureur et de rage Vient d'armer contre vous le peuple de Carthage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SOPHRONIE.</orig>
            <reg>SOPHRONIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En ſçais-tu le ſujet?</orig>
            <reg>En sais-tu le sujet?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HIANISBE’.</orig>
            <reg>HIANISBE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt qu’il preſume à tort Qu'Aſdrubal, les Romains &amp; vous ſoyez d’accord;</orig>
            <reg>C'est qu'il présume à tort Qu'Asdrubal, les Romains et vous soyez d'accord;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſe l’eſt confirmé voyant voſtre ſortie:</orig>
            <reg>Il se l'est confirmé voyant votre sortie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moy de ſes deſſeins pleinement aduertie Ie me ſuis eſchapée:</orig>
            <reg>Et moi de ses desseins pleinement avertie Je me suis échappée:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah i'entends quelque bruit, C’eſt luy-meſme qui vient &amp; le peuple le ſuit.</orig>
            <reg>Ah j'entends quelque bruit, C'est lui-même qui vient et le peuple le suit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila ce furieux.</orig>
            <reg>Voilà ce furieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Tragedie.</orig>
            <reg>Tragédie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SOPHRONIE.</orig>
            <reg>SOPHRONIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ramaſſons te puignara.</orig>
            <reg>Ramassons te pvignara.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Craindrois-ie ſa colere,</orig>
            <reg>Craindrais-je sa colère,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SOPHRONIE &amp; HIANISBE'.</orig>
            <reg>SOPHRONIE et HIANISBE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va, fais venir mon pere.</orig>
            <reg>Va, fais venir mon père.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SEVI TEE A MILCAR, SOPRONIE, SOPHONISBE, SOLDATS d’Amilcar.</orig>
          <reg>SÉVI TE A MILCAR, SOPRONIE, SOPHONISBE, SOLDATS d'Amilcar.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>AMILCAR, &amp; ſa ſuite.</orig>
          <reg>AMILCAR, et sa suite.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DLL E eſt d’intelligence auec nos ennemis.</orig>
          <reg>DLL E est d'intelligence avec nos ennemis.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SOPHONTE au deuant de luy.</orig>
            <reg>SOPHONTE au devant de Seigneur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Viens donc l’aſſaßiner comme tu l’as promis;</orig>
            <reg>Viens donc l'assassiner comme tu l'as promis;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis qu'auec les Romains elle eſt d’intelligence, Vous en deuez tirer vne haute vengeance:</orig>
            <reg>Puis qu'avec les Romains elle est d'intelligence, Vous en devez tirer une haute vengeance:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie te veux ſeconder dans ce pieux deſſein, Et t’offre le poignard pour me percer le ſein:</orig>
            <reg>Je te veux seconder dans ce pieux dessein, Et t'offre le poignard pour me percer le sein:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Frape, frape Amilcar, ma mort eſt legitime, Et mon commandement authoriſe ton crime.</orig>
            <reg>Frappe, frappe Amilcar, ma mort est légitime, Et mon commandement autorise ton crime.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy?</orig>
            <reg>Quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ton bras ſe retire &amp; ie te voy trembler, Dans ton eſtonnement tu ne m'õſes parler:</orig>
            <reg>ton bras se retire et et te vois trembler, Dans ton étonnement tu ne m'onze parler:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A ce premier abord dont ta veuë eſt frapée, N'eſt-ce point le reſpect qui retient ton eſpée?</orig>
            <reg>À ce premier abord dont ta vue est frappée, N'est-ce point le respect qui retient ton épée?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout le peuple aſſemblé prend part à ta froideur, Vn exemple ſi laſche allentit leur ardeur.</orig>
            <reg>Tout le peuple assemblé prend part à ta froideur, Un exemple si lâche allentit leur ardeur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N'est-ce point le remors de m’auoir outragee?</orig>
            <reg>N'est-ce point le remors de m'avoir outragée?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et par vos repentirs ſerois-ie bien vengee?</orig>
            <reg>Et par vos repentirs serais-je bien vengée?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMILCAR.</orig>
            <reg>AMILCAR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie commence à ſentir un remords eternel, Et tout le peuple armé n’eſt pas moins criminel, Ce que nous endurons n'eſt pas imaginable, Ie connois noſtre erreur, vous n'eſtes point coupable, Et vous auſtifiant par ce noble couroux, Vous faites retomber le crime deſſus nous;</orig>
            <reg>Je commence à sentir un remords éternel, Et tout le peuple armé n'est pas moins criminel, Ce que nous endurons n'est pas imaginable, Je connais notre erreur, vous n'êtes point coupable, Et vous austifiant par ce noble courroux, Vous faites retomber le crime dessus nous;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous venions vous punir, chaſtieZ noſtre offence, C’eſt maintenant à vous d’en prendre la vengeance Auec bien plus de droit que nous n'en auions pas;</orig>
            <reg>Nous venions vous punir, châtiez notre offense, C'est maintenant à vous d'en prendre la vengeance Avec bien plus de droit que nous n'en avions pas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous pouueZ prononcer l’arreſt de mon treſpas.</orig>
            <reg>Vous pourvez prononcer l'arrêt de mon trépas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si pour l’executer vous manquez de courage, Madame, remettez, cet office à ma rage, Et par vn chaſtiment außi grand que nouueau, Soufrez qu'vn criminel deuienne ſon bourreau, Et qu'en vous apaiſant a force de ſuplices, Il vous aille immoler les malheureux complices.</orig>
            <reg>Si pour l'exécuter vous manquez de courage, Madame, remettez, cet office à ma rage, Et par un châtiment aussi grand que nouveau, Souffrez qu'à criminel devienne son bourreau, Et qu'en vous apaisant a force de suplices, Il vous aille immoler les malheureux complices.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SOPHRONIE.</orig>
            <reg>SOPHRONIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu n’es que trop puny de ta temerité, Et tu ſoufres bien plus que tu n'as mertté.</orig>
            <reg>Tu n'es que trop puni de ta témérité, Et tu souffres bien plus que tu n'as mertté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne crains rien Amilcar, ma bonté te fait grace.</orig>
            <reg>Ne crains rien Amilcar, ma bonté te fait grâce.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais dy-moy le ſujet qui cauſa ton audace, Et l'intuſte raiſon qui vous fit ſoupçonner Que i'euſſe le deſſein de vous abandonner.</orig>
            <reg>Mais dis-moi le sujet qui causa ton audace, Et l'intuste raison qui vous fit soupçonner Que j'eusse le dessein de vous abandonner.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMILCAR.</orig>
            <reg>AMILCAR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’allois donner au Fort les ordres neceſſaires A pouuoir ſoutenir l’aſſaut des aduerſaires, Quand proche de la tour on me vint auertir Que pour voir les Romains vous en alliez ſortir;</orig>
            <reg>J'allais donner au Fort les ordres nécessaires A pouvoir soutenir l'assaut des adversaires, Quand proche de la tour on me vint avertir Que pour voir les Romains vous en alliez sortir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qu'a noſtre deſceu de puiſſance abſoluë Vous auiez quec eux vne treve concluë.</orig>
            <reg>Et qu'a notre desceu de puissance absolue Vous aviez quec eux une treve conclue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cet auis me-ſurprit d'vne telle façon Qu’il fit naiſtre en mon ame vn eſtrange ſoupçon.</orig>
            <reg>Cet avis me-surprit d'une telle façon Qu'il fit naître en mon âme un étrange soupçon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Duy Madame, ie crus que voſtre ame eſtonnee A de laſches conſeils s’eſtoit abandonnee, Et que pour imiter vn infidele eſpoux Vous allieZ de ce pas vous retirer de nous.</orig>
            <reg>Dui Madame, je crus que votre âme étonnée A de lâches conseils s'était abandonnée, Et que pour imiter un infidèle époux Vous alliés de ce pas vous retirer de nous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce penſer ſur mes ſens vſa de tyrannie, Et me laiſſant aller à ce premier genie, I'alarmay tout le Fort, ie remplis tout de peur, Tous receurent d'abord le ſentiment trompeur,</orig>
            <reg>Ce penser sur mes sens usa de tyrannie, Et me laissant aller à ce premier génie, J'alarmai tout le Fort, Seigneur remplis tout de peur, Tous recevrent d'abord le sentiment trompeur,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>H ii Et ce peuple eſtonné qu'ecitoient mes larmes D'vne commune voix alla prendre les armes;</orig>
          <reg>H Hi Et ce peuple étonné qu'ecitoient mes larmes D'une commune voix alla prendre les armes;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et d’vn conſentement il iura voſtre mort:</orig>
          <reg>Et d'un consentement il jura votre mort:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>I'en commis quelques vns à la garde du Fort;</orig>
          <reg>J'en commis quelques uns à la garde du Fort;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>D'autres dans le beſoin m’ayant ofert main forte, I'employai les derniers à conſeruer la porte.</orig>
          <reg>D'autres dans le besoin m'ayant offert main forte, J'employai les derniers à conserver la porte.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Afin que m'expoſant dans quelque grand danger Ces ſoldats preparez me vinſſent deſgager.</orig>
          <reg>Afin que m'exposant dans quelque grand danger Ces soldats préparés me vinssent dégager.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cet ordre eſtant donné nous vous auons ſuiuie MAhetqne le Aeſein de 'voua eſber las ose.</orig>
          <reg>Cet ordre étant donné nous vous avons suivie MAhetqne le Aésein de 'une éber las ose.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais le peuple eſt rauy d’eſtre deſabuZé.</orig>
          <reg>Mais le peuple est ravi d'être desabuZé.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OPHRONIE.</orig>
            <reg>OPHRONIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie luy veux pardonner ce qu’il auoit oZé.</orig>
            <reg>Je te veux pardonner ce qu'il avait oZé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et puis que ſon ſoupçon eſtoit ſi legitime, Loin de le condamner ie veux louer ſon crime.</orig>
            <reg>Et puis que son soupçon était si légitime, Loin de le condamner personne veux louer son crime.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ciel que ta prouidence a d’eſtranges reſſors, Elle meut à ſon gré nos eſprits &amp; nos corps:</orig>
            <reg>Ciel que ta prouidence a d'étranges ressors, Elle meut à son gré nos esprits et nos corps:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous pouuons voir icy des ſoins ſi manifestes, Les Dieux ont diuerty deux projets ſi funeſtes, Ils ont ſauué la femme &amp; conſerué l’eſpoux, Mais le voicy venir, allez retireZ vous.</orig>
            <reg>Nous pouvons voir ici des soins si manifestes, Les Dieux ont diverti deux projets si funestes, Ils ont sauvé la femme et conservé l'époux, Mais le voici venir, allez retirez vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Scipion l’acompagne, &amp; Caton &amp; Lelie, le vais au deuant d’eux.</orig>
            <reg>Scipion l'acompagne, et Caton et Lélie, le vais au devant d'eux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCEEEELE CIPION, CATON, LELIE, ASDRVBAL, OPFRONTEJHPINISDE, SOPHRONISBE, AMILCAR, TREBACE.</orig>
          <reg>SCEELE CIPION, CATON, LELIE, ASDRVBAL, OPFRONTEJHPINISDE, SOPHRONISBE, AMILCAR, TREBACE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCIPION.</orig>
            <reg>SCIPION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pirisqu'on le lie, Et que ſans diferer on le meine en priſon, Sa teſte répondra de cette trabiſon.</orig>
            <reg>Pirisqu'on le lie, Et que sans diférer on le mène en prison, Sa tête répondra de cette trabison.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMILCAR abandonné des ſiens.</orig>
            <reg>AMILCAR abandonné des siens.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Falloit-il me fier à ces troupes timides;</orig>
            <reg>Fallait-il me fier à ces troupes timides;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dés le premier peril ils fuyent les perfides, Ie me defendray ſeul.</orig>
            <reg>Dès le premier péril ils fuient les perfides, Je me défendrai seul.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Rens l'eſpee.</orig>
            <reg>Rends l'épée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>T REBACE.</orig>
            <reg> TEBACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah traiſtre il faut mourir.</orig>
            <reg>Ah traître il faut mourir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMILCAR.</orig>
            <reg>AMILCAR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah plutoſt on me verra perir;</orig>
            <reg>Ah plutôt on me verra périr;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ce n'eſt qu'à Scipion que ma main la veut rendre, Que ne luy permets-tu de la pouuoir deffendre?</orig>
            <reg>Ce n'est qu'à Scipion que ma main la veut rendre, Que ne lui permets-tu de la pouvoir défendre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais dans cette impuiſſance où mon malheur m’a mis Attens-ie quelque grace entre mes ennemis.</orig>
            <reg>Mais dans cette impuissance où mon malheur m'a mis Atends-je quelque grâce entre mes ennemis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous eſtes de ce nombre infidelle Princeſſe.</orig>
            <reg>Vous êtes de ce nombre infidèle Princesse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy Madame, a vos yeux vous ſoufrez qu’on Vous nous eſclaireiſſez de voſtre trahiſon:</orig>
            <reg>Quoy Madame, à vos yeux vous souffrez qu'on Vous nous éclaireissez de votre trahison:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>[m opreſſe Mais les Dieux toſt ou tard nous feront raiſon.</orig>
            <reg>[m opresse Mais les Dieux tôt ou tard nous feront raison.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCIPION.</orig>
            <reg>SCIPION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Soldats que l'on l’enchaiſne.</orig>
            <reg>Soldats que l'on l'enchaîne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>de d dul dld lndis Ms O Dieux quelle inſolence, Enchaiſner Amilcar, &amp; meſme en ma preſence.</orig>
            <reg>de d' l dès larndis Ms Ô Dieux quelle insolence, Enchaîner Amilcar, et même en ma présence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCIPION.</orig>
            <reg>SCIPION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dreſe pour ooommorope quoiote traite ainſuj Vous ſçauez le deſſein qui l’a conduit icy:</orig>
            <reg>drese pour oommorope quoite traite ainsuj Vous savez le dessein qui l'a conduit ici:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pouuez-vous oublier vne action ſi noire.</orig>
            <reg>Pouvez-vous oublier une action si noire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prier pour vn perfide.</orig>
            <reg>Prier pour un perfide.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SOPHRONTE.</orig>
            <reg>SOPHRONTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle tourne a ſa glotre, Il s’eſt eterniſe par ce bel attentat, Je ſçais qu'vn Zele ardent de ſeruir noſtre Eſtat Penſant</orig>
            <reg>Elle tourne a sa glotre, Il s'est ernise par ce bel attentat, Je sais qu'un Zèle ardent de servir notre État Pensant</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Penſant que pour ſon bien ma mort fuſt neceſſaire, A conduit en ces lieux ce cruel temeraire.</orig>
            <reg>Pensant que pour son bien ma mort fût nécessaire, À conduit en ces lieux ce cruel téméraire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçay que ſa Patrie auoit armé ſa main, Qu’il venoit m'immoler dans le compromis.</orig>
            <reg>Je sais que sa Patrie avait armé sa main, Qu'il venait m'immoler dans le compris.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais loin de le blamer de trop de violence, Cette belle action attend ſa recompenſe.</orig>
            <reg>Mais loin de le blâmer de trop de violence, Cette belle action attend sa récompense.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il doit eſtre loüé, loin d’en eſtre blamé, C’eſt pour un beau motif que ſon bras s’eſt armé.</orig>
            <reg>Il doit être loué, loin d'en être blammé, C'est pour un beau motif que son bras s'est armé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De ſa vertu ſon crime eſt vn grand teſmoignage, Et cette occaſion ſignalle ſon courage.</orig>
            <reg>De sa vertu son crime est un grand témoignage, Et cette occasion signalle son courage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au lieu de le punir, tu le dois conſeruer, La generoſité t’oblige à le ſauuer.</orig>
            <reg>Au lieu de le punir, tu le dois conserver, La générosité t'oblige à le sauver.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mets donc en liberté ce criminel fidelle, Ce toupauie innotent, te gentreux rebelle.</orig>
            <reg>Mets donc en liberté ce criminel fidèle, Ce toupavie innotent, te gentreux rebelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa faute eſt glorieuſe, &amp; ſa fidelité Le doit rendre celebre à la poſterité.</orig>
            <reg>Sa faute est glorieuse, et sa fidélité Le doit rendre célèbre à la postérité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A MILCAR.</orig>
            <reg>À MILCAR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O generoſité qui n’a point de ſemblable!</orig>
            <reg>Ô générosité qui n'a point de semblable!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCIPION.</orig>
            <reg>SCIPION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy traiter de la ſorte vn ſuiet ſi coupable, Traiter vn criminel auec tant de bonté?</orig>
            <reg>Quoi traiter de la sorte un sujet si coupable, Traiter un criminel avec tant de bonté?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie m’oppoſe Madame, à voſtre vlonté.</orig>
            <reg>Je m'oppose Madame, à votre vlonté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non non ie veux qu’il meure.</orig>
            <reg>Non non seulement veux qu'il meure.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>La Fottrinisrdre ry</orig>
          <reg>La Fottrinisdre ri</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SOPHRONIE.</orig>
            <reg>SOPHRONIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moy je veux qu’il viue?</orig>
            <reg>Et moi je veux qu'il vive?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou bien s’il doit perir il faut que ie le ſuiue:</orig>
            <reg>Ou bien s'il doit périr il faut que tu le suive:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais depend il de toy d’ordonner de ſon ſort:</orig>
            <reg>Mais dépend il de toi d'ordonner de son sort:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’apartient q’uà moy de reſoudre ſa mort.</orig>
            <reg>Il n'appartient q nuà moi de résoudre sa mort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son forfait ſeulement regarde ma perſonne:</orig>
            <reg>Son forfait seulement regarde ma personne:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’eſt plus criminel puis que ie luy pardonne!</orig>
            <reg>Il n'est plus criminel puis que ie cy pardonne!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>denboo ourmuguioromubrentu equalite Sont d’vn rang où le tien n'a point dautorité,</orig>
            <reg>denbo ourmuguioromubrentu équalite Sont d'Un rang où le tien n'a point dautorité,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>O Quelle eſt donc la valeur &amp; le rang de cet homme.</orig>
            <reg>Ô Quelle est donc la valeur et le rang de cet homme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SOPHRONIE.</orig>
            <reg>SOPHRONIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt noſtre Admiral &amp; la terreur de Rome, Ce fut luy le premier ſur l’empire des eaux Que pi touter a fonas tes ſupeives vaiſſeaux:</orig>
            <reg>Il est notre Admiral et la terreur de Rome, Ce fut apprendre le premier sur l'empire des eaux Que pi touter a fonas tes supeives vaisseaux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui le fer à la main, &amp; la flamme dans l’autre Fit perir ton armée &amp; conſerua la noſtre.</orig>
            <reg>Qui le fer à la main, et la flamme dans l'autre Fit périr ton armée et conserva la nôtre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCIPION.</orig>
            <reg>SCIPION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette haute valeur ne m’empeſchera pas D’ordonner à ce traiſtre vn infame freſpas.</orig>
            <reg>Cette haute valeur ne m'empêchera pas D'ordonner à ce traître un infâme frépas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SOPHRONIE.</orig>
            <reg>SOPHRONIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais la treve ſeigneur que tu mas accordee, Si toſt que par les miens ie te l’ay demandee, Exente pour vn temps tous les Carthaginois De la ſeuerité de tes iniuſtes lois.</orig>
            <reg>Mais la trouve seigneur que tu mas accordée, Si tôt que par les miens Seigneur te l'ai demande, Exente pour un temps tous les Carthaginois De la sévérité de tes injustes lois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils doiuent dans ton camp marcher en aſſeurance, Noſtre accord leur en donne vne entiere licence.</orig>
            <reg>Ils doivent dans ton camp marcher en assurance, Notre accord leur en donne une entière licence.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour trois heures de temps tu ſçais qu’il eſt permis A l’vn &amp; l’autre cap, come à nous, de voir ſes ennemis:</orig>
            <reg>Pour trois heures de temps tu sais qu'il est permis À l'un et l'autre cap, come à nous, de voir ses ennemis:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chacun des deux partis viſite ſon contraire, L’ennemy dans Carthage eſt receu comme vn frere, Tes ſoldats ſont cheZ elle en pleine liberté, Et les ſiens en ces lieux n'ont point de ſeureté.</orig>
            <reg>Chacun des deux partis visite son contraire, L'ennemi dans Carthage est reçu comme un frère, Tes soldats sont cheZ elle en pleine liberté, Et les siens en ces lieux n'ont point de sûreté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au meſpris de ta foy tu veux deſtruire vn homme, Qui veut mourir pour elle où triompher de Rome.</orig>
            <reg>Au mépris de ta foi tu veux détruire un homme, Qui veut mourir pour elle où triompher de Rome.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il faut que pour ce crime on face vn chaſtiment, Il faut que l’on m’ordonne vn pareil traitement.</orig>
            <reg>S'il faut que pour ce crime on face un châtiment, Il faut que l'on m'ordonne un pareil traitement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tous deux pour le pais nous voulions faire vn crime, Et chacun de nous deux choißiſſoit ſa victime:</orig>
            <reg>Tous deux pour le pais nous voulions faire un crime, Et chacun de nous deux choississoit sa victime:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous eſtions agités d'vn diferent couroux, Il entreprit ma mort moy celle d’vn eſpoux.</orig>
            <reg>Nous étions agités d'un dièrent courroux, Il entreprit ma mort moi celle d'un époux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſans que la raiſon reprit place en mon ame, Vn mary ſeroit mort par la main de ſa femme:</orig>
            <reg>Et sans que la raison reprit place en mon âme, Un mari serait mort par la main de sa femme:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie le ſacrifiois aux dieux de mon pais;</orig>
            <reg>Je le sacrifiais aux dieux de mon pais;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'allois punir l’ingrat qui nous auoit trais.</orig>
            <reg>J'allais punir l'ingrat qui nous avait trais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie l’aime toutefois &amp; le reſpecte encore, Tout criminel qu’il eſt, il faut que ie l’adore.</orig>
            <reg>Je l'aime toutefois et le respecte encore, Tout criminel qu'il est, il faut que . l'adore.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quoy qu'à voſtre eſgard il me ſoit odieux:</orig>
            <reg>Et quoique à votre égard il me soit odieux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ene,y de oeipran paiydrelr a mlla yeare</orig>
            <reg>ene,i de oeipran paidrelr a mlla yevare</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ASDRVBAL.</orig>
            <reg>ÀSDRVBAL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy donc ma Sophronie, eſt-ce ainſi qu’on me traite?</orig>
            <reg>Quoi donc ma Sophronie, est-ce ainsi qu'on me traite?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sont-ce là les effets d’vne amitié parfaite?</orig>
            <reg>Sont-ce là les effets d'une amitié parfaite?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>As-tu la cruauté de terminer mes iours, Quand pour te conſeruer ie viens à ton ſecours?</orig>
            <reg>As-tu la cruauté de terminer mes jours, Quand pour te conserver ie ur à ton secours?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au moment que ma fille a pù me faire entendre Qu'Amilcar ſur ta vie oſoit bien entreprendre, I’ay conduit Scipion ſuiuy de ces Romains, Et ſuis venu t’oſter de ces barbares mains.</orig>
            <reg>Au moment que ma fille a pendant me faire entendre Qu'Amilcar sur ta vie osait bien entreprendre, J'ai conduit Scipion suivi de ces Romains, Et suis venu t'ôter de ces barbares mains.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En fin pour te ſauuer i'ay tenté l’impoßible, Et pour tant de bien-faits ton ame eſt inſenſible:</orig>
            <reg>En fin pour te sauver j'ai tenté l'impossible, Et pour tant de bienfaits ton âme est insensible:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne puis-ie par mes ſoins adoucir ta rigueur, Contente ton deſir, arrache moy le cœur.</orig>
            <reg>Ne puis-je par mes soins adoucir ta rigueur, Contente ton désir, arrache moi le cœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Viens me priuer du jour, tu m’oſteras de peine:</orig>
            <reg>Viens me priver du jour, tu m'ôteras de peine:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſi ma paßion a merité ta haine, Si l’amour dans mon cœur imprima ton pourtrait, Venge toy de l’amour, deſtruis ce qu’il a fait;</orig>
            <reg>Et si ma passion a mérité ta haine, Si l'amour dans mon cœur imprima ton pourtrait, Venge toi de l'amour, détruis ce qu'il a fait;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Suis ces grands mouuements que t’inſpirent ia rage, Et de ta propre main efface ton image:</orig>
            <reg>Suis ces grands mouvements que t'inspirent ja rage, Et de ta propre main efface ton image:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SOPHRONIE.</orig>
            <reg>SOPHRONIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faudroit pour t’aimer aimer la trahiſon, Cherir les deſtructeurs de toute ſa maiſon.</orig>
            <reg>Il faudrait pour t'aimer aimer la trahison, Chérir les destructeurs de toute sa maison.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy?</orig>
            <reg>Quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie te cherirois, &amp; i’aimerois vn homme Qui ioint ſes intereſts aux intereſts de Rome, Qui contre ſa patrie oſe leuer la main, Qui né Carthaginois eſt deuenu Romain, Qui s'eſt rendu la honte &amp; le meſpris des Princes;</orig>
            <reg>Je te chérirais, et j'aimerais un homme Qui joint ses intérêts aux intérêts de Rome, Qui contre sa patrie ose lever la main, Qui né Carthaginois est devenu Romain, Qui s'est rendu la honte et le mépris des Princes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui meine les Romains dans toutes ſes Prouinces, Et qui va par vn ſort lamentable &amp; nouueau, Mettre parens, ſuiets, peſle-meſle au tombeau?</orig>
            <reg>Qui mène les Romains dans toutes ses Provinces, Et qui va par un sort lamentable et nouveau, Mettre parents, sujets, pèle-mêle au tombeau?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va, ne l’eſpere pas, tu tes acquis ma haine, Mon amour eſt bien moins que l’amitié Romaine, Et ce nouuel amour qui t’oſte la pitié Te pourra conſoler de mon inimitié.</orig>
            <reg>Va, ne l'espère pas, tu tes acquis ma haine, Mon amour est bien moins que l'amitié Romaine, Et ce nouvel amour qui tôte la pitié Te pourra consoler de mon inimitié.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ingrat, ie laiſſe aux Dieux le ſoin de ma vengeance, Et du grand Scipion i’implore la clemence, Rends-moy donc Amilcar, tu le dois.</orig>
            <reg>Ingrat, Madame laisse aux Dieux le soin de ma vengeance, Et du grand Scipion j'implore la clémence, Rends-moi donc Amilcar, tu le dois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCIPION.</orig>
            <reg>SCIPION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iene puis.</orig>
            <reg>Jène puis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMILCAR.</orig>
            <reg>AMILCAR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, laiſſez-moy dans l’eſtat où ie ſuis, Ie mourray ſans regret.</orig>
            <reg>Madame, laissez-moi dans l'état où tu suis, Je mourrai sans regret.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>u</orig>
          <reg></reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>La Mort d'Aſdrubal,</orig>
          <reg>La Mort d'Asdrubal,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SOPHRONIE.</orig>
            <reg>SOPHRONIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieux quelle iniuſtice!</orig>
            <reg>Ô Dieux quelle injustice!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ASDRVBAL.</orig>
            <reg>ÀSDRVBAL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur en ma faueur empeſche ſon ſupplice, Ma femme le demande auecque des ſoüpirs, Que te puiſſe vne fois complaire à ſes deſirs, Accorde moy ſa grace.</orig>
            <reg>Seigneur en ma faveur empêche son supplice, Ma femme le demande avec des soüpirs, Que te puisse une fois complaire à ses désirs, Accorde moi sa grâce.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Hé bien ie te l'octroye, Mon cœur prend trop de part à l’excez de ta ioye.</orig>
            <reg>Hé bien ie te l'octroie, Mon cœur prend trop de part à l'excès de ta joie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour proferer ſa peine à ton contentement, Et pour te teſmoigner que i'ayme vniquement, Et cheris les Vertus qui regnent dans ton ame, I'offre encore dans Rome vn aZile à Madame.</orig>
            <reg>Pour proférer sa peine à ton contentement, Et pour te témoigner que j'aime uniquement, Et chéris les Vertus qui règnent dans ton âme, J'offre encore dans Rome ç aZile à Madame.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, Rome vous fera l’honneur qui vous eſt deu, Elle vous rendra plus que vous n'auez perdu, Ses biens-faits enuers vous repareront l’outrage Que vous auez ſouffert aux guerres de Carthage:</orig>
            <reg>Oui, Rome vous fera l'honneur qui vous est dev, Elle vous rendra plus que vous n'avez perdu, Ses biens-faits envers vous répareront l'outrage Que vous avez souffert aux guerres de Carthage:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>.</orig>
            <reg>.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vous &amp; vos enfans, vos amis, voſtre Eſpoux, A l’abry du Senat aureZ vn ſort plus doux.</orig>
            <reg>Et vous et vos enfants, vos amis, votre Époux, A l'abri du Sénat aurez un sort plus doux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig></orig>
            <reg></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SOPHRONIE.</orig>
            <reg>SOPHRONIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cét offre auantageux ne me ſçauroit ſurprendre Ie ſçay ce que de Rome vn vaincu doit attendre, Tant d’illuſtres Captifs apres des Chars traiſneZ Et comme des forcats couple à couple enchaiſnez, Honteuſement conduits aux fonds de vos galleres Où tous chargeZ de fers accablez de miſeres, Ils attendent la mort de moment en moment, Me font preuoir de Rome vn pareil traitement.</orig>
            <reg>Cet offre avantageux ne me saurait surprendre Je sais ce que de Rome un vaincu doit attendre, Tant d'illustres Captifs après des Chars traînés Et comme des forçats couple à couple enchaînez, Honteusement conduits aux fond de vos galères Où tous chargés de fers accable de misères, Ils attendent la mort de moment en moment, Me font prévoir de Rome un pareil traitement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'estime toutefois ton offre genereuſe, Ie croy qu'auec regret tu me vois mal-heureuſe, Que ta haute vertu me voudroit ſecourir;</orig>
            <reg>J'estime toutefois ton offre généreuse, Je crois qu'avec regret tu me vois malheureuse, Que ta haute vertu me voudrait secourir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais apprens qu'aujourd’huy ie veux vaincre ou mouAdieu donc Scipion, nostre paix qui s’acheue Prir.</orig>
            <reg>Mais apprends qu'aujourd'hu ie avoir vaincre ou mouAdieu donc Scipion, notre paix qui s'achève Prir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ront de tous nos ſoldats le repos &amp; la treve.</orig>
            <reg>Ront de tous nos soldats le repos et la trouve.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ces fameux gueriers de carnage affameZ, Pour reſpandre du fang ſont dé-ja tous armez.</orig>
            <reg>Et ces fameux gueriers de carnage affamés, Pour répandre du sang sont déjà tous armés.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>va donc les mertre en ordre, apres comme un tonnerre Fais fondre deſſus nous l’orage de la guerre, Pendant que ton exemple animera les tiens Ie vais dans noctre fort pour ſouſtenir les miens.</orig>
            <reg>va donc les mertre en ordre, après comme un tonnerre Fais fondre dessus nous l'orage de la guerre, Pendant que ton exemple animera les tiens Je vais dans noctre fort pour soutenir les miens.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ASDRVBAL.</orig>
            <reg>ÀSDRVBAL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu ma Sophronie,</orig>
            <reg>Adieu ma Sophronie,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>La Mort d’Aſdrubal,</orig>
          <reg>La Mort d'Asdrubal,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SOPHRONIE.</orig>
            <reg>SOPHRONIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu Prince Barbare, Tu te reſſentiras des maux qu'on nous prepare;</orig>
            <reg>Adieu Prince Barbare, Tu te ressentiras des maux qu'on nous prépare;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et tu ne veras point les Romains triomphans, Sans voir dans le Tombeau ta femme &amp; tes enfans.</orig>
            <reg>Et tu ne véras point les Romains triomphants, Sans voir dans le Tombeau ta femme et tes enfants.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mes ſilles ſuiueZ moy.</orig>
            <reg>Mes silles suivés -moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE DERNIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE DERNIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ASDRVBAL, SCIPION, CATON, LELIE, TREBACE.</orig>
          <reg>ÀSDRVBAL, SCIPION, CATON, LELIE, TREBACE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ASDRVBAL.</orig>
            <reg>ÀSDRVBAL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Velle eſtrange menace!</orig>
            <reg>Velle étrange menace!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout mon ſang de frayeur dans mes veines ſe glace.</orig>
            <reg>Tout mon sang de frayeur dans mes veines se glace.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, ie ne verray point les Romains triomphans, Sans voir dans le tombeau ma femme &amp; mes enfans?</orig>
            <reg>Quoi, Seigneur ne verrai point les Romains triomphants, Sans voir dans le tombeau ma femme et mes enfants?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux pour empeſcher vn deſſein ſi tragique, Faire auiourd’huy perir le reſte de l’Affrique, Et ie verray bien-toſt les Romains triomphans, Sans voir dans le tombeau ma femme &amp; mes enfans;</orig>
            <reg>Je veux pour empêcher un dessein si tragique, Faire aujourd'hui périr le reste de l'Afrique, Et jour verrai bientôt les Romains triomphants, Sans voir dans le tombeau ma femme et mes enfants;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Afin</orig>
            <reg>Afin</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Afin de leur oſter les moyens de ſe nuire, Scipion donne moy des ſoldats à conduire, Par vn chemin caché ie veux monter là haut;</orig>
            <reg>Afin de leur ôter les moyens de se nuire, Scipion donne moi des soldats à conduire, Par un chemin caché ie veux monter là haut;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais tandis, fais ſemblant d’y donner vn aſſaut, Et pour les amuſer, aupres de leur muraille Fais marcher ton armée en ordre de bataille, Et dans vne heure au plus par vn ſubtil effort, Sans perdre aucun des tiens ie te liure le fort.</orig>
            <reg>Mais tandis, fais semblant d'y donner un assaut, Et pour les amuser, auprès de leur muraille Fais marcher ton armée en ordre de bataille, Et dans une heure au plus par un subtil effort, Sans perdre aucun des tiens Seigneur te livre le fort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCIPION.</orig>
            <reg>SCIPION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux ce que tu veux.</orig>
            <reg>Je veux ce que tu veux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous Caton &amp; Lelie, Afin d’executer ſa genereuſe enuie, Prenez chacun cinq cens de vos meilleurs ſoldats, Et tous dans vn bon ordre accompagnez ſes pas.</orig>
            <reg>Vous Caton et Lélie, Afin d'exécuter sa généreuse envie, Prenez chacun cinq cents de vos meilleurs soldats, Et tous dans un bon ordre accompagnés ses pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A ces commandemens que chacun obeyſſe, Que tout ce qu'il voudra ſur l’heure s accompliſſe:</orig>
            <reg>À ces commandements que chacun obéisse, Que tout ce qu'il voudra sur l'heure s accomplisse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car ayant reconnu ſa generoſité, Nous ne ſçaurions douter de ſa fidelité, Tandis que u vn toſte vons employerez vos armes, Par deux autres t'iray leur donner deux alarmes.</orig>
            <reg>Car ayant reconnu sa générosité, Nous ne saurions douter de sa fidélité, Tandis que U n toste vons employés vos armes, Par deux autres t'irai leur donner deux alarmes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’est l’ordre que tu veux, &amp; pour te contenter ſe m'en vais de ce pas le faire executer.</orig>
            <reg>C'est l'ordre que tu veux, et pour te contenter se m'en vais de ce pas le faire exécuter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Fin de l’Acte quatrieſme.</orig>
            <reg>Fin de l'Acte quatrième.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>8</orig>
          <reg>8</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCIPION, LELIE.</orig>
          <reg>SCIPION, LELIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCTPION.</orig>
            <reg>SCTION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N fin le Fort eſt pris.</orig>
            <reg>N fin le Fort est pris.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEHIM.</orig>
            <reg>LEHIM.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous auons la victoire, l le Juin dajarnsar en inerie M guune.</orig>
            <reg>Nous avons la victoire, l le Juin ajarnsar en inerie M uune.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCIPION.</orig>
            <reg>SCIPION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cher Lelie, aprends-moy comme tout s’eſt paſſé.</orig>
            <reg>Cher Lélie, apprends-moi comme tout s'est passé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand le grand Aſdrubal vid ton camp deplacé,</orig>
            <reg>Quand le grand Asdrubal vit ton camp déplacé,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Qu'à la teſte des tiens en ordre de bataille Eu forcerois l’ennemy de garder ſa muraille, Il preſcriuit aux ſiens incontinent apres Qu'en bon ordre &amp; ſans bruit on le ſuiuiſt de pres.</orig>
            <reg>Qu'à la tête des tiens en ordre de bataille Eu forcerais l'ennemi de garder sa muraille, Il prescrivit aux siens incontinent après Qu'en bon ordre et sans bruit on le suivît de pres.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A ce commandement noſtre troupé s’auance, Nous marchons ſous la terre où l’ombre &amp; le ſilence Sembloit fauoriſer le deſſein d’Aſdrubal, Nous ſuiuiſmes long- temps vn ſentier inégal.</orig>
            <reg>À ce commandement notre troupé s'avance, Nous marchons sous la terre où l'ombre et le silence Semblait favoriser le dessein d'Asdrubal, Nous suivîmes long- temps un sentier inégal.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En fin nous arriuons pres d’vne baſſe porte Où ie fis auancer la premiere cohorte, La porte eſt enfoncée, vn violent effort Nous ouure le chemin pour entrer dans ce Fort;</orig>
            <reg>En fin nous arrivons pres d'une basse porte Où grands fis avancer la première cohorte, La porte est enfoncée, un violent effort Nous ouvre le chemin pour entrer dans ce Fort;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis en ordre rangeZ nous donnons dans la place, L’ennemy nous découure, il s’écrie, il menace, Et pour nous repouſſer il quitte ſes rampars.</orig>
            <reg>Puis en ordre rangeZ nous donnons dans la place, L'ennemi nous découvre, il s'écrie, il menace, Et pour nous repousser il quitte ses rampars.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’allarme cependant s'acroiſt de toutes parts, Et dehors &amp; dedans tout paroiſt ſous les armes, Il femble que pour tous le combat ait des charmes;</orig>
            <reg>L'alarme cependant s'acrait de toutes parts, Et dehors et dedans tout paraît sous les armes, Il femble que pour tous le combat ait des charmes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aſdrubal le premier les armes à la main S'opoſe aux grands efforts de ce peuple Africain, Et ce fameux guerier ſouſtenu par les noſtres Répand le ſang des vns met en fuite les autres;</orig>
            <reg>Asdrubal le premier les armes à la main S'oppose aux grands efforts de ce peuple Africain, Et ce fameux guérier soutenu par les nôtres Répand le sang des uns met en fuite les autres;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa valeur fait voler la mort de rang en rang, Il ſe fait ſous ces pas vne trace de ſang, A force de tuer il s'anime au carnage, De tous coſteZ il s'ouure vn horrible paſſage.</orig>
            <reg>Sa valeur fait voler la mort de rang en rang, Il se fait sous ces pas une trace de sang, À force de tuer il s'anime au carnage, De tous côtés il s'ouvre un horrible passage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Da MIoIedEnnuoar, Ce peuple eſtoit reduit à ſes derniers abois, Quand ſa femme arriuant s'écrie à haute vois, Ce n’eſt pas en cedant qu'on s’acquiert de la gloire.</orig>
            <reg>Da MIoIedEnnuoar, Ce peuple était réduit à ses derniers abois, Quand sa femme arrivant s'écrie à haute vois, Ce n'est pas en cédant qu'on s'acquiert de la gloire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A moy mes compagnons, nous aurons la victoire, SuiueZ moy ſeulement, ie la mets dans vos mains, Et ie luy fais quiter le party des Romains.</orig>
            <reg>À moi mes compagnons, nous aurons la victoire, SuiueZ -moi seulement, Elle la mets dans vos mains, Et ie luy fais quit le parti des Romains.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A ces mots on la ſuit.</orig>
            <reg>À ces mots on la suit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle comme vn tonnerre, Vient fondre dans nos rangs, couure de morts la terre, Et les ſiens ſecondant la force de ſes coups Luy donnent le moyen de joindre ſon eſpoux.</orig>
            <reg>Elle comme un tonnerre, Vient fondre dans nos rangs, couvre de morts la terre, Et les siens secondant la force de ses coups Lui donnent le moyen de joindre son époux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Asdrubal la voyant teſmoigne de la crainte, Et pour la deceuoir il vſe d’vne feinte, Se recule en parant &amp; ſe laiſſe fraper, Afin que les Romains peuſſent l’enueloper.</orig>
            <reg>Asdrubal la voyant témoigne de la crainte, Et pour la décevoir il use d'une feinte, Se recule en parant et se laisse frapper, Afin que les Romains pussent l'envelopper.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle qui reconnoiſt ce ſubtil ſtratageſme, Au lieu de s'auancer, ſe recule de meſme, Tout le peuple effrayé manque ſoudain de cœur, Et tous les armes bas adorent le vainqueur.</orig>
            <reg>Elle qui reconnaît ce subtil stratagème, Au lieu de s'avancer, se recule de même, Tout le peuple effrayé manque soudain de cœur, Et tous les armes bas adorent le vainqueur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sophronie ayant veu cette entiere deffaité, Fait ſemblant d’y courir &amp; ſonge à ſa retraite;</orig>
            <reg>Sophronie ayant vu cette entière deffaité, Fait semblant d'y courir et songe à sa retraite;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle gaigna la Tour d’vn pas precipité, Asdrubal teſmoigna la meſme agilité.</orig>
            <reg>Elle gagna la Tour d'une pas précipité, Asdrubal témoigna la même agilité.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il crie à nos ſoldats, ReſpecteZ ſa perſonne, C’eſt moy qui vous en prie, &amp; Scipion l’ordonne.</orig>
            <reg>Il crie à nos soldats, Respectez sa personne, C'est moi qui vous en prie, et Scipion l'ordonne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tous ſe ſont efforcez de la pouuoir fauuer.</orig>
            <reg>Tous se sont efforcés de la pouvoir sauver.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy voyant le combat ſi pres de s'acheuer,</orig>
            <reg>Moy voyant le combat si pres de s'achever,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIaxCdlc.</orig>
            <reg>LIaxCdlc.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que cette meſlée eſtoit bien toſt finie, Ie penſay qu'Aſdrubal auroit ſa Sophronie.</orig>
            <reg>Et que cette mêlée était bien tôt finie, Je pensai qu'Asdrubal aurait sa Sophronie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie le viens de quiter ſur vn ſi iuſte eſpoir, Il eſpere bien toſt la mettre en ſon deuoir.</orig>
            <reg>Je le viens de quit sur un si juste espoir, Il espère bien tôt la mettre en son devoir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis que l’ayant ſoumiſe au pouuoir des Romains, Il pouuoit empeſcher ſes tragiques deſſeins.</orig>
            <reg>Puis que l'ayant soumise au pouvoir des Romains, Il pouuoit empêcher ses tragiques desseins.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pour te teſmoigner la grandeur de mon Zelle.</orig>
            <reg>Et pour te témoigner la grandeur de mon Zèle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lay vouin le premler t'en dire la hounene.</orig>
            <reg>Lais vouin le premler t'en dire la hounène.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCIPION.</orig>
            <reg>SCIPION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O dieux!</orig>
            <reg>Ô dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ce raport contente mes eſpris!</orig>
            <reg>que ce rapport contente mes épris!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aſdrubal a vaincus, Sophronie eſt ſon pris.</orig>
            <reg>Asdrubal a vaincus, Sophronie est son pris.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa femme &amp; ſes enfans ſeront fa recompenſe, Leur conſeruation est due à ſa vaillance.</orig>
            <reg>Sa femme et ses enfants seront fa récompense, Leur conservation est due à sa vaillance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il m’a tenu parole, &amp; ie veux auiourd’huy De ce que i ay promis m'acquiter enuers luy.</orig>
            <reg>Il m'a tenu parole, et ainsi veux aujourd'hui De ce que j' ai promis m'acquiter envers lui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie le veux e le puis, au moins s’il est croyable, Qu'Aſdrubal ait vaincu cette femme indomtable.</orig>
            <reg>Je le veux eu le puis, au moins s'il est croyable, Qu'Asdrubal ait vaincu cette femme indomptable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais tu ne m’as rien dit touchant ſes deux enfans, Ne me deſguiſe rien, ſont-ils encore viuans?</orig>
            <reg>Mais tu ne m'as rien dit touchant ses deux enfants, Ne me déguise rien, sont-ils encore vivants?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La mort pour m’empeſcher de tenir mes promeſſes, M’auroit-elle rauy, ces deux grandes Princeſſes?</orig>
            <reg>La mort pour m'empêcher de tenir mes promesses, M'aurait-elle ravi, ces deux grandes Princesses?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et de tant de bien-faits, &amp; de tant d’amitié, N'en pourray-je aujourd’huy payer que la moitié?</orig>
            <reg>Et de tant de bienfaits, et de tant d'amitié, N'en pourrai-je aujourd'hui payer que la moitié?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seigneur, ces deux beautez ſont encore animées, Auecques Sophronie elles ſont enfermées:</orig>
            <reg>Seigneur, ces deux beautés sont encore animées, Avec Sophronie elles sont enfermées:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car durant le combat ſur le haut de la tourI'y vis &amp; reconnus ces merueilles d’amour, Et bien toſt toute trois ſeront en ta puiſſance:</orig>
            <reg>Car durant le combat sur le haut de la tourI'y vis et reconnus ces merveilles d'amour, Et bien tôt toute trois seront en ta puissance:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais iapercois Caton.</orig>
            <reg>Mais japercois Caton.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCLIVE.</orig>
          <reg>SCLIVE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCIPION, CATON, LELIE.</orig>
          <reg>SCIPION, CATON, LELIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AH ce triſte ſilence Eſt d’vn nouueau mal-heur le preſage euident;</orig>
            <reg>AH ce triste silence Est d'un nouveau malheur le présage évident;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parle, parle Caton, quel eſt cet accident Qui marque ſur ton front un excez de triſteſſe, Ne me le celle point.</orig>
            <reg>Parle, parle Caton, quel est cet accident Qui marque sur ton front un excès de tristesse, Ne me le celle point.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CATON.</orig>
            <reg>CATON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah Seigneur, la Princeſſe.</orig>
            <reg>Ah Seigneur, la Princesse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCIPION.</orig>
            <reg>SCIPION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’eſt-elle deuenuë, acheue promptement, Retire mon eſprit de ſon eſtonnement:</orig>
            <reg>Qu'est-elle devenue, achève promptement, Retire mon esprit de son étonnement:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle eſt morte en ſin.</orig>
            <reg>Elle est morte en sin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CATON.</orig>
            <reg>CATON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette illuſtre guerriere Ayant veu ſes ſoldats giſans ſur la poußiere Se ſauue dans la tour, &amp; malgré nos efforts Elle enferme la porte &amp; nous laiſſe dehoes.</orig>
            <reg>Cette illustre guerrière Ayant vu ses soldats gisants sur la passion Se sauve dans la tour, et malgré nos efforts Elle enferme la porte et nous laisse dehoères.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelques momens apres elle ouure vne feneſtre, A trauers des bareaux elle s'y fait paraiſtre;</orig>
            <reg>Quelques moments après elle ouvre une fenêtre, À travers des bareaux elle s'y fait paraître;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn effroyable obiet ſe preſente à nos yeux, Le ſang de mille morts auoit rougy ces lieux;</orig>
            <reg>Un effroyable objet se présente à nos yeux, Le sang de mille morts avait rougi ces lieux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’autres corps eſtendus au milieu de la place, Sembloient meſme en mourant reprendre leur audace, Et par de longs regrets qu’ils iettoient deſſus nous, Ils monſtroient dans leurs yeux vn reſte de couroux.</orig>
            <reg>D'autres corps étendus au milieu de la place, Semblaient même en mourant reprendre leur audace, Et par de longs regrets qu'ils jetaient dessus nous, Ils montraient dans leurs yeux un reste de courroux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A quelque pas de là l’on vit vn autre image, Deux ou trois cens ſoldats s’entredonnoient courage, Ceux qui s’eſtoient rauis aux armes des Romains, S’animoient a mourir auec leurs propres mains;</orig>
            <reg>À quelque pas de là l'on vit un autre image, Deux ou trois cens soldats s'entredonnaient courage, Ceux qui s'étaient ravis aux armes des Romains, S'animaient à mourir avec leurs propres mains;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pas vn ne ſurueſquit d’vn combat ſi funeſte, Et celuy que la mort auoit laiſſé de reſte,</orig>
            <reg>Pas un ne suruesquit d'vn combat si funeste, Et celui que la mort avait laissé de reste,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ne treuuant point de main qui la luy peuſt offrir, Du ſécours de la ſienne il la voulut ſoufrir.</orig>
            <reg>Ne trouvant point de main qui la lui pût offrir, Du sécours de la sienne il la voulut souffrir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelque peu d’habitans ſuiuirent ſon exemple, Sophronte à l’inſtant les loüe &amp; les contemple, Preſte à les imiter elle benit leur ſort, Et ſon cœur leur enuie vne ſi belle mort, D'vn pas qui teſmoignoit quelle eſtoit ſon enuie, Pleine de ce meſpris qu’elle auoit pour la vie.</orig>
            <reg>Quelque peu d'habitants suivirent son exemple, Sophronte à l'instant les loue et les contemple, Preste à les imiter elle bénit leur sort, Et son cœur leur envie une si belle mort, D'un pas qui témoignait quelle était son envie, Pleine de ce mépris qu'elle avait pour la vie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle approche vn bucher qu’elle fit allumer, Elle appelle Amilcar qui la vient deſarmer, Puis d’vne façon graue &amp; la voix aſſeurée, En attendant la mort qu'elle s’eſt preparé, Dit, parlañt aux Romains, ô vous braues guerriers!</orig>
            <reg>Elle approche un bûcher qu'elle fit allumer, Elle appelle Amilcar qui la vient désarmer, Puis d'une façon grave et la voix assurée, En attendant la mort qu'elle s'est préparé, Dit, parlañt aux Romains, ô vous braves guerriers!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui de tous nos combats remporteZ les Lauriers?</orig>
            <reg>Qui de tous nos combats remportez les Lauriers?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bien que par les efforts d’vne ſi longue guerre, Enfin vous vous rendiez les maiſtres de ma terre, Et que deſſous vos loix mon Eſtat ſoit ſoumis, Ie ne vous compte point parmy mes ennemis.</orig>
            <reg>Bien que par les efforts d'une si longue guerre, Enfin vous vous rendiez les maîtres de ma terre, Et que dessous vos lois mon État soit soumis, Je ne vous compte point parmi mes ennemis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt le deſtin de Rome, &amp; c'eſt voſtre conqueſte, Il deuoit à ſon tour reſſentir la tempeſte, Et Rome auoit ce droit d’amener contre nous, Ce que noſtre Carthage auoit porté chez vous.</orig>
            <reg>C'est le destin de Rome, et c'est votre conquête, Il devait à son tour ressentir la tempête, Et Rome avait ce droit d'amener contre nous, Ce que notre Carthage avait porté chez vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais beaucoup plus heureux vous cauſez noſtre perte, Non par la trahiſon;</orig>
            <reg>Mais beaucoup plus heureux vous causez notre perte, Non par la trahison;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais par la force ouuerte.</orig>
            <reg>mais par la force ouuerte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais le Prince Asdrubal, l’infidelle qu’il eſt, A bien du contre vous prendre mon intereſt.</orig>
            <reg>Mais le Prince Asdrubal, l'infidèle qu'il est, À bien du contre vous prendre mon intérêt.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Aſdrubal paroiſſant luy demande audiance.</orig>
            <reg>Asdrubal paraissant Seigneur demande audience.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle ſans teſmoigner aucune violence, L’interompt &amp; luy dit, Voicy le iour heureux, Qui doit borner le cours d’vn ſort ſi rigoureux.</orig>
            <reg>Elle sans témoigner aucune violence, L'intérompt et quelque dit, Voici le jour heureux, Qui doit borner le cours d'un sort si rigoureux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rien ne peut m’empeſcher de finir ma miſere, Et de t’oſter les noms &amp; d’eſpoux &amp; de pere.</orig>
            <reg>Rien ne peut m'empêcher de finir ma misère, Et de t'ôter les noms et d'époux et de père.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cét horrible bucher que tu vois allumé Me va punir ingrat, de t'auoir trop aymé.</orig>
            <reg>Cet horrible bûcher que tu vois allumé Me va punir ingrat, de t'avoir trop aimé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon cœur ſera bientoſt conſommé par la flâme, Et ſi cette chaleur alloit iuſques à l’ame, Ie voudrois la forcer d’acroiſtre ſes effors, Et d’agir ſur l’eſprit comme deſſus les corps, I'en ſentirois l’effet iuſques dans mes penſées Et nos affections s’y verroient effacées.</orig>
            <reg>Mon cœur sera bientôt consommé par la flamme, Et si cette chaleur allait jusques à l'âme, Je voudrais la forcer d'acroistre ses effort, Et d'agir sur l'esprit comme dessus les corps, J'en sentirais l'effet jusqu' es mes pensées Et nos affections s'y verraient effacées.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu cruel, te men vuis attompiir mon deſſein, Außitoſt on la void le poignard à la main Courir à ce bucher.</orig>
            <reg>Adieu cruel, te men vis attompi mon dessein, Aussitost on la voit le poignard à la main Courir à ce bûcher.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CIPION.</orig>
            <reg>CIPION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieux que i'aprehende!</orig>
            <reg>Ô Dieux que j'appréhende!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CATON.</orig>
            <reg>CATON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Proche de ce ſpectacle on l’entend qui commande D’amener ſes enfans aupres de ce bucher.</orig>
            <reg>Proche de ce spectacle on l'entend qui commande D'amener ses enfants auprès de ce bûcher.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par ſon ordre außitoſt ie les vis approcher.</orig>
            <reg>Par son ordre aussitost ie les vis approcher.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mes filles, leur dit-elle, il faut perdre la vie, Que de vos propres mains elle vous ſoit raute:</orig>
            <reg>Mes filles, leur dit-elle, il faut perdre la vie, Que de vos propres mains elle vous soit raute:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous vais preceder, il faut ſuiure mes pas:</orig>
            <reg>Je vous vais précéder, il faut suivre mes pas:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Preferons à la honte vn glorieux treſpas.</orig>
            <reg>Préférons à la honte un glorieux trépas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mourons mourons enſemble;</orig>
            <reg>Mourons mourons ensemble;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; bien mourõs Madame, Reſpondent l’vne &amp; l’autre, abregeons noſtre trame, Et pour combler d’honneur la fin de noſtre ſort, Que de vos propres mains nous receuions la mort.</orig>
            <reg>et bien mourons Madame, Répondent l'une et l'autre, abrégeons notre trame, Et pour combler d'honneur la fin de notre sort, Que de vos propres mains nous receuions la mort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sophronie à ces mots, ſe fondoit toute en larmes;</orig>
            <reg>Sophronie à ces mots, se fondait toute en larmes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais comme elle attendit le grand bruit des gendarmes, Qu'on taſchoit d'enfonſer la porte de la tour, Elle priue à l’inſtant ces Princeſſes du iour.</orig>
            <reg>Mais comme elle attendit le grand bruit des gendarmes, Qu'on tâchait d'enfonser la porte de la tour, Elle prive à l'instant ces Princesses du jour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CIPION.</orig>
            <reg>CIPION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O cruauté du ſort horrible &amp; pitoyable!</orig>
            <reg>Ô cruauté du sort horrible et pitoyable!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce tragique accident peut-il eſtre croyable?</orig>
            <reg>Ce tragique accident peut-il être croyable?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pour mon malheur il n'eſt que trop certain;</orig>
            <reg>pour mon malheur il n'est que trop certain;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pourſuy?</orig>
            <reg>Mais poursui?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CATON.</orig>
            <reg>CATON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sophronie acheue ſon deſſein, A peine de leur corps elle eut chaſſé leurs ames, Qu'elle les fit ietter dans le milieu des flâmes, Et de ſa propre main rouge d’vn ſi beau ſang.</orig>
            <reg>Sophronie achève son dessein, À peine de leur corps elle eut chassé leurs âmes, Qu'elle les fit jeter dans le milieu des flammes, Et de sa propre main rouge d'un si beau sang.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De celuy qus luy reſte elle épuiſe ſon flanc.</orig>
            <reg>De celui qus luimmes elle épuise son flanc.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Puis d’vne voix mourante à l’inſtant elle appelle Le vaillant Amilcar ſon ſeruiteur fidelle, Et luy dit, Il est temps d’accomplir mes deſſeins, Ne laiſſe de nos corps que la cendre aux Romains.</orig>
            <reg>Puis d'une voix mourante à l'instant elle appelle Le vaillant Amilcar son serviteur fidèle, Et avait dit, Il est temps d'accomplir mes desseins, Ne laisse de nos corps que la cendre aux Romains.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iette moy dans ces feux.</orig>
            <reg>Jette moi dans ces feux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A ces mots elle expire, Amilcar ſuit ſon ordre, il ſanglotte, il ſeüpire;</orig>
            <reg>À ces mots elle expire, Amilcar suit son ordre, il sanglotte, il seüpire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il condamne ſes mains d’vn ſi tragique exploy, Et ce deſeſperé s en veut venger ſur ſoy:</orig>
            <reg>Il condamne ses mains d'ins si tragique explois, Et ce désespéré s en veut venger sur soi:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il cherché ſon treſpas.</orig>
            <reg>Il cherché son trépas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin il le rencontre, St toſt qu’il le demande, außi toſt il ſe monſtre, Et loin de reculer, il s’auancé a grand pas, Il s’oppoſe long-temps à nos meilleurs ſoldats.</orig>
            <reg>Enfin il le rencontre, St tôt qu'il le demande, aussi tôt il se montre, Et loin de reculer, il s'avancé a grand pas, Il s'oppose longtemps à nos meilleurs soldats.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais dé-ja dans la tour s'eſtant fait vn paſſage, Le nombre de nos gens accablent ſon courage, Et iugeant par ſes coups qu’il ne pourroit long-temps Reſiſter aux efforts de tant de combatans.</orig>
            <reg>Mais déjà dans la tour s'étant fait un passage, Le nombre de nos gens accablent son courage, Et jugeant par ses coups qu'il ne pourrait longtemps Résister aux efforts de tant de combattants.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin, preſque mourant, il s’enfuit &amp; nous laiſſe, Auec ce ſeul deſſein de ſisiure ſa Princeſſe.</orig>
            <reg>Enfin, presque mourant, il s'enfuit et nous laisse, Avec ce seul dessein de sisjure sa Princesse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt, dit-il, dans ces feux qu’il faut finir mon ſort, Puis sy precipitant il ycherche ſa mort.</orig>
            <reg>C'est, dit-il, dans ces feux qu'il faut finir mon sort, Puis sy précipitant il ycherche sa mort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCIPION.</orig>
            <reg>SCIPION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieux!</orig>
            <reg>Ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô iuſtes Dieux!</orig>
            <reg>ô justes Dieux!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CATON.</orig>
            <reg>CATON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ses effroyables flâmes, Qui ſembloient iuſqu'au Ciel accompagner leurs ames, L ij</orig>
            <reg>Ses effroyables flammes, Qui semblaient jusqu'au Ciel accompagner leurs âmes, L éjj</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Deffendoient aux Romains d’aprocher de leurs corps, Et ce braiſier croiſſant les repouſſe dehors:</orig>
            <reg>Défendaient aux Romains d'aprocher de leurs corps, Et ce braisier croissant les repousse dehors:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En vain ils s'efforçoient a rompre ces barrieres, Ce grand feu großiſſoit à force de matieres, Et cherchant les moyens de pourſuiure ſon cours, La flâme s’atachoit ſur ſon propre ſecours.</orig>
            <reg>En vain ils s'efforçaient a rompre ces barrières, Ce grand feu grossissoit à force de matières, Et cherchant les moyens de poursuivre son cours, La flamme s'atachait sur son propre secours.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La tour dans vn moment fut preſque conſommée, L’on n'y voit qu'vn amas de cendre &amp; de fumée.</orig>
            <reg>La tour dans un moment fut presque consommée, L'on n'y voit qu'un amas de cendre et de fumée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aſdrubal ayant veus ce feu prodigieux, Conſommer ſa famille en ces funeſtes lieux, Le regret le ſaiſit, l’agite, le tranſporte, Le liure au deſeſpoir, le deſeſpoir l’emporte, Et ce fatal demon qui s'empare des ſens, Fit aller ſes tranſports iuſqu'aux plus innocens.</orig>
            <reg>Asdrubal ayant vus ce feu prodigieux, Consommer sa famille en ces funestes lieux, Le regret le saisit, l'agite, le transporte, Le ivre au désespoir, le désespoir l'emporte, Et ce fatal demon qui s'empare des sens, Fit aller ses transports jusqu'aux plus innocents.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La cruauté des Dieux eſſuya ſon blaſpheme, Ce premier mouuement ſe fit voir ſur luy meſme, Et de là s’exerçant ſur Rome &amp; ſur le ſort, Nous alloit tous venger par vne prompte mort.</orig>
            <reg>La cruauté des Dieux essuya son blâpheme, Ce premier mouvement se fit voir sur Ah même, Et de là s'exerçant sur Rome et sur le sort, Nous allait tous venger par une prompte mort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie preuy le deſſein &amp; i’arreſtay l’eſpée Qu Aſarupat en fon ſang auont tuy-meſme trempée,</orig>
            <reg>Je prui le dessein et j'arrêtai l'épée Qu Arupat en son sang avont tui-même trempée,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CIPIQN.</orig>
            <reg>CIPIQN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O deſtin rigoureux!</orig>
            <reg>Ô destin rigoureux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô Prince infortuné!</orig>
            <reg>ô Prince infortuné!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CATON.</orig>
            <reg>CATON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'ay commandé Seigneur, qu’il te fuſt amené.</orig>
            <reg>J'ai commandé Seigneur, qu'il te fût amené.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CIPION.</orig>
            <reg>CIPION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ciel!</orig>
            <reg>Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dû tu par leur mort amoindrir ma victoire, Et m’arracher par là la moitié de ma gloire.</orig>
            <reg>dû tu par leur mort amoindrir ma victoire, Et m'arracher par là la moitié de ma gloire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Inutile trophée, ô triomphe imparfait, La cauſe de la guerre attendoit cét effet.</orig>
            <reg>Inutile trophée, ô triomphe imparfait, La cause de la guerre attendait cet effet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'armay contre ma foy, ie ſurmonte en pariure.</orig>
            <reg>J'armai contre ma foi, Seigneur surmonte en parjure.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CATON.</orig>
            <reg>CATON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Regarde Scipion à qui tu fais iniure, Rome t’en donna l’ordre.</orig>
            <reg>Regarde Scipion à qui tu fais injure, Rome t'en donna l'ordre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCIPION.</orig>
            <reg>SCIPION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que m'allegue tu?</orig>
            <reg>que m'allégue tu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faut-il pour luy complaire offencer ſa vertu?</orig>
            <reg>Faut-il pour venir complaire offenser sa vertu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A prendre vn mauuais droit, eſt il quelque iuſtice?</orig>
            <reg>À prendre un mauvais droit, est -il quelque justice?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Suis-je moins criminel pour auoir vn complice?</orig>
            <reg>Suis-je moins criminel pour avoir un complice?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rome &amp; ſes Generaux different en ce point, Qu'elle a touſiours ſes droits, &amp; qu’il n'en treuue point, Quand Rome par nos mains a conquis quelque terre, Noſtre Senat l’abſout par les loix de la guerre.</orig>
            <reg>Rome et ses Généraux différend en ce point, Qu'elle a toujours ses droits, et qu'il n'en trouve point, Quand Rome par nos mains a conquis quelque terre, Notre Sénat l'absout par les lois de la guerre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle en ſçait retirer &amp; la gloire &amp; le fruict, Et fait tomber ſur nous le blâme qui la ſuit.</orig>
            <reg>Elle en sait retirer et la gloire et le fruit, Et fait tomber sur nous le blâme qui la suit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pariuré Scipion, comment peux-tu pareſtre?</orig>
            <reg>Parjuré Scipion, comment peux-tu paraître?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peux-tu voir Aſdrubal auec vn œil de traiſtre?</orig>
            <reg>Peux-tu voir Asdrubal Seigneur un œil de traître?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>L iij</orig>
          <reg> Lijà</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Et pour le conſoler d’vn ſi tragique ſort, Renuoyer au deſtin la cauſe de leur mort.</orig>
            <reg>Et pour le consoler d'Hommes si tragique sort, Renvoyer au destin la cause de leur mort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CATON.</orig>
            <reg>CATON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tan te pinx ocipion, ia nen es poim ia cauſes.</orig>
            <reg>Tan te pinx ocipion, ja nen es poim ja causes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCIPION.</orig>
            <reg>SCIPION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel eſt l’expedient que Caton me propoſe, Si ie ne l’ay cauſé, i’en ſuis vn inſtrument, Et i ay contribué dans cet euenement.</orig>
            <reg>Quel est l'expédient que Caton me propose, Si tu ne l'ai causé, j'en suis instrument, Et y ai contribué dans cet événement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le deſtin a remis le mal-heur à mon âge, Au temps que Scipion emporteroit Carthage, Et le ſort qui de tout ſe fait connoiſtre Auteur, M’a voulu deſtiner pour ſon executeur.</orig>
            <reg>Le destin a remis le malheur à mon âge, Au temps que Scipion emporterait Carthage, Et le sort qui de tout se fait connaître Auteur, M'a voulu destiner pour son exécuteur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, o Dieux?</orig>
            <reg>Mais, ô Dieux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel obiet!</orig>
            <reg>quel objet!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE DERNIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE DERNIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCIPION, CATON, LELIE, ASDRVBAL;</orig>
          <reg>SCIPION, CATON, LELIE, ASDRUBAL;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TREBACE mourant.</orig>
          <reg>TREBACE mourant.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CATON.</orig>
            <reg>CATON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>TXH!</orig>
            <reg>TXH!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſa mort me regarde, Et l'on m'en reſpondra puis qu'on l’auoit en garde?</orig>
            <reg>sa mort me regarde, Et l'on m'en répondra puis qu'on l'avait en garde?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TREBACE fouſtenant Aſdrubal.</orig>
            <reg>TREBACE foustenant Asdrubal.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa colere Seigneur, s’eſt forcée vn moment, Et feignant d’appaiſer ce grand reſſentiment, Laiſſe ſeul ma til, vn Prince miſerable N’adiouſte point de maux au mal-heur qui m'accable.</orig>
            <reg>Sa colère Seigneur, s'est forcée un moment, Et feignant d'apaiser ce grand ressentiment, Laisse seul ma til, un Prince misérable N'ajoute point de maux au malheur qui m'accable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quoy que dans ce iour mon ame ait tout perdu, Par vn bienfait ſi grand tout me ſera rendu, De peur de l'irriter a ces maux ie le laiſſe, Aſdrubal außi-toſt d’vne funeſte adreſſe, Tire vn fatal poignard qu’il cachoit dans ſon ſein, Et ſon bras malgré nous acheue ſon deſſein.</orig>
            <reg>Et quoi que dans ce jour mon âme ait tout perdu, Par fait si grand tout me sera rendu, De peur de l'irriter à ces maux ie le laisse, Asdrubal aussi-tôt d'une funeste adresse, Tire un fatal poignard qu'il cachait dans son sein, Et son bras malgré nous achève son dessein.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ASDRVBAL.</orig>
            <reg>ÀSDRVBAL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy cruel, malgré vous &amp; malgré voſtre enuie, Malgré voſtre pitié ie veux perdre la vie.</orig>
            <reg>Oui cruel, malgré vous et malgré votre envie, Malgré votre pitié ie veux perdre la vie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tous les ſoins de Caton ny ſes commandemens, Ne m'ont point empeſché de finir mes tourmens.</orig>
            <reg>Tous les soins de Catonagez ses commandements, Ne m'ont point empêché de finir mes tourments.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſang que les Romains n'ont pù verſer en guerre, Ma main au milieu d’eux en a rougy la terre:</orig>
            <reg>Ce sang que les Romains n'ont pu verser en guerre, Ma main au milieu d'eux en a rougi la terre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et malgré leurs efforts &amp; la rage du ſort Vn poignard m'a liuré dans les bras de la mort.</orig>
            <reg>Et malgré leurs efforts et la rage du sort Un poignard m'a livré dans les bras de la mort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Regarde Scipion, voilà la recompenſe, D’auoir rangé l’Afrique à ton obeyſſance;</orig>
            <reg>Regarde Scipion, voilà la récompense, D'avoir rangé l'Afrique à ton obéissance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour te garder ma foy i'ay perdu mes amis, Et tu n'as pas tenu ce que tu m'as promis.</orig>
            <reg>Pour te garder ma foi j'ai perdu mes amis, Et tu n'as pas tenu ce que tu m'as promis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie te viens reprocher le plus grand de tes crimes, Ietter dedans ton cœur des remors legitimes, Et mettre en ton eſprit cet eternel effroy, I Que le crime en tous lieux donne aux ames ſans foy.</orig>
            <reg>Je te viens reprocher le plus grand de tes crimes, Jetter dedans ton cœur des remors légitimes, Et mettre en ton esprit cet éternel effroi, I Que le crime en tous lieux donne aux âmes sans foi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Viens donc voir ce qu'ont fait &amp; mes mains &amp; tes armes, Ces ſenſibles obiets t’arracheront des larmes.</orig>
            <reg>Viens donc voir ce qu'ont fait et mes mains et tes armes, Ces sensibles objets t'arracheront des larmes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais d’vn cœur ſi barbare attendre des douleurs, Et d’un œil ſi cruel ſe promettre des pleurs, C’eſt chercher la pitié dans vne ame Romaine;</orig>
            <reg>Mais d'un cœur si barbare attendre des douleurs, Et d'un œil si cruel se promettre des pleurs, C'est chercher la pitié dans une âme Romaine;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt chercher de l’amour où ſe treuue la haine.</orig>
            <reg>C'est chercher de l'amour où se trouve la haine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Que</orig>
          <reg>Que</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Que pouuois-je eſperer d’vn ſi cruel party?</orig>
            <reg>Que pouvais-je espérer d'un si cruel parti?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que n'ay je fuy les maux que i'auois preſſenty?</orig>
            <reg>Que n'ai je fui les maux que j'avais pressenti?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu permis Scipion, les lâchetez d’vn Prince, D’auoir trahy pour toy ſa femme &amp; ſa prouince:</orig>
            <reg>Tu permis Scipion, les lâchetés d'un Prince, D'avoir trahi pour toi sa femme et sa province:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu m'oſtes mes enfans, ils ne m'eſtoient point dûs, La main qui te ſeruit les a mal deffendus.</orig>
            <reg>Tu m'ôtes mes enfants, ils ne m'étaient point dus, La main qui te servit les a mal défendus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieux!</orig>
            <reg>Ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qui contre Rome auez ſeruy Carthage, Sur qui des Dieux plus forts ont rauy l’auantage.</orig>
            <reg>qui contre Rome avez servi Carthage, Sur qui des Dieux plus forts ont ravi l'avantage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si iamais le deſtin doit reſpondre a mes veux, A ſa deſtruction eſleue nos nepueux:</orig>
            <reg>Si jamais le destin doit répondre a mes veux, À sa destruction esleue nos neveux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si par ſon propre effort Rome ſe doit nuire, Et ſi les nations ne la pouuoient deſtruire, EnuoyeZ la diſcorde au milieu des Romains, Faites les deſchirer auec leurs propres mains.</orig>
            <reg>Si par son propre effort Rome se doit nuire, Et si les nations ne la pouvaient détruire, Envoyez la discorde au milieu des Romains, Faites les déchirer avec leurs propres mains.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Couurir leurs vaſtes champs de mille funerailles, D’vne main parricide arracher leurs entrailles;</orig>
            <reg>Couvrir leurs vastes champs de mille funérailles, D'une main parricide arracher leurs entrailles;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deſtruire leurs Citez &amp; briſer à leurs yeux Leurs murs &amp; leurs Palais, leurs Autels &amp; leurs Dieux.</orig>
            <reg>Détruire leurs Citez et briser à leurs yeux Leurs murs et leurs Palais, leurs Autels et leurs Dieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin, par la fureur d’vne guerre ciuille, Expoſez aux Romains leur capitale ville, Et que de tant d’Eſtats pleinement aſſouuis, Ils nous rendent les biens qu’ils nous auront rauis.</orig>
            <reg>Enfin, par la fureur d'une guerre civille, Exposez aux Romains leur capitale ville, Et que de tant d'Estats pleinement assouis, Ils nous rendent les biens qu'ils nous auront ravis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie pers la parole, vne extreme foibleſſe Me vs faire dans peu réjoindre ma Princeſſe;</orig>
            <reg>Mais ici pers la parole, une extrême faiblesse Me us faire dans peu réjoindre ma Princesse;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>M.</orig>
          <reg>M.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mon ame pour la ſuiure eſt preſte de partir, O bel Ombre!</orig>
          <reg>Mon âme pour la suivre est prête de partir, Ô bel Re!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>connois quel eſt mon repentir:</orig>
          <reg>connais quel est mon repentir:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Auparauant ma mort accorde moy ma grace, Vne froide ſueur couure mon corps de glace.</orig>
          <reg>Auparavant ma mort accorde moi ma grâce, froide sueur couvre mon corps de glace.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TGsupuy, mais aprens par ma derniere vois, Qafan veſtu Romuin te meurs euauuginois,</orig>
          <reg>TGsupui, mais apprends par ma dernière vois, Qfan vêtu Romuin te meurs euavuginais,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCIPION.</orig>
            <reg>SCIPION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S'en eſt fait, il eſt mort, ô deſeſpoir!</orig>
            <reg>S'en est fait, il est mort, ô désespoir!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô rage!</orig>
            <reg>ô rage!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n'ay pû conſeruer vne homme de Carthage?</orig>
            <reg>Je n'ai pu conserver une homme de Carthage?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le ſort pour me contraindre à fauſſer mon ſerment, De l'Empire Afriquain n'a fait qu'vn monument.</orig>
            <reg>Le sort pour me contraindre à fausser mon serment, De l'Empire Afriquain n'a fait qu' monument.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah pariure!</orig>
            <reg>Ah parjure!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah meſchant!</orig>
            <reg>Ah méchant!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CATON.</orig>
            <reg>CATON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quite cette tendreſſe.</orig>
            <reg>Quitte cette tendresse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pleurer ſes ennemis, c'eſt marque de foibleſſe.</orig>
            <reg>Pleurer ses ennemis, c'est marque de faiblesse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Regarde d'vn œil ſec l’excez de leurs malheurs, De peur que le Senat ne condamne tes pleurs.</orig>
            <reg>Regarde d'un œil sec l'excès de leurs malheurs, De peur que le Sénat ne condamne tes pleurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCIPION.</orig>
            <reg>SCIPION.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien pour obeyr, dans ma douleur extreſme, Ie veux tarir mes pleurs, me ſurmonter moy-meſme,</orig>
            <reg>Hé bien pour obéir, dans ma douleur extrême, Je veux tarir mes pleurs, me surmonter moi-même,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Afin que le Senat aprenne par ta vois, A quel point j’honore &amp; reuere ſes lois.</orig>
          <reg>Afin que le Sénat apprenne par ta vois, À quel point j'honore et révère ses lois.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais auant que quiter le riuage d’Afrique, Ie veux que l’on prepare vn tombeau magniſique:</orig>
          <reg>Mais avant que quit le rivage d'Afrique, Je veux que l'on prépare un tombeau magnisique:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Où le ſort d’Aſdrubal eſtant repreſenté, T conſerue ſa gloire à la poſterité.</orig>
          <reg>Où le sort d'Asdrubal étant représenté, T conserve sa gloire à la postérité.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Apres tous nos deuoirs rendus à ce grand homme, Nous irons triompher de nos trauaux dans Rome.</orig>
          <reg>Après tous nos devoirs rendus à ce grand homme, Nous irons triompher de nos travaux dans Rome.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ar grace &amp; Priuilege du Roy, donné à Paris le 111.</orig>
          <reg>Ar grâce et Privilège du Roi, donné à Paris le 111.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>iour de Mars 1647.</orig>
          <reg>jour de Mars 1647.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Signé le Brun, il eſt permis à Anthoine de Sommauille, Marchand Libraire à Paris, d’imprimer vne piece de Theatre, intitulée La Mort d'Aſdrubal, Tragedie du ſieur de Mont-Fleury, &amp; ce durant l’eſpace de cinq ans, auec deffence à toutes ſortes de perſonnes, de quelque qualité qu’ils ſoient, de l’imprimer ou faire imprimer, ſur les peines portees par ledit Priuilege.</orig>
          <reg>Signé le Brun, il est permis à Anthoine de Sommaville, Marchand Libraire à Paris, d'imprimer une pièce de Théâtre, intitulée La Mort d'Asdrubal, Tragédie du sieur de Mont-Fleuri, et ce durant l'espace de cinq ans, avec défense à toutes sortes de personnes, de quelque qualité qu'ils soient, de l'imprimer ou faire imprimer, sur les peines porte par le Privilège.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ledit de Sommauille a aſſocié auec luy Touſſainct Quinet, auſſi Marchand Libraire à Paris, ſuiuant l’accord fait entr’eux.</orig>
            <reg>Ledit de Sommauille a associé avec lui Toussaint Quinet, aussi Marchand Libraire à Paris, suivant l'accord fait entr'eux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Les Exemplaires ont eſté fournis.</orig>
            <reg>Les Exemplaires ont été fournis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
    </body>
  </text>
</TEI>
