<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Pastorelle pour le bout de l'an, de Henry le Grand . Dedié à la Royne regente par E. G. T.</title>
        <author>E</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb393253566"/>
          <author>
            <persName>E</persName>
          </author>
          <title>Pastorelle pour le bout de l'an, de Henry le Grand . Dedié à la Royne regente par E. G. T.</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1611" cert="high" resp="BNF">1611</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>A PARIS.</orig>
          <reg>À PARIS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Par Claude Percheron, ruë Galende aux trois Chappelets.</orig>
          <reg>Par Claude Percheron, rue Galende aux trois Chapelets.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>1611.</orig>
            <reg>1611.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auec permiſion de la Cour.</orig>
            <reg>Avec permision de la Cour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>A LANINE.</orig>
          <reg>À LANINE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>2 MM Le Soſeil eſclattant de voſt Auguſte Majeſté, a tellemẽt rauy ſon amour vn chàcun de vos hũbles ſubjet.</orig>
          <reg>2 MM Le Soseil esclattant de vost Auguste Majesté, a tellement ravi son amour un chacun de vos hôbles sujet.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>qu’iceux eſtans du tout retenus ſoubs l’agre:</orig>
          <reg>qu'iceux étant du tout retenus sous l'agre:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ble fardeau de vos loix ſe perſuadent fac lement qu’il n’y a rien tant difficile qu’ils n puiſſent ſurmonter ſoubs la faueur de voſti puiſſance:</orig>
          <reg>blé fardeau de vos lois se persuadent fac lement qu'il n'y a rien tant difficile qu'ils n puissent surmonter sous la faveur de vosti puissance:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>De ſorte que non ſeulement le Chefs plus remarquables de voſtre Royau me ont leur principal appuy ſur la fermeté d la grãdeur de voſtre courage plus que Roya?</orig>
          <reg>De sorte que non seulement le Chefs plus remarquables de votre Royau me ont leur principal appui sur la fermeté d la grãdeur de votre courage plus que Roia?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais encore les plus baſſes perſonnes &amp; d moindre qualité, volontiers ſe repoſent à l’õ rage de voſtre Majeſté, s’aſſeurant par le noyen d’icelle de vaincre toute rencontre ennemye tant au corps qu’à l’eſprit.</orig>
          <reg>Mais encore les plus basses personnes et d oindre qualité, volontiers se reposent à l'ils rage de votre Majesté, s'assurant par le noyen d'icelle de vaincre toute rencontre ennemie tant au corps qu'à l'esprit.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pour ceſte raiſon trois ieunes Paſteurs non moins ffectionnez au bon-heur de voſtre Royaune, que zelez au bien de leurs petits trouppeaux, eſtans outre meſure attriſtez ſur la mort de leur Maiſtre, &amp; quaſi comme oublieux de leur condition, deſirẽt retenir auec voſtre conſtance vne bonne partie de leurs larmes, &amp; temperer leurs regrets par la valeur de voſtre admirable vertu.</orig>
          <reg>Pour cette raison trois jeunes Pasteurs non moins ffectionnez au bonheur de votre Royaune, que zélé au bien de leurs petits troupeaux, étant outre mesure attristez sur la mort de leur Maître, et quasi comme oublieux de leur condition, desirẽt retenir avec votre constance une bonne partie de leurs larmes, et tempérer leurs regrets par la valeur de votre admirable vertu.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>La bien-vueillance accouſtumée de voſtre Majeſté ne leur promet autre choſe que toute douceur &amp; bon accueil, ny moins à celuy qui eſt</orig>
          <reg>La bienveillance accoutumée de votre Majesté ne leur promet autre chose que toute douceur et bon accueil, ni moins à celui qui est</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Veſtre treſ-hamble, treſ-obey ſſant, &amp; treſ-obligé ſubject,</orig>
          <reg>Vêtre très-hamble, très-obéi ssant, et très-obligé sujet,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SE ne doubte point ( Amy Lecteur) que la morble) dente cenſure de certains critiques ne doibue ſindicquer noſtre trauail.</orig>
            <reg>SE ne doute point ( Ami Lecteur) que la morble) denté censure de certains critiques ne doibue sindicquer notre travail.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Expoſant aux yeux de la France &amp; luy rafraichiſſant la memoire de ce qu’il luy couſte ſi cher, donnant ceſt annuel à Dieu, aux cendres, &amp; à la memoire de ce Monarque que la peſte de la France allaictee des mammelles de l’Enfer &amp; nourrie en ſon giron nous a rauy, &amp; que legitimement tu ne diſt auec raiſon Quis talia fando.</orig>
            <reg>Exposant aux yeux de la France et ainsi rafraîchissant la mémoire de ce qu'il lui coûte si cher, donnant cette annuel à Dieu, aux cendres, et à la mémoire de ce Monarque que la peste de la France allaite des mamelle de l'Enfer et nourrie en son giron nous a ravi, et que légitimement tu ne dît toujours raison Quis talia fando.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Temperet à lach rymis?</orig>
            <reg>Tempèret à léch rymis?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si que par ce moyen ce ne ſeroit autre choſe que mettre le ſel ſur la playe, ja par quelque longueur de temps aucunement endurcie &amp; encrouſtee, (ſignes &amp; marques premieres denotãtes les inflammations eſteintes, ou pour le moins aucunement appaiſees) Mais ſi armant tes conſiderations à la Françoiſe, &amp; d’vn cœur vrayement François, tu entre dans la cognoiſſance de ton debuoir, ie croy que tu iugeras raiſonnable, ſi en la perſonne d’vn MEGALIN nous de plorons celuy que les plus brillantes perles de la France (nos conſeils d’Eſtat &amp; priué,) pour ſes Heroiques &amp; Martiales vertus ont honoré de ce nom de HENRY LE GRAND, que ſite ſeruant de plus viues &amp; fortes raiſons ou en effect, ou en apparence, tu Iuge les larmes &amp; regretz, ſanglos &amp; autres parties in egrantes de dueil, eſtre mal eſtalees en ce Mois, auquel le gazoüillis des oyſeaux entrecouppe ſes meilleurs fredons, &amp; la terre halenee des germe fleurs Zephirs, ne preſente à nos yeux que le vermeillon des Roſes &amp; des oilletz.</orig>
            <reg>Si que par ce moyen ce ne serait autre chose que mettre le sel sur la plaie, ja par quelque longueur de temps aucunement endurcie et encroûtée, (signes et marques premières denotãtes les inflammations éteintes, ou pour le moins aucunement apaise) Mais si armant tes considérations à la Française, et d’ ce cœur vraiment Français, tu entre dans la connaissance de ton débuoir, je crois que tu jugeras raisonnable, si en la personne d'un MEGALIN nous de plorons celui que les plus brillantes perles de la France (nos conseils d'Estat et y,) pour ses Heroiques et Martiales vertus ont honoré de ce nom de HENRY LE AN, que te servant de plus viues et fortes raisons ou en effect, ou en apparence, tu Guge les larmes et regretz, sanglos et ) parties in egrantes de dueil, être mal estalees en ce Mois, auquel le gazoüillis des oiseaux entrecouppe ses meilleurs fredons, et la terre halenee des germe fleurs Zephirs, ne presente nos yeux que le vermeillon des Roses et des oilletz.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie condecendz aucunement à tes deſirs, &amp; d'vne aigre-doulce monodie te fais partiſer le contentemẽt &amp; l’Eſperãce d’vn ELPIS ieune Roy que le Ciel (ne pouuant endurer noſtre ruine totare j nous a reſerue des cendres &amp; embraſement de ce l'hœnix Fiançois.</orig>
            <reg>Je condecendz aucunement à tes désirs, et d'une aigre-doulance monodie te fais partiser le contentement et l'Espérance d'un ELPIS jeune Roi que le Ciel (ne pouvant endurer votre ruine totare j' es a reserue des cendres et embrasement de ce l'hœnix Fiançais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Abſtulit atra dies &amp; funere merſit acerbe.</orig>
          <reg>Abstulit atra dies et funère mersit acerbe.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>c’eſt à dire.</orig>
            <reg>c'est -à -dire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'vn ſemblable iour coulant A rauy à noſtre France, 4 Ll 3 Pour tout gage nous laiſſant De noſtre LOYS l'enfance.</orig>
            <reg>Qu'un semblable jour coulant A ravi à notre France, 4 Ll 3 Pour tout gage nous laissant De notre LOIS l'enfance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>51 14 De ſorte que te faiſant paſſer les Nones annuelles de ce mois en regretz de noſtre perte, ie te diſpenſe pour aux ſuyuantes Kalendes du meſme mois prendre les habitz de couleur verde pour ſimboliſer, &amp; congratuler à l’Eſperance de noſtre ieune ELPIS, ELPIS (qui ne ſignifiant qu’Eſperance) nous doibt autant apporter de contentement en ſa memoire comme les annuelles parentations ou obſeques que nous faiſons au tombeau de ce Grand MEGALIN nous peuuent donner de triſteſſe.</orig>
            <reg>51 14 De sorte que te faisant passer les Nones annuelles de ce mois en regrets de notre perte, ie te dispense pour aux suivantes Alendes du même mois prendre les habits de couleur verde pour symboliser, et congratuler à l'Esperance de notre jeune ELPIS, ELPIS (qui ne signifiant qu'Espérance) nous doibt autant apporter de contentement en sa mémoire comme les annuelles parentions ou obsèques que nous faisons au tombeau de ce Grand MEGALIN nous peuvent donner de tristesse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>110</orig>
            <reg>110</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>BOVT DE LAN.</orig>
          <reg>BOUT DE LAN.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>PASTORELLE.</orig>
          <reg>PASTORELLE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>M 1 ACTE I.</orig>
          <reg>M 1 ACTE I.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Protatee, Archontas, Agotas.</orig>
          <reg>Protate, Archontas, Agotas.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PROTATEE E ne puis, MEGALIN, l’honneur de l’vniuers, Te dire cet Adieu, ſans ſanglots tous diuers :</orig>
            <reg>PROTATE E ne puis, MEGALIN, l'honneur de l'Hivers, Te dire cet Adieu, sans sanglots tous divers :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans eſpandre ſouſpirs, ny ſans qui ſe ruiſſelle Vn grand fleuue de pleurs de ma ſource iumelle, Vndelant tout ainſi que d’vn double canal On voit d’vne belle eau ſerpenter le criſtal.</orig>
            <reg>Sans épandre soupirs, ni sans qui se ruisselle Un grand fleuve de pleurs de ma source iumelle, Undelant tout ainsi que d'un double calan On voit d'une belle eau serpenter le cristal.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne puis dire a Dieu, qu’inceſſamment ne pleure, Et ay peur que bien toſt de regret ie ne meure.</orig>
            <reg>Je ne puis dire à Dieu, qu'incessamment ne pleure, Et ai peur que bien tôt de regret ie ne meure.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cr iamais ne pourray Chelas, quture respas</orig>
            <reg>Cr jamais ne pourrai Chélas, quture respas</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>A i</orig>
          <reg>À y</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>L’air de ta douce voix, &amp; tes friands appas, Ie ne pourray courir au fredon de ta Muſe Qui peut rendre muets les bois de Syracuſe:</orig>
          <reg>L'air de ta douce voix, et tes friands appas, Je ne pourrai courir au frédon de ta Muse Qui peut rendre muets les bois de Syracuse:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et ſoubs les verds taillis pour ma ſoif appaiſer, Ie ne pourray ſuccer le nectar d’vn baiſer Qui m’eſtoit biẽ plus doux que les tendres fleurettes Aux eſcadrons creſpez des pillardes Auettes.</orig>
          <reg>Et sous les verds taillis pour ma soif apaiser, Je ne pourrai succer le nectar d'un baiser Qui m'était bien plus doux que les tendres fleurettes Aux escadrons crêpez des pillardes Auettes.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Helas tous ces herbis, compagnons de mes pleurs Comme moy te regrettent, ô Soleil des Paſteurs, Et te diſent à Dieu mes douces camuſettes, Helas!</orig>
          <reg>Hélas tous ces herbis, compagnons de mes pleurs Comme moi te regrettent, ô Soleil des Pasteurs, Et te disent à Dieu mes douces camustes, Hélas!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>qui n’iront plus au ſon de tes muſettes.</orig>
          <reg>qui n'iront plus au son de tes musettes.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Miſerables troupeaux qui allez machotans L’herbe demy-bruſlee au milieu de nos champs.</orig>
          <reg>Misérables troupeaux qui allez machotants L'herbe demi-brûlée au milieu de nos champs.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Triſte, te dit à Dieu la troupe vagabonde Des Nymphes, delaiſſant leur cheueleure blonde.</orig>
          <reg>Triste, te dit à Dieu la troupe vagabonde Des Nymphes, délaissant leur cheeleure blonde.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et les nieux Cheure-pieds de mille &amp; milles ſons Te diſent, MEGALIN, à Dieu de leurs chanſons.</orig>
          <reg>Et les nieux Cheure-pieds de mille et milles sons Te disent, MEGALIN, à Dieu de leurs chansons.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Chaſcun morne &amp; penſif dit à dieu à ta face, A Dieu de MEGALIN &amp; le geſte, &amp; la grace.</orig>
          <reg>Châcun morne et pensif dit à dieu à ta face, À Dieu de MEGALIN et le geste, et la grâce.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tout ſemble dire à Dieu, &amp; ces Antres mouſſus, Et ces Rocher ſecrets, &amp; ces Coutaux boſſus:</orig>
          <reg>Tout semble dire à Dieu, et ces Antres moussus, Et ces Rocher secrets, et ces Coutaux bossus:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Meſmes c’eſt eau qui coule pres la moiteuſe riue Dit à dieu, murmurant d’vne voix treſ-plaintiue.</orig>
          <reg>Mêmes c'est eau qui coule pres la moiteuse rive Dit à dieu, murmurant d'une voix très -plaintiue.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Donc mes cheris Bergers dõnons vn doux fredon, Diſant à MEGALIN à Dieu noſtre renom.</orig>
          <reg>Donc mes chéris Bergers dõnons er doux frédon, Disant à MEGALIN à Dieu notre renom.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>A Dieu noſtre ſupport, à Dieu belle lumiere, A Dieu ſeul prorecteur de noſtre ioye premiere.</orig>
          <reg>À Dieu notre support, à Dieu belle lumière, À Dieu seul prorecteur de notre joie première.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>A Dieu cheueux dorez, à Dieu chef precieux, A Dieu threſor d’honneur, le fauory des Cieux.</orig>
          <reg>À Dieu cheveux dorés, à Dieu chef précieux, À Dieu thresor d'honneur, le favori des Cieux.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>A Dieu bouche vermeille, &amp; bouche coraline, A Dieu, à Dieu beaute, beauté toute diuine.</orig>
          <reg>À Dieu bouche vermeille, et bouche coraline, À Dieu, à Dieu beauté, beauté toute divine.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ie ne puis, MECALIN l’honneur de l’vniuers, Vn à Dieu reſonner, de ſons &amp; chans diuers:</orig>
            <reg>Je ne puis, MECALIN l'honneur de l'univers, Un à Dieu résonner, de sons et chans divers:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car en moy ce ne ſont que des triſtes complainctes Qu’on peut lire par tout dans ces foreſts empreintes.</orig>
            <reg>Car en moi ce ne sont que des tristes complaintes Qu'on peut lire par tout dans ces forêts empreintes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous le ſçauez Taillis, vous le ſçauez Vergers, Et meſme auez pitié des pleurs de vos Bergers.</orig>
            <reg>Vous le savez Taillis, vous le savez Vergers, Et même avez pitié des pleurs de vos Bergers.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nymphes vous nourriſſez ce ſoucy dans vos veines, Vous ne mignardez plus vos gorges muſiciennes.</orig>
            <reg>Nymphes vous nourrissez ce souci dans vos veines, Vous ne mignardez plus vos gorges musiciennes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pauurettes regrettans les anciennes douleurs, Et l’eſmail bigarré d’vne moiſſon de fleurs.</orig>
            <reg>Pauvrettes regrettants les anciennes douleurs, Et l'émail bigarré d'une moisson de fleurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tous te diſent à Dieu.</orig>
            <reg>Tous te disent à Dieu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ces herbis meſme Chantent ce triſte à Dieu, portant la couleur bleſme:</orig>
            <reg>ces herbis même Chantent ce triste à Dieu, portant la couleur blesme:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le reſte tout remply de ſombre obſcurité Dit que luy eſt oſtée franchiſe &amp; liberte.</orig>
            <reg>Le reste tout rempli de sombre obscurité Dit que tu est ôtée franchise et liberté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AGOTAS.</orig>
            <reg>AGOTAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces champs diſent à Dieu, teſmoignãt leur triſteſLes beſtes d’vn accord delaiſſent leur viſteſſe.</orig>
            <reg>Ces champs disent à Dieu, témoignant leur tristesLes bêtes d'un accord délaissent leur vistesse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>[ſe, Ce bois que nous ſoulions animer de nos tons, Et qui ſouloit reſpondre à nos douces chanſons, Ne peut las prononcer cet à Dieu lamentable, Sinon en claquetant ces branches pitoyable.</orig>
            <reg>[se, Ce bois que nous soûlions animer de nos tons, Et qui soûlait répondre à nos douces chansons, Ne peut las prononcer cet à Dieu lamentable, Sinon en claquetant ces branches pitoyable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils ſgauent, MICALIR, e mignon des grands Dieux Que tu n’as plus puiſſance aux hoſtes de ces lieux.</orig>
            <reg>Ils savent, MICALIR, e mignon des grands Dieux Que tu n'as plus puissance aux hôtes de ces lieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Meſme les Oyſillons qui parmy le fueillage Souloient en cent façons decoupper leur ramage Le recognoiſſent bien;</orig>
            <reg>Même les Oisillons qui parmi le fueillage Soulaient en cent façons decoupper leur ramage Le reconnaissent bien;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>car ils ſont plus muets Que la beſte abbatuë de mille coups de traits.</orig>
            <reg>car ils sont plus muets Que la bête abattue de mille coups de traits.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie te dis donc à Dieu, à Dieu ſouuerain Maiſtre, A Dieu tout mon bon-heur, tout mon bien, tout mõ A Dieu, &amp; ſans à Dieu, car tandis que viuray [eſtre Ton image en mon cœur touſiours ie porteray.</orig>
            <reg>Je te dis donc à Dieu, à Dieu souuerain Maître, À Dieu tout mon bonheur, tout mon bien, tout mo A Dieu, et sans Bien, car tandis que vivrai [être Ton image en mon cœur toujours avoir porterai.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La memoire de toy ne me ſera rauie Tant que ſeray cy bas ioüiſſant de la vie.</orig>
            <reg>La mémoire de toi ne me sera ravie Tant que serai cy bas jouissant de la vie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PROTATEE.</orig>
            <reg>PROTATE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas mes chers amis, vos regrets &amp; vos plaintes Me donnent dans le cœur mille viues attaintes.</orig>
            <reg>Hélas mes chers amis, vos regrets et vos plaintes Me donnent dans le cœur mille vives attaintes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous augmẽtez mes pleurs, hé pauures paſtoureaux Failloit-il que fuſſiez ſubjects à tant de maux?</orig>
            <reg>Vous augment mes pleurs, hé pauvres pastoureaux Faillait-il que fussiez sujets à tant de maux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, ſoyez courageux, Pan nous ſera propice:</orig>
            <reg>Mais, soyez courageux, Pan nous sera propice:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Continuez touſiours voſtre amiable office.</orig>
            <reg>Continuez toujours votre amiable office.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARCHONTAS.</orig>
            <reg>ARCHONTAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy mais helas!</orig>
            <reg>Oui mais hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>touſiours accroiſt noſtre douleur, Vn malheur pas à pas ſuit vn autre malheur:</orig>
            <reg>toujours accroît notre douleur, Un malheur pas à pas suit un autre malheur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>M’affligeant tellement que ie peux à grand peine, Tout matté de trauaux, deſrober mon haleine.</orig>
            <reg>M'affligeant tellement que personne peux à grand peine, Tout matté de travaux, dérober mon haleine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et comme vous voyez malade &amp; langoureux, Ie traiſne en ces.</orig>
            <reg>Et comme vous voyez malade et langoureux, Je traîne en ces.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>deſerts vn troupeau malheureux.</orig>
            <reg>déserts un troupeau malheureux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quant i’y penſe ie meurs;</orig>
            <reg>Quant j'y pense ici meurs;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>n’aguere vne cheurette Qui ſur tout entendoit le ſon de la muſette, Q1 Mon plaiſir, mõ ſoulas, l’honneur de mes troupeaux Auorta à ce bord, de deux petits cheureaux Qu'elle laiſſa, non pas dans vne plaine herbué, Mais la pauurette helas!</orig>
            <reg>n'aguère assez cheurette Qui sur tout entendait le son de la musette, Q1 Mon plaisir, mon soûlas, l'honneur de mes troupeaux Auorta à ce bord, de deux petits cheureaux Qu'elle laissa, non pas dans une plaine herbué, Mais la pauvrette hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſur vne pierre nuë.</orig>
            <reg>sur une pierre nue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AGOTAS.</orig>
            <reg>AGOTAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas moy mon grand Bouc qui braue &amp; corpulẽ N’aguere dans ces prez s’en alloit ſautelant, Et qui marchant tantoſt d’vne cadance fiere Esbranloit comme vn bois ſa barbe mentonniere.</orig>
            <reg>Hélas moi mon grand Bouc qui brave et corpulẽ N'aguère dans ces présence s'en allait sautelant, Et qui marchant tantôt d'une cadance fière Esbranlait comme un bois sa barbe mentonnière.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui bouquoit bruſquement de ces cornes les Loups Er ne redoutoit point de leur fureur les coups:</orig>
            <reg>Qui bouquait brusquement de ces cornes les Loups Er ne redoutait point de leur fureur les coups:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais d’vn pas meſuré comme vn grand Capitaine Conduiſoit mon troupeau parmy la large plaine.</orig>
            <reg>Mais d'autre pas mesuré comme un grand Capitaine Conduisait mon troupeau parmi la large plaine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Las!</orig>
            <reg>Las!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il eſt maintenant decharné, depoulpé, Commech que la Mort de ion tralt a ſrappe.</orig>
            <reg>il est maintenant décharné, dépoulpé, Commech que la Mort de ion tralt a srappe.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il a chaſſé bien loing ceſte bell’alegreſſe, Reſentant auec nous la commune triſteſſe.</orig>
            <reg>Il a chassé bien loing cette bell'allégresse, Résentant avec nous la commune tristesse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARCHONTAS.</orig>
            <reg>ARCHONTAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne faut s’esbahir, encor ſi les Bergers Viuoient en ce malheur, exempts d’autres danger Mais les Loups rauiſſans, les venimeuſes beſtes Braſſent dedans les prez contre nous milles peſtes.</orig>
            <reg>Il ne faut s'ébahir, encor si les Bergers Vivaient en ce malheur, exempts d'autres danger Mais les Loups ravissants, les venimeuses bêtes Brassent dedans les prez contre nous milles pestes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay veu n’aguere icy vn Serpent ſe traiſner, Et de plis ondoyants la terre ſeillonner:</orig>
            <reg>J'ai vu n'aguère ici un Serpent se traîner, Et de plis ondoyant la terre seillonner:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie l’ay veu tout horrible, auecque l’eſtincelle D'vn feu noir &amp; blaffart dans ſa double prunelle:</orig>
            <reg>Je l'ai vu tout horrible, auecque l'étincelle D'un feu noir et blaffart dans sa double prunelle:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et de ſon front doré la cruellebeauté, Qui menaçoit nos champs de quelque cruauté.</orig>
            <reg>Et de son front doré la cruellebeauté, Qui menaçait nos champs de quelque cruauté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ii dardoit cependant ſa langue peſtilante, Et portoit le poiſon dans ſa gorge puante a tapy ſur les fleurs:</orig>
            <reg>Ji dardait cependant sa langue pestilante, Et portait le poison dans sa gorge puante a tapi sur les fleurs:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; ſublant de courroux i vouloit deſcharger ſon venim contre nous.</orig>
            <reg>et sublant de courroux y voulait décharger son venim contre nous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>purd entrarig cane bromionco montera trer funeſte I’vn extreme labeur ie luy briſay la teſte.</orig>
            <reg>purd entrarig cane bromionco montera trer funeste J'un este labeur ie lui brisay la tête.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AGONTAS.</orig>
            <reg>AGONTAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy trainant mon troupeau par ces lieux ſpacieux, In grand Loup qui ſembloit eſtre vn courroux des out deſcharné de faim, &amp; poinçõné de ragẽſ Dieux qui le meurtre &amp; le ſang portoit en ſon courage, e vint ietter deſſus mes pauurettes brebis, Qui paſturoient alors au milieu des herbis.</orig>
            <reg>Moi traînant mon troupeau par ces lieux spacieux, In ttes Loup qui semblait être un courroux des out décharné de faim, et poinçõné de rendrez Dieux qui le meurtre et le sang portait en son courage, e vint jeter dessus mes pauvrettes brebis, Qui pâturaient alors au milieu des herbis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>la foule venoient ce ranger ſous mes aiſles t fuyoient comme font les doulces Columbelles;</orig>
            <reg>la foule venaient ce ranger sous mes ailes t fuyoient comme font les doulces Columbelles;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>luand vn cruel Vautour les talonne &amp; les ſuit, faiſant craqueter ſon aiſle d’vn grand bruit, lors ie me remplis de courage &amp; de force, contre ces aſſaulx importun ie m’efforce;</orig>
            <reg>luand un cruel Vautour les talonne et les suit, faisant craqueter son aile d'un grand bruit, lors ie me remplis de courage et de force, contre ces assaulx importun Seigneur m'efforce;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie fut ſi vaillant deffendant mon troupeau u’il n’eut pas ſeulement pour ſa proye vn agneau.</orig>
            <reg>On fut si vaillant défendant mon troupeau u'il n'eut pas seulement pour sa proie un agneau.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE II.</orig>
          <reg>ACTE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Didocharas, Protathee, Archontas, Agotas,</orig>
          <reg>Didocharas, Protathe, Archontas, Agotas,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DIDOCHARAS.</orig>
            <reg>DIDOCHARAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Touſiours ne vont en mer les poſtes Acolins Montagnant de leur ſouffle les rogues flotz marins:</orig>
            <reg>Toujours ne vont en mer les postes Acolins Montagnant de leur souffle les rogues flots marins:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’Alcion porte paix peut appaiſer leur rage, Et des flottantes caux empeſcher le rauage.</orig>
            <reg>L'Alcion porte paix peut apaiser leur rage, Et des flottantes caux empêcher le ravage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AGOTAS la douleur qui gourmande ton cœur Me detient comme toy, ſous ſon aſpre rigueur:</orig>
            <reg>AGOTAS la douleur qui gourmande ton cœur Me détient comme toi, sous son âpre rigueur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’eſpoir eſt talonné d’vne doureuſe crainte Et la crainte d’eſpoir pour touſiours eſt enceinte.</orig>
            <reg>L'espoir est talonné d'une doureuse crainte Et la crainte d'espoir pour toujours est enceinte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si que l’eſpoir touſiours la crainte accompagnant, Et la crainte iamais ſon eſpoir ne quittant:</orig>
            <reg>Si que l'espoir toujours la crainte accompagnant, Et la crainte jamais son espoir ne quittant:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’vn &amp; l'autre en mon cœur fichent leur reſidence, Et du contrepoidz d’vn l’autre fait la cadence, Ainſi comme incertains mes eſperits flottants, Hier lorſque i’allois mes oüailles paiſſantz, Situé au milieu de ces extremitez, Et ne ſachant à quoy pancher mes volontez, Ie ruminois ſoigneux le funeſte accident Qu’vn de ces iours paſſes tu nous alois contant:</orig>
            <reg>L'autre et l'autre en mon cœur fichent leur résidence, Et du contrepoids d'un este fait la cadence, Ainsi comme incertains mes espérits flottants, Hier lorsque j'allais mes ouïrailles paissants, Situé au milieu de ces extrémité, Et ne an quoi cher mes volontés, Je ruminais soigneux le funeste accident Qu'vn de ces jours passes tu nous alois contant:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie tremblottois de pœur, &amp; palliſſois de crainte, Pyiimorne tremble cœur ſoufretatmilleatreintes,</orig>
            <reg>Je tremblottais de pœur, et pâlissais de crainte, Pyiimorne tremble cœur souffretatmilleatreintes,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Et panchant de ſommeil les Saules paſle-verds Enuoyerent à mes ſens milles ſonges diuers:</orig>
          <reg>Et penchant de sommeil les Saules pâle-verds Envoyer à mes sens milles songes divers:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Vne voix peu apres doulcement gazoüillante, I'entendis du deſſus vne Orme palliſſante Me parlant en ces mots.</orig>
          <reg>Une voix peu après doulcement gazoüillante, J'entendis du dessus une Orme pallissante Me parlant en ces mots.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Paſteur qui t’attriſtant De crainte, &amp; de regrets, va touſiours ſouſpirant, Tranche fil à tes pleurs, donne fin à tes larmes, Et ne va plus craignant du Soldat les alarmes Ne va plus redoubtant leſcume ſerpentine, N’y du Loup rauiſſant leſgorgeante rapine:</orig>
          <reg>Pasteur qui t'attristant De crainte, et de regrets, va toujours soupirant, Tranche fil à tes pleurs, donne fin à tes larmes, Et ne va plus craignant du Soldat les alarmes Ne va plus redoubtant lescume serpentine, N'y du Loup avissant lesgorgeante rapine:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Les Lions rugiſſants autour de vos trouppeaux Plus ne ſe ſaouleront du ſang de vos agneaux.</orig>
          <reg>Les Lions rugissants autour de vos troupeaux Plus ne se saouleront du sang de vos agneaux.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt apres les frimats, &amp; le ſifflant Boree Que Ceres va coiffant ſa perruque doree.</orig>
          <reg>C'est après les frimats, et le sifflant Borée Que Ceres va coiffant sa perruque dorée.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et comme du Soleil la cuiſante chaleur Va des Roſes peillant la plus ſouefue odeur:</orig>
          <reg>Et comme du Soleil la cuisante chaleur a des Roses peillant la plus souefue odeur:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Peu à peu puis apres l’ardeur Caniculaire En ſechant les faniſt d’vne eſtrange maniere:</orig>
          <reg>Peu à peu puis après l'ardeur Caniculaire En séchant les fanît d'une étrange manière:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Puis les fiers Aquilons l’hyuer accompagnants Vont meſme du Roſier les feuilles moiſſonnants:</orig>
          <reg>Puis les fiers Aquilons l'hiver accompagnants Vont même du Rosier les feuilles moissonnants:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais apres retournant la ſaiſon Primtaniere, Le Roſier amoureux de ſa gloire premiere l'ar le doux ſouffle-uent des Zephyrs germe-fleurs Se perle de boutons, ſe decore d’odeurs S’embelit c’eſmaillant d’vne pourprine Roſc Pour l’honneur du Printemps nouuellement eſcloſe:</orig>
          <reg>Mais après retournant la saison Primtanière, Le Rosier amoureux de sa gloire première l'ar le doux souffle-vent des Zéphyrs germe-fleurs Se perle de boutons, se décore d'odeurs S'embelit c'émaillant d'une pourprine Rosc Pour l'honneur du Printemps nouvellement éclose:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>De meſme ſi l’effort d’vn carnaſſier deſtin</orig>
          <reg>De même si l'effort d'une carnassier destin</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Atronçonné les iours de voſtre MEGALIN Si la Mort l’aſſaillant d’vne cruelle rage La rendu priſonnier de ſon aſpre ſeruage, Tout n’eſt toutefois mort:</orig>
          <reg>Atronçonné les jours de votre MEGALIN Si la Mort l'assaillant d'une cruelle rage La rendu prisonnier de son âpre servage, Tout n'est toutefois mort:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MEGALIN à vn FILS, MEGALIN vous quittant, vous laiſſe ſon ELPIS (ELPIS mignon du Ciel chef d’œuure de nature Et du grand MEGALIN treſ-digne geniture) Qui traſſant le ſentier par ſon Pere frayé Domptera les efforts de toute iniquité.</orig>
          <reg>MEGALIN à un FILS, MEGALIN vous quittant, vous laisse son ELPIS (ELPIS mignon du Ciel chef d'œuvre de nature Et du grand MÉGALIN très-digne géniture) Qui trassant le sentier par son Père frayé Domptera les efforts de toute iniquité.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Qui d’vn cœur MEGALIN &amp; indompté courage Des voſtres chaſſera &amp; de vous le ſeruage.</orig>
          <reg>Qui d'un cœur MEGALIN et indompté courage Des vôtres chassera et de vous le servage.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ELPIS qui quoy qu’encor en ſes ans tendreletz Ne ſe plaiſe qu’au chant de vos doulx flageolets:</orig>
          <reg>ELPIS qui quoi qu'encor en ses ans tendrelets Ne se plaise qu'au chant de vos doul flageolets:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Exigeant le ſecours d’vnc Mere Regente Pour affermir le cours de ſa gloire naiſſante.</orig>
          <reg>Exigeant le secours d'une Mère Régente Pour affermir le cours de sa gloire naissante.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Les forces toutefois accompagnans ſes ans L’on verra vn Hercul eſtre fait d’vn Enfans:</orig>
          <reg>Les forces toutefois accompagnants ses ans L'on verra un Hercul était fait d'un Enfants:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Qui d’vn cœur indompté, &amp; ſuperbe courage Vainqueur fracaſſera la ſerpentine rage:</orig>
          <reg>Qui d'un cœur indompté, et superbe courage Vainqueur fracassera la serpentine rage:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>D’vn bras eſtrangle-loup chaſſera des troupeaux Les peſtes ſe gliſſant par les coulans des eaux.</orig>
          <reg>D'un bras étrangle-loup chassera des troupeaux Les pestes se glissant par les coulants des eaux.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mone quittes ces fangiots, &amp; ces plaintes ameres ELPIS mettra la fin à toutes vos miſeres Quittez vos triſtes ſons, &amp; iournalieres pleurs Car ELPIS toſt viendra chaſſer toutes douleurs.</orig>
          <reg>mone quittes ces fangiots, et ces plaintes amères ELPIS mettra la fin à toutes vos misères Quittez vos tristes sons, et journalières pleurs Car ELPIS tôt viendra chasser toutes douleurs.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PROTATEE.</orig>
            <reg>PROTATE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand ſera ce bergers qu’au nom de c’eſt ELPIS B iij Les ſerpens venimeux mourront dans nos paſtis?</orig>
            <reg>Quand sera ce bergers qu'au nom de c'est ELPIS B ijà Les serpens venimeux mourront dans nos pastis?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Luy qui pourra doucir les plus cruelles Ourſes, Et empeſcher des Loups les peillantes ſecouſſes.</orig>
            <reg>Lui qui pourra doucir les plus cruelles Ourses, Et empêcher des Loups les peillantes secousses.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au ſeul bruit de ſon nom Phœbus de ſon flambeau Redorera vn iour ce monde tout nouueau:</orig>
            <reg>Au seul bruit de son nom Phœbus de son flambeau Redorera un jour ce monde tout nouveau:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et la tenc ouuina lamamnenonuniele Pour nous donner de biens vn’ample pepiniere.</orig>
            <reg>Et la tenc ouvina lamamnonuniele Pour nous donner de biens uns ample pépinière.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARCHONTAS.</orig>
            <reg>ARCHONTAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce bien eſt-il ſi grand qu’on le peuſt aomirer?</orig>
            <reg>Ce bien est-il si grand qu'on le pût aomirer?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais à peine on le peuſt ſeurement eſperer?</orig>
            <reg>Mais à peine on le pût sûrement espérer?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AGOTAS.</orig>
            <reg>AGOTAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne faut point entrer pourtant en deffiance, Il n’y a mal ſi grand que perdre l’eſperance.</orig>
            <reg>Il ne faut point entrer pourtant en défiance, Il n'y a mal si grand que perdre l'espérance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Las n’auons nous pas veu les ſanglants eſtendars?</orig>
            <reg>Las n'avons nous pas vu les sanglants étendards?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et parmy nos maiſons fourmeiller les ſoldars?</orig>
            <reg>Et parmi nos maisons fourmeiller les soldars?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand ce monſtre d’enfer la cruelle Megere Amonceloit ſur nous vn monde de miſere.</orig>
            <reg>Quand ce monstre d'enfer la cruelle Mégère Amoncelait sur nous un monde de misère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le noble ſang Gaulois à empourpré les eaux Sa deſpoüille à eſté le butin des Corbeaux:</orig>
            <reg>Le noble sang Gaulais à empourpré les eaux Sa pouille à été le butin des Corbeaux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au ſieu d’oüir aux champs la plaiſante muſette, Nous oyons eſclatter leffroyable trompette.</orig>
            <reg>Au sieu d'oüir aux champs la plaisante musette, Nous oyons éclater leffroyable trompette.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les treſſes de Ceres ne creſpoient les ſeillons, Mais par tout eſpineus marchoint les bataillons.</orig>
            <reg>Les tresses de Ceres ne crespoient les seillons, Mais par tout épineus marchoint les bataillons.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les ſainctes Deitez deteſtant ceſte guerre, Quittoient meſmes alors noſtre ſanglante terre.</orig>
            <reg>Les saintes Dités détestant cette guerre, Quittaient mêmes alors notre sanglante terre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais noſtre MEGALIN ce grand mignon des Dieux, Le grand chaſſe-malhœur, ce bel aſtre des Cieux, Fit eſclatter ſon chef au milieu du nuage, Et eſcarta de nous de ces malheurs Torage.</orig>
            <reg>Mais notre MEGALIN ce grand mignon des Dieux, Le grand chasse-malhœur, ce bel astre des Cieux, Fit éclatter son chef au milieu du nuage, Et écarta de nous de ces malheurs Torage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARCHONTAS.</orig>
            <reg>ARCHONTAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu dis vray, AcOTAS, mais helas ce beau temps Eſt vn hyuer pour nous, aux autres vn Printemps.</orig>
            <reg>Tu dis vrai, AcOTAS, mais hélas ce beau temps Est un hiver pour nous, aux autres un Printemps.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PROTATEE.</orig>
            <reg>PROTATE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelque iour d’vn ELPIS rayonnera la face, Qui de nos cœurs tranſis fera fondre la glace:</orig>
            <reg>Quelque jour d'un ELPIS rayonnera la face, Qui de nos cœurs trans fera fondre la glace:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſperez bien Bergers, mais ja la brune nuit, Et l’aſtre de Cypris au logis nous conduit.</orig>
            <reg>Espérez bien Bergers, mais jà la brune nuit, Et l'astre de Cypris au logis nous conduit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE III.</orig>
          <reg>ACTE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Protatee, Echo, Archontas, Agotas.</orig>
          <reg>Protate, Écho, Archontas, Agotas.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>CHANT.</orig>
          <reg>CHANT.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PROTATEL.</orig>
            <reg>PROTATEL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vmphes des bois citoyennes Entendez mes triſtes ſons:</orig>
            <reg>vitement des bois citoyennes Entendez mes tristes sons:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous compagnes de mes peines Reſpondez à mes chanſons.</orig>
            <reg>Vous compagnes de mes peines Répondez à mes chansons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Las vne ſecrette flamme, Et vn aiste dens delit</orig>
            <reg>Las une secrète flamme, Et un aiste ments délit</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Deuore touſiours mon ame Veufue de ſon cher plaiſir.</orig>
          <reg>Devore toujours mon âme Veuve de son cher plaisir.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELPIS pour qui ie ſouſpire, Et ma Nuit, &amp; mon Soleil:</orig>
            <reg>ELPIS pour qui ie soupire, Et ma Nuit, et mon Soleil:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon plaiſir, &amp; mon martyre, Monſtre moy ton front vermeil.</orig>
            <reg>Mon plaisir, et mon martyre, Montre -moi ton front vermeil.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas tout eſt muet, tout eſt ſourd à mes plaintes, Rochers ſoiez eſmeuz de mes larmes non feintes.</orig>
            <reg>Hélas tout est muet, tout est sourd à mes plaintes, Rochers soyez émus de mes larmes non feintes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et toy, toy Nymphe Echo, hoſteſſe de ces bois, Oy les triſtes accens qu’entre-couppe ma vois:</orig>
            <reg>Et toi, toi Nymphe Écho, hôtesse de ces bois, Oi les tristes accen entre-couppe ma vois:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si d’vn ſuperbe enfant la beauté argentine Couua iamais vn feu ſoubs ta chaſte poitrine Fauoriſe à mes veux, ie te prie dy moy Quel Dieu doux &amp; benin chaſſera mon eſmoy?</orig>
            <reg>Si d'autre superbe enfant la beauté argentine Couva jamais un feu sous ta chaste poitrine Favorise à mes veux, ie te prie dis -moi Quel Dieu doux et bénin chassera mon émoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Echo, Moy Qui fait viure mon ame en priſon ſi obſcure?</orig>
            <reg>Écho, Moi Qui fait vivre mon âme en prison si obscure?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Echo.</orig>
            <reg>Écho.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cure Il m’en deſplaiſt helas!</orig>
            <reg>Cure Il m'en déplaît hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>trop long temps ie l’endure.</orig>
            <reg>trop long temps Seigneur l'endure.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Echo.</orig>
            <reg>Écho.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dure Mais qui pourra enfin alentir mon deſir, Serener ma triſteſſe, &amp; mon cœur reſioüir ?</orig>
            <reg>Dure Mais qui pourra enfin alentir mon désir, Serener ma tristesse, et mon cœur résiouir ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Echo.</orig>
            <reg>Écho.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ioüir C’eſt le ioüir vrayment, EcHo, la joüiſſance Me verſera du bien vne entiere abundance.</orig>
            <reg>jouir C'est le jouir vraiment, EcHo, la jouissance Me versera du bien une entière abundance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui me fera ioüir d’vn ELPIS mon paſteur?</orig>
            <reg>Qui me fera jouir d'vn ELPIS mon pasteur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Echo.</orig>
            <reg>Écho.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>heur Ie verray donc de moy eſclatter le malheur.</orig>
            <reg>heur Je verrai donc de moi éclater le malheur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seray-je d’vnELPIS la douce Colombelle?</orig>
            <reg>Serai-je d'vnELPIS la douce Colombelle?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Echo.</orig>
            <reg>Écho.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>belle O l’heureuſe iournée, ô ioyemon-pareille.</orig>
            <reg>belle Ô l'heureuse journée, ô ioyemon-pareille.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ma Nymphe dit moy, le verray-jebien toſt?</orig>
            <reg>Mais ma Nymphe dit -moi, le verrai-jebien tôt?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>U LSO D CLIOI Echo.</orig>
            <reg>V LSO D CLIOI Écho.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>atoſt Il eſt donc enuoyé, frais, gaillard, &amp; diſpoſt.</orig>
            <reg>atôt Il est donc envoyé, frais, gaillard, et dispost.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’appaſſeray taftoſt la folr quime touimente, Ie veux tanter le voir, trop longue eſt mon attente.</orig>
            <reg>J'apasserai taftost la folr quime touimente, Je veux tanter le voir, trop longue est mon attente.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARCHONTAS.</orig>
            <reg>ARCHONTAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé quel nouueau plaiſir me vient charmer mes ſens, Bon Dieu!</orig>
            <reg>Hé quel nouveau plaisir me vient charmer mes sens, Bon Dieu!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelle lieſſe en mon ame ioſens?</orig>
            <reg>quelle liesse en mon âme jos?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’où vient ce beau Soleil, ceſt’ heureuſe lumiere Qui Tor de les Tayons venedans ma pauprere.</orig>
            <reg>D'où vient ce beau Soleil, cet heureuse lumière Qui Tor de les Tayons venedans ma paupre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vois renaiſtre vn iour, vn ſiecle tout nouuëau, C’eſt ce diuin ELPIS qui ſort de ſon berceau.</orig>
            <reg>Je vois renaître un jour, un siècle tout nouuëau, C'est ce divin ELPIS qui sort de son berceau.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AGOTAS.</orig>
            <reg>AGOTAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ia noſtre triſte hyuer roidy à fil de glace, Chaſſe les tourbillons de ſa negeante face, De lildebus de ces rais lle as furrarre vir deau iour, Le gracieux Printemps nous haleine à ſon tour.</orig>
            <reg>Ia notre triste hiver roidi à fil de glace, Chasse les tourbillons de sa négeante face, De lildebus de ces rais lèle as furrarre vir deau jour, Le gracieux Printemps nous haleine à son tour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt pour toy grand ELPIS, l’honneur de ton viſage Vient chaſſer nos malheurs, &amp; redorer noſtr’ âge.</orig>
            <reg>C'est pour toi grand ELPIS, l'honneur de ton visage Vient chasser nos malheurs, et redorer notre âge.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PROTATEE.</orig>
            <reg>PROTATE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Noſtre ELPIS eſt venu, Bergers ſoyez joyeux, Ce iour que nous voyons rayonne de ces yeux C ARCHONTAS, AGOTAS.</orig>
            <reg>Notre ELPIS est venu, Bergers soyez joyeux, Ce jour que nous voyons rayonne de ces yeux Ç RCHONTAS, AGOTAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O iour trois fois heureux, ô douce joüiſſance, Qui nous fera joüir de ſa belle preſence.</orig>
            <reg>Ô jour trois fois heureux, ô douce jouissance, Qui nous fera jouir de sa belle présence.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deſia par ces Foreſts voltige ſon renom, La babeillarde Echo gazouïlle ſon beau nom.</orig>
            <reg>Déjà par ces Forêts voltige son renom, La babeillarde Écho gazouille son beau nom.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais Bergers ie languis en l’amoureuſe flamme, Allons trouuer celuy que deſire mon ame.</orig>
            <reg>Mais Bergers on languis en l'amoureuse flamme, Allons trouver celui que désire mon âme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE IIII.</orig>
          <reg>ACTE IIII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Chœur des Bergers.</orig>
          <reg>Chœur des Bergers.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Protatee.</orig>
          <reg>Protate.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>CHANT.</orig>
          <reg>CHANT.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BERGER I.</orig>
            <reg>BERGER I.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si Saturne eſt regnant encor, Si apres vne nuict humide Phœbus gallopant par le vuide Orne ſon chef d’vn creſpe d’or.</orig>
            <reg>Si Saturne est régnant encor, Si après une nuit humide Phœbus gallopant par le vide Orne son chef d'un crêpe d'or.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>I.</orig>
            <reg>I.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si tu vois creſper l’Orient, Si la terre douce &amp; benigne Ouure ſa feconde poitrine, Si l'Ait va doucement riant.</orig>
            <reg>Si tu vois crêper l'Orient, Si la terre douce et bénigne Ouvre sa féconde poitrine, Si l'Ait va doucement riant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt pour ELPIS le grand Berger, Lequel ſes voutes azurées Nous donnent pour garder nos prées, Et pour auec nous habiter.</orig>
            <reg>C'est pour ELPIS le grand Berger, Lequel ses voutes azurées Nous donnent pour garder nos prées, Et pour auec nous habiter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PROTATEE.</orig>
            <reg>PROTATE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hè quels tõs?</orig>
            <reg>Hés quels tombs?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quels accẽs?</orig>
            <reg>quels accends?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>d’où sõt ces airs nouueaux Il me ſemble que i’erre entre mille amoureaux, Qui d’vn accent doré d’vne Lyre Yuoirine, Flattent les longs deſirs de leur mere Cyprine.</orig>
            <reg>d'où sõt ces airs nouveaux Il me semble que j'erre entre mille amoureaux, Qui d'un accent doré d'une Lyre Yvoirine, Flattent les longs désirs de leur mère Cyprine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHOEVR.</orig>
            <reg>CHOEUR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme paroiſt Phœbus ſortant de ſon reſueil Apres auoir laiſſé les campagnes ſalées, Quand il jauny du Ciel les plaines eſtoillées, Ainſi paroiſt ELPIS ton viſage vermeil.</orig>
            <reg>Comme paraît Phœbus sortant de son réveil Apres avoir laissé les campagnes salées, Quand il jauni du Ciel les plaines étoilées, Ainsi paroist ELPIS ton visage vermeil.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Comme la Lune luit ſur les flambeaux dorez Que nous ſeme la Nuit dans ſa brune cortine, Et deſſus tout reluit le beau feu de Cyprine, Ainſi reluiſt ELPIS bel aſtre de nos prez.</orig>
          <reg>Comme la Lune luit sur les flambeaux dorés Que nous sème la Nuit dans sa brune cortine, Et dessus tout reluit le beau feu de Cyprine, Ainsi reluist ELPIS bel astre de nos prés.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>C 1 Comme vn beau Lis eſclatte entre les autres fleurs Dans l’eſmail bigarré d’vne belle prairie Où le teint pourpriſſant d’vne Roſe épanie:</orig>
          <reg>Ç 1 Comme un beau Lis éclatte entre les autres fleurs Dans l'émail bigarré d'une belle prairie Où le teint pourprissant d'une Rose épanie:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>aiiliii de con-veau mont cielattentles fonneurs.</orig>
          <reg>aiili de conveau mont cielattentles sonneurs.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Qui a point veu iamais vn Cheſne verdiſſant, Vn Dedre, ou vn Cypres, dans les Foreſts ramées Qui halenent l’odeur des gommes embauſmées?</orig>
          <reg>Qui a point vu jamais un Chesne verdissant, Un Dédre, ou un Cyprès, dans les Forêts ramées Qui halenent l'odeur des gommes embaumées?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ainſi noſtre ELPIS ſon beau chef va hauſſant.</orig>
          <reg>Ainsi notre ELPIS son beau chef va haussant.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Sus donc que le Ciel tout enyuré d’odeurs, Honorant le grand bien de ſa plaiſante veuë, Et de Bauſme &amp; Thyn nous eſpanche vne nuẽ.</orig>
          <reg>Sus donc que le Ciel tout enivré d'odeurs, Honorant le grand bien de sa plaisante vue, Et de Baume et Thyn nous épanche une nûment.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Qu’il pleuue doucement vn ombre de ſenteurs onl laihanplella diolesaallMa Sus que Bacchus luy offre vn raiſin pourpriſſant, Et que Ceres pour luy creſpe ces blondes treſſe Que la Terre pour luy eſtale ces rieheſſes, Que les arbres pour luy gardent leurs fruicts cri gnoillemob eυluoi handion eobanc  Mignotons-le pendant dans les mignards plaiſir.</orig>
          <reg>Qu'il pleuve doucement un ombre de senteurs onl laihanplella diolesaallMa Sus que Bacchus ion offre un raisin pourprissant, Et que Ceres pour lui crêpe ces blondes tresse Que la Terre pour lui étale ces résiehesses, Que les arbres pour lui gardent leurs fruits cri gnoillemob ealluoi handion eobanc Mignotons-le pendant dans les mignards plaisir.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Parjenions-le de neurs;</orig>
          <reg>Parjénions-le de neurs;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>que noſtre maſte luy dé De Laurier ou de Mytrhe, vne belle Coronne.</orig>
          <reg>que notre mâte Roi de De Laurier ou de Mytrhe, une belle Coronne.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et que dedans nos prez l’eſuentent les Zephirs Plus cher que le Paſteur de la grand Syracu, Son chãt peut accorder le Loup &amp; les troupt</orig>
          <reg>Et que dedans nos prés l'éventent les Zéphirs Plus cher que le Pasteur de la grand Syracu, Son chont peut accorder le Loup et les troupt</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DPROTATEE.</orig>
            <reg>DPROTATE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>OIT RONUCIHOM e0 Paroiſt donc mon Soleil, mon hõneur, &amp; ma vie Hé mon ame s’enuole:</orig>
            <reg>OIT RONUCIHOM eu0 Paraît donc mon Soleil, mon honneur, et ma vie Hé mon âme s'envole:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ell'eſt en toy rauie.</orig>
            <reg>Elle est en toi ravie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>421110 Acte V.</orig>
            <reg>421110 Acte V.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pan, Elpie, Protatee, Archontas, Agotas.</orig>
            <reg>Pan, Élpie, Protâte, Archontas, Agotas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TAN.</orig>
            <reg>TAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis de ces foreſts le Seigneur &amp; le Roy it ie balance tout ſoubs le ioug de ma loy, u ſeul bruit de mon Nom toute choſe obtempere t ie ſuis des Bergers &amp; le Maiſtre &amp; le Pere es Fauues cheure-pieds Cytoiens de ces lieus es Satyres cornus &amp; tous les demy Dieux ognoiſſent bien mon Nom, honorẽt ma puiſſance ont touſiours emprainte au front ma reuerence.</orig>
            <reg>Je suis de ces forêts le Seigneur et le Roi it deux balance tout sous le joug de ma loi, u seul bruit de mon Nom toute chose obère t ie suis des Bergers et le Maître et le Pere toujours Fauves chèvre-pieds Cytoiens de ces lieus ès Satyres cornus et tous les demi Dieux ognaissent bien mon Nom, honorêt ma puissance ont toujours emprainte au front ma révérence.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>on Nom qui comprend tout anime tous ces bois, voltige porté ſur les aiſles des vois.</orig>
            <reg>on Nom qui comprend tout anime tous ces bois, voltige porté sur les ailes des vois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>es Montagnes ſeiour des belles Oreades Et les replis friſez des plaiſantes Nayades S’entent ma Deité.</orig>
            <reg>es Montagnes séjour des belles Oreades Et les replis frisez des plaisantes Nayades S'entent ma Déité.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quand d’vn pied diuin Ie vais foulant ces pres le criſtal argentin Gazouille doulcement, tout reſpire ma vie Et richement pour moy s’emaille la prairie, Pour moy breillẽt les fleurs pour moy dõne le Thyn Vne odeur recreant le ſoir comme au matin.</orig>
            <reg>Et quand d'un pied divin Je vais foulant ces lieux le cristal argentin Gazouille doulancement, tout respire ma vie Et richement pour moi s'emaille la prairie, Pour moi breillent les fleurs pour moi domme le Thynhy Ône odeur recreant le soir comme au matin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour moy les Oyſeillõs deſcoupẽt ſoubs l’Ombrage Les babeillards fredons de leur plaiſant ramage.</orig>
            <reg>Pour moi les Oyseillõs descoupẽt sous l'Ombrage Les babeillards frédons de leur plaisant ramage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Etie vient maintenant (Nymphe), tes tr Ont percé mon oreille, &amp; penetré mes ſe I’ay enfin entendu les voix doulces-pla Que tu vas animant à ces moiteuſes riut Tien voila ton ELPIS, &amp; vous pauures P.</orig>
            <reg>Etie vient maintenant (Nymphe), tes tr Ont percé mon oreille, et pénétré mes se J'ai enfin entendu les voix doulces-pla Que tu vas animant à ces moiteuses riut Tien voila ton ÉLIS, et vous pauvres P.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous comble à cet heure, &amp; de biẽs &amp; d’he Sus chaſſes ces ennuis, voila voſtre bon Maiſt.</orig>
            <reg>Je vous comble à cet heure, et de biẽs et d'hé Sus chasses ces ennuis, voilà votre bon Maist.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui ſçait comme il vous faut mener vos troup paiſtre, Comme il les faut traicter, lauer les graſſes peaux Dans le clair argenté des doulx coulans ruiſſeaux.</orig>
            <reg>Qui était comme il vous faut mener vos troup paître, Comme il les faut traicter, laver les grâces peaux Dans le clair argenté des douls coulants ruisseaux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ce pendant ELPIS prẽd moy ceſte Corõne Que tout incontinent ton beau Chef enuironne:</orig>
            <reg>Mais ce pendant ELPIS prend moi cette Corõne Homme tout incontinent ton beau Chef environne:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prend ce Sceptre puiſſant c’eſt vn don de ma main Vn don qui eſt vrayment diuin &amp; non humain Elle facilement pourra domter la rage Des Ourſes &amp; des Loups, ou d’vn Sanglier ſauuage Par elle tu pourras conduire les troupeaux Et commander touſiours entre les bergereaux.</orig>
            <reg>Prend ce Sceptre puissant c'est un don de ma main n on qui est vraiment divin et non humain Elle facilement pourra dompter la rage Des Ourses et des Loups, ou d'un Sanglier sauvage Par elle tu pourras conduire les troupeaux Et commander toujours entre les bergèreaux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>opta done bienrneureda LLrisiece la donne, Et en te la donnant de biens ie te foiſonne Va vertueux ELPIS, &amp; rallume vn beau iour A tes Champs languiſſant minez de ton Amour.</orig>
            <reg>opta donce bienrneureda LLisièce la donne, Et en te la donnant de biens ie te foisonne Va vertueux ELPIS, et rallume un beau jour À tes Champs languissant minez de ton Amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELPIS.</orig>
            <reg>ELPIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha ie cognois ta voix, &amp; les rays de ta face Grand Maiſtre des Paſteurs, gtand Pan ie t'en rend grace on beau nom, puiſque par mon moyen re pays t’as verſé tant de bien ious touſiours d’vne œillade propice.</orig>
            <reg>Ha ie connais ta voix, et les rays de ta face Grand Maître des Pasteurs, gtand Pan ces t'en rend grâce on beau nom, puisque par mon moyen re pays t'as versé tant de bien jou jours d'une œillade propice.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne ſouuiendray de ce grand benefice mon Cœur.</orig>
            <reg>ne souviendrai de ce grand bénéfice mon Cœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>PROT.</orig>
            <reg>PROT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ELPIS mon petit œil non Soleil.</orig>
            <reg>ELPIS mon petit œil non Soleil.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ELPIS.</orig>
            <reg>ELPIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô Dieu le doux accueil Jaapne moniouey, mon gemet &amp; ma Roſe miel repoſe en toy, &amp; ſur toy ie repoſe.</orig>
            <reg>ô Dieu le doux accueil Jaapne moniouei, mon gémet et ma Rose miel repose en toi, et sur toi on repose.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PROTATEE.</orig>
            <reg>PROTATE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Heureuſe ta venuë, heureux l’embraſſement Qui me va maintenant en ton col enlaſſant Autant que m’a rongé de ſoucy ton abſence, dnuemrne fome doma lesiures de ta bencprerence.</orig>
            <reg>Heureuse ta venue, heureux l'embrassement Qui me va maintenant en ton col enlassant Autant que m'a rongé de souci ton absence, dnuemrne fome domaca lesjures de ta bencorerence.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ta grace mon Berger plus doulce que le Thyn Me tient touſiour colee en ton luſtre diuin.</orig>
            <reg>Ta grâce mon Berger plus doulce que le Thyn Me tient toujours colée en ton lustre divin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>0</orig>
            <reg>0</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELPIS.</orig>
            <reg>ELPIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bergere mon Amour tu es vrayment brunette Derré parmy ces pres vagabunde &amp; ſeulette, Le Soleil trop ardent à changé ta couleur Et tanné ton beau teint de ſa viue chaleur.</orig>
            <reg>Bergère mon Amour tu es vraiment brunette Derré parmi ces pres vagunde et seulette, Le Soleil trop ardent à changé ta couleur Et tanné ton beau teint de sa vive chaleur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>17 Mais quoy ie t’ayme mieux que ie ne fais l’Aurore Qui d’vn pourpre vermeil ſon beau front recolore.</orig>
            <reg>17 Mais quoi nous t'aime mieux que je ne fais l'Aurore Qui d'un pourpre vermeil son beau front récolore.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PROTATEE.</orig>
            <reg>PROTATE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ELPIS mon cher Paſteur, la pœur &amp; le ſoucy Ta rendu vn peu paſle, &amp; megrelet ainſi Mais quoy ie t’ayme mieux que la perruque blonde Ducœleſte courſier quand il reſort de l’Onde, 2 4 Et qu’il orne ſon chef de ſes rayons dorès.</orig>
            <reg>ELPIS mon cher Pasteur, la pœur et le souci Ta rendu un peu pas, et mégrelet ainsi Mais quoi quelque t'aime mieux que la perruque blonde Ducœleste cours quand il résort de l'Onde, 2 4 Et qu'il orne son chef de ses rayons dorès.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En toy vit mon plailir, &amp; meurent mes regrets.</orig>
            <reg>En toi vit mon plailir, et meurent mes regrets.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELPIS.</orig>
            <reg>ELPIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tes yeux, aſtres brillants, les flãbeaux de mon an Nourriſſent dedans moy vne treſ-ſaincte flamme, L’honneur de ta beauté, cet yuoire poly Qui reluiſt ſur ton front richement embely, Me dient ſenle lur toy, &amp; fait que ſe deſire Ton amour, par lequel iour &amp; nuict ie ſouſpire.</orig>
            <reg>Tes yeux, astres brillants, les flambeaux de mon an Nourrissent dedans moi une très-saincte flamme, L'honneur de ta beauté, cet yvoire poli Qui reluist sur ton front richement embeli, Me dient sénle lur toi, et fait que se désire Ton amour, par lequel jour et nuit ie souspire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PROTATEE.</orig>
            <reg>PROTATE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ta taille riche &amp; droicte, &amp; la rare beauté Où ce meſle la grace, auec la Majeſté Ta bouche le canal d’vne douce Ambroſie Prenle tounodis de morreddi, &amp; mon ame rauie:</orig>
            <reg>Ta taille riche et droite, et la rare beauté Où ce mêle la grâce, avec la Majesté Ta bouche le canal d'une douce Ambrosie Prenle tounodis de morredi, et mon âme ravie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En te voyant ie prens vn extreme plaiſir, Mais ie ne peux ſouler la ſoif de mon deſir.</orig>
            <reg>En te voyant ici prends un extrême plaisir, Mais tu ne peux soûler la soif de mon désir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELPIS.</orig>
            <reg>ELPIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Ciel ſera la Mer, &amp; la Mer porte-voiles Parſemera ſon dos de brillantes eſtoilles, Phœbus crclairora les vinbres de la nuice, Sa ſœur allumera le beau iour qui nous luit, Et le Lis noircira dans la plaine argentée Quand ELPIS oublira ſa chere Protatée.</orig>
            <reg>Le Ciel sera la Mer, et la Mer porte-voiles Parsemera son dos de brillantes étoilles, Phœbus crairora les vinbres de la nuice, Sa sœur allumera le beau jour qui nous luit, Et le Lis noircira dans la plaine argentée Quand ELPIS oublira sa chère Protatée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PROTATEE.</orig>
            <reg>PROTATE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le beau Printemps perdra ſa beauté &amp; ſa grace, Et de gros tourbillons bourſoufdlera ſa face:</orig>
            <reg>Le beau Printemps perdra sa beauté et sa grâce, Et de gros tourbillons boursouflera sa face:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’hyuer nous verſera vne moiſſon de fleurs,</orig>
            <reg>L'hiver nous versera une moisson de fleurs,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELPIS.</orig>
            <reg>ELPIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>peaux, C’eſt aſſez mon doux cœur, allons voir nos trouCherchons le beau ſejour des argentines eaux, Où les petits oyſeaux tapis ſur les boccages D’vn goſier emmiellé entonnent leurs ramages.</orig>
            <reg>peaux, C'est assez mon doux cœur, allons voir nos trouCherchons le beau séjour des argentines eaux, Où les petits oiseaux tapis sur les bocages D'un gosier emmiellé entonnent leurs ramages.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons ma Colombelle, allons &amp; nuit &amp; iour.</orig>
            <reg>Allons ma Colombelle, allons et nuit et jour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cueillons les ſacrez fruicts de noſtre ſainct amour.</orig>
            <reg>Cueillons les sacrés fruits de notre saint amour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Paiſſons noſtre beſtail, nos douces camuſettes Dans l’eſmail diapré de nos douces fleurettes.</orig>
            <reg>Paissons notre bétail, nos douces camusettes Dans l'émail diapré de nos douces fleurettes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vous mes chers Bergers qui entre vos deſirs Animez ces Foreſts de vos tiedes ſouſpirs, En regrettant ELPIS, ELPIS voſtre bon Maiſtre, Sus comme auparauãt faictes vos troupeaux paiſtre roibiuy voſtre garde, &amp; veux que ſous mes Lois Exempt de tout malheur vous viuiez dans ces bois Sus donc pleins d’allegreſſe enflez la cornemuſe, Et ſuiuez le ſentier de la ruſtique Muſe</orig>
            <reg>Mais vous mes chers Bergers qui entre vos désirs Animés ces Forêts de vos tièdes soupirs, En regrettant ELPIS, ÉLIS votre bon Maître, Sus comme auparavant faites vos troupeaux paître roibiz votre garde, et veux que sous mes Lois Exempt de tout malheur vous viviez dans ces bois Sus donc pleins d'allègres enflez la cornemuse, Et suivez le sentier de la rustique Muse</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARCHONTAS.</orig>
            <reg>ARCHONTAS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ſois le bien-uenu en cent mille façons, Par toy nous pouuõs dire aux Foreſts nos chanſons Elles ſçauront ton nom, &amp; l’Echo des vallées Le portera hautain aux voultes eſtoillées, Elle racontera qu’ELPIS le grand Paſteur Eſt le mignon des Dieux &amp; des hommes l’honnen</orig>
            <reg>Tu sois le bien-enu en cent mille façons, Par toi nous pouvons dire aux Forêts nos chansons Elles sauront ton nom, et l'Écho des vallées Le portera hautain aux voultes estoillées, Elle racontera qu'ELPIS le grand Pasteur Est le mignon des Dieux et des hommes l'honnen</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ELPIS, de ton bien-fait ayant touſiours memoîre, Par tout nous publirons ton honneur, &amp; ta gloire.</orig>
          <reg>ELPIS, de ton bienfait ayant toujours memoîre, Par tout nous publirons ton honneur, et ta gloire.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ton nom ſera graué dans le flanc des Ormeaux, Nos Muſettes ſouuent l’apprẽdront aux troupeaux, Que la fleur d’Apollon teſmoigne ſon martyre, Et porte les regrets du mignon de Zephire.</orig>
          <reg>Ton nom sera gravé dans le flanc des Ormeaux, Nos Musettes souvent l'apprẽdront aux troupeaux, Que la fleur d'Apollon témoigne son martyre, Et porte les regrets du mignon de Zéphire.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Nous verrons dans nos prez vne moiſſon de Lis Porter ſur leur blanc chef le ſacré nom d’ELPIS.</orig>
          <reg>Nous verrons dans nos prez une moisson de Lis Porter sur leur blanc chef le sacré nom d'ELPIS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le nom ſeul d’vn ELPIS animera ces plaines:</orig>
          <reg>Le nom seul d'un ELPIS animera ces plaines:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le criſtal argenté de ces belles fontaines Cazoüillera ELPIS, ELPIS noſtre grand bien,</orig>
          <reg>Le cristal argenté de ces belles fontaines Cazoüillera ELPIS, ELPIS notre grand bien,</reg>
        </seg>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
