<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tragi-comédie de la Rébellion ou mescontentement des Grenouilles contre Jupiter</title>
        <author/>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb336282581"/>
          <author>
            <persName/>
          </author>
          <title>Tragi-comédie de la Rébellion ou mescontentement des Grenouilles contre Jupiter</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1620" cert="high" resp="BNF">1620</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>A ROVEN, Chez ABRAHAM COVSTVRIER, ruë de l’Orloe, deuant les deux Cygoignes.</orig>
          <reg>À ROUEN, Chez ABRAHAM COUSTURIER, rue de l'Orloe, devant les deux Cygoignes.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>AXCOVNIEAV.</orig>
          <reg>AXCOUNIEAU.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>I *α1x  Upiter importuné des Grenoüilles, qui E luy demandoient vn Roy, Pour ne les * Ex meſcontenter leur donne vn Tronc de bois, mais ces Grenoüilles faiſant peu d’estime de la faueur que lupiter leur auoit faicte, me spriſent ce nouueau Roy, &amp; l’inquietẽt tellement de leurs cris enroüez, qu’il leur donne vn Milan pour Roy à celle fin de les gouuerner, mais ſe plaignant des cruautez de ce Milan Iupiter ne voulut entendre leur cõplainte, d’autant qu’ils auoient abuſé de la douceur de leur Roy.</orig>
          <reg>I *α1x Upiter importuné des Grenouilles, qui E lui demandaient un Roi, Pour ne les * Ex mécontenter leur donne un Tronc de bois, mais ces Grenoüilles faisant peu d'estime de la faveur que lupiter leur avait faite, me sprisent ce nouveau Roi, et l'inquietẽt tellement de leurs cris enroux, qu'il leur donne un Milan pour Roi à celle fin de les gouverner, mais se plaignant des cruautés de ce Milan Jupiter ne voulut entendre leur complainte, d'autant qu'ils avaient abusé de la douceur de leur Roi.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ce ſuject eſt pris des Fables d'Eſope, que l’Autheur a voulu eriger en Tragicomedié, n'ignorant que pluſieurs grands Perſonnages ſelon leurs humeurs ont deſcrit des choſes ioyeuſes, come Homere la guerre des Rats, &amp; des Grenoüilles, Merlin Coccaie, la guerre des Mouches, &amp; des Fourmis, Diocles des Raues &amp; autres choſes ioyeuſes, toutes fois, ſon intention eſt de monſtrer que l’on doit obeyr aux Roys tels que le Ciel nous les donne.</orig>
          <reg>Ce sujet est pris des Fables d'Esope, que l'Auteur a voulu ériger en Tragicomédié, n'ignorant que plusieurs grands Personnages selon leurs humeurs ont décrit des choses joyeuses, come Homère la guerre des Rats, et des Grenouilles, Merlin Coccaie, la guerre des Mouches, et des Fourmis, Diocles des Raves et autres choses joyeuses, toutes fois, son intention est de monstrer que l'on doit obéir aux Rois tels que le Ciel nous les donne.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Iupiter.</orig>
          <reg>Jupiter.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Uous Peuples qui viuez ſous le Sceptre &amp; les loix Des Monarques, de Dieu les viuantes images:</orig>
          <reg>Uous Peuples qui vivez sous le Sceptre et les lois Des Monarques, de Dieu les vivantes images:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cheriſſez, honorez &amp; reſpectez vos Rois, Afin de n’imiter les Grenoüilles volages, Ets lebis nous jom uonnez de la voûte des Cieux:</orig>
          <reg>Chérissez, honorez et respectez vos Rois, Afin de n'imiter les Grenouilles volages, Ets lebis nous jom uz de la voûte des Cieux:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Sus donc, reuerons les en ce ſiecle où nous sõmes:</orig>
          <reg>Sus donc, révérons les en ce siècle où nous sommes:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Puis qu’il faut obeyr fidellement à eux, Et non eux obeyr aux volontez des hommes.</orig>
          <reg>Puis qu'il faut obéir fidèlement à eux, Et non eux obéir aux volontés des hommes.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>T RAGI-COMEDIE MESCONTENTEMENT OV REBELLION DES orehoüilles contre IVIIIER.</orig>
          <reg> TAGI-COMÉDIE MÉCONTENTEMENT OU RÉBELLION DES orehoüilles contre IVIIIER.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACIE PKEMIEE Grenoüïllard, Mollymon, Palluſtrine.</orig>
          <reg>ÀCIE PEMIE Grenoüïllard, Mollymon, Pallustrine.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Grenoüillard.</orig>
            <reg>Grenoüillard.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voy?</orig>
            <reg>Vois?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vn Peuple ſi grand, vne Race aquatique;</orig>
            <reg>un Peuple si grand, une Race aquatique;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'z Extraicte du beau ſang de la terre Lybique:</orig>
            <reg>C'z Extraite du beau sang de la terre Lybique:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vne Troupe ſi braue aux ſanglans bataillons Comme ſont maintenant les braues Grenoüillons, Ne meritent-ils pas dans leur ample Prouince Vn ſage Magiſtrat, ou vn illuſtre Prince Pour les ſupediter?</orig>
            <reg>Une Troupe si brave aux sanglants bataillons Comme sont maintenant les braves Grenouillons, Ne méritent-ils pas dans leur ample Province Un sage Magistrat, ou un illustre Prince Pour les supéditer?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pour leur donner des Loix, Et les garder ainſi qu’on a veu autre fois.</orig>
            <reg>pour leur donner des Lois, Et les garder ainsi qu'on a vu autre fois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quoy!</orig>
            <reg>Et quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>s’il arriuoit qu’vne infernale Euante Nous remit ſur les bras vne guerte ſanglante?</orig>
            <reg>s'il arrivait qu'une infernale Euante Nous remit sur les bras une guerte sanglante?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme il aduint du temps du preux Rodilardus, Indubitablement nous ſerions tous perdus:</orig>
            <reg>Comme il advint du temps du preux Rodilardus, Indubitablement nous serions tous perdus:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nos riuages bordez de roſeaux &amp; de cannes, Nos Palais lambriſſez, nos humides cabanes, Nos femmes, nos enfans, &amp; noſtre Empire ondeux Se verroient inueſtis de quelque Peuple ombreux,</orig>
            <reg>Nos rivages bordés de roseaux et de cannes, Nos Palais lambrissez, nos humides cabanes, Nos femmes, nos enfants, et notre Empire ondeux Se verraient investis de quelque Peuple ombreux,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>A 3 Non, non il ne faut pas que cela nous arriue Faute d’auoir vn Roy qui conſerue la riue De nos larges Eſtangs!</orig>
          <reg>À 3 Non, non il ne faut pas que cela nous arrive Faute d'avoir un Roi qui conserve la rive De nos larges Étangs!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>non, ce puiſſant Eſtat Qui va de bien en mieux, demande vn potentat Qui reſpande le ſang;</orig>
          <reg>non, ce puissant État Qui va de bien en mieux, demande un potentat Qui répande le sang;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>qui excite la guerre;</orig>
          <reg>qui excite la guerre;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et rauiſſe ſans droit des autres Roys la terre, Si le grand Iupiter qui gouuerne les Cieux:</orig>
          <reg>Et ravisse sans droit des autres Rois la terre, Si le grand Jupiter qui gouverne les Cieux:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Se monſtrant indulgent;</orig>
          <reg>Se montrant indulgent;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>n’eſt du tout ſoucieux De nous donner vn Roy pour regir noſtre terre Et nos Mareſts bourbeux, declarons luy la guerre, Eſcaladons le Ciel &amp; comme les Geans Qui furent inhumez dans les cnamps rmegreans, Couurons de nos Soldats le ſeing de la Campagne Mettant ainſi comme eux Montaigne ſur Montaigne.</orig>
          <reg>n'est du tout soucieux De nous donner un Roi pour régir notre terre Et nos Marêts bourbeux, déclarons toujours la guerre, Escaladons le Ciel et comme les Géants Qui furent inhumés dans les cnamps rmegreans, Couvrons de nos Soldats le seing de la Campagne Mettant ainsi comme sur Montagne sur Montagne.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mollymon.</orig>
            <reg>Mollymon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour nos Munitions en vain ne conſommer:</orig>
            <reg>Pour nos Munitions en vain ne consommer:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il conuient Monſeigneur nos boldats faire armer, Car depuis peu de temps conſultant d’aduanture L’Oracle de Dodonne où preſide Mercure.</orig>
            <reg>Il convient Monseigneur nos boldats faire armer, Car depuis peu de temps consultant d'aventure L'Oracle de Dodonne où preside Mercure.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay ſçeu que lupiter qui donne aux Dieux la Loy N'auoit point de deſir de nous donner vn Roy;</orig>
            <reg>J'ai su que lupiter qui donne aux Dieux la Loi N'avait point de désir de nous donner un Roi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il nous veut bagueter ſelon ſa fantaſie Il nous va eſtimant ainſi comme la lye De tous les Animaux du terreſtre Element:</orig>
            <reg>Il nous veut bagueter selon sa fantaisie Il nous va estimant ainsi comme la lye De tous les Animaux du terrestre Élément:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La maudiſſon du monde, &amp; le vil excrement Que Pluton exhiba ſur le bord du Cocyte.</orig>
            <reg>La maudisson du monde, et le vil excrément Que Pluton exhiba sur le bord du Cocyte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pallustrine.</orig>
            <reg>Pallustrine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſois du Ciel, des nieux &amp; des humains maudite Si vous ne ferez bien d’attaquer Iupiter, Puis que vos humbles cris il ne veut eſcouter, Qu’il vous exauce moins que Lymaſſes d’Indie;</orig>
            <reg>Je sois du Ciel, des nieux et des humains maudite Si vous ne ferez bien d'attaquer Iupiter, Puis que vos humbles cris il ne veut écouter, Qu'il vous exauce moins que Lymasses d'Indie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que Ceraſtes du Nil;</orig>
            <reg>Que Cérastes du Nil;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; Oyſeaux d’Arcadie.</orig>
            <reg>et Oiseaux d'Arcadie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Grenouillard.</orig>
            <reg>Grenouillard.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La terre en ſon circuit, &amp; le Ciel dedans ſoy Ne nous produiſent rien où il n’y ait vn Roy, Iupin eſt Roy des Dieux, le grand Ciel empirée Eſt le Roy des dix Cieux de la voûte azurée, Le radieux Tytan, je dis le clair Soleil Eſt le ſeul Roy des Feux qu’il cache à ſon reueil, Les Arbres ont pour Roy le haut Cedre aux Mõtagnes Le Lys eſt Roy des Fleurs qui ſont par les Campagnes, Le Dauphin des Poiſſons, l’Aigle entre les Oyſeaux, Des Elements le Feu, lOr entre les Metaux, Des Gemmes le Diamant, &amp; des Serpents en ſomme Le Baſilic dont l’œil, par l’œil infecte l’Homme.</orig>
            <reg>La terre en son circuit, et le Ciel dedans soi Ne nous produisent rien où il n'y ait un Roi, Jupin est Roi des Dieux, le grand Ciel empirée Est le Roi des dix Cieux de la voûte azurée, Le radieux Tyan, je dis le clair Soleil Est le seul Roi des Feux qu'il cache à son réveil, Les Arbres ont pour Roi le haut Casdre aux Montagnes Le Lys est Roi des Fleurs qui sont par les Campagnes, Le Dauphin des Poisons, l'Aigle entre les Esseaux, Des Éléments le Feu, lOr entre les Metaux, Des Gemmes le Dame, et des Serpents en somme Le a dont , par infecte Homme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En fin les Dieux, les Cieux, les Aſtres, les Oyſeaux;</orig>
            <reg>En fin les Dieux, les Cieux, les Astres, les Oiseaux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Fleurs, Arbres, Poiſſons, Gemmes &amp; Animaux, Dedãs leurs Bois, leurs Champs, &amp; humides Prouinces Ont des Roys, des Seigneur, des Magiſtrats, des Princes, Qui ſont de leurs Eſtats, les fermes Arcs boutans Las!</orig>
            <reg>Les Fleurs, Arbres, Poissons, Gemmes et Animaux, Dedãs leurs Bois, leurs Champs, et humides Provinces Ont des Rois, des Seigneur, des Magistrats, des Princes, Qui sont de leurs États, les fermes Arcs boutants Las!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il n’y à que nous qui dedans nos Eſtangs, N’õt n’y Roy n’y Seignr, mais quoy que l’on gazouille Il faut que lupiter, donne vn Roy aux Grenoüilles.</orig>
            <reg>il n'y à que nous qui dedans nos Étangs, N'ont n'y Roi n'y Seignr, mais quoi que l'on gazouille Il faut que lupiter, donne un Roi aux Grenoüilles.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mollymon.</orig>
            <reg>Mollymon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faiſons diligemment armer nos Eſcadrons Des Cocques &amp; armets des gluants Lymaſſons, Emmurons nous le corps tout de pierre de taille Et la lance en la main entrons dans la bataille, Et quoy?</orig>
            <reg>Faisons diligemment armer nos Escadrons Des Cocques et armets des gluants Lymassons, Emmurons nous le corps tout de pierre de taille Et la lance en la main entrons dans la bataille, Et quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pour ranimer la vertu de vos cœurs Vous faut-il relater que vous fuſtes vaincœurs, Des eſcadrons des Rats qui creuant de courage Vindrent vous aſſieger deſſus voſtre Riuage, Penſans vanger le Fils du preux Rodilardus Que nous fiſmes noyer dans nos vaſtes Paluds,</orig>
            <reg>pour ranimer la vertu de vos cœurs Vous faut-il relater que vous fûtes vaincœurs, Des escadrons des Rats qui crévant de courage Vindrent vous assiéger dessus votre Rivage, Pensants venger le Fils du preux Rodilardus Que nous fîmes noyer dans nos vastes Paluds,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>A 4 Duquel combat Homere inimitable Poëre,</orig>
          <reg>A 4 Duquel combat Homère inimitable Poèvre,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>l'our vanter noſtre honneur s'eit rendu la trompette.</orig>
            <reg>l'our vanter notre honneur s'éit rendu la trompette.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pallustrine.</orig>
            <reg>Pallustrine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous faut reciter nos antiques exploits, Ne vous ſouuient-il plus que le peuple Abderois, Et tous les Citoyens d’vne ville de France, Sans faire à nos efforts aucune reſiſtance, Et deſſus nos Soldats aucun los emporter, Nous céderent le jeu, ne pouudlis femter Contre noſtre Oſt puiſſant, contre noſtre Exercite, Qui leur mit aux talons les aiſles de la fuite.</orig>
            <reg>Si vous faut réciter nos antiques exploits, Ne vous souvient-il plus que le peuple Abderais, Et tous les Citoyens d'une ville de France, Sans faire à nos efforts aucune résistance, Et dessus nos Soldats aucun los emporter, Nous cédèrent le jeu, ne poulis femter Contre notre Ost puissant, contre notre Exercite, Qui leur mit aux talons les ailes de la fuite.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Grenouillard.</orig>
            <reg>Grenouillard.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Noſtre importunité a greué quelques fois De puiſſans Potentats, &amp; de genereux Roys:</orig>
            <reg>Notre importunité a greué quelques fois De puissants Potentats, et de généreux Rois:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne vous ſouuient-il point de ce Roy Memphitique, De ce Roy Pharaon, qui le peuple Hebrayque Tint captif ſous le joug;</orig>
            <reg>Ne vous souvient-il point de ce Roi Memphitique, De ce Roi Pharaon, qui le peuple Hébraique Tint captif sous le joug;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>n’eſt-il pas verité Que nous auons ce Roy grandement moleſté:</orig>
            <reg>n'est-il pas vérité Que nous avons ce Roi grandement molesté:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tantoſt dans ſes Palais, tantoſt deſſus ſa table, Dedans ſes cabinets, dans ſa couche honorable, Dedans ſes Pauillons, &amp; en mille autres lieux Où il penſoit fuyr nos excez odieux.</orig>
            <reg>Tantôt dans ses Palais, tantôt dessus sa table, Dedans ses cabinets, dans sa couche honorable, Dedans ses Pavillons, et en mille autres lieux Où il pensait fuir nos excès odieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mollymon.</orig>
            <reg>Mollymon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Rats ont moleſté quelques fois l’italie, Et les Chalcidiens;</orig>
            <reg>Les Rats ont molesté quelques fois l'italie, Et les Chalcidiens;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>les Connils de furie Furent Maiſtres vn iour dans vn bourg Eſpaguol:</orig>
            <reg>les Connils de furie Furent Maîtres un jour dans un bourg Espaguol:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Abeilles apres en gros prenant le vol, Des maiſons d’vne ville vn iour firent des ruches:</orig>
            <reg>Les Abeilles après en gros prenant le vol, Des maisons d'une ville un jour firent des ruches:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les petits Pigméens ſont chaſſez des Auſtruches:</orig>
            <reg>Les petits Pigméens sont chassés des Autruches:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Gueſpes meſmement par leurs ſubtils moyens Chaſſerent ceux d’Epheſe, &amp; les Megariens:</orig>
            <reg>Les Guêpes mêmement par leurs subtils moyens Chassèrent ceux d'Éphèse, et les Mégariens:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais les Rats, les Connils, les Gueſpes, les Abeilles,</orig>
            <reg>Mais les Rats, les Connils, les Guêpes, les Abeilles,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>N’ont iamais, comme nous, produit tant de merueilles,</orig>
            <reg>N'ont jamais, comme nous, produit tant de merveilles,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pallustrine, Ie croy qu’il eſt aduis au puiſſant Iupiter Que nous ne puiſſions pas ſon tonnerre arreſter:</orig>
            <reg>Pallustrine, Je crois qu'il est avis au puissant Jupiter Que nous ne puissions pas son tonnerre arrêter:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quoy, raſſotte-t’il?</orig>
            <reg>Et quoi, rassotte-t-il?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>r’apprend-il quels nous ſommes?</orig>
            <reg>ren apprend-il quels nous sommes?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne ſçait-il que jadis nous auons eſté hommes?</orig>
            <reg>Ne sait-il que jadis nous avons été hommes?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qu’ayans eſconduit Latone d’vn peu d’eau, Vn teint de verd d’oliue encerna noſtre peau:</orig>
            <reg>Et qu'ayant éconduit Latone d'un peu d'eau, V teint de verd d'olive encerna notre peau:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ivi dis pour porter la forme ce rluble et arle peſte, Cela n’empeſchera noſtre heureuſe conqueſte.</orig>
            <reg>Ivi dis pour porter la forme ce ruble et arle peste, Cela n'empêchera notre heureuse conquête.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Grenouillard.</orig>
            <reg>Grenouillard.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt trop tardé icy;</orig>
            <reg>C'est trop tardé ici;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>prenons nos coutelas, Nos lances, nos eſpieux, &amp; allons de ce pas Eſealader l’Olympe où Iupiter habite, S’il eſt eſpouuenté de voir noſtre Exercite Les Armes en la main, nonobſtant toute Loy, Nous luy propoſerons que nous voulons vn Roy.</orig>
            <reg>prenons nos coutelas, Nos lances, nos épieux, et allons de ce pas Esealader l'Olympe où Jupiter habite, S'il est espouuenté de voir notre Exercite Les Armes en la main, nonobstant toute Loi, Nous lui proposerons que nous voulons un Roi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Palluſtrine.</orig>
            <reg>Pallustrine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons, ie veux à rien ſon Empire reſoudre.</orig>
            <reg>Allons, Seigneur veux à rien son Empire résoudre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACTE DEVXIESME.</orig>
            <reg>ACTE DEUXIÈME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iupiter, Mars, Mercure, Grenouillard, Mollymon, Palluſtrine,</orig>
            <reg>Jupiter, Mars, Mercure, Grenouillard, Mollymon, Pallustrine,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>lupiter.</orig>
            <reg>lupiter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>„Vel tumulte, quel bruit eſt-ce là que i’entends?</orig>
            <reg>„Uel tumulte, quel bruit est-ce là que j'entends?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sy Eſt-ce point Aquilon qui ſe bat aux Autans?</orig>
            <reg>Sis Est-ce point Aquilon qui se bat aux Autans?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’eſt-ce point de Neptun les boüillantes tempeſles, Qui deſirent entrer dans les voûtes Celeſtes?</orig>
            <reg>N'est-ce point de Neptun les bouillantes tempêles, Qui désirent entrer dans les voûtes Clestes?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou ſi le Lemnien &amp; ſes Brontes peneux Forgent dedans l’Ethna mon Foudre imperieux, Non les Autans, Neptun, &amp; l’Eſpoux de Cythere Ne troublent de leurs bruit le Celeſte repaire, Vn peuple plus meſchant, vn peuple plus mutin, Fantaſque, immoderé, faſcheux &amp; libertin, Veut briguer mon Eſtat, veut poſſeder mon Sceptre, Et des Cieux enomez len le rendre ſe Malutre;</orig>
            <reg>Ou si le Lémnien et ses Brontes peneux Forgent dedans l'Ethna mon Foudre impérieux, Non les Autans, Neptun, et l'Époux de Cynthère Ne troublent de leurs bruit le Céleste repaire, Un peuple plus méchant, un peuple plus mutin, Fantasque, immodéré, fâcheux et libertin, Veut briguer mon État, veut posséder mon Sceptre, Et des Cieux enomez len le rendre se Malutre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il n’en ira pas comme ils ont projetté.</orig>
            <reg>Mais il n'en ira pas comme ils ont projetté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mars.</orig>
            <reg>Mars.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelle tourbe confuſe a jà deſià monté Le haut Ciel Lethean, d’où vient ceſte canaille?</orig>
            <reg>Quelle tourbe confuse a jà déjà monté Le haut Ciel Lethéan, d'où vient cette canaille?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui marchant tient ſon rang pour entrer en bataille?</orig>
            <reg>Qui marchant tient son rang pour entrer en bataille?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Doù vient ces Pygmeens qu' ont pour haubergeons, Des Cocques exemptez de leurs gras Lymaçons, Des cuiraſſes de mauue, &amp; des lances de cannes, Mais quoy Pere Sacré quelles beſtes prophanes Eſt ce là que ie voy, comme les nommez vous?</orig>
            <reg>Doù vient ces Pygmeens qu' ont pour haubergeons, Des Cocques exemptez de leurs gras Lymaçons, Des cuirasses de mauve, et des lances de cannes, Mais quoi Père Sacré quelles bêtes prophanes Est ce -là que je vois, comme les nommez -vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Iupitter:</orig>
            <reg>Jupitter:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ce vil peuple là ne vous mette en couroux, Ces reptilles mon Fils ſe nomment des Grenoüilles, Que les Paſtres des champs ſous les pieds eſcarbouilles Et qui comme pourceaux du ſalle Epicurus, Se ſoüillent iour &amp; nuict dans leurs fangeux palus.</orig>
            <reg>Que ce vil peuple -là ne vous mette en courroux, Ces réptilles mon Fils se nomment des Grenouilles, Que les Pastres des champs sous les pieds écarbouilles Et qui comme pourceaux du salle Epicurus, Se soüillent jour et nuit dans leurs fangeux palus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mercure.</orig>
            <reg>Mercure.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy?</orig>
            <reg>Quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne craignez-vous point que ces prophanes beN’obſcurciſſent des Cieux les lumieres celeſtes?</orig>
            <reg>ne craignez-vous point que ces prophanes beN'obscurcissent des Cieux les lumières célestes?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>[ſtes, Ne donnent quelque horreur aux Deeſſes du Ciel, Et n’aillent ce Palais infectant de leur fiel, Non, armez voſtre main d’vn redoutable foudre, Abaiſſez leur caquet, eſcraſez-les en poudre, Et ne permettez pas que les diuins flambeaux</orig>
            <reg>[stes, Ne donnent quelque horreur aux Déesses du Ciel, Et n'aillent ce Palais infectant de leur fiel, Non, armez votre main d'un redoutable foudre, Abaissez leur caquet, écrasez-les en poudre, Et ne permettez pas que les divins flambeaux</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Percoutirene unou jeux de ſi laids animaux.</orig>
            <reg>Percoutirène unou jeux de si laids animaux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Iupiter.</orig>
            <reg>Jupiter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le les veux honorer d'vne brerde audience.</orig>
            <reg>le les veux honorer d'une brerde audience.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mars.</orig>
            <reg>Mars.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans arreſter leurs pas leur Capitaine aduance;</orig>
            <reg>Sans arrêter leurs pas leur Capitaine avance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pere, permettez-moy de les accrauanter, Et du Ciel aux Enfers les faire culbuter, Collille ce l'hacton quine parla rone, Guidant le Char des Cieux, bruſler l’Ethiopie.</orig>
            <reg>Père, permettez-moi de les accravanter, Et du Ciel aux Enfers les faire culbuter, Collille ce l'hacton quine parla rone, Guidant le Char des Cieux, brûler l'Éthiophie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Iupiter.</orig>
            <reg>Jupiter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne veux raualler ſi bas ces Grenoüillons, Que ie n’aille premier entendant leurs raiſons:</orig>
            <reg>Je ne veux ravaller si bas ces Grenouillons, Que tu n'aille premier entendant leurs raisons:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car alors que Typhon, Mymas, &amp; Encelade, Voulurent empieter le Ciel par eſcalade, Ne vous ſouuient-il pas que leurs cris croaſſans, Allerent tous les Dieux en ſurſaut reſueillans.</orig>
            <reg>Car alors que Typhon, Mymas, et Encelade, Voulurent empiéter le Ciel par escalade, Ne vous souvient-il pas que leurs cris croassants, Allèrent tous les Dieux en sursaut resueillans.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>arentomiocleress, Entrons, ie veux de mars emporter la deſpoüille.</orig>
            <reg>arentomiocleress, Entrons, je veux de mars emporter la despoüille.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mercure.</orig>
            <reg>Mercure.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Demeure, qui va-là;</orig>
            <reg>Demeure, qui va-là;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parle, qu’es-tu?</orig>
            <reg>Parle, qu'es-tu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Grenouillard.</orig>
            <reg>Grenouillard.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Grenouiſe,</orig>
            <reg>Grenouise,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Demeure, qui ve la?</orig>
            <reg>Demeure, qui ve la?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mars.</orig>
            <reg>Mars.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mollymon.</orig>
            <reg>Mollymon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Grenoüille, par ma foy, Mars.</orig>
            <reg>Grenouille, par ma foi, Mars.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fabllsjirine.</orig>
            <reg>Fabllsjirine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, que deſirez-vous?</orig>
            <reg>Quoi, que désirez-vous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous demandons vn Roy.</orig>
            <reg>Nous demandons un Roi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Merture.</orig>
            <reg>Merture.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’eſtes-vous point contents, engeance de Vipere, D’auoir vn ſi grãd Dieu pour Monarque &amp; pour Pere:</orig>
            <reg>N'êtes-vous point contents, engeance de Vipère, D'avoir un si grãd Dieu pour Monarque et pour Père:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, oſez-vous en paix ainſi vous reuolter?</orig>
            <reg>Quoi, osez-vous en paix ainsi vous révolter?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans craindre la fureur du tonnant Iupiter:</orig>
            <reg>Sans craindre la fureur du tonnant Jupiter:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Race, horreur des Enfers, qui ne void la lumiere Que par l’eau corrompuë &amp; la chaude pouſſiere.</orig>
            <reg>Race, horreur des Enfers, qui ne voit la lumière Que par l'eau corrompue et la chaude poussière.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Grenoüillard Laiſſez à part noſtre eſtre, &amp; noſtre extraction.</orig>
            <reg>Grenoüillard Laissez à part notre rendre, et notre extraction.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Iupiter.</orig>
            <reg>Jupiter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais encor le ſujet de voſtre eſmotion;</orig>
            <reg>Mais encor le sujet de votre émotion;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I eites-vous point contens de viure ſous ma dextre?</orig>
            <reg>I Jites-vous point contents de vivre sous ma dextre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voulez-vous me rauir ma Couronne &amp; mon Sceptre;</orig>
            <reg>Voulez-vous me ravir ma Couronne et mon Sceptre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voulez-vous occuper le Royaume des Cieux?</orig>
            <reg>Voulez-vous occuper le Royaume des Cieux?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mollymon.</orig>
            <reg>Mollymon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>odis roiſiſes pour cela crop concientieux;</orig>
            <reg>odis roisises pour cela crop concientieux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous voulons ſeulement, encor que pauures Beſtes, A voſtre Majeſté preſenter nos Requeſtes:</orig>
            <reg>Nous voulons seulement, encor que pauvres Bêtes, A votre Majesté présenter nos Requêtes:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par leſquelles nos vœux ne deſirent qu’vn Roy.</orig>
            <reg>Par lesquelles nos vœux ne désirent qu'un Roi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Iupiter.</orig>
            <reg>Jupiter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn Roy autre que moy;</orig>
            <reg>Un Roi autre que moi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vn autre Roy:</orig>
            <reg>un autre Roi:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy;</orig>
            <reg>Pourquoi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Differens en nos mœurs &amp; en ambitions De facon qu’en criant pous vuider nos querelles Nous nous faiſons tourner, à l’enuers les ceruelles Ce qui n’arriueroit ſi nous auions vn Roy, Pour vuider nos debats, qui fut de noſtre alloy D’aillieurs ſi nous eſtions aſſiegez des Chenilles Des Abeilles, Fourmis, &amp; Limars innutilles, Nous ſerions tous perdus fautte de nauoir pas Vn Roy, pour nous garder de l’horreur du treſpas, Ne vous ſouuient il pas que nos Peres antiques Virent iadis leurs bords &amp; riues aquatiques Enuironnez de Rats, dont les glaiues tranchants Des pauure, Grenodmons couurirẽt tous les champs, Que ce piteux eſchet dont ô Pere Celeſte, Vous face intheriner noſtre iuſte requeſte.</orig>
            <reg>Différents en nos mœurs et en ambitions De façon qu'en criant pous vider nos querelles Nous nous faisons tourner, à l'envers les cervelles Ce qui n'arriverait si nous avions un Roy, Pour vider nos débats, qui fut de notre alloi D'aillieurs si nous étions assiégez des Chenilles Des Abeilles, Fourmis, et Limars innutilles, Nous serions tous perdus te de navoir pas V Roy, pour nous garder de l'horreur du trépas, Ne vous souuient il pas que nos Peres antiques Re iadis ur bords et riues aquatiques Enuironnez de Rats, dont les glaiues tranchants Des par, Re ure tous les champs, Que ce piteux eschet dont Pere Celeste, Vous face intheriner nos iuste rés.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Iupiter.</orig>
            <reg>Jupiter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>5 Vous voullez dont vn Roy ô pauures Grenouillards Afin de vous regir dons vos Marais eſpars, Bien vous en aurés vn, le Cocyte i’en iure, Qui vous gouuernera auec toute droiture, Et contre qui les Rats les Gueſpes les Fourmis Les Ceraſtes les Vers &amp; autre ennemis Ne pourront ſubſiſter, parquoy en diligence Fuyez de deuant moy abhorrable ſemence Ou bien ie vous feray par le ſoufle importun Du venteux Boreas noyer dedans Neptun.</orig>
            <reg>5 Vous voullez dont un Roi ô pauvres Grenouillards Afin de vous régir dons vos Marais épars, Bien vous en auriez un, le Cocyte j'en jure, Qui vous gouvernera avec toute droiture, Et contre qui les Rats les Guêpes les Fourmis Les Cérastes les Vers et autre ennemis Ne pourront subsister, parquoi en diligence Fuyez de devant moi abhorrable semence Ou bien sens vous ferai par le souffle importun Du venteux Boreas noyer dedans Neptun.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pallustrine.</orig>
            <reg>Pallustrine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand nous ferez vous venir ſon illuſtre perſonne?</orig>
            <reg>Quand nous ferez vous venir son illustre personne?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mollymon Quel tiltre releué voulez vous qu’on luy donne?</orig>
            <reg>Mollymon Quel titre relevé voulez -vous qu'on y donne?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iupiter.</orig>
            <reg>Jupiter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1111 Oeilladant amplement ſon port &amp; Maieſté</orig>
            <reg>1111 Oeilladant amplement son port et Maiesté</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mercure.</orig>
            <reg>Mercure.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voilà de belles gens afin d’auoir vn Prince, Pour tenir le timon de leur trouble Prouince.</orig>
            <reg>Voilà de belles gens afin d'avoir un Prince, Pour tenir le timon de leur trouble Province.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mars:</orig>
            <reg>Mars:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Titan de ſes rayons deuroit les eaux ſecher, Vulcan de ſes marteaux les deuroit eſcacher, Et monPere Iupur de lon grondant tonnerre, Le deuroit abyſmer au centre de la terre.</orig>
            <reg>Titan de ses rayons devrait les eaux sécher, Vulcan de ses marteaux les devrait écacher, Et monPère Jupur de lon grondant tonnerre, Le devrait abîmer au centre de la terre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Iupiter.</orig>
            <reg>Jupiter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>11 Mon Fils, vous dites vray;</orig>
            <reg>11 Mon Fils, vous dites vrai;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais ils craignẽt les Rats Qui les font peu à peu tomber en leurs appas.</orig>
            <reg>mais ils craignent les Rats Qui les font peu à peu tomber en leurs appas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mercure, Les Rats dedans Majence, &amp; dedans Cracouie, Ont par le ſort fatal bien fait perdre la vie A de plus braues gens;</orig>
            <reg>Mercure, Les Rats dedans Majence, et dedans Cracouie, Ont par le sort fatal bien fait perdre la vie A de plus braves gens;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; quoy ces Grenoüillards, Qui crient iour &amp; nuict, redoutent-ils les Rats?</orig>
            <reg>et quoi ces Grenoüillards, Qui crient jour et nuit, redoutent-ils les Rats?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils en noyerent vn, en vn certain paſſage D’vn fleuue impetueux voulant paſſer à nage, Le lians à leur pied;</orig>
            <reg>Ils en noyèrent un, en un certain passage D'un fleuve impétueux voulant passer à nage, Le iants à leur pied;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>auſſi pour le venger Vn Vautour carnacier vint le meurtrier manger.</orig>
            <reg>aussi pour le venger Un Vautour carnacier vint le meurtrier manger.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Grenouillard:</orig>
            <reg>Grenouillard:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne faut plus parler d’vne choſe paſſée, La Majeſté d’vn Dieu s’en reſſent offencée:</orig>
            <reg>Il ne faut plus parler d'une chose passée, La Majesté d'un Dieu s'en ressent offensée:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, quand irons-nous de ce Roy joüiſſans?</orig>
            <reg>Sire, quand irons-nous de ce Roi jouissants?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iupiter:</orig>
            <reg>Jupiter:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Alors que vous ſerez dans vos vaſtes Eſtangs.</orig>
            <reg>Alors que vous serez dans vos vastes Étangs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mars:</orig>
            <reg>Mars:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sire, congediez de la voûte diuine Ces retraicts de venim, ceſte ſale vermine, Qui me fait mal au cœur quand ie iette les yeux Sur leur dos rauerdy.</orig>
            <reg>Sire, congédiez de la voûte divine Ces retraits de venim, cette sale vermine, Qui me fait mal au cœur quand je tte les yeux Sur leur dos raverdi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mercure:</orig>
            <reg>Mercure:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sus, Peuple limonneux, Retournez promptement dedans voſtre Prouince, Iupin lelon vos vœux vous donnera vn Prince.</orig>
            <reg>Sus, Peuple limonneux, Retournez promptement dedans votre Province, Jupin lelon vos vœux vous donnera un Prince.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mollimon:</orig>
            <reg>Mollimon:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il ne va conſentant à nos opinions, A feceurd de lous mille repeinons.</orig>
            <reg>S'il ne va consentant à nos opinions, A feceurd de lous mille repeinons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE TROISIESME.</orig>
          <reg>ACTE -TROISIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>bijcorde, Grenoniara, aouymen, pattuſree, inpeter, Mars, Mercure.</orig>
          <reg>bijorde, Grenoniara, avouymen, pattusre, inpéter, Mars, Mercure.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Diſcorde:</orig>
            <reg>Discorde:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le croteſque traict!</orig>
            <reg>Le crotesque trait!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le Moteur de ce monde, &amp;Qui tient ſon peſant faix deſſus l’azur de l’onde, Penſe auoir appaiſé d’vn rien, d’vn Tronc de bois, Les verdaux Grenoüillõs, dont l’importune voix (ſtres, Sẽble faſcheuſe aux Dieux, aux Bourgeois, &amp; aux PaCõme pronoſtiquans touſiours quelques deſaſtres, Mais ſi ce Souuerain qui regit de ſes mains, Le Ciel, l’air, &amp; la mer, &amp; les lieux ſouſterrains, Penſe auoir ſatisfaict ceſte bande importune, Il penſe que Phebus, il penſe que la Lune 44 Ne ſoient placez aux Cieux:</orig>
            <reg>le Moteur de ce monde, eTQui tient son pesant faix dessus l'azur de l'onde, Pense avoir apaisé d'un rien, d'un Tronc de bois, Les verds Grenoüillõs, dont l'importune voix (stres, Sẽble fâcheuse aux Dieux, aux Bourgeois, et aux PaCõme pronostiquans toujours quelques désastres, Mais si ce Souverain qui régit de ses mains, Le Ciel, l'air, et la mer, et les lieux sousterrains, Pense avoir satisfait cette bande importune, Il pense que Phebus, il pense que la Lune 44 Ne soient placez aux Cieux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>car ce peuple inſolent, Sans raiſon, ſans honneur, perfide &amp; violent, N’endurera iamais que ceſte ſouche morte Commande comme Roy à leur laſche cohorte, De façon, que dans bref de ces Grenouillons verds Il reuerra la terre &amp; les coſtaux couuerts.</orig>
            <reg>car ce peuple insolent, Sans raison, sans honneur, perfide et violent, N'endurera jamais que cette souche morte Commande comme Roi à leur lâche cohorte, De façon, que dans bref de ces Grenouillons verds Il réverra la terre et les costaux couverts.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais les voilà deſià qui comme des Orgyes, Recommencent de mieux leurs faſcheuſes cri nes:</orig>
            <reg>Mais les voilà déjà qui comme des Orgyes, Recommencent de mieux leurs fâcheuses cri nés:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il me faut eſcarter, &amp; leur ſouffler és cœurs</orig>
            <reg>Il me faut écarter, et leur souffler ès cœurs</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>16 Tragicomedie, Des noiſes, des diſcords, des haines &amp; rancœurs, Comme i’ay ſuſcité ſur la ronde Machine, Et quoy, &amp; penſez vous que ceſte orde vermine.</orig>
            <reg>16 Tragicomédie, Des noises, des discords, des haines et rancœurs, Comme j'ai suscité sur la ronde Machine, Et quoi, et pensez vous que cette orde vermine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Se vueille contenter d’vn debonnaire Roy?</orig>
            <reg>Se veuille contenter d'Han débonnaire Roi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il leur faut vn Tyran qui ſans Ame &amp; ſans foy Leur rauiſle le ſang, leurs threſors, &amp; leurs femmes.</orig>
            <reg>Il leur faut un Tyran qui sans Ame et sans foi Leur ravisle le sang, leurs trésors, et leurs femmes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et leur face ſentir &amp; le glaiue, &amp; les flames:</orig>
            <reg>Et leur face sentir et le glaiue, et les flammes:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La douceur leur déplaiſt, bref pour en triompher Il faut changer le Sceptre en vn baſton de fer, Mais il me faut cacher en quelque grotte obſcure, Pour entendre à loiſir leur iargon &amp; murmure.</orig>
            <reg>La douceur leur déplaît, bref pour en triompher Il faut changer le Sceptre en un bâton de fer, Mais il me faut cacher en quelque grotte obscure, Pour entendre à loisir leur jargon et murmure.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Grenoüillard Comment Pere des dieux!</orig>
            <reg>Grenoüillard Comment Père des dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eſt ce là, quand i’y penſe, L’honorable guerdon, la belle recompenſe Que i’attendions de vous pour auoir pourchaſſé A ce que ne fuſſiez de l’Olympe chaſſé, Des Titanes cruels qui mirent par leur force Pinde ſur Pelion, &amp; Pelion ſur Oſſe, Non non, c’eſt meſpriſé &amp; nos veux &amp; nos voix De nous auoir donné vne Souche de bois, Sans poux, ſans mouuement, &amp; ſans ſentiment d’hõme, Comme jadis eſtoit le Terminus de Rome.</orig>
            <reg>est ce là, quand j'y pense, L'honorable guerdon, la belle récompense Que j'attendions de vous pour avoir pourchassé À ce que ne fussiez de l'Olympe chassé, Des Titanes cruels qui mirent par leur force Pinde sur Pélion, et Pélion sur Osse, Non non, c'est méprisé et nos veux et nos voix De nous avoir donné une Souche de bois, Sans poux, sans mouvement, et sans sentiment d'homme, Comme jadis était le Terminus de Rome.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mollymon Il nous faut derechef eſcalader les Cieux Puis que de noſtre eſtat il n’eſt point ſoucieux Il nous faut derechef de nos bruits &amp; tempeſtes Si bien importuner les puiſſances Celeſtes Qu’ils nous donnent vn Roy à noſtre volonté, Non point vn Tronc de bois remply d’abſurdité Qui na ne ſang ny os, et ne ſcauroit en ſomme Auoir rendu raiſon ny iuſtice a vn homme.</orig>
            <reg>Mollymon Il nous faut derechef escalader les Cieux Puis que de notre état il n'est point soucieux Il nous faut derechef de nos bruits et tempêtes Si bien importuner les puissances Célestes Qu'ils nous donnent un Roy à notre volonté, Non point un Tronc de bois rempli d'absurdité Qui na ne sang toujours os, et ne saurait en somme Avoir rendu raison était justice à un homme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2 27.</orig>
            <reg>2 27.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>– Ce n’eſt pas, en vn mot, ce que nous demandons;</orig>
            <reg> Ce n'est pas, en un mot, ce que nous demandons;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iupin, c’eſt abuſé trompant les Grenoüillons:</orig>
            <reg>Jupin, c'est abusé trompant les Grenouillons:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne luy faloit pas deceuoir les Grenoüilles;</orig>
            <reg>Il ne notre fallait pas décevoir les Grenouilles;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui la nuict ſans dormir font touſiours la patroüille, Se donnent la parole, &amp; d’vn aduis diſcret, Gardent vniquement dedans eux leur ſecret:</orig>
            <reg>Qui la nuit sans dormir font toujours la patrouille, Se donnent la parole, et d'un avis discret, Gardent uniquement dedans eux leur secret:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Remontons derechef en la voute azurée, dt prions Manlelenene la gralaear reueree De nous dorner vn Roy qui ait de la vigueur.</orig>
            <reg>Remontons derechef en la voûte azurée, dt prions Manlelenene la gralaya révérée De nous dorner un Roi qui ait de la vigueur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Iupiter.</orig>
            <reg>Jupiter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D'où renaiſt maintenant ceſte grande rumeur:</orig>
            <reg>D'où renaît maintenant cette grande rumeur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’où s’enfante ce bruict?</orig>
            <reg>D'où s'enfante ce bruit?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quoy ces beſtes reptiles, Excrement de l’Auerne, &amp; au monde inutiles, Crieront-elles touſiours apres ma Majeſté.</orig>
            <reg>quoi ces bêtes reptiles, Excrement de l'Auerne, et au monde inutiles, Crieront-elles toujours après ma Majesté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mars.</orig>
            <reg>Mars.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pere, ſans offencer voſtre Diuinité:</orig>
            <reg>Père, sans offenser votre Divinité:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Permettez maintenant que ie les eſcarboüille.</orig>
            <reg>Permettez maintenant que ici les escarboüille.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mércure.</orig>
            <reg>Mercure.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui va là?</orig>
            <reg>Qui va là?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>demeurez;</orig>
            <reg>demeurez;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qui eſtes-vous?</orig>
            <reg>qui êtes-vous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Grenouillard.</orig>
            <reg>Grenouillard.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Grenoüille.</orig>
            <reg>Grenouille.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mars.</orig>
            <reg>Mars.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelle rage vous fait redoubler vos abbois?</orig>
            <reg>Quelle rage vous fait redoubler vos abois?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dateuenranie commle vlle fronde Idole.</orig>
            <reg>Dateuranie commle vlle fronde Idole.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Iupiter.</orig>
            <reg>Jupiter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>roux ?</orig>
            <reg>roux ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hâ vons ne craignez-vous point de ſentir mon courLe Roy que vous auez eſt trop bon &amp; trop doux, Pour vn peuple ſi vil, ſi abject &amp; volage, Qui ne demande rien que le Libertinage;</orig>
            <reg>Hâge vons ne craignez-vous point de sentir mon courLe Roi que vous avez est trop bon et trop doux, Pour un peuple si vil, si abject et volage, Qui ne demande rien que le Libertinage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ainſi que les Cheureils, les Biches &amp; les Cerfs Qui courent par les bois, ſans conduite &amp; ſans chefs?</orig>
            <reg>Ainsi que les Cheureils, les Biches et les Cerfs Qui courent par les bois, sans conduite et sans chefs?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bien vous voulez vn Roy qui ſoit plus temeraire, Ie vous veux en celà encor vir coup complaire:</orig>
            <reg>Bien vous voulez un Roi qui soit plus téméraire, Je vous veux en celaà encor vir coup complaire:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſoit bon, ſoit mauuais, que ſera voſtre Roy, Ne reuenez iamais vous plaindre deuant moy:</orig>
            <reg>Mais soit bon, soit mauvais, que sera votre Roi, Ne revenez jamais vous plaindre devant moi:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Roys ſont mes mignons, au chef &amp; en la dextre, Ie leur mets la Couronne, &amp; le ſupeine becptre:</orig>
            <reg>Les Rois sont mes mignons, au chef et en la dextre, Je leur mets la Couronne, et le supeine bectre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auſſi ſoient bons, mauuais, foibles, forts, ou puiſſans, Ie veux que leurs ſubjets leurs ſoient obeyſſans.</orig>
            <reg>Aussi soient bons, mauvais, faibles, forts, ou puissants, Je veux que leurs sujets leurs soient obéissants.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Iupiter:</orig>
            <reg>Jupiter:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>antous laut blenouo corpo uuon touloir ceder.</orig>
            <reg>antous laut blenouo corpo uon touloir céder.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mollymon.</orig>
            <reg>Mollymon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous luy delaiſſerons nos biens &amp; nos riuages:</orig>
            <reg>Nous était délaisserons nos biens et nos rivages:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nos beaux joncs, nos glajeux,&amp; nos riches herbages.</orig>
            <reg>Nos beaux joncs, nos glajeux,et nos riches herbages.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mars.</orig>
            <reg>Mars.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il luy faut obeyr, &amp; ſeruir bien appoinct.</orig>
            <reg>Il lui faut obéir, et servir bien appoint.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour vos reuoltemens:</orig>
            <reg>Pour vos reuoltemens:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>car tous les reuoltez cune dla iil au tenips de la Mamaſrentez.</orig>
            <reg>car tous les révoltés cune dla jil au tenips de la Mamasrentez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Grenoüillard.</orig>
            <reg>Grenoüillard.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si iamais Grenoüillard ſous ſon Roy ſe reuolte.</orig>
            <reg>Si jamais Grenouillard sous son Roi se révolte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Phebus à reculons fera au Ciel ſa volte.</orig>
            <reg>Phebus à reculons fera au Ciel sa volte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Diſcorde ſeule.</orig>
            <reg>Discorde seule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, ils tiendront leur foy, cõme lon void aux mar.</orig>
            <reg>Oui, ils tiendront leur foi, comme lon voit aux mar.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Simboliſer l’Aimãt, ou cõme on void aux arbres (bres Les fueilles ſe tenir, alors qu’en Hyuer temps On les void eſbranſler des rigoureux Autans:</orig>
            <reg>Simboliser l'Aimant, ou cõme on voit aux arbres (bres Les feuilles se tenir, alors qu'en Hiver temps On les voit ébranler des rigoureux Autans:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, c’eſt temps perdu, ces eſcadrons humides, Sans foy, ſans loy, ſans Dieux, ſans raiſon, &amp; ſans briN’obeyront iamais, iamais n’obeyront (des, Au Roy qu’en leurs Eſtangs de nouueau ils auront:</orig>
            <reg>Non, non, c'est temps perdu, ces escadrons humides, Sans foi, sans loi, sans Dieux, sans raison, et sans briN’obéiront jamais, jamais n'obéiront (des, Au Roi qu'en leurs Étangs de nouveau ils auront:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces peuples meine bruict, ceſte trouppe criarde, Qui touſiours en criant deuers le Ciel regarde, Reſſemblent au Pourceau, qui ne fait point de fruict Qui ne ſoit au ſalleur &amp; dedans le pot cuict:</orig>
            <reg>Ces peuples mine bruit, cette troupe criarde, Qui toujours en criant devers le Ciel regarde, Ressemblent au Pourceau, qui ne fait point de fruit Qui ne soit au saleur et dedans le pot cuit:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que cela ne ſoit vray, leurs cuiſſes de derriere Sert aux Grands dans leur Cour quelquefois d’ordiD’auãtage leurs corps cuits en huyle &amp; en ſel, (naire, Rejettent des Serpents le venin &amp; le fiel:</orig>
            <reg>Que cela ne soit vrai, leurs cuisses de derrière Sert aux Grands dans leur Cour quelquefois d'ordiD'avantage leurs corps cuits en huile et en sel, (naire, Rejettent des Serpents le venin et le fiel:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Leur cendre meſmement le flux de ſang arreſte, Fait reuenir le poil à l’entour de la teſte, Guerit du mal des dents, bref, font plus de bien morts Qu’ils ne font en criant dedans leurs Paluz ords:</orig>
            <reg>Leur cendre mêmement le flux de sang arrête, Fait revenir le poil à l'entour de la tête, Guérit du mal des dents, bref, font plus de bien morts Qu'ils ne font en criant dedans leurs Paluz ords:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car crians dans les Lacs où ils font reſidence, Ils s’empoullent d’orgueil, ce n’eſt rien qu’inſolence, De ſorte qu’on les void le plus ſouuent creuer,</orig>
            <reg>Car criants dans les Lacs où ils font résidence, Ils s'empoullent d'orgueil, ce n'est rien qu'insolence, De sorte qu'on les voit le plus souvent crèver,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>B 2 Comme vne qui vouloit à vn Bœuf s’eſleuer, Ne voulant de ſa fille exaucer la priere:</orig>
          <reg> 2 Comme une qui voulait à un Bœuf s'élever, Ne voulant de sa fille exaucer la prière:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Encor qu’elle luy diſt, vous creuerez ma Mere:</orig>
          <reg>Encor qu'elle avait dît, vous crèverez ma Mère:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais que fay-ie en ce lieu;</orig>
          <reg>Mais que fais-je en ce lieu;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais qui m’arreſte icy?</orig>
          <reg>mais qui m'arrête ici?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>iliaut lle lether dalx inon alcre noney.</orig>
          <reg>iliaut lèle lether dalx inon alcre nonei.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACTE QVATRIESME.</orig>
            <reg>ACTE QUATRIÈME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Orenouluaru, ax ottymons Patcuſertne, ſupiter Mars, Mercure.</orig>
            <reg>Orenouluaru, ax otymons Patcuserne, supiter Mars, Mercure.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Grenouillard.</orig>
            <reg>Grenouillard.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>* Vel funeſte malheur talonne noſtre race!</orig>
            <reg>* Vel funeste malheur talonne notre race!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>’affolle de douleur, ie creue, ie treſpaſſe, Quand ie voy noſtre peuple, &amp; nos braues vaſſaux, Endurer ſans ſujet vn Ilyon de maux:</orig>
            <reg>Qu'affolle de douleur, Seigneur crève, où trépasse, Quand ietaît notre peuple, et nos braves vassaux, Endurer sans sujet un Ilion de maux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand ie voy vn Mylan remplir noſtre riuage De cris, de pleurs, de ſang, de meurtre &amp; de carnag Hé!</orig>
            <reg>Quand ici vois un Mylan remplir notre rivage De cris, de pleurs, de sang, de meurtre et de carnag !</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pour auoir prié Iupin le Dieu des Dieux, De nous donner vn Roy braue &amp; imperieux:</orig>
            <reg>pour avoir prié Jupin le Dieu des Dieux, De nous donner un Roi brave et impérieux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deuoit-il nous bailler vne ardante Furie?</orig>
            <reg>Devait-il nous bailler une ardante Furie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui nous met en morceaux &amp; nous priue de vie.</orig>
            <reg>Qui nous met en morceaux et nous prive de vie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mollymon.</orig>
            <reg>Mollymon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous ne deuions iamais l’importuner deux fois:</orig>
            <reg>Nous ne devions jamais l'importuner deux fois:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous deuions honorer noſtre Souche de bois, Qui ne nous moleſtoit, &amp; qui tres-debonnaire, Selon nos volontez nous laiſſoit le tout faire:</orig>
            <reg>Nous devions honorer notre Souche de bois, Qui ne nous molestait, et qui très -débonnaire, Selon nos volontés nous laissait le tout faire:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’ailleurs Iupin ſe faſche &amp; ſe met en courroux Quãd on mépriſe vn Roy, pour ſe mõſtrer trop dous S’il eſt traictable &amp; bon, il faut, il faut de meſme Eſtre bons, &amp; gardertoir ſacré Diadeſme, Son Sceptre maintenir, &amp; non pas de cuider.</orig>
            <reg>D'ailleurs Jupin se fâche et se mont en trop D' ailleurs méprise un Roi, pour se montrer trop dous S'il est traitable et bon, il faut, il faut de même Être bons, et gardertoir sacré Diadesme, Son Sceptre maintenir, et non pas de cuider.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Palluſtrine.</orig>
            <reg>Pallustrine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quoy, ſouffrirons-nous dans nos vitrez riuages, De ce cruel Mylan tant de cruels rauages?</orig>
            <reg>Mais quoi, souffrirons-nous dans nos vitrez rivages, De ce cruel Mylan tant de cruels ravages?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quoy, ſouffrirons-nous qu’il aille meurtriſſans Nos femmes, nos vieillards &amp; nos pauures enfans?</orig>
            <reg>Et quoi, souffrirons-nous qu'il aille meurtrissants Nos femmes, nos vieillards et nos pauvres enfants?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que les ſubjets qui ont dans leur Prouince Vn ſage Magiſtrat, vn bon Roy, vn bon Prince, de dtoldent blen galder de ne les onencer, D’obeir à leurs Loix, &amp; ne les courroucer.</orig>
            <reg>que les sujets qui ont dans leur Province Un sage Magistrat, un bon Roi, un bon Prince, de dtoldent blen galder de ne les onencer, D'obéir à leurs Lois, et ne les courroucer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Greuouillard.</orig>
            <reg>Greuouillard.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’en faut point blaſmer les puiſſances celeſtes, Nous auons attiſé ce feu deſſus nos teſtes:</orig>
            <reg>Il n'en faut point blâmer les puissances célestes, Nous avons attisé ce feu dessus nos têtes:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous auons attiré ce mal-heur ſur nos chefs, Et ſommes les autheurs de nos propres meſchefs.</orig>
            <reg>Nous avons attiré ce malheur sur nos chefs, Et sommes les auteurs de nos propres mêchefs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mollymon.</orig>
            <reg>Mollymon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Encor faut-il prier ce Pere debonnaire, De nous licentier de ce Roy temeraire Qui rompt, mord, briſe, égorge, &amp; enuoye au cercueil Ce qui va s’oppoſant à l’eſclat de ſon œil.</orig>
            <reg>Encor faut-il prier ce Père débonnaire, De nous licentier de ce Roy téméraire Qui rompt, mord, brise, égorge, et envoie au cercueil Ce qui va s'opposant à l'éclat de son œil.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Palluſtrine.</orig>
            <reg>Pallustrine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy y mais les fiimorteis ne vouuront pltis entendre Nos diſcours croaſſans, ains nous feront deſcendre Plus viſte que le pas, du mont Olympien, Ou nous relegueront dans l’Antre Auernien.</orig>
            <reg>Oui y mais les fiimorteis ne vouront plaîtis entendre Nos discours croassants, ains nous feront descendre Plus vite que le pas, du mont Olympien, Ou nous relégueront dans l'Antre Auernien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Grenouillard.</orig>
            <reg>Grenouillard.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’aime autant eſtre au fond du Palus Tenaride, Que de ſeruir de proye à vn Milan auide:</orig>
            <reg>J'aime autant être au fond du Palus Tenaride, Que de servir de proie à un Milan autant:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais allons toutesfois retentons les haſards:</orig>
            <reg>Mais allons toutefois retentons les hasards:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De tous les puiſſans Dieux, ie n’ay peur que de Mars.</orig>
            <reg>De tous les puissants Dieux, ie n'ai peur que de Mars.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iupiter.</orig>
            <reg>Jupiter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et où retournez-vous, Eſcadre miſerable?</orig>
            <reg>Et où retournez-vous, Escadre misérable?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>22 I ragicomedie, N’auez-vous pas vn Roy vaillant &amp; redoutable?</orig>
            <reg>22 I ragicomédie, N'avez-vous pas un Roi vaillant et redoutable?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’auez-vous pas vn Roy pour vous policier.</orig>
            <reg>N'avez-vous pas un Roi pour vous policier.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour tenir voſtre Empire, &amp; pour vous chaſtier?</orig>
            <reg>Pour tenir votre Empire, et pour vous châtier?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que demandez-vous plus?</orig>
            <reg>Que demandez-vous plus?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tournez de moy arriere.</orig>
            <reg>Tournez de moi arrière.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mollymon.</orig>
            <reg>Mollymon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Grand Dieu, encor vn coup oyez noſtre priere:</orig>
            <reg>Grand Dieu, encor un coup oyez notre prière:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous nous auez donné, ô Pere tout-puiſſant, Vn Roy qui ne ſe veut repaiſtre que de ſang;</orig>
            <reg>Vous nous avez donné, ô Père tout-puissant, Un Roi qui ne se veut repaître que de sang;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſgorge nos Fils, &amp; maſſacre nos Femmes, Et nous fait endurer iiine tourſlienis fitames:</orig>
            <reg>Il égorge nos Fils, et massacre nos Femmes, Et nous fait endurer jiine tourslien fitames:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bref, ce n’eſt point vn Roy (grãd Dieu) c’eſt vn Tyrãt</orig>
            <reg>Bref, ce n'est point un Roi (grand Dieu) c'est un Tyranêt</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Qui nous va iour &amp; nuict ſans pitié martyrant.</orig>
            <reg>Qui nous va jour et nuit sans pitié martyrant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mars.</orig>
            <reg>Mars.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La faute vient de vous, vous le pouuez cognoiſtre, Mon Pere vous auoit, pour regir voſtre Scéptre, Donné vn Roy benin, vous l’auez refuſé, Vous l’auez deſdaigné, vous l’auez meſpriſé, Pource, diſiez-vous, qu’il n’eſtoit point capable De regir vos Eſtangs enuironnez de ſable:</orig>
            <reg>La faute vient de vous, vous le pouvez connaître, Mon Père vous avait, pour régir votre Scéptre, Donné un Roy bénin, vous l'avez refusé, Vous l'avez dédaigné, vous l'avez méprisé, Pource, disiez-vous, qu'il n'était point capable De régir vos Étangs environnez de sable:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Or mon Pere excité de vos bruyantes voix, Vous a licentiez de voſtre Tronc de bois, Vous donnant vn Milan pour regir voſtre terre, Et pour vous maintenir &amp; en paix, &amp; en guerre Contre vos ennemis les Gueſpes &amp; les Rats, Et or changeant d’aduis vous ne le voulez pas.</orig>
            <reg>Or mon Père excité de vos bruyantes voix, Vous a licentiez de votre Tronc de bois, Vous donnant un Milan pour régir votre terre, Et pour vous maintenir et en paix, et en guerre Contre vos ennemis les Guêpes et les Rats, Et or changeant d'avis vous ne le voulez pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Grenouillard.</orig>
            <reg>Grenouillard.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, mais il nous rauit &amp; les biens &amp; la vie.</orig>
            <reg>Oui, mais il nous ravit et les biens et la vie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iupiter.</orig>
            <reg>Jupiter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous voulez faire vn Roy à voſtre fantaſie, Non, non, calmez vos cris, abbaiſſez voſtre voix, Il ſe faloit tenir à voſtre Tronc de bois, Qui comme le Milan n’eſtoit point temeraire, Il faloit l’honorer, &amp; craindre ma colere;</orig>
            <reg>Vous voulez faire un Roi à votre fantaisie, Non, non, calmez vos cris, abaissez vôtre voix, Il se fallait tenir à votre Tronc de bois, Qui comme le Milan n'était point téméraire, Il salait l'honorer, et craindre ma colère;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car les Rois que ie mets pour regir les mortels, Sont entre les mortels des Ceſars immortels:</orig>
            <reg>Car les Rois que Seigneur mets pour régir les mortels, Sont entre les mortels des Césars immortels:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sont mes Oingts, mes Mignons, qui ſortis de ma race, Ont ma ſaincte grandeur emprainte ſur la face:</orig>
            <reg>Sont mes Oingts, mes Mignons, qui sortis de ma race, Ont ma sainte grandeur emprainte sur la face:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ainſi (quiconque hre) Moubie d tonito), Et ſe va reuoltant, s’eſleue coutre moy.</orig>
            <reg>Ainsi (quiconque hre) Moubie d tonito), Et se va révoltant, s'esleue coutre moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Palluſtrine.</orig>
            <reg>Pallustrine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il nous faut pardonner;</orig>
            <reg>Il nous faut pardonner;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>car ſi noſtre Oſt s’eſleue Contre vn faſcheux Tyran, qui l’oppreſſe &amp; le greue C’eſt auec du ſujet.</orig>
            <reg>car si notre Ost s'élève Contre un fâcheux Tyran, qui l'oppresse et le grève C'est auec du sujet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mercure.</orig>
            <reg>Mercure.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour obeïr aux Loix,  Il conuient obeïr fidellement aux Rois:</orig>
            <reg>Pour obéir aux Lois, Il convient obeïr fidèlement aux Rois:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>10 Car ils tiẽnent du Ciel (non d’ailleurs) leur Courõne.</orig>
            <reg>10 Car ils tiernent du Ciel (non d'ailleurs) leur Courõne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Grenouillard.</orig>
            <reg>Grenouillard.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le içay qu’ir laut cherir leur Rorale perſorne;</orig>
            <reg>le içay qu'ir laut chérir leur Rorale persorne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais nous ne ſçaurions pas ce Milan reſpecter, Qui n’a d’autre plaiſir que de nous moleſter.</orig>
            <reg>Mais nous ne saurions pas ce Milan respecter, Qui n'a d'autre plaisir que de nous molester.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mollymon.</orig>
            <reg>Mollymon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Donnez-nous-en vn autre, ô venerable Pere, Qui foit plus attrempé, plus doux, &amp; debonnaire.</orig>
            <reg>Donnez-nous-en un autre, ô vénérable Père, Qui soit plus attrempé, plus doux, et débonnaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Iupiter.</orig>
            <reg>Jupiter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vos diſcours ne font rien que de m’importuner.</orig>
            <reg>Vos discours ne font rien que de m'importuner.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn autre que ceſtuy ie ne vous veux donner, Ie vous l’ay eſtabli du Celeſte repaire;</orig>
            <reg>Un autre que cestuy Dieux ne vous veux donner, Je vous l'ai établi du Céleste repaire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous m’auez conuié &amp; forcé à ce faire, Ne voulant reſpecter, ni rendre aucun honneur Au premier, qui pouuoit vous regir en douceur:</orig>
            <reg>Vous m'avez convié et forcé à ce faire, Ne voulant respecter, ni rendre aucun honneur Au premier, qui pouvait vous régir en douceur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parquoy i’entends, &amp; veux que l’Oiſeau tyrannique Regne iuſqu’à ſa mort en voſtre Republique:</orig>
            <reg>Parquoy j'entends, et veux que l'Oiseau tyrannique Règne jusqu'à sa mort en votre République:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous deffendant à tous de ne venir iamais, Sur peine de la mort dans mon ſacré Palais.</orig>
            <reg>Vous défendant à tous de ne venir jamais, Sur peine de la mort dans mon sacré Palais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Palluſtrine.</orig>
            <reg>Pallustrine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas quel dur Arreſt!</orig>
            <reg>Hélas quel dur Arrêt!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Grenoüilles miſerables, Grenouilles ſans raiſon, mutines variables, Quen’auez ſceu garder vn leul moment voſtre heur.</orig>
            <reg>Grenoüilles misérables, Grenouilles sans raison, mutines variables, Quen’avez su garder un leul moment votre heur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mercure.</orig>
            <reg>Mercure.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez en vos Eſtangs gemir voſtre malheur;</orig>
            <reg>Allez en vos Étangs gémir votre malheur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que touce la vernime erpurle rur iu terre, Vous face ſans ceſſer vne ſanglante guerre.</orig>
            <reg>Que touée la vernime erpurle ru yu terre, Vous face sans cesser une sanglante guerre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Grenohillara.</orig>
            <reg>Grénohillara.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons retirons-nous;</orig>
            <reg>Allons retirons-nous;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mercure eſt irrité.</orig>
            <reg>Mercure est irrité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mollimon.</orig>
            <reg>Mollimon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous auons iuſtement ce meſchef merité, Pour auoir meſpriſé noſtre premier Monarque:</orig>
            <reg>Nous avons justement ce mèches mérité, Pour avoir méprisé notre premier Monarque:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et receu ce ſecond qui nous pouſſe à la barque Du nautonnier Charon!</orig>
            <reg>Et reçu ce second qui nous pousse à la barque Du nautonnier Charon!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qui de nos triſtes corps Couure de l’Acheron les aquatiques bords.</orig>
            <reg>qui de nos tristes corps Couvre de l'Acheron les aquatiques bords.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Grenouillard Les autres nations à nos propres dommages, Se monſtrent, plus que nous, vers leurs Monarques e tis que nous apprenons à la poſterité (ſages, Qu’il ne faut meſpriſer vn Roy pour ſa bonté, Et tels que ſont les Rois que l’Eternel nous donne, Il leur faut obeir, &amp; cherir leur perſonne.</orig>
            <reg>Grenouillard Les autres nations à nos propres dommages, Se montrent, plus que nous, vers leurs Monarques e is que nous apprenons à la postérité (sages, Qu'il ne faut mépriser un Roi pour sa bonté, Et tels que sont les Rois que l'Éternel nous donne, Il leur faut obéir, et chérir leur personne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>111</orig>
            <reg>111</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>I</orig>
          <reg>I</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Palluſtrine.</orig>
            <reg>Pallustrine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas quel dur Arreſt!</orig>
            <reg>Hélas quel dur Arrêt!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Grenoüilles miſerables, Grenouilles ſans raiſon, mutines variables, Quen’auez ſceu garder vn leul moment voſtre heur.</orig>
            <reg>Grenoüilles misérables, Grenouilles sans raison, mutines variables, Quen’avez su garder un leul moment votre heur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mercure.</orig>
            <reg>Mercure.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez en vos Eſtangs gemir voſtre malheur;</orig>
            <reg>Allez en vos Étangs gémir votre malheur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que touce la vernime erpurle rur iu terre, Vous face ſans ceſſer vne ſanglante guerre.</orig>
            <reg>Que touée la vernime erpurle ru yu terre, Vous face sans cesser une sanglante guerre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Grenohillara.</orig>
            <reg>Grénohillara.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons retirons-nous;</orig>
            <reg>Allons retirons-nous;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mercure eſt irrité.</orig>
            <reg>Mercure est irrité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mollimon.</orig>
            <reg>Mollimon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous auons iuſtement ce meſchef merité, Pour auoir meſpriſé noſtre premier Monarque:</orig>
            <reg>Nous avons justement ce mèches mérité, Pour avoir méprisé notre premier Monarque:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et receu ce ſecond qui nous pouſſe à la barque Du nautonnier Charon!</orig>
            <reg>Et reçu ce second qui nous pousse à la barque Du nautonnier Charon!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qui de nos triſtes corps Couure de l’Acheron les aquatiques bords.</orig>
            <reg>qui de nos tristes corps Couvre de l'Acheron les aquatiques bords.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Grenouillard Les autres nations à nos propres dommages, Se monſtrent, plus que nous, vers leurs Monarques e tis que nous apprenons à la poſterité (ſages, Qu’il ne faut meſpriſer vn Roy pour ſa bonté, Et tels que ſont les Rois que l’Eternel nous donne, Il leur faut obeir, &amp; cherir leur perſonne.</orig>
            <reg>Grenouillard Les autres nations à nos propres dommages, Se montrent, plus que nous, vers leurs Monarques e is que nous apprenons à la postérité (sages, Qu'il ne faut mépriser un Roi pour sa bonté, Et tels que sont les Rois que l'Éternel nous donne, Il leur faut obéir, et chérir leur personne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>111</orig>
            <reg>111</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>I</orig>
          <reg>I</reg>
        </seg>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
