<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le ravissement de Florise, ou L'heureux événement des oracles , tragi-comédie par le sieur de C.</title>
        <author>Cormeil, De</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb33565016g"/>
          <author>
            <persName>Cormeil, De</persName>
          </author>
          <title>Le ravissement de Florise, ou L'heureux événement des oracles , tragi-comédie par le sieur de C.</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1632" cert="high" resp="BNF">1632</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>A PARIS, Chez TOVSSAINT QVINET, au Palais dans la petite Salle ſous la montee de</orig>
          <reg>À PARIS, Chez TOUSSAINT QUINET, au Palais dans la petite Salle sous la monte de</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ARG VNXEI T faiſt le recit, luy remonſtre accordement qu’elle ne deſite point de s’aſſuietir aux loix d’vn ſecond Hymenee, ſi ce n’eſt par l’expres commandement de quelque Oracle.</orig>
          <reg>ARG VNXEI T ait le récit, lui remontre accordement qu'elle ne déité point de s'assuivetir aux lois d'un second Hymène, si ce n'est par l'exprès commandement de quelque Oracle.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il demeure d’accord là deſſus de s’en aller treuuer la Sage Mondaine pour voir ſi elle ne ſeroit point propice à leurs vœux.</orig>
          <reg>Il demeure d'accord là -dessus de s'en aller trouver la Sage Mondaine pour voir si elle ne serait point propice à leurs vœux.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais apres auoir ouy leurs raiſons de part &amp; d’autre, elle ne leur fait point d’autre reſponſe;</orig>
          <reg>Mais après avoir ouïr leurs raisons de part et d'autre, elle ne leur fait point d'autre réponse;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ſinon qu’elle les met dans l’eſperance de viure vn iour heureux &amp; content.</orig>
          <reg>sinon qu'elle les met dans l'espérance de vivre un jour heureux et content.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>En ſuitte de cette promeſſe elle donne vn pourtrait à Celidor, &amp; luy fait par apres receuoir le vœu de ſon amour au lieu de Celinde.</orig>
          <reg>En suite de cette promesse elle donne un pourtrait à Celidor, et et fait par après recevoir le vœu de son amour au lieu de Celinde.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cependant cette peinture fait vne telle impreſſion dans le profond de ſon cœur qu’elle y demeure eternellement.</orig>
          <reg>Cependant cette peinture fait un telle impression dans le profond de son cœur qu'elle y demeure éternellement.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ce qui fait que pour fatisfaire à la violence de ſes deſirs il va conſulter l’oracle de la Sybille.</orig>
          <reg>Ce qui fait que pour satisfaire à la violence de ses désirs il va consulter l'oracle de la Sybille.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Durant que cela ſe paſſe ainſi, voila que le Capitaine Timandre reuenu de la guerre, &amp; re2.</orig>
          <reg>Durant que cela se passe ainsi, voilà que le Capitaine Timandre revenu de la guerre, et re2.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>tiré dans ſon Chaſteau pour y prendre quelque relaſche deuient paſſionneinent amoureux de Celinde, apres auoit recõnu ce qu’elle valloit, &amp; cõbien elle meritoit d’eſtre aymee.</orig>
          <reg>tiré dans son Château pour y prendre quelque relâche devient passionneinent amoureux de Celinde, après avait reconnu ce qu'elle vallait, et confien elle méritait d'être aimée.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>En meſme temps A mour à qui Mars meſme fait gloire de rendre hommage luy fait tomber les armes des mains, &amp; renoncer aux trauaux de la guerre pour ſuiure les delices du Cupidõ qu’il ſe promet de gouſter s’il peut entrer dans cette alliance.</orig>
          <reg>En même temps A mour à qui Mars même fait gloire de rendre hommage avait fait tomber les armes des mains, et renoncer aux travaux de la guerre pour suivre les délices du Cupidion qu'il se promet de goûter s'il peut entrer dans cette alliance.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pour cet effet il prend la meſme reſolution que Celidor, &amp; s’en va conſulter l’oracle de la Sybille, ſans que toutes les raiſons que le lage Poëte Amphion luy allegue ſoient capables de l’en deſtourner.</orig>
          <reg>Pour cet effet il prend la même résolution que Célidor, et s'en va consulter l'oracle de la Sybille, sans que toutes les raisons que le lage Poète Amphion lui allegue soient capables de l'en détourner.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ils s’en vont donc dans l’Antre de la Sybille, &amp; comme ils ſont ſur le point d’y arriuer, ils ſe racontent l’vn à l’autre le deſſein qui les a la cõduits.</orig>
          <reg>Ils s'en vont donc dans l'Antre de la Sybille, et comme ils sont sur le point d'y arriver, ils se racontent l'un à l'autre le dessein qui les a la comduits.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pour s’eſclaitcir de l’euenement de leur amour, ils conſultent tous deux la Sybille qui leur dit pour toute reſponſe que leur perſeuerance leur donneroit à la fin le fruict qu’ils eſperoient de cueillir, &amp; particuliement à Celidor qui poſſederoit vn iour le veritable obiet de celle dont il n’auoit que le portrait, mais qu’il ne falloit pas pour tout cela que la vanité l’emportaſt, puis que ſes deſirs ne trouueroient point leur port que par vne grace tres particuliere des dieux immortels.</orig>
          <reg>Pour s'esclaitcir de l'événement de leur amour, ils consultent tous deux la Sybille qui leur dit pour toute réponse que leur persévérance leur donnerait à la fin le fruit qu'ils espéraient de cueillir, et particuliement à Célidor qui posséderait un jour le véritable objet de celle dont il n'avait que le portrait, mais qu'il ne fallait pas pour tout cela que la vanité l'emportât, puis que ses désirs ne trouveraient point leur port que par une grâce très particulière des dieux immortels.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>En effet l’euenemẽt cofirma tout auſſi toſt la verité de l’oracle, car ils furẽt à peine ſortis de l’Antre de la Sybille, qu’ils ouyrent dans la foreſt la triſte voix d’vne perſonne qui ſe plaignoit, &amp; qui demandoit du ſecours.</orig>
          <reg>En effet l'événement cofirma tout aussi tôt la vien de l'oracle, car ils furent à peine sortis de l'Antre de la Sybille, qu'ils ouïrent dans la forêt la triste voix d'une personne qui se plaignait, et qui demandait du secours.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Eſtans accouruz à cette plainte tout droit au lieu d’où elle ſortoit, ils reconnurent que c’eſtoit Celinde qui s’arrachoit ſes beaux cheueux, &amp; qui s’attriſtoit d’vne façon extraordinaire du rauiſſement que le Dieu Pan venoit de faire d’vne de ſes niepces qu’il retenoit priſonniere dans le Temple de la victoire.</orig>
          <reg>Étant accourvés à cette plainte tout droit au lieu d'où elle sortait, ils reconnurent que c'était Celinde qui s'arrachait ses beaux cheveux, et qui s'attristait d'une façon extraordinaire du ravissement que le Dieu Pan venait de faire d'une de ses niepces qu'il retenait prisonnière dans le Temple de la victoire.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Celidor, Timandre, &amp; le Poëte Amphion l’aſſeurent à l’heure meſme de la tirer de ce lieu, comme en effet ils s’y acheminent incontinant, &amp; entrent dans le iardin des delices, ils y trouuent cette beauté deſolee au milieu des deux Satyres à qui Pan l’auoit donnee en garde;</orig>
          <reg>Celidor, Timandre, et le Poète Amphion l'assurent à l'heure même de la tirer de ce lieu, comme en effet ils s'y acheminent incontinant, et entrent dans le jardin des délices, ils y trouvèrent cette beauté désolée au milieu des deux Satyres à qui Pan l'avait donnée en garde;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ils taſchent d’abord deleur defendre l’entree de ce lieu, mais quelque reſiſtance qu’ils faſſent ils ſont vaincus à la fin, &amp; Celidor reconnoiſt en meſme temps que c’eſt là le naturel portrait de la beauté dont la ſage Mondaine ne luy a donné que la copie.</orig>
          <reg>Ils tâchent d'abord déleur défendre l'entre de ce lieu, mais quelque résistance qu'ils fassent ils sont vaincus à la fin, et Celidor reconnaît en même temps que c'est là le naturel portrait de la beauté dont la sage Mondaine ne a a donné que la copie.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Par vn ſi heureux ſuccés iugeant de la verité de l’oracle il ſe reſiouyt d’abord d’auoir deliuré de ſeruitude celle qui tenoit ſon ame dans ſes liens, Timandre n’eſt pas moins ayſe de ſon coſté d’auoir rendu ce bon office à ſon amy &amp; à ſa Maiſtreſſe Celinde qui vont trouuer auſſi toſt &amp; luy remettent entre les mains ſa niep ce Floriſe.</orig>
          <reg>Par un si heureux succès jugeant de la vérité de l'oracle il se resiouyt d'abord d'avoir délivré de servitude celle qui tenait son âme dans ses liens, Timandre n'est pas moins aise de son côté d'avoir rendu ce bon office à son ami et à sa Maîtresse Celinde qui vont trouver aussi tôt et lui ré entre les mains sa niep ce Florise.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais comme ces deux Amans ſe voyent ſur le point de receuoir la recompenſe deue à leur fidelité, ils en ſont empeſchez par la venuë de Pan, ce Dieu voulant derechef rauir Floriſe ſe met à combattre Celidor, qui ne pouuant quitter celle qui le faiſoit viure ſe prepare à mourir dans la reſiſtance, combien qu’il ne puiſſe à moindre qu’eſtre temeraire s’oppoſer à l’inuincible puiſſance d’vn Dieu.</orig>
          <reg>Mais comme ces deux Amants se voient sur le point de recevoir la récompense deue à leur fidélité, ils en sont empêchés par la venue de Pan, ce Dieu voulant derechef ravir Florise se met à combattre Celidor, qui ne pouvant quitter celle qui le faisait vivre se prépare à mourir dans la résistance, combien qu'il ne puisse à moindre qu'être téméraire s'opposer à l'invincible puissance d'un Dieu.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Sur ces entrefaites, voila que dans la plus grande violence du combat, le Poëte ſuruient qui les ſepare tous deux, &amp; fait en ſorte que par le conſentement du Dieu Pan Celidor eſpouſe Floriſe.</orig>
          <reg>Sur ces entrefaites, voilà que dans la plus grande violence du combat, le Poète survient qui les sépare tous deux, et fait en sorte que par le consentement du Dieu Pan Célidor épouse Florise.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cette bonne ſortune eſt ſuinie de celle de Timandre &amp; de Celinde qui ſont mariez bien toſt apres par le Druide de ce hameau.</orig>
          <reg>Cette bonne sortune est suinie de celle de Timandre et de Celinde qui sont mariés bien tôt après par le Druide de ce hameau.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>li ne reſte plus que le Poëte &amp; la ſage Mondaine à qui le deſir de viure dans leur liberté ſemble faire desdaigner les traits &amp; la puiſſance de Cupidon;</orig>
          <reg>li ne reste plus que le Poète et la sage Mondaine à qui le désir de vivre dans leur liberté semble faire dédaigner les traits et la puissance de Cupidon;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais enfin Amour que les plus grands Monarques ne peuuent vaincre les lie enſemble d’vn meſme nœud que les autres, &amp; ainſi la fin de cette Tragicomedie leur eſt vn commencement à des delices ineſperées.</orig>
          <reg>mais enfin Amour que les plus grands Monarques ne peuvent vaincre les lie ensemble d'un même nœud que les autres, et ainsi la fin de cette Tragicomédie leur est un commencement à des délices inespérées.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>NOMS DES ACTEVRS, Courtiſan.</orig>
          <reg>NOMS DES ACTEURS, Courtisan.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TIAnlsRe cCapieale.</orig>
          <reg>TIAnlsRée cCapieale.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>AMPHION  Poëte.</orig>
          <reg>AMPHION Poète.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>CELIDOR</orig>
          <reg>CELIDOR</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>CELINDE.</orig>
          <reg>CELINDE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA SAGE MONDAINE.</orig>
            <reg>LA SAGE MONDAINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>FLORISE Niepce de Celinde.</orig>
            <reg>FLORISE Nypce de Celinde.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>LE DIEV PAN.</orig>
          <reg>LE DIEU PAN.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DEVX SATYRES.</orig>
          <reg>DEUX SATYRES.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE DRVIDE.</orig>
          <reg>LE DRVIDE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LE RAVISSEMENT DE FLORISE, DV L’HEVREVX euenement des Oracles.</orig>
          <reg>LE RAVISEMENT DE FLORISE, DU L'HEUREUX événement des Oracles.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Md dsM.</orig>
          <reg>Md dsM.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCENE ECECLER.</orig>
          <reg>SCÈNE ECECLER.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>PREMIERE.</orig>
          <reg>PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIDOR.</orig>
            <reg>CELIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ELINDE treuuez bon ſi ie viens m’acquiter (ſiter DR* De ce pieux deuoir qui nous fait vi</orig>
            <reg>ÉLINDE trouvez bon si tu viens m'acquititer (siter DR* De ce pieux devoir qui nous fait vi</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Les amis affligeZ d’vne douleur extreme Comme vous en perdant la moitié de vous meſme.</orig>
            <reg>Les amis affligés d'une douleur extrême Comme vous en perdant la moitié de vous même.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne ſuis pas icy pour eſſuyer vos pleurs, Les yeux ſont les canaux de toutes nos douleurs, Il faut vn temps certain que la plainte exalee Puiſſe rendre à la fin noſtre ame conſolee, Il ne m’eſt pas permis de vous donner conſeil, Car ce ſeroit offrir la lumiere au ſoleil, De vous ſeule deſpend le mal &amp; le remede, Ce qu’on nomme raiſon vostre esprit le poſſede.</orig>
            <reg>Je ne suis pas ici pour essuyer vos pleurs, Les yeux sont les canaux de toutes nos douleurs, Il faut un temps certain que la plainte exalée Puisse rendre à la fin notre âme consolée, Il ne m'est pas permis de vous donner conseil, Car ce serait offrir la lumière au soleil, De vous seule dépend le mal et le remède, Ce qu'on nomme raison votre esprit le possède.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELINDE.</orig>
            <reg>CELINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mo ir ie recognoy que voſtre charité Maintenant ence point a beaucoup merité, Cette condition d’vne vefue affligee Soulage ſon ennuy de ſe voir obligee, L’entretien des amis eſt vn charme bien doux, Sur tous autres celuy que d’eſtre auecque vous;</orig>
            <reg>Mo ir Seigneur reconnais que votre charité Maintenant ence point a beaucoup mérité, Cette condition d'une veuve affligée Soulage son ennui de se voir oblige, L'entretien des amis est un charme bien doux, Sur tous autres celui que d'être avec vous;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toutefois ne croyez que dans mon infortune Ie vueille receuoir cette troupe importune De ſes foibles esprits qui ſe vont amuſans Pour aprendre au cartier les diſcours mediſans, Ce murmure confus me vient rompre la teſte Iugeant queleur deſſein n’aboutiſt qu’à la beſte Ie n’ayme deſormais rien que de ſerieux, Et mon cœur atriſté n’aſpire que les cieux.</orig>
            <reg>Toutefois ne croyez que dans mon infortune Je veuille recevoir cette troupe importune De ses foibles esprits qui se vont amusant Pour apprendre au cartier les discours médisants, Ce murmure confus me vient rompre la tête Jugeant queleur dessein n'aboutît qu'à la bête Je n'aime désormais rien que de sérieux, Et mon cœur atristé n'aspire que les cieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIDOR.</orig>
            <reg>CELIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous auez preuenu l’objet de ma penſee, Et ma conception ſe trouue deuancee, Ie voulus exprimer à quel dégré l’honneur Ie me tiens auiourd’huy d’auoir heu ce bon heur;</orig>
            <reg>Vous avez prévenu l'objet de ma pensée, Et ma conception se trouve deuancee, Je voulus exprimer à quel dégré l'honneur Je me tiens aujourd'hui d'avoir heu ce bon heur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette felicité ne peut eſtre mortelle, Car ie tiens que les Dieux n’en ont pas vne telle, C’eſt en vain de parler de la rare beauté Qui meſle ſa douceur auec la cruauté, Ne voulant receuoir vn eternel hommage D’vn amoureux captif aux pieds de ſon image.</orig>
            <reg>Cette félicité ne peut être mortelle, Car on tiens que les Dieux n'en ont pas une telle, C'est en vain de parler de la rare beauté Qui mêle sa douceur avec la cruauté, Ne voulant recevoir un éternel hommage D'un amoureux captif aux pieds de son image.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A ij</orig>
            <reg>À ij</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELINDE.</orig>
            <reg>CELINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Briſons là ce propos ſi commun à la cour, Ie n’entens plus parler d’homage ny d’amour, Ses feintes paßions reduittes en fumee Chaſſent le ſouuenir de toute choſe aymee, Ie ſçay bien eſuiter les perilleux appas Qui donnent à nos cœurs la peine &amp; le trespas.</orig>
            <reg>Brisons là ce propos si commun à la cour, Je n'entends plus parler d'hommage ni d'amour, Ses feintes passions réduittes en fumée Chassent le souvenir de toute chose aimée, Je sais bien éviter les périlleux appas Qui donnent à nos cœurs la peine et le trépas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>e anla a lle Vous appelleZ treſpas ce qui donne la vie.</orig>
            <reg> anla à lèle Vous appelez trépas ce qui donne la vie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELINDE.</orig>
            <reg>CELINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais dittes de nos iours vne jalouſe enuie, Vn espoir incertain qui flatte pour vn temps, Et vient rendre à la fin nos deſirs meſcontens.</orig>
            <reg>Mais dites de nos jours encore jalouse envie, Un espoir incertain qui flatte pour un temps, Et vient rendre à la fin nos désirs mécontents.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIDOR.</orig>
            <reg>CELIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iamais le repentir d’vne amoureuſe flame IV dreduut vnamant au meſpin de ſa dame, Si ce n'eſt que ce fuſt quelque ſouſpir leger Qui ne peut arreſter le volage Berger.</orig>
            <reg>Jamais le repentir d'une amoureuse flamme IV dreduut unamant au mépin de sa dame, Si ce n'est que ce fût quelque soupir léger Qui ne peut arrêter le volage Berger.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELINDE.</orig>
            <reg>CELINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Treuue ton vn Berger qui ne ſoit poine volage?</orig>
            <reg>Treuve ton un Berger qui ne soit poine volage?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIDOR.</orig>
            <reg>CELIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous n’auez pas touſiours aduancé ce langage, Amour von puntra de ce crime commb,</orig>
            <reg>Vous n'avez pas toujours avancé ce langage, Amour von puntra de ce crime commb,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELINDE.</orig>
            <reg>CELINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie deſpite ſes feux &amp; ſes traits ennemis, Mon cœur eſt de rocher qui refuſe l’ateinte, Et mon œil clair-voyant me découure la feinte.</orig>
            <reg>Je dépite ses feux et ses traits ennemis, Mon cœur est de rocher qui refuse l'ateinte, Et mon œil clair-voyant me découvre la feinte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIDOR.</orig>
            <reg>CELIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>TIeids!</orig>
            <reg>TIéids!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qui me poudron feindre de vous aymer Puis que vous prometteZ vn repentir amer.</orig>
            <reg>qui me poudron feindre de vous aimer Puis que vous promettez un repentir amer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELINDE.</orig>
            <reg>CELINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ie garde touſiours ceſte meſme couſtume L’on n'accuſera pas mon ame d’amertume.</orig>
            <reg>Si ici garde toujours cette même coutume L'on n'accusera pas mon âme d'amertume.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIDOR.</orig>
            <reg>CELIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceſte couſtume là ne ſe doit point garder,</orig>
            <reg>Cette coutume -là ne se doit point garder,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELINDE.</orig>
            <reg>CELINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vn ſubtil moyen qu’il ne faut retarder, Pour ne point receuoir la plainte du martyre.</orig>
            <reg>C'est un subtil moyen qu'il ne faut retarder, Pour ne point recevoir la plainte du martyre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIDOR.</orig>
            <reg>CELIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’aueZ vous donc pitié de celuy qui ſouſpire, N’ayant autre ſouhait que de vous adorer?</orig>
            <reg>N'avez -vous donc pitié de celui qui soupire, N'ayant autre souhait que de vous adorer?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A iij</orig>
            <reg>À jijà</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELINDE.</orig>
            <reg>CELINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt l’adoration qui m’en fait retirer, Außi toſt que ce nom vient frapper mon oreille, Comme l’enchantement d’vne douce merueille I’ay touſiours vn fanal afin de l’euiter Crainte que mon vaiſſeau s'aille precipiter.</orig>
            <reg>C'est l'adoration qui m'en fait retirer, Aussi tôt que ce nom vient frapper mon oreille, Comme l'enchantement d'une douce merveille J'ai toujours avoir fanal afin de l'éviter Crainte que mon vaisseau s'aille précipiter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIDOR.</orig>
            <reg>CELIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>avioy tuttes tn umour tropmureux ſe naufrage, Sile peril certain teſmoigne le courage.</orig>
            <reg>avioi tûtes t umour tropmureux se naufrage, Sile péril certain témoigne le courage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELINDE.</orig>
            <reg>CELINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie croy bien que celuy qui cauſe l’accident N’apprehende la fin du malheur euident, Puis que ſeul il agiſt pour rendre conſommee L’extreme paßion de ſa flame allumee.</orig>
            <reg>Je crois bien que celui qui cause l'accident N'appréhende la fin du malheur évident, Puis que seul il agît pour rendre consommée L'extrême passion de sa flam allumée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIDOR.</orig>
            <reg>CELIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie demeure confus, &amp; n’oze plus parler, Madame donnez moy congé de m’enaller, I’en quitte le ſurplus à la ſage Mondaine, Qui pourra ſans tarder ſoulager noſtre peine, Il faut auoir recours à ſon rare conſeil, Sans doute qu’on ne peut en trouuer vn pareil.</orig>
            <reg>Je demeure confus, et n'ose plus parler, Madame donnez moi congé de m'enaller, J'en quitte le surplus à la sage Mondaine, Qui pourra sans tarder soulager notre peine, Il faut avoir recours à son rare il, Sans doute qu'on ne peut en trouver un pareil.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>CELIDOR PARLE A LA SAGE MONDAINE.</orig>
          <reg>CELIDOR PARLE À LA SAGE MONDAINE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCENE DEVXIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE DEUXIÈME.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A belle nous venons pour conſulter l’Oracle De voſtre bel esprit que l’on tient à miracle, Amour eſt le ſubjet de noſtre differant Dont ie croy Melidor eſtre fort ignorant, I'en parle deuant vous comme vne raillerie, EJomeja, Pespon de Jataſolerie.</orig>
            <reg>À belle nous venons pour consulter l'Oracle De votre bel esprit que l'on tient à miracle, Amour est le sujet de notre différant Dont ie pu Melidor être fort ignorant, J'en parle devant vous comme raillerie, EOméjà, Pespon de Jatasolerie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Se rend maiſtre des Dieux, &amp; veut perſuader Que c’eſt vne vertu de s’en vouloir ayder.</orig>
            <reg>Se rend maître des Dieux, et veut persuader Que c'est une vertu de s'en vouloir aider.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA SAGE MONDAINE.</orig>
            <reg>LA SAGE MONDAINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pouuois-ie rencontrer de fortune meilleure, Puis que ce different ſe reſoult en peu d’heure?</orig>
            <reg>Pouvais-je rencontrer de fortune meilleure, Puis que ce différent se résoult en peu d'heure?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il s’agiſt d’vn amour né dans nos volontés, Lors que nos ſentimens ne ſont point ſurmonté, A iiij De l’aueugle deſir, dont la fureur extreme Fait que l’amant ſe voit ſeparé de luy meſme, La raiſon doibt ſeruir vn obiet adore L’vnion s'entretient par l’eſprit epuré Sans fird, ſans fiction, ſans trouble, ſans orage, Autrement vn amour ſe conuertiſt en rage.</orig>
            <reg>Il s'agît d'un amour né dans nos volontés, Lors que nos sentiments ne sont point surmonté, A iiij à l'aveugle désir, dont la fureur extrême Fait que l'amant se voit séparé de lui même, La raison doibt servir quelque objet adore L'union s'entretient par l'esprit épuré Sans fird, sans fiction, sans trouble, sans orage, Autrement un amour se convertît en rage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIDOR.</orig>
            <reg>CELIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame ie veux bien croire voſtre diſcours, Mais non pas que l’effet s’en pratique touſtours, Ce tableau racourcy d’amoureuſe peinture Me ſemble s’oppoſer aux loix de la nature, Vous poſez en amour vn aymable deſir Et retirez de luy l’eſſence du plaiſir:</orig>
            <reg>Madame ie veux bien croire votre discours, Mais non pas que l'effet s'en pratique tous, Ce tableau racourci d'amoureuse peinture Me semble s'opposer aux lois de la nature, Vous posez en amour était aimable désir Et retirés de rendre l'essence du plaisir:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nonie n’oZe ſouffrir qu’on ayme de la ſorte Si ce n’eſt que ce fuſt vne poitrine morte:</orig>
            <reg>Nonie n'oSe souffrir qu'on aime de la sorte Si ce n'est que ce fût une poitrine morte:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy reſoudre nos cœurs d’aymer ſans pafſion, Chercher vne beauté qui ſoit ſans fiction, N'eſt-ce pas en effet ſe former vne Idee Propre d'agir ſur nous ſans eſtre poſſedee, De dire que le feu ne fuſt point violent Qui le ſlot agitt ſuſt pareſſenx &amp; lent.</orig>
            <reg>Quoi résoudre nos cœurs d'aimer sans passion, Chercher une beauté qui soit sans fiction, N'est-ce pas en effet se former une Idée Propre d'agir sur nous sans chang possédée, De dire que le feu ne fût point violent Qui le sel agitt sût paressenx et lent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA SAGE MONDAINE.</orig>
            <reg>LA SAGE MONDAINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il faut treuuer amour dedans la violence L’on me doit maintenant impoſer le ſilence.</orig>
            <reg>S'il faut trouver amour dedans la violence L'on me doit maintenant imposer le silence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIDOR.</orig>
            <reg>CELIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si l’amour eſt vn Dieu ſans aucun mouuement Ie ne veux plus außi le tiltre d’vn amant, Car ladinme, enuole paſjarere, Et prend des aiſlerons pour eſtre plus legere.</orig>
            <reg>Si l'amour est un Dieu sans aucun mouvement Je ne veux plus aussi le tiltre d'un amant, Car ladinme, envole pasjare, Et prend des ailerons pour être plus légère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA SAGE MONDAINE.</orig>
            <reg>LA SAGE MONDAINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre humeur ſe plaiſt fort en ſa legereté, Et fait voir que le cœur n’est long temps arresté.</orig>
            <reg>Votre humeur se plaît fort en sa légèreté, Et fait voir que le cœur n'est long temps arrêté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIDOR.</orig>
            <reg>CELIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’implore à deux genoux le pardon de l’offence, Veincu de vos heaux yeux ie n’ay point de deffence, Trop content de mourir en ſi belle priſon.</orig>
            <reg>J'implore à deux genoux le pardon de l'offense, Veincu de vos heaux yeux enfin n'ai point dé sensé, Trop content de mourir en si belle prison.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>U 2</orig>
          <reg>V 2</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE TROISIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE -TROISIÈME.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TIMANDRE LE CAPITAINE.</orig>
            <reg>TIMANDRE LE CAPITAINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ve vous eſtes heureux parmy tant de delices, Dans nos funeſtes iours ce ne ſont que ſupplices, La peine &amp; le trauail nous vont accompagnant Lors que du ſang humain l’homme ſe va baignant, Si l’on prend le repos, la trompette reueille, La Diane au matin fait qu’aucun ne ſommeille, Sans ceſſe deuant nous le destin menaçant Regarde ſans pitié nostre chefinnocent, Soit qu’il faille gagner au piedde la muraille, Soit qu’il faille außi tost ſeremettre en bataille, Soit qu’il faille attaquer les eſquadrons campez, Sans relaſche nos bras ſont touſiours occupeZ.</orig>
            <reg>Ve vous êtes heureux parmi tant de délices, Dans nos funestes jours ce ne sont que supplices, La peine et le travail nous vont accompagnant Lors que du sang humain l'homme se va baignant, Si l'on prend le repos, la trompette réveille, La Diane au matin fait qu'aucun ne sommeille, Sans cesse devant nous le destin menaçant Regarde sans pitié notre chefinocent, Soit qu'il faille gagner au pied la muraille, Soit qu'il faille au bataille au bataille, Soit qu'il faille attaquer les esquadrons campez, Samr nos bras sont tousiours camp.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE POETE.</orig>
            <reg>LE POTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au fort de ſes hazards vous eſtes plus tranquille Que le meſme Coquet en la douceur de ville, L’honneur vous entretient, les verdoyãs lauriers Enaironnent le chef de ſes braues guerriers, Vous auez pour objet le triumphe &amp; la gloire Apres auoir acquis vne heureuſe victoire, Le renom giortende putt pant vutners, Et ſert le plus ſouuent de ſubiet à nos vers.</orig>
            <reg>Au fort de ses hasards vous êtes plus tranquille Que le même Coquet en la douceur de ville, L'honneur vous entretient, les verdoyants lauriers Enaironnent le chef de ses braves guerriers, Vous avez pour objet le triomphe et la gloire Apres avoir acquis une heureuse victoire, Le renom giortende put put vutners, Pût put le plus souvent de sujet à nos vers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CAPITAINE.</orig>
            <reg>LE CAPITAINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans doute le diſcours de ſi haute ſcience Eſtbien doux a celuy qui n’a l’experience.</orig>
            <reg>Sans doute le discours de si haute science Étbien doux a celui qui n'a l'expérience.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE POETE.</orig>
            <reg>LE POTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’où vient que des mortels chaſqu’vn eſt meſcontent, L’on ne voit point d’eſprit qui ne ſoit inconſtant, Toute condition importune ſon maiſtre, L’hõme image de Dieu ſe plaint biẽ de ſon eſtre, Puis qu’il va ialouzant le cerf &amp; le corbeau A cauſe que ſon iours eſloigne du tombeau, Les grands Rois adores comme dieux de la terre N’ayãs pas en leur main le foudre &amp; le tõnerre,</orig>
            <reg>D'où vient que des mortels chasqu'un est mécontent, L'on ne voit point d'esprit qui ne soit inconstant, Toute condition importune son maître, L'hom me de Dieu se plaint bieurs de son être, Puis qu'il va jalouzant le cerf et le corbeau A cause que son jours éloigne du tombeau, Les grands Rois adores comme dieux de la terre N'ayant pas en leur main le foudre et le tõnerre,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sont contraints d’emprunter le ſecours d’vn canon, Pour ſemer la terreur &amp; l’efroy de leur nom:</orig>
            <reg>Sont contraints d'emprunter le secours d'un canon, Pour semer la terreur et l'efroi de leur nom:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les autres ſouuerains qui n’ont point de courõne Accuſent la faueur de celuy qui la donne.</orig>
            <reg>Les autres souverains qui n'ont point de courõne Accusent la faveur de celui qui la donne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ses graues magiſtrats n’ont le pourpre éclatant, D’vne celeſte cour va l’honneur imitant, Bien que leur volonté commande ſouueraine, Ils vont pleignant außi le trauail &amp; la peine:</orig>
            <reg>Ses graves magistrats n'ont le pourpre éclatant, D'une céleste cour va l'honneur imitant, Bien que leur volonté commande souveraine, Ils vont pleignant aussi le travail et la peine:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chaſque moment du iour l’on voit le courtizan Souhaitter le bon-heur du chetif artizan, Et d’vn contraire effet le noble de Champagne S’imagine vne cour qui ſon train acompagne.</orig>
            <reg>Châque moment du jour l'on voit le courtisan Souhaiter le bonheur du chétif artisan, Et d'un contraire effet le noble de Champagne S'imagine une cour qui son train acompagne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Malheureux que ie ſuis les Muſes cheriſſant Ie deteſte cest art que l’on tient rauiſſant, Ie m’imprime ſouuent dedans ma fantaiſie, Que de faire des vers eſt vne freneſie:</orig>
            <reg>Malheureux que je suis les Muses chérissant Je déteste cet art que l'on tient ravissant, Je m'imprime souvent dedans ma fantaisie, Que de faire des vers est une frénésie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous autres que l’on met aurang des immortels, Qui braues meritez le parfun des autels:</orig>
            <reg>Vous autres que l'on met aurang des immortels, Qui braves mérités le parfun des autels:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prendrez vous le trauail d'vne penible attente Pour ſeruir de guerdon à voſtre ame contente?</orig>
            <reg>Prendrez -vous le travail d'une pénible attente Pour servir de guerdon à votre âme contente?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CAPITAINE.</orig>
            <reg>LE CAPITAINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Maintenant ſatisfait de mes trai ux paſſez, Ie n’ay plus ny le corps ny les membres laſſeZ Puiſque ſans y penſer la douceur de vos charmes Soulage le fardeau à mes peſantes armes, Mon oreille pendue au doux ſon de la voix, Iuge pour liberté le ſeruice des Roix, Vous eſcoutant ainſi parler de la fatigue, Vn chaſcun euſt eſté pelerin de la Digue:</orig>
            <reg>Maintenant satisfait de mes trai eux passez, Je n'ai plus mieux le corpsblé les membres lasseZ Puisque sans y penser la douceur de vos charmes Soulage le fardeau à mes pesantes armes, Mon oreille pendue au doux son de la voix, Juge pour liberté le service des Roix, Vous écoutant ainsi parler de la fatigue, Un chascun eût été pèlerin de la Digue:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ses grands monts orgueilleux de neges blanchiſſans N’euſſent espouuenté les ſoldats fremiſſans:</orig>
            <reg>Ses grands monts orgueilleux de néges blanchissants N'eussent espouuenté les soldats frémissants:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Leur courage euſt volé de l’vn a l’autre pole, Tant le pouuoir eſt grand de ſi douce parole.</orig>
            <reg>Leur courage eût volé de l'un a l'autre pôle, Tant le pouvoir est grand de si douce parole.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toutefois les rochers ſe ſont eſuanouïs Par le brillant eſclat des armes de Louys.</orig>
            <reg>Toutefois les rochers se sont évanouis Par le brillant éclat des armes de Louis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’exemple precedent de la mer captiuee, Leur fiſt craindre l’abord de ſa force eſprouuee;</orig>
            <reg>L'exemple précédent de la mer captivée, Leur fît craindre l'abord de sa force éprouvée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce grand Roy des bergers a franchi d’vn plein ſault Le pas du Sauoyard, &amp; luy donne l’aſſault, Marchant victorieux dans Suze terracee, Qui tient de ſon ſeigneur la memoire effacee, C’eſt en vain que l’hyuer oppoſe ſes efforts, Le ſoldat veut ſouffrir pour vne mille morts, me fams pulxx enintennuneſ donrle.</orig>
            <reg>Ce grand Roi des bergers a franchi d'Hô plein sault Le pas du Savaient, et et été l'assault, Marchant victorieux dans Suze terracee, Qui tient de son seigneur la mémoire effacée, C'est en vain que l'hiver oppose ses efforts, Le soldat veut souffrir pour une m morts, me fams pulx enintennunes donle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour donner le ſecours au pere de Marie.</orig>
            <reg>Pour donner le secours au père de Marie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE POETE.</orig>
            <reg>LE POTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ton recit merueil leux espouuente mes ſens, Apollon n'auroit pas d’aſſez dignes accens, Le chemin que tu dis ce fuſt lors Quancelade A l’empire du Ciel preſenta l’eſcalade, Qui va de lupiter le ſceptre menaçant Oſſa ſur pelion l’vn ſur l’autre entaçant.</orig>
            <reg>Ton récit merveil leux épouvante mes sens, Apollon n'aurait pas d'assez dignes accends, Le chemin que tu dis ce fût lors Quancelade À l'empire du Ciel présenta de, Qui va de lupiter le sceptre menaçant Ossa sur pélion l'un ion l'autre entaçant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CAPITAINE.</orig>
            <reg>LE CAPITAINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Reſolu deſormais de faire vne retraitte Ie veux rendre à la fin ma liberté parfaitte, C’eſt laraiſon que Mars cedde aux loix de l’amour, Et que mon cœur vaincu puiſſe aymer à ſon tour.</orig>
            <reg>Résolu désormais de faire une retraite Je veux rendre à la fin ma liberté parfaite, C'est laraison que Mars cédde aux lois de l'amour, Et que mon cœur vaincu puisse aimer à son tour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’agreable printemps d’vne verte ieuneſſe S’encourt d’vn pas leger aux pieds de la vieilleſſe, Cette Parque entre deux ſe rencontre ſouuent Qui porte nos deſſeins ſur les aiſles du vent, L’homme s’euanouïſt, &amp; ne deuient qu’vn ſonge, Le ſouuenir d’vn mort ne ſemble que menſonge, Il faut qu’vn doux Hymen, ſi ie vas finiſſant Dans la poſterité me face renaiſſant, Qu'vne espouſe ſans fard pres d’vn amant fidelle Imite en ſes baiſers la chaſte tourterelle.</orig>
            <reg>L'agréable printemps d'une verte jeunesse S'encourt d'un pas léger aux pieds de la vieillesse, Cette Parque entre deux se rencontre souvent Qui porte nos desseins sur les ailes du vent, L'homme s'euanouïst, et ne devient qu'un songe, Le souvenir d'un mort ne semble que mensonge, Il faut qu'un doux Hymen, si ie as finissant Dans la postérité me face renaissant, Qu'une épouse sans fard pres d'un amant fidèle Imite en ses baisers la chaste tourterelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE POETE.</orig>
            <reg>LE POTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O belle inuention pour deuenir heureux Sur la fin de ſes iours &amp; ſe rendre amoureux, Dece moyen depend vne mortelle guerre Qui fait que le mary ne regrette la terre, Preferant le ſeiour des ombres de là bas, Ne tenant rien icy plus doux que le treſpas:</orig>
            <reg>Ô belle invention pour devenir heureux Sur la fin de ses jours et se rendre amoureux, Déce moyen dépend une mortelle guerre Qui fait que le mari ne regrette la terre, Préférant le séjour des ombres de là bas, Ne tenant rien ici plus doux que le trépas:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si tu prens mon conſui demeure capitaine, Et te garde ſur tout de l’ambuſche certaine.</orig>
            <reg>Si tu prends mon consui demeure capitaine, Et te garde sur tout de l'ambusche certaine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CAPITAINE.</orig>
            <reg>LE CAPITAINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçay bien que l’Hymen ne pareſt qu’vn tourment Entre vous libertins portez au changement, L’amy dans ſon deſſein deſire l’aſsiſtance, Ne fais donc Amphion plus longue reſistance, Ce iourd’huy nous irons en vn lieu reueré, Poureſert content Zu vn Oruele aſſeuré:</orig>
            <reg>Je sais bien que l'Hymen ne parêt qu'un tourment Entre vous libertins portez au changement, L'ami dans son dessein désire l'assistance, Ne fais donc Amphion plus longue résistance, Ce iourd’hui nous irons en un lieu reueré, Pouresert content Zu un Orèle assuré:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons &amp; tu ſçauras le ſubiet du voyage.</orig>
            <reg>Allons et tu sauras le sujet du voyage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LR POETE.</orig>
            <reg>LR POÈTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis deſia rauy de ce beau mariage.</orig>
            <reg>Je suis déjà ravi de ce beau mariage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE</orig>
          <reg>ACTE</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE DEVXIESME.</orig>
          <reg>ACTE DEUXIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCENVE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCENVE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIDOR ſeul.</orig>
            <reg>CELIDOR seul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ay tantoſt eſpreuué tous les traits amoureux, AVNN Quelqu’vn m’eſt fauorable &amp; l’autre malheureux, Touſiours la lance au poing ie pares en la lice, Cheualier adorant la deeſſe d’Erice, Toutes les paßions que l’on feint à plaiſir Au ſortir du berceau me ſont venus ſaiſir, I’ay recherché par tout le bon heur de la vie, Dans l’obiet où le corps peut porter ſon enuie.</orig>
            <reg>Ai tantôt espreuué tous les traits amoureux, AUN Quelqu'un m'est favorable et l'autre malheureux, Toujours la lance au poing parfois pares en la lice, Chevalier adorant la déesse d'Erice, Toutes les passions que l'on feint à plaisir Au sortir du berceau me sont venus saisir, J'ai recherché par tout le bon heur de la vie, Dans l'objet où le corps peut porter son envie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais en nostre meſtier qui doit recompenſer Vn amour finiſſant il faut recommencer,</orig>
            <reg>Mais en notre métier qui doit récompenser Un amour finissant il faut recommencer,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Et ne mãque à nos iours que le bien &amp; la force, Nous treuuans abuſeZ par vne fauce amorce;</orig>
          <reg>Et ne moque à nos jours que le bien et la force, Nous treuuans abuseZ par une fauce amorce;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L’exemple familier &amp; la cauſe du mal Me font voir le chemin qui meine à l’hoſpital:</orig>
          <reg>L'exemple familier et la cause du mal Me font voir le chemin qui mène à l'hôpital:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie me veux marier, c’eſt l’vnique remede, N’ayant qu’vne beauté qui ſeule me poſſede, De qui puis-ie a la cour faire vne election, Si ie vais m’embarquer dedans l’affection, L’ordinaire ſoupçon ſeruira de dispence, Point de bien, point d’argent, &amp; beaucoup de despence:</orig>
          <reg>Je me veux marier, c'est l'unique remède, N'ayant qu'une beauté qui seule me possède, De qui puis-je a la cour faire une élection, Si ie vais m'embarquer dedans l'affection, L'ordinaire soupçon servira de dispense, Point de bien, point d'argent, et beaucoup de dépense:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Si ie vais à Paris l’on veut vn officier, Vnhomme de finance, ou quelque Iuſticier, Toutefois maintenant le friſon de Polette Donne ſouuent la fieure au cœur d’vne caillette:</orig>
          <reg>Si ici vais à Paris l'on veut un officier, Unhomme de finance, ou quelque Justicier, Toutefois maintenant le frison de Polette Donne souvent la fièvre au cœur d'une caillette:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Si i’oze hazarder l’orgueildu partiZ an, Ce n’eſt ce qui luy faut qu’vn pauure courtizan, L’vn &amp; l’autre ſuiuant vne vmbre fugitiue, Qui tient entre ſes mains leur fortune captiue:</orig>
          <reg>Si j'ose hasarder l'orgueildu partiz an, Ce n'est ce qui lui faut qu'un pauvre courtisan, L'un et l'autre suiuant vne vémbre fugitive, Qui tient entre ses mains leur fortune captive:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Si ie prens le tombeau de quelque vieux peché, Il faut rendre dans l’an ce que l’on a touché.</orig>
          <reg>Si ici prends le tombeau de quelque vieux péché, Il faut rendre dans l'an ce que l'on a touché.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Si ie vais fureter vne vefue eſcroquee, Ma recherche außi bien ne ſera que mocquee:</orig>
          <reg>Si grande vais fureter une vue escroquée, Ma recherche aussi bien ne sera que moque:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Bref mon aduis flottant demeure ſuspendu, Qui ſouſpire d’auoir ſi long temps attendu, Dans vn deſert ſacré demeure vne Sibile, Qui ſçait le mouuement de ce premier mobile;</orig>
          <reg>Bref mon avis flottant demeure suspendu, Qui soupire d'avoir si long temps attendu, Dans un des sacré demeure une Sibile, Qui sait le mouvement de ce premier mobile;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Qui preuoit l’aduenir en l’ordre des ſaiſons, Quand le ſoleil s’en va par ſes douZe maiſons:</orig>
          <reg>Qui prévoit l'avenir en l'ordre des saisons, Quand le soleil s'en va par ses douze maisons:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Meſme que l’on m'a dit qu'elle auoit cognoiſſance De ce terme dernier au point de la naiſſance.</orig>
          <reg>Même que l'on m'a dit qu'elle avait connaissance De ce terme dernier au point de la naissance.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie la puis conſulter de l’Hymen proposé, Apres auoir vn peu ſon autel arosé D’vne iaune liqueur qui ſe nomme Luſtras le, Propre de rafraichir la gorge de Tantale:</orig>
          <reg>Je la puis consulter de l'Hymen proposé, Après avoir un peu son autel arosé D'une jaune liqueur qui se nomme Lustras le, Propre de rafraîchir la gorge de Tantale:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt afin de ſçauoir tout le ſecret des Dieux, Sans elle on importune &amp; la terre &amp; les Cieux:</orig>
          <reg>C'est afin de savoir tout le secret des Dieux, Sans elle on importune et la terre et les Cieux:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Marchons donc viſtement, deſia la nuict s’aproche, La Prophete pourroit me faire vne reproche</orig>
          <reg>Marchons donc vite, déjà la nuit s'approche, La Prophète pourrait me faire une reproche</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>D’estre venu trop tard, car dans l’obſeurité I’appris que ſon demon eſt ſouuent irrité, Comment treuuer ce lieu ſi ie n’ay quelque guide La peur ne doit tomber qu’en vne ame timide:</orig>
          <reg>D'être venu trop tard, car dans l'obseurité J'appris que son démon est souvent irrité, Comment trouver ce lieu si ie n'ai quelque guide La peur ne doit tomber qu'en une âme timide:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie ne veux compagnõ que les flambeaux du iour, Pour teſmoigner le ſoin qu’il a de mon amour.</orig>
          <reg>Je ne veux compagnomme que les flambeaux du jour, Pour témoigner le soin qu'il a de mon amour.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ce n’eſt pas aux enfers qu’il me faille deſcendre Pour reuoir les Troyẽs, ou l’ombre de Caſsãdre, Ce deſſein ne fut bon qu’à l’enfant deſiré Qui ſuiuit le rayon de ſon rameau doré, I’apperçoy le vallon de la grotte profonde, Mais on marche ſoudain la troupe vagabonde De Cheualiers errans dans l’eſpeſſeur du bois, I’eſtime en cognoiſtre vn à l’accent de ſa voix, Si ie ne ſuis trompé, voyla le (Capitaine Prest à ſe repoſer au bort d’vne fontaine, Et tout proche de luy le charmant Amphion Qui murmure des vers tous pleins de paßion.</orig>
          <reg>Ce n'est pas aux enfers qu'il me faille descendre Pour revoir les Troyens, ou l'ombre de Cassendre, Ce dessein ne fut bon qu'à l'enfant désiré Qui suivit le rayon de son rameau doré, J'aperçois le vallon de la grotte profonde, Mais on marche soudain la troupe vagabonde De Chevaliers errants dans l'espesseur du bois, J'estime en connaître un à l'accent de sa voix, Si ainsi ne suis trompé, voila le (Capitaine Prêt à se reposer au bort d'une fontaine, Et tout proche de lui le charmant Amphion Qui murmure des vers tous pleins Amp.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE DEVXIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE DEUXIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DIALOGVE DE CELIDOR, DV CAPITAINE, DV POETE,</orig>
          <reg>DIALOGUE DE CÉLIDOR, DU CAPITAINE, DU POTE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIDOR.</orig>
            <reg>CELIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vel deſtin vous conduit en ce lieu ſolitaire?</orig>
            <reg>Vel destin vous conduit en ce lieu solitaire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous n’eſtes pas icy ſans beaucoup de myſtere.</orig>
            <reg>Vous n'êtes pas ici sans beaucoup de mystère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EETOEIE.</orig>
            <reg>EETOEIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie croy pareillement qu’vn galand Celidor, Audeſert eſloigné cherche la toiſon d’or.</orig>
            <reg>Je crois pareillement qu'un galant Célidor, Audesert éloigné cherche la toison d'or.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CAPITAINE.</orig>
            <reg>LE CAPITAINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis rauy voyant de rencontre ſoudaine, Celidor &amp; le Poëte auec le Capitaine.</orig>
            <reg>Je suis ravi voyant de rencontre soudaine, Celidor et le Poète avec le Capitaine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIDOR.</orig>
            <reg>CELIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'ay tenuce ſeiour incognu des mortels, B iij</orig>
            <reg>J'ai tenuce séjour inconnu des mortels, B ijà</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE POETE.</orig>
            <reg>LE POTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toutefois tout autour ce ne ſont que cartels.</orig>
            <reg>Toutefois tout autour ce ne sont que cartels.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que de chifres graueZ en l’eſcorce des arbres, Qu'vne amoureuſe main a pris au lieu de marLE CAPITAINE.</orig>
            <reg>Que de chifres gravés en l'écorce des arbres, Qu'une amoureuse main a pris au lieu de marLE CAPITAINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>bres.</orig>
            <reg>bres.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Moy ie treuue marchant le chemin tout battu:</orig>
            <reg>Moi quelque trouve marchant le chemin tout battu:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CBLIDOR.</orig>
            <reg>CBLIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L aduuenepea iueu at da verim Que l’on tient epineux à qui la voudra ſuiure.</orig>
            <reg>L aduuenepea ju at da verim Que l'on tient épineux à qui la voudra suivre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE POETE.</orig>
            <reg>LE POTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſeiour eſt fort beau pourueu qu’on puiſſe viure, Preuoyant qu’à ce ſoir chaſcun mourra de faim, Ie ne voy point icy ny bouteille ny pain, Cen'eſt pux temoyen de faue mauemenre.</orig>
            <reg>Ce séjour est fort beau pourvu qu'on puisse vivre, Prévoyant qu'à ce soir chascun mourra de faim, Je ne vois point ic y bouteille avait pain, Cen'est pux temoyen de fave mauemenre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CAPITAINE.</orig>
            <reg>LE CAPITAINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne ſçauras tu iamais t'ẽpeſcher pour vne heure?</orig>
            <reg>Ne sçauras tu jamais t'ẽpescher pour une heure?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE POETE.</orig>
            <reg>LE POTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne ſçais-tu que Bachus eſt noſtre pere à tous, Et ſans boire d’autant il ſe met en courrons:</orig>
            <reg>Ne sçais-tu que Bachus est notre père à tous, Et sans boire d'autant il se met en courrons:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le laurier d’Apollon ne garde ſa verdure, Qu'en vn lieu chaleureux eſloigné de froidure, -- --- L’ombrage le terniſt &amp; le pampre odorant Duſrold &amp; de t'ispher eſt tondoars ignorant.</orig>
            <reg>Le laurier d'Apollon ne garde sa verdure, Qu'en un lieu chaleureux éloigné de froidure, -à- -- Dombrage le ternît et le pampre odorant Dusrold et de t'ispher est tondoars ignorant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIDOR.</orig>
            <reg>CELIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Maintenant que tu vois l’ardente canicule, Qui peut faire ceſſer le trauail d’vn Hercule.</orig>
            <reg>Maintenant que tu vois l'ardente canicule, Qui peut faire cesser le travail d'un Hercule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne vas-tu beniſſant les antres boccagers, Pour ſeruir de retraitte aux amoureux Bergers.</orig>
            <reg>Ne vas-tu bénissant les antres bocagers, Pour servir de retraite aux amoureux Bergers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE POETE.</orig>
            <reg>LE POTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſi ie ſuis long temps à l’ombre du boccage Ie deuiendray l’oiſeau que l’on a mis en cage, Auquel rien n’eſt donné qu’il ne ſçache parler.</orig>
            <reg>Mais si ici suis long temps à l'ombre du bocage Je deviendrai l'oiseau que l'on a mis en cage, Auquel rien n'est donné qu'il ne sache parler.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CAPITAINE.</orig>
            <reg>LE CAPITAINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Belle comparaiſon d’vn habitant de l’air, Et de ce large corps qui creue de ſa greſſe, Ave poutan pa fcauoir qui ſera ſa maiſtreſſe.</orig>
            <reg>Belle comparaison d' Habitant de l'air, Et de ce large corps qui crève de sa gresse, Ave poutan pa savoir qui sera sa maîtresse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIDOR.</orig>
            <reg>CELIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt donc là le deſſein qui vous a fait venir.</orig>
            <reg>C'est donc là le dessein qui vous a fait venir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CAPITAINE.</orig>
            <reg>LE CAPITAINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie proteſte n’auoir vn plus doux ſouuenir, Que celuy d’aborder vne antique preſtreſſe.</orig>
            <reg>Je proteste n'avoir un plus doux souvenir, Que celui d'aborder une antique prêtresse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Afin de retirer mon ame de detreſſe.</orig>
            <reg>Afin de retirer mon âme de rettresse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIDOR.</orig>
            <reg>CELIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons de compagnie, &amp; demeurons d’acort, De celuy de nous trois qui luy fera l’abort;</orig>
            <reg>Allons de compagnie, et demeurons d'acort, De celui de nous trois qui lui fera l'abort;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce doit eſtre Amphion comme vn ſacre Poëte.</orig>
            <reg>Ce doit être Amphion comme un sacre Poète.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui du ſecret des Cieux me ſemble l’interprete.</orig>
            <reg>Qui du secret des Cieux me semble l'interprète.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE POETE.</orig>
            <reg>LE POTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous eſtes abuſez de iuger que ie ſois Aſſez fort que d’auoir creance dans ſa voix, Qui iuy peut inspirer la nouueſſe future De mes projets conceus au gré de l’aduenture.</orig>
            <reg>Vous êtes abusés de juger que je sois Assez fort que d'avoir créance dans sa voix, Qui jui peut inspirer la nouuesse future De mes projets conçus au gré de l'aventure.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIDOR.</orig>
            <reg>CELIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy ſont ſi ſouuent les aſtres accuſez:</orig>
            <reg>Pourquoi sont si souvent les astres accusés:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE POETE.</orig>
            <reg>LE POTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n’eſt que pour punir les hommes abuſeZ Qui veulent penetrer en l’abyſme ſupreme De celuy qui tient tout caché dedans ſoy-mefme, Tous nos deſſeins diuers enfans de la raiſon Sont éclos du cerueau qui leur ſert de priſon, Chaſqu’vn ſe preſentant au choix dt u penſee La memoire de l’vn par l’autre eſt effacee.</orig>
            <reg>Ce n'est que pour punir les hommes abuseZ Qui veulent pénétrer en l'abîme suprême De celui qui tient tout caché dedans soi-même, Tous nos desseins divers enfants de la raison Sont éclos du cerveau qui leur sert de prison, Châqu'un se présentant au choix dût u pensée La mémoire de l'vn par l'autre est effacée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie despite l’effort du demon ancien, Et le ſoin vigilant de l’ange Gardien, De cognoiſtre vn progrez graué dedans mon ame, S il ne poit preceder vn eſfet de ma ſlame.</orig>
            <reg>Je dépite l'effort du démon ancien, Et le soin vigilant de l'ange Gardien, De connaître un progr avé dedans mon âme, S il ne poit précéder un éfet de ma slamme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIDOR.</orig>
            <reg>CELIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De grace che ramy pourſui donc ce diſcours, Ie ſuis preſt de quitter celuy de mes amours.</orig>
            <reg>De grâce che rami poursui donc ce discours, Je suis prêt de quitter celui de mes amours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE PSETE.</orig>
            <reg>LE PSETE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La libre volonté nous demeure eternelle, Soit en vne action ou ſaincte ou criminelle, C’est pourquoy le ſucces est touſiours incertain, Le vouloir d’auiourd’huy ne ſera pas demain:</orig>
            <reg>La libre volonté nous demeure éternelle, Soit en une action ou sainte ou criminelle, C'est pourquoi le succès est toujours incertain, Le vouloir d'aujourd'hui ne sera pas demain:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui le pourra preuoir, &amp; par quelle influence D'vn accident douteux ſe forme la ſcience, L’aſtre dominera ſur le corps ſeulement Pour eſtre composé de ce bas Element.</orig>
            <reg>Qui le pourra prévoir, et par quelle influence D'un accident douteux se forme la science, L'astre dominera sur le corps seulement Pour Qui composé de ce bas Élément.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nos maux viennent ſouuent d’vne œillade funeste, Que darde ſur nos chefs la planette cœleſte:</orig>
            <reg>Nos maux viennent souvent d'une œillade funeste, Que darde sur nos chefs la planète cœleste:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais que le mouuement d’vn eſprit agiſſant, Impaßible, immortel, de ſoy meſme puiſſant:</orig>
            <reg>Mais que le mouvement d'autre esprit agissant, Impasible, immortel, de soi -même puissant:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par vn ſi foible effort reçoiue la contreinte, C’eſt l’infaillible erreur fondé ſur vne feinte:</orig>
            <reg>Par un si faible effort reçoive la contreinte, C'est l'infaillible erreur fondé sur une feinte:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le ſouuerain autheur qui ſçait noſtre deſſein Le change quand il veut, &amp; l’arrache du ſein, Nous faiſant conceuoir vn autre tout contraire, Preuenant le vouloir afin de le diſtraire:</orig>
            <reg>Le souverain auteur qui sait notre dessein Le change quand il veut, et l'arrache du sein, Nous faisant concevoir un autre tout contraire, Prévenant le vouloir afin de le distraire:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tentejon pouiſaihons deenemin commence.</orig>
            <reg>Tentejon pouvisaihons deenemin commence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRLIDOR.</orig>
            <reg>CRLIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le voy vuen que tamour n eſt aont guiere aduancé.</orig>
            <reg>le vois vuen que tamour n est aont guière avancé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CAPITAINE.</orig>
            <reg>LE CAPITAINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous aurons du plaiſir en ſa courte viſite, Le temps &amp; la ſaiſon à cela nous inuite.</orig>
            <reg>Nous aurons du plaisir en sa courte visite, Le temps et la saison à cela nous inuite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE TROISIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE -TROISIÈME.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIDOR.</orig>
            <reg>CELIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Roſterné deuant toy qui conceus l’aduenir, M Ie viens dire qu’Hymen ne me veut retenir Captif en ſes liens ſi ie ne t’importune Pour aprendre l’arreſt de ma bonne fortune:</orig>
            <reg>Rosterné devant toi qui conçus l'avenir, M Ie viens dire qu'Hymen ne me veut retenir Captif en ses liens si personne ne t'importune Pour apendre l'arrêt de ma bonne fortune:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le choix d’vne beauté remis entre tes mains, Comme à celle qui tient tout le ſort des humains.</orig>
            <reg>Le choix d'une beauté remis entre tes mains, Comme à celle qui tient tout le sort des humains.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>M'a forcé de ſonder ta volonté ſacree Touchant lelection de celle qui t'agree, Afin que ſi te ſuis aſſeuré de mon mieux, Ie puiſſe rechercher le regard de ſes yeux.</orig>
            <reg>M'a forcé de sonder ta volonté sacre Touchant lelection de celle qui t'agrée, Afin que si te suis assuré de mon mieux, Je puisse rechercher le regard de ses yeux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA SIB’ILLE.</orig>
            <reg>LA SIB'ILLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Melidor ie ſçay bien le ſubjet qui te neine, Mais ie ne puis donner de ſecours à ta peine, Qu’vn perfide Amphion ne s’eſloigne d’icy, C’eſt à toy deſormais d’en prendre le ſoucy, A Dien pour cete jon.</orig>
            <reg>Mélidor ie sais bien le sujet qui te neine, Mais tu ne puis donner de secours à ta peine, Qu'un perfide Amphion ne s'éloigne d'ici, C'est à toi désormais d'en prendre le souci, A Dien pour cette jon.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE POETE A LA SIBILLE.</orig>
            <reg>LE POTE À LA SIBYLLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelle infame ſorciere Veut icy preſider à la couche nociere, Pourquoy nous abuſer ſur mon eſloignement, C’eſt que la verité ton langage dement.</orig>
            <reg>Quelle infâme sorcière Veut ici présider à la couche nocière, Pourquoi nous abuser sur mon éloignement, C'est que la vérité ton langage dément.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des credules efpris au ſon de ta parole Se treuuent ſatisfaits d’vne feinte friuole:</orig>
            <reg>Des crédules épris au son de ta parole Se trouvent satisfaits d'une feinte frivole:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour moy ie cognois bien tes crimes ignorez, Et la punition des tourmens preparez.</orig>
            <reg>Pour moi votre connais bien tes crimes ignorez, Et la punition des tourments préparés.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne voyons nous desja ta fumante cauerne, Qui nous va figurant la bouche de Lauerne, Ses hibous, ſes orfrais, ſes nocturnes oiſeaux Se vont entretenant de l’horreur de tes maux:</orig>
            <reg>Ne voyons nous déjà ta fumante caverne, Qui nous va figurant la bouche de Laverne, Ses hibous, ses orfrais, ses nocturnes oiseaux Se vont entretenant de l'horreur de tes maux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le ſilence profond de ce deſert ſauuage, Fuyant va publier ſon malheur au riuage:</orig>
            <reg>Le silence profond de ce des sauvage, Fuyant va publier son malheur au rivage:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu fais bien d’euiter les rayons du Soleil, Qui iamais icy bas n’ont rien veu de pareil:</orig>
            <reg>Tu fais bien d'éviter les rayons du Soleil, Qui jamais ici bas n'ont rien vu de pareil:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vne eternelle nuict doit couurir ce viſage, Afin que de la voir on en perde l’vſage.</orig>
            <reg>Une éternelle nuit doit couvrir ce visage, Afin que de la voir on en perde l'usage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA SIBILE.</orig>
            <reg>LA SIBILE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Perfide, audacieux, temeraire, inſensé, Faut-il donc qu’vn mortel ſoit ſi fort aduancé, Qu’il oze blasphemer contre mon innocence?</orig>
            <reg>Perfide, audacieux, téméraire, insensé, Faut-il donc qu'un mortel soit si fort avancé, Qu'ils oze blasphémer contre mon innocence?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Ciel iuſte vengeur, prens-tu point cogmoiſſance De l’affront que me fait vn mortel ennemy, Ou bien ſi tu ne veux me venger qu’à demy, Tinnoquerdy ſondain l'infernale coborte Puniſſant l’impoſteur qui parle de la ſorte?</orig>
            <reg>Ô Ciel juste vengeur, prends-tu point cogmoissance De l'affront que me fait un mortel ennemi, Ou bien si tu ne veux me venger qu'à demi, Tinnoquerdi sondain l'infernale coborte Punissant l'imposteur qui parle de la sorte?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE POETE.</orig>
            <reg>LE POTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Demons retenus au manoir de Pluton, Ne ſont pres de venir au gré d’vn Electon, Le Cerbere encheſné pour pour defendre l’entree N’oze pas remonter enſi belle contree:</orig>
            <reg>Les Demons retenus au manoir de Pluton, Ne sont pres de venir au gré d'un Élécton, Le Cerbère enchesné pour pour défendre l'entre N'oze pas remonter ensi belle contrée:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel monſtre eſt aux enfers plus à craindre que toy, Si tu veux qu'vn chaſcun ſoit ſubmis à ta Loy.</orig>
            <reg>Quel monstre est aux enfers plus à craindre que toi, Si tu veux qu'un chacun soit subis à ta Loi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIDOR.</orig>
            <reg>CELIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Finiſſons ce diſcort fait à mon preiudice, Meſme de ſon ſçauoir ie ne veux autre indice, Que d’auoir recognu tondiſcours precedent, de me trenut paintu par vn ſigneemdent.</orig>
            <reg>Finissons ce discort fait à mon préjudice, Même de son savoir ici ne veux autre indice, Que d'avoir reconnu tondiscours précédent, de me trenut paintu par un signemèdent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE POETE.</orig>
            <reg>LE POTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt en quoy ton eſprit ſe trompe dauantage Ignorant le projet de ce double langage, N’ayant iamais voulu que ie fuſſe preſent, Pour la facilité de t'aller abuſant.</orig>
            <reg>C'est en quoi ton esprit se trompe davantage Ignorant le projet de ce double langage, N'ayant jamais voulu que sans fusse présent, Pour la facilité de t'aller abusant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CAPITAINE.</orig>
            <reg>LE CAPITAINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si nous aimons tous deux vne ame curieuſe, Ie tiens que la tienne eſt ialouſe &amp; enuieuſe, Nous bruſlons de deſir &amp; tu veux amortir Ce qui doit eſtre fait ſans aucun repentir, NIEII Jorz llemlluale.</orig>
            <reg>Si nous aimons tous deux avoir âme curieuse, Je tiens que la tienne est jalouse et envieuse, Nous brûlons de désir et tu veux amortir Ce qui doit été fait sans aucun repentir, NIEII Jorz llemlluale.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans teſmoigner pour nous vn ſoin ſi charitable.</orig>
            <reg>Sans témoigner pour nous un soin si charitable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIDOR.</orig>
            <reg>CELIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’appreuue ce diſcours, i’en voulois dire autant, L’on diroit que le Poëte eſt touſiours reſiſtant.</orig>
            <reg>J'approuve ce discours, j'en voulais dire autant, L'on dirait que le Poète est toujours résistant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE POETE.</orig>
            <reg>LE POTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Demon familier de la Sibille noire N’a pas eu le pouuoir de me donner à boire.</orig>
            <reg>Le Démon familier de la Sibille noire N'a pas eu le pendant de me donner à boire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A Dieu donc ie m’en vais au ſeiour du plaiſir, Quns le verrt tout picin, ou ton vont d ioiſir.</orig>
            <reg>À Dieu donc mille m'en vais au séjour du plaisir, Quns le verrt tout picin, ou ton vont d oisir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIDOR.</orig>
            <reg>CELIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons nous repoſer au frais de ceſt vmbrage, La Sibille pourra diuertir ſon courage.</orig>
            <reg>Allons nous reposer au frais de cet vambrage, La Sibille pourra divertir son courage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE TROISIESME.</orig>
          <reg>ACTE -TROISIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCENE INEMIENE.</orig>
          <reg>SCÈNE INEMIENE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIDOR.</orig>
            <reg>CELIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ve ie faits vn effet contraire au ſentiment, I'ayme ſans auoir veu ce qui me fait amant, Ie veux ſuiure touſiours vne ombre fugitiue, Sans cog noiſtre l'objet de mon ame captiue, Ie cheris le portrait que moy-meſme i’ay peint, Toutefois en naiſſant mon ſubiet eſt eſteint:</orig>
            <reg>Ve beau faits un effet contraire au sentiment, J'aime sans avoir vu ce qui me fait amant, Je veux suivre toujours une ombre fugitive, Sans cog naître l'objet de mon âme captive, Je chéris le portrait que moi-même j'ai peint, Toutefois en naissant mon sujet est éteint:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais peut il eſtre veu, puis qu’il eſt inuiſible, Ie mourray mille fois éprouuant l’impoßible, Où ie ſçauray bien toſt ſi ie ſuis enchanté:</orig>
            <reg>Mais peut -il être vu, puis qu'il est invisible, Je mourrai mille fois éprouvant l'impoglible, Où ie Saurai bien tôt si tu suis enchanté:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt peut estre d’amour quelque ſonge inuenté, Pour me faire éprouuer le pouuoir de ſes charmet Afind'eſtre vaincu de ſes puiſſantes armes, Ie ſuis preſt de mourir d’vne ſi douce mort, Et ſi ie meurs d’amour ie beniray mon ſort, Pourquoy ſuis ie vaincu, ie n’ay point veu la breche, Ny reſſenty le coup de l’amoureuſe fleche, Le bel œilrauiſpau popomurocuinet, Et noſtre cœur reçoit ſon effet immortel.</orig>
            <reg>C'est peut être d'amour quelque songe inventé, Pour me faire éprouver le pouvoir de ses charmet Afind'être vaincu de ses puissantes armes, Je suis prêt de mourir d'une si douce mort, Et si tu meurs d'amour je bénirai mon sort, Pourquoi suis ie vaincu, Seigneur n'ai point vu la brèche, Ny ressenti le coup de l'amoureuse flèche, Le bel œilrauispau popomurocuinet, Et quelque cœur reçoit son effet immortel.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CAPITAINE.</orig>
            <reg>LE CAPITAINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie voybien que ton feu cherche quelque matiere Propre pour eſmouuoir vne chaleur entiere, Ne pouuant ſubſiſter ſans ce doux aliment Qui fait que noſtre cœur s’embraſe doucement.</orig>
            <reg>Je voisbien que ton feu cherche quelque matière Propre pour émouvoir une chaleur entière, Ne pouvant subsister sans ce doux aliment Qui fait que notre cœur s'embrase doucement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comments'imager vne choſe ignrts, Noſtre felicité ne peut estre eſperee, Si nous n'en cognoiſſons la cauſe &amp; le ſubiet.</orig>
            <reg>Comments'imager une chose ignrts, Notre félicité ne peut être espère, Si nous n'en connaissons la cause et le sujet.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIDOR.</orig>
            <reg>CELIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’eſt il pas bien aisé de ſe feindre vn obiet, Aymable, gracieux, tout plein de courtoiſie, Vn ouurage conceu dans noſtre fantaiſie?</orig>
            <reg>N'est il pas bien aisé de se feindre un objet, Aimable, grâce, tout plein de courtoisie, Un ouvrage conçu dans notre fantaisie?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CAPITAINE.</orig>
            <reg>LE CAPITAINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu me parles d’vn ſonge, &amp; ie chercher l’effet, Nature ne ſe plaiſt à l'ouurage imparfait, Ie voudrois poſſeder, &amp; non ſans aſſeurance Repaiſtre mes deſirs de vent e d'eſperance,</orig>
            <reg>Tu me parles d'Hommes songe, et ainsi chercher l'effet, Nature ne se plaît à l'ouvrage imparfait, Je voudrais posséder, et non sans assurance Repaistre mes désirs de vent d'espérance,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIDOR.</orig>
            <reg>CELIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’eſperance d’amour eſt vn fruict ſauoureux, Et qui vit ſans eſpoir ne peut estre amoureux.</orig>
            <reg>L'espérance d'amour est un fruit savoureux, Et qui vit sans espoir ne peut être amoureux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LR CAPITAINE.</orig>
            <reg>LR CAPITAINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ainſt qu vn empereur qui fiſi ſeruir à table Le ſenat d’vn festin qui n’eſtoit veritable.</orig>
            <reg>Ainst qu' une empereur qui fisi servir à table Le sénat d'un festin qui n'était véritable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIDOR.</orig>
            <reg>CELIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voudrois tu comparer l’appetit de manger Au feu qui va bruſlant vn amoureux berger?</orig>
            <reg>Voudrais tu comparer l'appétit de manger Au feu qui va brûlant un amoureux berger?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CAPITAINE.</orig>
            <reg>LE CAPITAINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voudrois-tu ſoulager la violente fiebure Pourieuer vnpeud eauſur te vora de la leures Sous l’eſpoir incertain de ton illuſion Tu me veux abuſer de mon affection:</orig>
            <reg>Voudrais-tu soulager la violente fiebure Pourieuer vnpeud eausur te vora de la lèvres Sous l'espoir incertain de ton illusion Tu me veux abuser de mon affection:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIDOR.</orig>
            <reg>CELIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui voudroit oppoſer le nombre des obſtacles, A mour ne pourroit pas faire voir ſes miracles.</orig>
            <reg>Qui voudrait opposer le nombre des obstacles, À mour ne pourrait pas faire voir ses miracles.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CAPITAINE.</orig>
            <reg>LE CAPITAINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais tout ce que tu dis ſans l’auoir eſpreuué, Ce n’eſt que quand la nuict noſtre esprit a reſué.</orig>
            <reg>Mais tout ce que tu dis sans l'avoir espreuué, Ce n'est que quand la nuit notre esprit a rêvé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ses amoureux baiſers d’vne bouche vermeille Seruent d’empeſchement que noſtre ame ſommeille, Sans eux on periroit, &amp; l’eſtre renaiſſant Par la lo y du trespas s’en iroit finiſſant.</orig>
            <reg>Ses amoureux baisers d'une bouche vermeille Servent d'empêchement que notre âme sommeille, Sans eux on périrait, et l'être renaissant Par la lo y du trépas s'en irait finissant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIDOR.</orig>
            <reg>CELIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Nature vous est grandement obligee, Que par veſtre moyen elle ſoit ſoulagee, C’est pourquoy vos raiſons me vont perſuadant, Qu’il faut viure &amp; mourir en ce deſir ardent, Et non point s’arreſter au gréde la penſee, Mais ie voy pres de nous la Sibille aduancee.</orig>
            <reg>La Nature vous est grandement oblige, Que par veut moyen elle soit soulagée, C'est pourquoi vos raisons me vont persuadant, Qu'il faut vivre et mourir en ce désir ardent, Et non point s'arrêter au grède la pensée, Mais je vois pres de nous la Sibille avance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>EL XIESME.</orig>
          <reg>ÉL XIESME.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA SIBILE.</orig>
            <reg>LA SIBILE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ergers vous me voyez preſte à vous receuoir, Maintenant ie vous fais offre de mon pou.</orig>
            <reg>Ergers vous me voyez prête à vous recevoir, Maintenant je vous fais offre de mon pou.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>oir, Suppliant lupiter que le Ciel vous beniſſe, Et que voſtre bon heur à iamais ne finiſſe.</orig>
            <reg>oir, Suppliant lupiter que le Ciel vous bénisse, Et que votre bon heur à jamais ne finisse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIDOR.</orig>
            <reg>CELIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Interprete des Dieux &amp; du ſacré deſtin, Qui cognois de nos iours la naiſſance &amp; la fin:</orig>
            <reg>Interprète des Dieux et du sacré destin, Qui connais de nos jours la naissance et la fin:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon compagnon &amp; moyprieſteZ d'impatience Nous auons le recours à ta haute ſcience, Pardonne toutefois à la temerité.</orig>
            <reg>Mon compagnon et moypriesteZ d'impatience Nous avons le recours à ta haute science, Pardonne toutefois à la témérité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CI SIBILLE.</orig>
            <reg>CY SIBYLLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre eſprit curieux n’a que bien merité, L’vn &amp; l’autre cherchez maistreſſe ſecourable, Sur cela mon aduis vous ſera fauorable.</orig>
            <reg>Votre esprit curieux n'a que bien mérité, L'un et l'autre cherchez maîtresse secourable, Sur cela mon avis vous sera favorable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>C 2 Sçachant tout le deſſein du voyage entrepris N’eſt ce pas en effet la fleche de Cypris?</orig>
            <reg>Ç 2 Sacachant tout le dessein du voyage entrepris N'est ce pas en effet la flèche de Cypris?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n'eſt point de beſoing d’expliquer d’auantage, Melidor vous aurez ce portrait en partage, Dont l’image viuant n'eſt eſloigné d’icy, La conqueſte pourtant trop pleine de ſoucy Vous fera reſſentir combien la deſtinee Veut arreſter le cours d'vn ſi cher Hymenee Les diſcours mediſans, les orages diuers Menacent d’atterrer ce deſſein à l’enuers, Retenez le conſeil du paſteur Ariſtee, Afin de diſcerner le charme de Prothee.</orig>
            <reg>Il n'est point de besoing d'expliquer davantage, Melidor vous aurez ce portrait en partage, Dont l'image vivant n'est éloigné d'ici, La conquête pourtant trop pleine de souci Vous fera ressentir combien la destinée Veut arrêter le cours d'un si cher Hymène Les discours médisans, les orages divers Menacent d'atterrer ce dessein à l'envers, Retenez le conseil du pasteur Ariste, Afin de discerner le charme de Prothe.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIDOR.</orig>
            <reg>CELIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſque ie ſuis certain du bien qui m’eſt promis, En vain tous les effors des aſtres ennemis, Contre les elemens ie declare la guerre, Ie le veux conquerir au centre de la terre.</orig>
            <reg>Puisque ie suis certain du bien qui m'est promis, En vain tous les efforts des astres ennemis, Contre les éléments ie éclare la guerre, Je le veux conquérir au centre de la terre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA SIBILLE.</orig>
            <reg>LA SIBYLLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Gardez vous d’irriter la volonté des Dieux, Qui ne peuuent ſouffrir vn cœur audacieux, Ce qui vient de leur main doit eſtre deſirable, Aauirememtt progrt Zeſt touſtouts periſſable.</orig>
            <reg>Gardez vous d'irriter la volonté des Dieux, Qui ne peuvent souffrir un cœur audacieux, Ce qui vient de leur main doit être désirable, Aavirememt progrêt Zest tousouts périssable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>C E LIDOR.</orig>
            <reg>Ç E LIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui peut faire perir vn image ſi beau, Si le meſme ſoleil luy cede ſon flambeau:</orig>
            <reg>Qui peut faire périr un image si beau, Si le même soleil lui cede a flambeau:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son œil à demi-clos bien que priué de flame, Me repreſente au vif la beauté de Madame, Comment pournay te donc tt reguruer pilant, Quand mort il me contraint que ie l’aille ſuiuant?</orig>
            <reg>Son œil à demi-clos bien que privé de flamme, Me représente au vif la beauté de Madame, Comment pournai te donc tut reguruer pilant, Quand mort il me contraint que je l'aille suivant?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CAPITAINE.</orig>
            <reg>LE CAPITAINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ne fais qu’abuſer nos oreilles faciles, Et perdre ainſi le temps en propos inutiles:</orig>
            <reg>Tu ne fais qu'abuser nos oreilles faciles, Et perdre ainsi le temps en propos inutiles:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cependant que i’attens pour cognoiſtre mon ſort, Ie ſuis entre la vie &amp; l’heure de la mort:</orig>
            <reg>Cependant que j'attends pour connaître mon sort, Je suis entre la vie et l'heure de la mort:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA SIBILLE.</orig>
            <reg>LA SIBYLLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non non eſpere mieux, ta fortune aſſuree Ie promet vn repos qui ſera de duree, Ne iuge le ſuccés par le commencement, Si tu veux meriter la gloire d’vn amant.</orig>
            <reg>Non non espère mieux, ta fortune assurée Je promet un repos qui sera de dure, Ne juge le succès par le commencement, Si tu veux mériter la gloire d'un amant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CAPITAINE.</orig>
            <reg>LE CAPITAINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Arreſte vn peu tes pas, ne laiſſe ſuſpendue Mon ame qui languiſt de t’auoir entendueC iiuj</orig>
            <reg>Arrête un peu tes pas, ne laisse suspendue Mon âme qui languît de t'avoir entendueC jiviuj</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA SIBILLE.</orig>
            <reg>LA SIBYLLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy tes pleurs vont ils ton viſage arroſant?</orig>
            <reg>Pourquoi tes pleurs vont ils ton visage arrosant?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne preuoy ſinon vn bon heur tout preſent, Pourueu que les deſſeins d’vne ferme conſtance Soient guideZ de raiſon auecque reſiſtance:</orig>
            <reg>Je ne prévois sinon un bon heur tout présent, Pourvu que les desseins d'une ferme constance Soient guidés de raison auecque résistance:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le veritable bien ne ſe doit acquerir Que par vn qui ſe met au haZ ard de perir:</orig>
            <reg>Le véritable bien ne se doit acquérir Que par un qui se met au has ard de périr:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le trauail courageux à la vertu s’aſſemble, Ere ce jou denx ams qui ſont touſours euſemble.</orig>
            <reg>Le travail courageux à la vertu s'assemble, Ere ce jou denx amis qui sont tousours eusemble.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CAPITAINE.</orig>
            <reg>LE CAPITAINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Du moins s’il faut ſouffrir, dis moy pour qui tu veux, Et qui doit eſtre ainſi l’idole de mes vœux.</orig>
            <reg>Du moins s'il faut souffrir, dis -moi pour qui tu veux, Et qui doit être ainsi l'idole de mes vœux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA SIBILLE.</orig>
            <reg>LA SIBYLLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va te ietter aux pieds de la vefue Celinde, Qui vaut comme tu ſçais tout le treſor de l’Inde:</orig>
            <reg>Va te jeter aux pieds de la vefue Celinde, Qui vaut comme tu sais tout le trésor de l'Inde:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bien toſt l’occaſion s’offre de la ſeruir, A cauſe que l’on veut ſa niepce rauir:</orig>
            <reg>Bien tôt l'occasion s'offre de la servir, À cause que l'on veut sa niepce ravir:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous dis donc adieu, l’amoureuſe aduenture Fer--voir le ſubiet de ſa peine future.</orig>
            <reg>Je vous dis donc adieu, l'amoureuse aventure Fer-voir le sujet de sa peine future.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELINDE toute effrayee paroiſt en vn bocage.</orig>
            <reg>CELINDE toute effraie paraît en un bocage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sus Bergers au ſecours, vn traiſtre ſuborneur P ienticy deaant vous enleuer noſtre honneur,</orig>
            <reg>Sus Bergers au secours, un traître suborneur P entici deaant vous enlever notre honneur,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIDOR.</orig>
            <reg>CELIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quomuimbtuce bois, &amp; quelle voix pleintiue?</orig>
            <reg>Quomuimbtuce bois, et quelle voix pleintiue?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CAPITAINE.</orig>
            <reg>LE CAPITAINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>d demd apertenon Cclinde phkiline, Qui ſe iette au trauers du ſentier vmbrageux.</orig>
            <reg>d demd apertenon Cclinde phkiline, Qui se jette au travers du sentier vmbrageux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIDOR.</orig>
            <reg>CELIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ſi quelque indiſcret d’vn courage outrageux L auout tant ſeulement de parote oſfencet, Ie punirois l’effort de ſa rage inſenſee.</orig>
            <reg>Que si quelque indiscret d'autre courage outrageux L auout tant seulement de parote osfenset, Je punirais l'effort de sa rage insensée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CAPITAINE.</orig>
            <reg>LE CAPITAINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Maintenant il ne faut ſi long temps s’arreſter.</orig>
            <reg>Maintenant il ne faut si long temps s'arrêter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais bien la ſecourir, &amp; viſte ſe haſter.</orig>
            <reg>Mais bien la secourir, et vite se hâter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIDOR.</orig>
            <reg>CELIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SuiueZ ce fau fuyant, moy par cette coulee Ie la pourray treuuer au ſond de la valee.</orig>
            <reg>Suivez ce fau fuyant, moi par cette coulée Je la pourrai trouver au sond de la vale.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CAPITAINE.</orig>
            <reg>LE CAPITAINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Melidor, ſi quelqu'vn te vouloit arreſter, Marche legerement afin de l’euiter.</orig>
            <reg>Mélidor, si quelqu'eu te voulait arrêter, Marque légèrement afin de l'éviter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE TROISIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE -TROISIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE POETE, ET LA SAGE.</orig>
          <reg>LE POTE, ET LA SAGE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MONDAINE.</orig>
          <reg>MONDAINE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>EPIONIE.</orig>
          <reg>EPIONIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>V va ſans regarder d’vne courſe ſohdalle, 21N Le grand pas redoublé de la ſage Mondaine?</orig>
            <reg>V va sans regarder d'une course souhdalle, 21N Le grand pas redoublé de la sage Mondaine?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA SAGE MONDAINE.</orig>
            <reg>LA SAGE MONDAINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ton apas doucereux ſous le piege tendu, Ta parole touſiours ſuſpecte m’a rendu, Ton ſoin eſt curieux, &amp; croy que ſon enuie De malice eſt pluſtoſt que de bonté ſuiuie.</orig>
            <reg>Ton appas doucereux sous le piège tendu, Ta parole toujours suspecte m'a rendu, Ton soin est curieux, et crois que son envie De malice est plutôt que de bonté suivie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE POETE.</orig>
            <reg>LE POTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Me faut-il accuſer ſans auoir offensé?</orig>
            <reg>Me faut-il accuser sans avoir offensé?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bergere c’eſt à quoy ie n’ay iamais pensé;</orig>
            <reg>Bergère c'est à quoi tu n'ai jamais pensé;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’amour me donneroit vne peine infinie, Ne voulant pas laiſſer ceſte faute impunie:</orig>
            <reg>L'amour me donnerait to peine infinie, Ne voulant pas laisser cette faute impunie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſerois trop heureux ſi i’auoit merité, Que mon œil en paſſant eut ton cœur irrité.</orig>
            <reg>Je serais trop heureux si j'avait mérité, Que mon œil en passant eut ton cœur irrité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA SAGE MONDAINE.</orig>
            <reg>LA SAGE MONDAINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſoupçonne beaucoup cette fine acortiſe, Damphion le moqueur ainſi me galantiſe:</orig>
            <reg>Je soupçonne beaucoup cette fine acortise, Damphion le moqueur ainsi me galantise:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toutefois on m’a dit qu’il eſt aſſeZ diſcret, Et qu’il peut receler vn amoureux ſecret.</orig>
            <reg>Toutefois on m'a dit qu'il est assez discret, Et qu'il peut receler un amoureux secret.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EE TOEIE.</orig>
            <reg>CE TOEIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu me veux accuſer de par trop de langage, Et que fort rarement à l’amour ie m'engage.</orig>
            <reg>Tu me veux accuser de par trop de langage, Et que fort rarement à l'amour homme m'engage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA SAGE MONDAINE.</orig>
            <reg>LA SAGE MONDAINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn coulpable touſiours accuſe ſon forfait, Ne pouuant deguiſer la verite du fait.</orig>
            <reg>Un coulpable toujours accuse son forfait, Ne pouvant déguiser la vérité du fait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE POETE.</orig>
            <reg>LE POTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne ſeray iamais coupable de ce crime, Si tu veux accepter l’offre de ma victime.</orig>
            <reg>Je ne serai jamais coupable de ce crime, Si tu veux accepter l'offre de ma victime.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA SAGE MONDAINE.</orig>
            <reg>LA SAGE MONDAINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé!</orig>
            <reg>Hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel braſier ardent te pourroit conſommer Ioy qui ne ſceus iamais ce que c'eſtque d'aymer.</orig>
            <reg>quel brasier ardent te pourrait consommer Joi qui ne sus jamais ce que c'estque d'aimer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE POETE.</orig>
            <reg>LE POTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Me voulant receuoir en eſclaüe fidelle, Ie mourray mille fois pour l’amour de ma belle.</orig>
            <reg>Me voulant recevoir en esclàue fidèle, Je mourrai mille fois pour l'amour de ma belle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAONCE MOTDAINE.</orig>
            <reg>CANÉE MOTDAINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſoupçonne beaucoup de ta fidelité.</orig>
            <reg>Je soupçonne beaucoup de ta fidélité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE FOBIE.</orig>
            <reg>LE FOBIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne merite point vne autre qualité.</orig>
            <reg>Je ne mérite point une autre qualité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA SAGE MONDAINE.</orig>
            <reg>LA SAGE MONDAINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les eſcrits mediſans où ta muſe l’aplique, Font que ſans y penſer deuant toy ie m'explique.</orig>
            <reg>Les écrits médisants où ta muse l'applique, Font que sans y penser devant toi que m'explique.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE POETE.</orig>
            <reg>LE POTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’est à moy d’eſuiter ton foudre menaçant, Qui ne veut pas ſçauoir ſi ie ſuis innocent.</orig>
            <reg>C'est à moi d'éviter ton foudre menaçant, Qui ne veut pas savoir si On suis innocent.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dis moy donc le ſubiet dont la ville m’accuſe, Afin que librement ie treuue mon excuſe, S’il eſt vray ſans auoir le courage endurcy, Bien toſt i'auray recours à ta douce mercy:</orig>
            <reg>Dis -moi donc le sujet dont la ville m'accuse, Afin que librement ie treuve mon excuse, S'il est vrai sans avoir le courage endurci, Bien tôt j'aurai recours à ta douce merci:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tirſis m’auoit deſia fait reproche pareille, Mais ſoudain que de luy s’approche mon oreille Vn mouchard importun vient de l’autre coſté Par lequel à tous deux ce loiſir fut osté.</orig>
            <reg>Tirsis m'avait déjà fait reproche pareille, Mais soudain que de peine s'approche mon oreille Un mouchard importun vient de l'autre côté Par lequel à tous deux ce loisir fut ôté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA SAGE MONDAINE.</orig>
            <reg>LA SAGE MONDAINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n’eſt luy ſeulement, ains toute l’Arcadie Vnanime retient ta muſe trop hardie, Les Bergers ſe ſont pleins que itu viens decouurir, Lors qu'vn ieune d’entr’eux a deſſein de ſouffrir, L’on ne ſçauroit cacher vne œillade eſlancee Que tu vas prediſant le but de leur penſee, Le baiſer à l’ecart ne peut eſtre donné, Que ton œil trop ialoux ayt iamais pardonné, Mille vers deguiſeZ en forme de Satyre Vont ainſi racontant leur amoureux martyre.</orig>
            <reg>Ce n'est même seulement, ains toute l'Arcadie Unanime retient ta muse trop hardie, Les Bergers se sont pleins que itu viens découvrir, Lors qu'un jeune d'entr'eux a dessein de souffrir, L'on ne saurait cacher une œillade élance Que tu vas prédisant le but de leur pensée, Le baiser à l'écart ne peut être donné, Que ton œil trop jaloux ait jamais pardonné, Mille vers deguiseZ en forme de Satyre Vont ainsi racontant leur amoureux martyre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE POETE.</orig>
            <reg>LE POTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'eſt donc là le forfait qu’on dit que i’aycõmis, Le faiſant ie croyois faire pour mes amis.</orig>
            <reg>C'est donc là le forfait qu'on dit que j'aycõmis, Le faisant apprendre croyais faire pour mes amis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ſeruiroit vn feu caché deſſous la cendre, Außi bien vnamant le voudroit il apprendre, Si quelqu'vn l’ignoroit, la ſeule vanite Contente ſon amour &amp; non la verité.</orig>
            <reg>Que servirait un feu caché dessous la cendre, Aussi bien vnamant le voudrait -il apprendre, Si quelqu'un l'ignorait, la seule vanité Contente son amour et non la vérité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA SAGE MONDAINE.</orig>
            <reg>LA SAGE MONDAINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celle de qui l’honneur a ſeruy de conduite Ne ſe voit pas ſouuent en ce blaſme reduite:</orig>
            <reg>Celle de qui l'honneur a servi de conduite Ne se voit pas souvent en ce blâme réduite:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’innocence pareſt au milieu de ſon front, Meſme le mediſant n'en reçoit que l’affront.</orig>
            <reg>L'innocence parêt au milieu de son front, Même le médisant n'en reçoit que l'affront.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE POETE.</orig>
            <reg>LE POTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt icy le ſeul poinct d’où despend le trophée dunuu femime Munte ſa pimemeerouffec.</orig>
            <reg>C'est ici le seul point d'où dépend le trophée dunu femime Munte sa pimemeerouffec.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lors que ſes actions teſmoignent ſa vertu.</orig>
            <reg>Lors que ses actions témoignent sa vertu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA SAGE MONDAINE.</orig>
            <reg>LA SAGE MONDAINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Depuis quel temps a-t’on pour elle comhattu?</orig>
            <reg>Depuis quel temps a-t-on pour elle comhattu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce fuſt au ſiecle d’or dont la ſaiſon perdue Ceſte chaste pudeur a publique renduë.</orig>
            <reg>Ce fût au siècle d'or dont la saison perdue Cette chaste pudeur a publique rendue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE POETE.</orig>
            <reg>LE POTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut que ce diſcours ſoit à la fin graué Sur le marbre eternel d’vn temple releué:</orig>
            <reg>Il faut que ce discours soit à la fin gravé Sur le marbre éternel d'Un temple relevé:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car ie tiens qu’à preſent les filles de memoire N'ont point dans leurs cayers vne ſi belle hiſtoire.</orig>
            <reg>Car ici tiens qu'à présent les filles de mémoire N'ont point dans leurs caïers une si belle histoire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE QVATRIESME.</orig>
          <reg>ACTE QUATRIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELINDE.</orig>
            <reg>CELINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A feconde Ceres trauerſant l’vniuers, En cherchant ſon ſoucy parles bocages vers:</orig>
            <reg>À féconde Ceres traversant l'univers, En cherchant son souci parles bocages vers:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lors que ſans y penſer le rauiſſeur inique Miſt l’amour &amp; l’Hymen ſous ſa loy tyrannique, Biẽ qu’elle euſt deſcouuert &amp; l’endroit &amp; le lieu, Toutefois cognoiſſant que de la main d’vn Dieu Son plaiſir fut raui d’vne force contrainte, Le ſilence miſt fin à ſa funeſte plainte.</orig>
            <reg>Lors que sans y penser le ravisseur inique Mît l'amour et l'Hymen sous sa loi tyrannique, Biẽ qu'elle eût découvert et l'endroit et le lieu, Toutefois connaissant que de la main d'vn Dieu Son plaisir fut ravi d'une force contrainte, Le silence mit fin à sa funeste plainte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçachant bien qu’il eſtoit frere de lupiter, Et qu'en vain ſon effort luy voudroit reſiſter, De meſme l’accident de Francine rauie, Francine que i’aymois plus que ma propre vie Me fait voir clairement que mõ regret eſt vain, N’eſtant plus auiourd’huy ſous le pouuoir humain, Le Dieu Pan pour dõner la marque de ſa gloire Captiue la retient au temple de Victoire, Vn Saiyre Corſu le paſſage defent Qui nous rend interdit l’abort de ceſt enfant, Mais ie veux qu’vn berger de ma part le ſalue, Le ſuppliant au moins qu'elle ne ſoit polue, uauel anles nul dMja, Ie ſçay qu'en ma faueuril voudra s’arreſter.</orig>
            <reg>Sachant bien qu'il était frère de lupiter, Et qu'en vain son effort te voudrait résister, De même l'accident de Francine ravie, Francine que j'aimais plus que ma propre vie Me fait voir clairement que mon regret est vain, N'étant plus aujourd'hui sous le pouvoir humain, Le Dieu Pan pour donner la marque de sa gloire Captive la révèrent au temple de Victoire, Un Saiyre Cors le passage défent Qui nous rend interdit l'abort de cet enfant, Mais l' veux berger de ma part le salue, Le suppliant au moins qu'elle ne soit polue, uauel ane nul dMja, Ie sçay qu'en ma faueuril voudra arrêter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELINDE continuë de parler.</orig>
            <reg>CELINDE continue de parler.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha fidelle bergertu me vois demy morte, De ce que le Dieu l’an me traitte de la ſorte.</orig>
            <reg>Ha fidèle bergertu me vois demi morte, De ce que le Dieu l'an me traite de la sorte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma niepce rauie au plus beau du midy Par le bras indompté d’vn Satyre hardy Me force d implorer ton ayde ſecourable, Lle lepaiſe stau nion ceſei deiraoie.</orig>
            <reg>Ma niepce ravie au plus beau du midi Par le bras indompté d'Un Satyre hardy Me force d implorer ton aide secourable, Lle lepaise stau nion cesei deiraoie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIDOR.</orig>
            <reg>CELIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Depuis deux iours entiers que ta pleintiue voix Fiſt entendre vn accent au milieu de ce bois, Que Timandre te vit en paſſant la ramee, Teclypſant de nos yeux ainſi qu’vne fumee, Mon compagnon &amp; moy nous allions t’aſſeuTe13 Que rien pour le trauail ne pourra demeurer.</orig>
            <reg>Depuis deux jours entiers que ta pleintive voix Fît entendre un accent au milieu de ce bois, Que Timandre te vit en passant la ramène, Teclypsant de nos yeux ainsi qu'une fumée, Mon compagnon et moi nous allions t'asseuTe13 Que rien pour le travail ne pourra demeurer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELINDE.</orig>
            <reg>CELINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A ſes offres ie n’ay de digne recompenſe, Si mon affection ne me ſert de dispenſe.</orig>
            <reg>À ses offres Dieux n'ai de digne récompense, Si mon affection ne me sert de dispense.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Cendor porte au ter le portrait que la Sybille luy auoit donné.</orig>
            <reg>Cendor porte au ter le portrait que la Sybille lui avait donné.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELINDE parle encore.</orig>
            <reg>CELINDE parle encore.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ls moy qui t’a donné ceſt aymable portrait, DCar ce viſage peint meſlé d’vn doux attrait Me va repreſentant l’image de Francine, On ne peut la voyant qu’on ne ſe l’imagine:</orig>
            <reg>lois -moi qui t'a donné cet aimable portrait, DCar ce age peint mêlé d'un doux attrait Me va représentant l'image de Francine, On ne peut la voyant qu'on ne se l'imagine:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son front, ſon neZ, ſon œil, ſon gracieux ſouſris Me font voir l’abrege de ma ieune Cypris.</orig>
            <reg>Son front, son nez, son œil, son gracieux sousris Me font voir l'abrège de ma jeune Cypris.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIDOR.</orig>
            <reg>CELIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Heureux ſi tu cognois ceſte douce peinture, Afin de mettre a bout mon eſtrange aduenture, Ed Sionlit naun que le dtonon on toui Malgré mes ennemis poſſeder ſon amour.</orig>
            <reg>Heureux si tu connais cette douce peinture, Afin de mettre a bout mon étrange aventure, Ed Sionlit naun que le dton on toui Malgré mes ennemis posséder son amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELINDE.</orig>
            <reg>CELINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pleuſt aux Dieux qu’elle fuſt remiſe en ma puiſſance, n tijpant deſormais l’aſtre de ſa mujpance, Ie feray de vous deux vn Hymen fortuné, Puis apres que le Ciel ainſi l’euſt ordonné.</orig>
            <reg>Plût aux Dieux qu'elle fût remise en ma puissance, n ijpant désormais l'astre de sa mujpance, Je ferai de vous deux un Hymen fortuné, Puis après que le Ciel ainsi l'eût ordonné.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIDOR.</orig>
            <reg>CELIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bien que tonintereſt me donne l’alegreſſe, Toutefois puis que c’eſt pour ma belle maiſtreſſe, Que ie fais ce deſſein du voyage entrepris, Si ce meſme Dieu Pan veut vſer de meſpris, Eſprouuant vne fois l’effet de ma priere, Ie luy mettray bien toſt ſon Satyre en arriere:</orig>
            <reg>Bien que toninterest me donne l'allégresse, Toutefois puis que c'est pour ma belle maîtresse, Que ie fais ce dessein du voyage entrepris, Si ce même Dieu Pan veut user de mépris, Éprouvant une fois l'effet de ma prière, Je crainte mettrai bien tôt son Satyre en arrière:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Craintif on le verra ſous mes pieds abattu, Sans prendre le loiſir de m’auoir combattu, Non ie mets en deposts le gage de ma teſte, Que ie remporteray l’honneur de la conqueſte.</orig>
            <reg>Craintif on le verra sous mes pieds abattu, Sans prendre le loisir de m'avoir combattu, Non promets en dépôts le gage de ma tête, Que je remporterai l'honneur de la conquête.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRLINDE.</orig>
            <reg>CRLINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>a our moyne deſtrant danamagt appranti, I'attendray ton retour au pied de ce rocher.</orig>
            <reg>à our moine détrant danamagt appranti, J'attendrai ton retour au pied de ce rocher.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIDOR.</orig>
            <reg>CELIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sus, ſus, viſte marchons, voicy le Capitaine, Qui n’aguiere s'eſt fait compagnon de ma peine, Venir à meſme inſtant que ſi i'auois expres Enuoyé l’aduertir de ſe tenir tout prés.</orig>
            <reg>Sus, sus, vite marchons, voici le Capitaine, Qui n'aguière s'est fait compagnon de ma peine, Venir à même instant que si j'avais exprès Envoyé l'avertir de se tenir tout prés.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CAPITAINE.</orig>
            <reg>LE CAPITAINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’as-tu rien deſcouuert, ie lis en ton viſage.</orig>
            <reg>N'as-tu rien découvert, Seigneur lis en ton visage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que tu puis auoir veu la beaute du vefuage, Celinde t’a donné quelque ſoulagement, Le front eſt le miroir de nostre allegement.</orig>
            <reg>Que tu puis avoir vu la beauté du véfuage, Celinde t'a donné quelque soulagement, Le front est le miroir de notre allégement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIDOR.</orig>
            <reg>CELIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cher amy ie ne puis faire entendre mon aiſe, Impatient bruſlé d’vne Amoureuſe braiſe, Ie ſuis deſia rauy dans l’espoir aſſeuré, D’auoir la gueriſon de mon mal enduré.</orig>
            <reg>Cher ami nous ne puis faire entendre mon aise, Impatient brûlé d'une Amoureuse braise, Je suis déjà ravi dans l'espoir assuré, D'avoir la guérison de mon mal enduré.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CAPITAINE.</orig>
            <reg>LE CAPITAINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dis moy donc Melidor quelle heureuſe fortune Pourra recompenſer noſtre courſe importune?</orig>
            <reg>Dis -moi donc Melidor quelle heureuse fortune Pourra récompenser notre course importune?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIDOR.</orig>
            <reg>CELIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au fond de ce vallon où pareſt vn ruiſſeau Qui rauiſt le paſſant du criſtal de ſon eau, Me voulant rafraichir ſur vne couche verte I’appereus de fort loing Melinde deſcouuerte, Expoſant ſes cheueux ſur l’aiſle des Zephirs, Peu à peu m’aprochant au bruit de ſes ſouspirs, Ie l’allay conſoler, &amp; ie luydis qu’Alcandre Va par tout la chercher afin de la defendre, Que ſuiuant iour &amp; nuictla trace de ſes pas, Pour elle il veut ſouffrir mille fois le treſpas:</orig>
            <reg>Au fond de ce vallon où parêt un ruisseau Qui ravit le passant du cristal de son eau, Me voulant rafraîchir sur une couche verte J'apèreus de fort loin Melinde découverte, Exposant ses cheveux sur l'Île des Zéphyrs, Peu à peu m'approchant au bruit de ses soupirs, Je l'allai consoler, et Seigneur luydis qu'Alecandre Va par tout la chercher afin de la défendre, Que suivant jour et nuita trace de ses pas, Pour elle il veut souffrir mille fois le trépas:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ſon ſoing n'est penchant qu’au gré de ſon ſeruice, N'eſt-ce pas en cela te faire vn bon office?</orig>
            <reg>Que son soing n'est penchant qu'au gré de son service, N'est-ce pas en cela te faire un bon office?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CAPITAINE.</orig>
            <reg>LE CAPITAINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie me ſens obligé iuſqu’au point ſouuerain, Ce ſouuenir graué dans la porte d’airain Fera que deſormais ingrat ie ne l’oublie, Conſeruant immortel l’amitie qui nous lie.</orig>
            <reg>Je me sens obligé jusqu'au point souverain, Ce souvenir gravé dans la porte d'air Féra que désormais ingrat esprit ne l'oublie, Conservant immortel l'amitié qui nous lie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIDOR.</orig>
            <reg>CELIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu te mocque de moy, ie ſuis ton ſeruiteur, Quitte ce compliment qui fait honte à l’auteur, C eſt le moindre ſubjet ou mon deuoir m'oblige.</orig>
            <reg>Tu te moque de moi, je suis ton serviteur, Quitte ce compliment qui fait honte à l'auteur, Ç est le moindre sujet ou mon devoir m'oblige.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CAPITAINE.</orig>
            <reg>LE CAPITAINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais dis moy donc pourquoy ma bergere s’afflige?</orig>
            <reg>Mais dis -moi donc pourquoi ma bergère s'afflige?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tonuiſcout, norenau tom mes aeſiis contens, Le ſçachant c’eſt en vain que nous perdons le temps.</orig>
            <reg>Tonuiscout, norenau tom mes aesiis contents, Le sachant c'est en vain que nous perdons le temps.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIDOR.</orig>
            <reg>CELIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pan le dieu des Bergers arauy ſa Francine, Et Tiran ſans raiſon la retient orpheline, C’est l’image viuant d’vn portrait attache, Par là i’ay rencontré ce qui m’eſtoit caché.</orig>
            <reg>Pan le dieu des Bergers aravi sa Francine, Et Tyran sans raison la retient orpheline, C'est l'image vivant d'un portrait attache, Par là j'ai rencontré ce qui m'était caché.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CAPITAINE.</orig>
            <reg>LE CAPITAINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ne pouuois auoir vne plus douce amorce Pour l'aſter tonquenis par amonr ou par force.</orig>
            <reg>Tu ne pouvais avoir une plus douce amorce Pour l'aster tonquenis par amonr ou par force.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIDOR.</orig>
            <reg>CELIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Alcandre ſuy moy donc, tu verras promptement En la guerre d’amour ce que peut vnamant.</orig>
            <reg>Alcandre suis -moi donc, tu verras promptement En la guerre d'amour ce que peut unamant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>De ce labeur ie ſuit ton fidelle Theſee, Preſque deſeſperé de Celinde abuſee.</orig>
            <reg>De ce labeur Seigneur suit ton fidèle Thesee, Presque désespéré de Celinde abuse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Dieu Pan fait ſortir Florize du Temple de Victoire, &amp; la meine dans vn parterre delicieux, pour la conuier à la poneſlion de lon aiſour.</orig>
            <reg>Le Dieu Pan fait sortir Florise du Temple de Victoire, et la mène dans un parterre délicieux, pour la convier à la poneslion de lon aisour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE DEVXIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE DEUXIÈME.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DIEV PAN.</orig>
            <reg>LE DIEU PAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Inutile regret que tu vas conceuant Ne ſçauroit ſe nommer qu’vn ſonge deceuant:</orig>
            <reg>Inutile regret que tu vas concevant Ne saurait se nommer qu'un songe décevant:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mortelle tu te plains qu’vn Dieu te fauoriſe, Et que de ton bel œil ſon ame ſoit épriſe, Ne crains-tu d’offencer l’exces de ma bonté, Puiſque ton deſir eſt ma ſeule volonté.</orig>
            <reg>Mortelle tu te plains qu'un Dieu te favorise, Et que de ton bel œil son âme soit éprise, Ne crains-tu d'offenser l'excès de ma bonté, Puisque ton désir est ma seule volonté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne ſçais-tu pas que i’ay l’vnique obeiſſance, Sur les autres beauteZ touchant la iouïſſance?</orig>
            <reg>Ne sçais-tu pas que j'ai l'unique obéissance, Sur les autres beautés touchant la jouissance?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FLORIZE.</orig>
            <reg>FLORIZE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans doute que ce corps captif en tes liens, Eſloigné de l’aspect &amp; du ſecours des miens Dans l’effort violent ne le pourra defendre, Toutefois c’eſt en vain que tu me veux ſurprendre.</orig>
            <reg>Sans doute que ce corps captif en tes liens, Esloigné de l'aspect et du secours des miens Dans l'effort violent ne le pourra défendre, Toutefois c'est en vain que tu me veux surprendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PAN.</orig>
            <reg>PAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que puis-tu ſouhaitter qu’vn aymable ſeiour, Vn printemps eternel, vn paradis d’amour, Te voir entre mes bras Deeſſe reueree, La compagne des Dieux &amp; du peuple adoree.</orig>
            <reg>Que puis-tu souhaiter qu'un aimable séjour, Un printemps éternel, un paradis d'amour, Te voir entre mes bras Deesse révérée, La compagne des Dieux et du peuple adorée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FLORIZE.</orig>
            <reg>FLORIZE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cela n’est ſuffiſant de me veincre à ce coup, Ceſte felicité trop commune à beaucoup Ne me ſemble vn nectar pour me rendre immortelle, Non pour moyie ne veux que l’on m'eſtime telle, Mon honneur embelli de ſon lys odorant, Iamais de la blancheur ne ſe va ſeparant, Crainte que le ſoleil ne l’estime coupable, L'atouchement terniſt ſa fleur inuiolable.</orig>
            <reg>Cela n'est suffisant de me veincre à ce coup, Cette félicité trop commune à beaucoup Ne me semble un nectar pour me rendre immortelle, Non pour moiie ne veux que l'on m'estime telle, Mon honneur embelli de son lys odorant, Jamais de la blancheur ne se va séparant, Crainte que le soleil ne l'estime coupable, L'attouchement ternît sa fleur inviolable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2-</orig>
            <reg>2-</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PAN.</orig>
            <reg>PAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy?</orig>
            <reg>Quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>n’eſt-ce pas aſſeZ de l’auoir demandé, Qui me peut refuſer lors que i'ay commandé?</orig>
            <reg>n'est-ce pas assez de l'avoir demandé, Qui me peut refuser lors que j'ai commandé?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De ma puiſſante main l’impetueux orage Doit donner la terreur au plus hardi courage:</orig>
            <reg>De ma puissante main l'impétueux orage Doit donner la terreur au plus hardi courage:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le tigre &amp; le lion flechis deſſous mes loix Se rendent adoucis au doux ſon de la voix:</orig>
            <reg>Le tigre et le lion fléchis dessous mes lois Se rendent adoucis au doux son de la voix:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Diane tous les iours ſe contente paſmee, Des diſcordans accords de ma fluſte animee.</orig>
            <reg>Diane tous les jours se contente pâmée, Des discordants accords de ma flûte animée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FLORIZE.</orig>
            <reg>FLORIZE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Diane le pourroit par ſon egalité, Florize n’aura pas cette facilité, Trop großiere d’esprit ne voulant recognoiſtre Ce qui ſemble à ſes yeux eſloigné de ſon eſtre.</orig>
            <reg>Diane le pourrait par son égalité, Florise n'aura pas cette facilité, Trop grosière d'esprit ne voulant reconnaître Ce qui semble à ses yeux éloigné de son être.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PAN.</orig>
            <reg>PAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu penſes détourner mon deſſein autre part, Et que l’œil du Dieu Pan charme de ſon regard:</orig>
            <reg>Tu penses détourner mon dessein autre part, Et que l'œil du Dieu Pan charme de son regard:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aueugle ne preuoit ceſte ruſe inuentee, Flattant de ce diſcours mon oreille enchantee.</orig>
            <reg>Aveugle ne prévoit cette ruse inventée, Flattant de ce discours mon oreille enchante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie iure par le Stix le ſerment ſolennel, Si ton cœur endurcy ſe force criminel, De ne point m’obeïr à l’heure deſiree, Tu ſeras auiourd’huy des ongles deſchiree.</orig>
            <reg>Je jure par le Stix le serment solennel, Si ton cœur endurci se force criminel, De ne point m'obéir à l'heure désirée, Tu seras aujourd'hui des ongles déchirée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne veux plus tarder pour auoir attendu, Ton orgueil abaiſse s'eſt ſuperbe rendu.</orig>
            <reg>Je ne veux plus tarder pour avoir attendu, Ton orgueil abaisse s'est superbe rendu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FLORIZE.</orig>
            <reg>FLORIZE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'vn Dieu comme vn Tyran m'oppoſe ſa puiſſance, Que ſa lubricité ſoüille mon innocence, P tuſtoſt ue t'es tomatn t'arratneray mon cœur, Que de le voir ſubmis à l’infame vainqueur.</orig>
            <reg>Qu'autre Dieu comme un Tyran m'oppose sa puissance, Que sa lubricité souille mon innocence, P tustost ue t'es tomatn t'arratnerai mon cœur, Que de le voir subis à l'infâme vainqueur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PAN.</orig>
            <reg>PAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſque l’impieté part de ton ignorance, Le pardon deſormais deſpend de ma ſouffrance:</orig>
            <reg>Puisque l'impiété part de ton ignorance, Le pardon désormais dépend de ma souffrance:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ne ſçais conſeruer le bon heur qui te ſuit, Pes peuxtt vont encrenant, &amp; ton ame le fuit.</orig>
            <reg>Tu ne sais conserver le bon heur qui te suit, Pes peuxt vont encrenant, et ton âme le fuit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La fortune t’auoit aſſez aduantagee, T’ayant de mon amour vnique partagee.</orig>
            <reg>La fortune t'avait assez avantagée, T'ayant de mon amour vnique partagée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FLORIZE.</orig>
            <reg>FLORIZE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'ay posé mon vouloir au ſoin de mes amis, I’ay refusé touſiours ce qui n’eſt pas permis, Cette façon d’aymer au fort de la contreinte, Parmy les chaſtes cœurs ne donne pas atteinte.</orig>
            <reg>J'ai posé mon vouloir au soin de mes amis, J'ai refusé toujours ce qui n'est pas permis, Cette façon d'aimer au fort de la contreinte, Parmi les chastes cœurs ne donne pas atteinte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amour ne peut ſouffrir de ſe voir ſurmonté, Tomt jon atilon giſten ta voiome.</orig>
            <reg>Amour ne peut souffrir de se voir surmonté, Tompt jon atil gîten ta voie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>I'en demeure d’accort afin de te complaire, Tu te puis promener en ce lieu ſolitaire, Dans vne heure &amp; rien plus ie te viendray reuoir, Pour apprendre au retour l’effet de ton vouloir, Satyres qu’vn de vous poſe la ſentinelle, Et l’autre gardera la chaſte criminelle.</orig>
            <reg>J'en demeure d'accort afin de te complaire, Tu te puis promener en ce lieu solitaire, Dans heure et rien plus sens te viendrai revoir, Pour apprendre au retour l'effet de ton vouloir, Satyres qu'Haire de vous pose la sentinelle, Et l'autre gardera la chaste criminelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PAN ſort du iardin delicieux pour aller à la chaſſe, Celidor &amp; le Capitaine abordent le Satyre vn peu eſloigné de la porte.</orig>
            <reg>PAN sort du jardin délicieux pour aller à la chasse, Celidor et le Capitaine abordent le Satyre un peu éloigné de la porte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE TROISIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE -TROISIÈME.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIDOR.</orig>
            <reg>CELIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2 Ommes nous pas icy proche de la maiſon, Où l'an vient demeurer en la belle ſaiſon?</orig>
            <reg>2 Omêmes nous pas ici proche de la maison, Où l'an vient demeurer en la belle saison?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE SATYRE.</orig>
            <reg>LE SATYRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel Demon ennemy du bien &amp; de la vie, Vous fait ſuiure en ſes lieux ceſte Nymphe rauie?</orig>
            <reg>Quel Démon ennemi du bien et de la vie, Vous fait suivre en ses lieux cette Nymphe ravie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que n’eſtes vous venus apres moy qui l’a pris, Ie iure par le Ciel que ne m'eußieZ ſurpris, L’on euſt veu tout ſoudain ma peſante maſſue Preparer le chemin de mon heureuſe iſſue, D’vne main i’euſſe mis quatre bergers à bas, Et le reſte euſt eſté victime du treſpas.</orig>
            <reg>Que n'êtes vous venus après moi qui l'a pris, Je jure par le Ciel que ne m'eussiez surpris, L'on eût vu tout soudain ma pesante massue Preparer le chemin de mon heureuse issue, D'une main j'eusse mis quatre bergers à bas, Et le reste eût été victime du trépas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CAPITAINE.</orig>
            <reg>LE CAPITAINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy ſeul ie puniray ton audace effrontee Comme Alcide embraſſa le corps de ſon Anthee, Que ſçais-tu le deſſein qui nous ameine icy, Si c’eſt à ce ſubiet ou d’vn autre ſoucy?</orig>
            <reg>Moi seul seul junirai ton audace effronté Comme Alcide embrassa le corps de son Anthe, Que sais-tu le dessein qui nous âmeine ici, Si c'est à ce sujet ou d'un autre souci?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vrayment ie ne croy pas que le Dieu Pan ſe ſerue, Ny qu’il face de toy ſi mauuaiſe reſerue.</orig>
            <reg>Vraiment rien ne crois pas que le Dieu Pan se serve, Ni qu'il face de toi si mauvaise réserve.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE SATYRE.</orig>
            <reg>LE SATYRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment parler à moy, ſon maintien, ſon ſuport, A nepaencoun vne nonenje mort.</orig>
            <reg>Comment parler à moi, son maintien, son suport, À nepaencou une nonenje mort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne veux plus auoir ce beau nom de Satyre, St mon bras maintenant me cauſe ton martyre.</orig>
            <reg>Je ne veux plus avoir ce beau nom de Satire, St mon bras maintenant me cause ton martyre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIDOR.</orig>
            <reg>CELIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Timandre laiſſe moy traitter ce rauiſſeur, C’eſt moy, c’eſt moy, qui dois eſtre le puniſſeur De l’horrible forfait commis à ma Deeſſe, Pour aſſonuti fur tuy monume begmeſſe.</orig>
            <reg>Timandre laisse moi traiter ce ravisseur, C'est moi, c'est moi, qui dois être le punisseur De l'horrible forfait commis à ma Déesse, Pour assonuti fur tui monume begmesse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE SATYRE.</orig>
            <reg>LE SATYRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Traiſtres, laſches, poltrõs, inuoqueZ du ſecours, Ie vous mettray bien toſt à la fin de vos iours:</orig>
            <reg>Traîtres, lâches, poltrons, invoquez du secours, Je vous mettrai bien tôt à la fin de vos jours:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La crainte de ce coup leur courage rebouche, Et ſans plus differer i'attaque l’eſcarmouche.</orig>
            <reg>La crainte de ce coup leur courage rebouche, Et sans plus différer j'attaque l'escarmouche.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Le Capitaine ſaiſit le Satyre &amp; le ierte par terre.</orig>
            <reg>Le Capitaine saisit le Satire et le jerte par terre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CAPITAINE.</orig>
            <reg>LE CAPITAINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Superbe ie te tiens, il ne faut conteſter, Außi bien c’eſt en vain ſi tu veux reſiſter:</orig>
            <reg>Superbe ie te tiens, il ne faut contester, Aussi bien c'est en vain si tu veux résister:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Veinqueur i’etoufferay cette langue impudente, Qui pour nous aborder ne fuſt aſſeZ prudente.</orig>
            <reg>Veinqueur j'étoufferai cette langue impudente, Qui pour nous aborder ne fût assez prudente.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE SATYRE.</orig>
            <reg>LE SATYRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A l’ayde compagnon, viens toſt ne ſecourir, Sans toy preſentement ie ſuis prest de mourir:</orig>
            <reg>À l'aide compagnon, viens tôt ne secourir, Sans toi présentement ie suis prêt de mourir:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces bourreaux acharnez d’vne rage inſenſee Me font voir le penchant de mon heure aduancee.</orig>
            <reg>Ces bourreaux acharnés d'une rage insensée Me font voir le penchant de mon heure avance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Chetifs que faittes, vous ſera-il vn ſupplice Propre pour expier voſtre audace complice?</orig>
            <reg>Chétifs que faites, vous sera-il vn supplice Propre pour expier votre audace complice?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’adreſſer au Dieu Pan qui commande immortel, Entre nos deitez il ne s’en treuue vn tel:</orig>
            <reg>S'adresser au Dieu Pan qui commande immortel, Entre nos déité il ne s'en trouve un tel:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cependant offencer ſon Satyre fidelle, Ie vous voy deſtinez tous deux à la cordelle.</orig>
            <reg>Cependant offenser son Satire fidèle, Je vous vois destinez tous deux à la cordelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour moy ie quitte là ta Nymphe &amp; la priſon, Les combattre tous deux ce ſeroit ſans raiſon.</orig>
            <reg>Pour moi vertu quitte là ta Nymphe et la prison, Les combattre tous deux ce serait sans raison.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FLORIZE.</orig>
            <reg>FLORIZE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bergers qui que ſoyeZ d’vne oreille attentiue, EſcouteZ les ſoupirs de Francine captiue, Ne m’abandonnez point, ie ſuis entre vos mains, Faittes donc mes captifsi ſes cruels inhumains:</orig>
            <reg>Bergers qui que soyeZ d'une oreille attentive, Écoutez les soupirs de Francine captive, Ne m'abandonnés point, elle suis entre vos mains, Faites donc mes captifsi ses cruels inhumains:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui diront à mes pieds par vn contraire eſchange, La priſonniere en fin à ſa merci nous range.</orig>
            <reg>Qui diront à mes pieds par un contraire échange, La prisonnière en fin à sa merci nous range.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIDOR.</orig>
            <reg>CELIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Belle de qui mes yeux ont chery le portrait, Auiourd huy que ie voy leur gracieux attrait, Ie cognois que la main du peintre inimitable, Le voulant imiter ne fut pas veritable:</orig>
            <reg>Belle de qui mes yeux ont chéri le portrait, Auiourd hui que je vois leur gracieux attrait, Je connais que la main du peintre inimitable, Le voulant imiter ne fut pas véritable:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie preuoy mon malheur pour auoir trop de bien, Vous meriteZ beaucoup, ie ne merite rien, Avrondeſii vtotent, &amp; voſtrt inaiſference Me priuent à l’inſtant de ma douce eſperance.</orig>
            <reg>Je prévois mon malheur pour avoir trop de bien, Vous méritez beaucoup, tu ne mérite rien, Avrondesii vtotent, et vostrt inaisférence Me privent à l'instant de ma douce espérance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FLORIZE.</orig>
            <reg>FLORIZE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce n'eſt pas ence lieu que ie puis aſſeurer, Ny de l’affection, ny de vous honorer, A peine ſuis-ie à moy, Celinde me poſſede, De ſon com.</orig>
            <reg>Ce n'est pas ence lieu que je puis assurer, Ni de l'affection, ni de vous honorer, À peine suis-je à moi, Celinde me possède, De son com.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>u.</orig>
            <reg>u.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>juccede, Esloignons nous d’icy, prenons la ſeureté, I'apprehende l’abort du Dieu Pan irrité.</orig>
            <reg>jucède, Éloignons nous d'ici, prenons la sûreté, J'appréhende l'abort du Dieu Pan irrité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CAPITAINE.</orig>
            <reg>LE CAPITAINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bergere ne craignez que ce Dieu vous offence, Puiſque vous nous auez preſts à voſtre defence, Pluſtost que de ſouffrir qu’on attente ſur vous, Ie veux que lupiter éclate ſon courrous,</orig>
            <reg>Bergère ne craignez que ce Dieu vous offense, Puisque vous nous avez prêts à votre défense, Plutôt que de souffrir qu'on attente sur vous, Je veux que lupiter éclate son courrous,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Et mon chef innocent ecraſe de ſa foudre, Reprenez vos esprits, car il ſe faut reſoudre De reuoir auiourd’huy celle que vous aymez:</orig>
          <reg>Et mon chef innocent ecrase de sa foudre, Reprenez vos esprits, car il se faut résoudre De revoir aujourd'hui celle que vous aimez:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Helas!</orig>
          <reg>Hélas!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>celle qui tient mes deſirs enflamez, Nous trois allons offrir à l’autel de ſes chatmes Ce Satyre enchaiſné par l’effort de nos armes.</orig>
          <reg>celle qui tient mes plaisirs enflamés, Nous trois allons offrir à l'autel de ses chatmes Ce Satyre enchaîné par l'effort de nos armes.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE CINQVIESME.</orig>
          <reg>ACTE CINQUIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCENE INEMTERE.</orig>
          <reg>SCÈNE INEMTERE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FLORIZE.</orig>
            <reg>FLORIZE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ve l’on donne loiſir à mes iours éplorez Slſr De reuoir auiourd’huy mes parens deſirez.</orig>
            <reg>Ve l'on donne loisir à mes jours éplorés Slsr De revoir aujourd'hui mes parents désirés.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que le rauiſſement eſtouffe ma parole, Avla tante recepueZ mon ame qui s'ennole, Afin que ſi ie meurs ie puiſſe teſmoigner La haine contre vn Dieu qui m’en fiſt eſloigner.</orig>
            <reg>Que le ravissement étouffe ma parole, Avla tante recepués mon âme qui s'ennole, Afin que si ici meurs je puisse témoigner La haine contre un Dieu qui m'en fit éloigner.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELINDE.</orig>
            <reg>CELINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Changeons ſes triſtes pleurs en feſtes continuës, Que l'accent de nos voix s'eſleue iuſqu'aux nuës.</orig>
            <reg>Changeons ses tristes pleurs en fêtes continues, Que l'accent de nos voix s'esleue iusqu'aux nues.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'vn Automne eternel face gouſter ſes fruicts, Que ſes rares bergers ont maintenant produits, Allons nous repoſer, te tenant embraſſee.</orig>
            <reg>Qu'un Automne éternel face goûter ses fruits, Que ses rares bergers ont maintenant produits, Allons nous reposer, te tenant embrassée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le le uiiay famoi ae jenane mia peiit.</orig>
            <reg>le le uiai famoi ae jenane mia péiit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FLORIZE.</orig>
            <reg>FLORIZE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne veux le repos à mon contentement, p ntuu dans tt piaiſti peute ticincutment, Le ſommeil aſſoupist, &amp; deſrobe noſtre ame.</orig>
            <reg>Je ne veux le repos à mon contentement, p tuu dans tient piaisti ère ticincutment, Le sommeil assoupît, et dérobe notre âme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELINDE.</orig>
            <reg>CELINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’as-tu point reſſenti quelque amoureuſe flame Par le charmant aſpect de ce ieune berger?</orig>
            <reg>N'as-tu point ressenti quelque amoureuse flamme Par le charmant aspect de ce jeune berger?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dis le moy franchement, ie te puis ſoulager, Ce ſouhait eſt permis en vn party ſortable, Ie l’ay touſiours iugé pour eſtre bien traitable.</orig>
            <reg>Dis le moi franchement, tu te puis soulager, Ce souhait est permis en un parti sortable, Je l'ai toujours jugé pour être bien traitable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FLORIZE.</orig>
            <reg>FLORIZE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie iure c’eſt à quoy ie n’ay iamais pensé, Luy-meſme le ſçachant en ſeroit offencé, Qui pourroit refuſer ceſte offre preſentee.</orig>
            <reg>Je jure c'est à quoi quelque n'ai jamais pensé, Lui-même le suivant en serait offensé, Qui pourrait refuser cette offre preste.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELINDE.</orig>
            <reg>CELINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il ne tient qu’à cela l’affaire eſt arreſtee, Ie cognois ſon deſſein n’ayant rien entrepris, Que meſme ſans le voir ſon œil ne futépris.</orig>
            <reg>S'il ne tient qu'à cela l'affaire est arrête, Je connais son dessein n'ayant rien entrepris, Que même sans le voir son œil ne futépris.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce portrait où tu vois ta figure dépeinte Monſtre aſſez clairemẽt que ce n’eſt vne feinte.</orig>
            <reg>Ce portrait où tu vois ta figure dépeinte Montre assez clairement que ce n'est toujours feinte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Dieux l’ont accordé par l’oracle certain D’vne de qui la voix n’eclatte point en vain.</orig>
            <reg>Les Dieux l'ont accordé par l'oracle certain 'une de qui la voix n'eclatte point en vain.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FLORIZE.</orig>
            <reg>FLORIZE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si les Dieux l’ont voulu, ma reſiſtance vaine Ne ſçauroit diuertir l’ordonnance certaine, Mais il n'eſt pas beſoin afin de m’eſmouuoir D’alleguer le deſtin que de voſtre pouuoir:</orig>
            <reg>Si les Dieux l'ont voulu, ma résistance vaine Ne saurait divertir l'ordonnance certaine, Mais il n'est pas besoin afin de m'émouvoir D'alléguer le destin que de votre pouvoir:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne ſuis-ie pas à vous, c’eſt à moy de complaire, Et ſuiure le conſeil de celle qui m’eclaire.</orig>
            <reg>Ne suis-je pas à vous, c'est à moi de complaire, Et suivre le conseil de celle qui m'eclaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELINDE.</orig>
            <reg>CELINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu m’obliges beaucoup, ſi mon election Peut aller au deuant de ton affection, Vn iour craignant de voir ſa courſe retardee, Ie luy donnay pour toy ma promeſſe accordee, Vn plus iuſte guerdon ne ſe doit propoſer, Que le meſme ſubiet qui nous fait tout ozer.</orig>
            <reg>Tu m'obliges beaucoup, si mon élection Peut aller au devant de ton affection, V our craignant de voir sa course retardée, Je lui donnai pour toi ma promesse accordée, Un plus juste guerdon ne se doit proposer, Que le reste sujet qui nous fait tout zer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE DEVXIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE DEUXIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CELIDOR, LE CAPITAINE.</orig>
          <reg>CELIDOR, LE CAPITAINE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CELINDE, FLORIZE.</orig>
          <reg>CELINDE, FLORIZE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Adame vous teneZ la victoire aſſeuree, Puis que vous poſſedeZ la Nymphe deſiree, Le Satyre à vos pieds demande le pardon, Cela me ſatisfait, mon amoureux hrandon, Si voſtre liberté me met en ſeruitude, Prenez compaßion de mon inquietude:</orig>
            <reg>Adame vous teneZ la victoire assurée, Puis que vous possédez la Nymphe désirée, Le Satyre à vos pieds demande le pardon, Cela me satisfait, mon amoureux hrandon, Si votre liberté me met en servitude, Prenez compassion de mon inquiétude:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous offre mon cœur n’ayant rien de plus cher, Vn obſtacle mortel ne me peut empeſcher.</orig>
            <reg>Je vous offre mon cœur n'ayant rien de plus cher, Un obstacle mortel ne me peut empêcher.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deſia le Ciel benin accorde ma demande, Ouurez dõc à mes vœux la bouche qui cõmande.</orig>
            <reg>Déjà le Ciel bénin accorde ma demande, Ouvrez donné à mes vœux la bouche qui commande.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E iij</orig>
            <reg> Ejà</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELINDE.</orig>
            <reg>CELINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Francine regardeZ ce berger pres de vous, Ce n’eſt pas la raiſon de le mettre en courrous, Ne le refuſe pas, außi bien en ta iouë, Lon voit dans ſa rougeur vn amour qui ſe ioue.</orig>
            <reg>Francine regardez ce berger pres de vous, Ce n'est pas la raison de le mettre en courrous, Ne le refuse pas, aussi bien en ta joue, Lon voit dans sa rougeur un amour qui se joue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ton regard adoucy teſmoigne deſirer Le bien dont maintenant tu le puis aſſeurer.</orig>
            <reg>Ton regard adouci témoigne désirer Le bien dont maintenant tu le puis assurer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FLORIZE.</orig>
            <reg>FLORIZE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma tante ſi tu veux agreer ſon ſeruice, Il ne faut pas außi commettre vne iniuſtice Vers celuy dont le bras a dompté l’ennemy, Car de parler de moy n’eſt parler qu'à demy, Commencez außi toſt ie ſuis preste de ſuiure, Außibien ſans vos yeux Alcandre ne peut viure.</orig>
            <reg>Ma tante si tu veux agréer son service, Il ne faut pas aus commettre une injustice Vers celui dont le bras a dompté l'ennemi, Car de parler de moi n'est parler qu'à demi, Commencez auss tôt tu suis prête de suivre, Alibien sans vos yeux Alcandre ne peut vivre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELINDE.</orig>
            <reg>CELINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mauuaiſe que fais-tu d’auancer ce propos, Voudrois-tu conſentir à troubler mon repos?</orig>
            <reg>Mauvaise que fais-tu d'avancer ce propos, Voudrais-tu consentir à troubler mon repos?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CAPITAINE.</orig>
            <reg>LE CAPITAINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A qui puis-ie des deux adreſſer ma priere, Qui doibt eſtre en ce lieu ma deeſſe premiere?</orig>
            <reg>À qui puis-je des deux adresser ma prière, Qui doibt être en ce lieu ma déesse première?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’vne eſt le ſeul objet de mon parfait amour, Et l’autre en ce deſſein a redonné le iour, Le ſilence tardif fut teſmoin de ma honte, Sans l’auoir merité Francine le ſurmonte:</orig>
            <reg>L'une est le seul objet de mon parfait amour, Et l'autre en ce dessein a redonné le jour, Le silence tardif fut témoin de ma honte, Sans l'avoir mérité Francine le surmonte:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toutes deux recepueZ vn hommage rendu Par celuy qui vous tient ſon bon-heur attendu.</orig>
            <reg>Toutes deux recepués un hommage rendu Par celui qui vous tient son bonheur attendu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIDOR.</orig>
            <reg>CELIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces deux cœurs ne ſont qu’vn, &amp; leur ame diuerſe, Chaſcune en ſon vouloir iamais ne ſe trauerCelinde m’a promis de me fauoriſer, u.</orig>
            <reg>Ces deux cœurs ne sont qu'vn, et leur âme diverse, Châcune en son vouloir jamais ne se traverCelinde m'a promis de me favoriser, .</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par conſequent il faut d’vne meſme entrepriſe Nous tenant en ſes fers qu’elle ſoit außi priſe.</orig>
            <reg>Par conséquent il faut d'une même entreprise Nous tenant en ses fers qu'elle soit aussi prise.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELINDE.</orig>
            <reg>CELINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celidor n’a non plus manqué de repartie, Qu’hymen le plus ſouuent d’vn faſcheux repentie, En cela ſeul ie tiens la femme incorrigible.</orig>
            <reg>Celidor n'a non plus manqué de répartie, Qu'hymen le plus souvent d'un fâcheux repentie, En cela seul un tiens la femme incorrigible.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E iiij</orig>
            <reg> iiij</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CAPITAINE.</orig>
            <reg>LE CAPITAINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette correction nous eſt außi loiſible.</orig>
            <reg>Cette correction nous est aussi loisible.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au ſeruage plus doux que noſtre liberté Efiuſel aui jaui vlle neunicotante.</orig>
            <reg>Au servage plus doux que notre liberté Efiusel aujus jaui vlle neunicotante.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELINDE.</orig>
            <reg>CELINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt l’vnique moyen d’eſtre mieux conſeruee, L’exemple nous en ſert de recepte aprouuee:</orig>
            <reg>C'est l'unique moyen d'être mieux conservée, L'exemple nous en sert de recepte après:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toutefois il le faut, i’en demeure d’acort, Commettons le progrez à la mercy du fort, I’en veux auoir l’aduis de la ſage mondaine, Elle a touſiours eſté compagne de ma peine.</orig>
            <reg>Toutefois il le faut, j'en demeure d'acort, Commettons le progrès à la merci du fort, J'en veux avoir l'avis de la sage mondaine, Elle a toujours été compagne de ma peine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Trancine iu feras t'nonneur de la mdiſon, De toy ſeule depend toute la guariſon.</orig>
            <reg>Trancine ju feras t'-nonneur de la médison, De toi seule dépend toute la garison.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CAPITAINE.</orig>
            <reg>LE CAPITAINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame donneZ moy le ſoin de la conduitte, Vous ſçauez à quel point ma volonté reduitte Pretend viure ou mourir, le conſeil en eſt pris, Ne me puniſſeZ pas de ce faſcheux meſpris.</orig>
            <reg>Madame donnez -moi le soin de la conduite, Vous savez à quel point ma volonté réduite Pretend vivre ou mourir, le conseil en est pris, Ne me punissez pas de ce fâcheux mépris.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELINDE.</orig>
            <reg>CELINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tellement que deſia vous me faittes cognoiſtre, Que d’humble ſeruiteur vous deuiendrez le maiſtre.</orig>
            <reg>Tellement que déjà vous me faites connaître, Que d'humble serviteur vous deviendrez le maître.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt noſtre aueuglement qu’il en faut accuſer, Allons, car il n'eſt pas heure de s'excuſer.</orig>
            <reg>C'est notre aveuglement qu'il en faut accuser, Allons, car il n'est pas heure de s'excuser.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FLORIZE.</orig>
            <reg>FLORIZE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy vous me laiſſez donc?</orig>
            <reg>Quoi vous me laissez donc?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qui me pourra defendre, Si Celidor vouloit vn baiſer entreprendre?</orig>
            <reg>qui me pourra défendre, Si Célidor voulait un baiser entreprendre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon bras n'eſt aſſez fort aduiſez à cela.</orig>
            <reg>Mon bras n'est assez fort avisez à cela.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELINDE.</orig>
            <reg>CELINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Demeurez Ianneton pour faire le hola.</orig>
            <reg>Demeurez Ianneton pour faire le holà.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CE LIDOR.</orig>
            <reg>CE LIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma belle ne craignez, le reſpect &amp; la crainte Tiennent ma paßion en ſi douce contrainte, Qu’au plus fort des ſouſpirs ie n’oZe m’aduãcer, J’apprehende ſouuent le crime de penſer, Si i’aproche vne fois ceſte bouche vermeille, St vomo me permeutz uure vn mor à Toreiſle, Ie ſçay que mon amour forcera le deſtin, Et que vous n’aurez plus le courage mutin.</orig>
            <reg>Ma belle ne craignez, le respect et la crainte Tiennent ma passion en si douce contrainte, Qu'au plus fort des soupirs je n'oSe m'aduãcer, J'appréhende souvent le crime de penser, Si j'approche une fois cette bouche vermeille, St vomo me permeut uure mór Toreisle, Ie sçay que mon amour forcera le destin, Et que vous aurez plus le courage mutin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FLORIZE.</orig>
            <reg>FLORIZE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel ſubiet auez vous de me nommer cruelle, e queduineou pui meu jauuſſoa(oelle;</orig>
            <reg>Quel sujet avez -vous de me nommer cruelle, é queduineou puy meu jauussoja (oelle;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIDOR.</orig>
            <reg>CELIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ger?</orig>
            <reg>ger?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aſſez belle, hé pourquoy voulez vous m’outraPourquoy me traittez vous ainſi qu'vn eſtrãger?</orig>
            <reg>Assez belle, hé pourquoi voulez -vous m'outraPourquoi me traitez vous ainsi qu'un estrãger?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE TROISIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE -TROISIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>PAN LE SATYRE, CELIDOR, FLORIZE.</orig>
          <reg>PAN LE SATYRE, CELIDOR, FLORIZE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Florize apperçoit le Dieu Pan de fort Tois a palle a celdor,</orig>
          <reg>Florise aperçoit le Dieu Pan de fort Tois a palle à celuidor,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’ayde Celidor ſecourez moy de grace, I’apperçoy le Dieu Pan qui deſia nous menace, Le polla forcened vnregard ſurienx, Qui peut faire trembler &amp; la terre &amp; les Cieux.</orig>
            <reg>L'aide Célidor secourez -moi de grâce, J'aperçois le Dieu Pan qui déjà nous menace, Le polla forcened uiregard surienx, Qui peut faire trembler et la terre et les Cieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PAN.</orig>
            <reg>PAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu fuis donc deuant moy qui cherche ta preſence, Tu me vas abuſant d’vne trompeuſe abſence.</orig>
            <reg>Tu fuis donc devant moi qui cherche ta présence, Tu me vas abusant d'une trompeuse absence.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce pendant ie languis apres toy ſouspirant D’vn regret eternel qui me va deuorant.</orig>
            <reg>Ce pendant ici languis après toi soupirant D'un regret éternel qui me va dévorant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ie m’en veux venger eſt-il vn temeraire, Qui ſe vueille oppoſer aux traits de ma côlere?</orig>
            <reg>Si ici m'en veux venger est-il un téméraire, Qui se veuille opposer aux traits de ma côlere?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans mentir n’eſt ce pas quelque galãd du Cours Que mu paue auiourd’huy du fruict de mes amours?</orig>
            <reg>Sans mentir n'est ce pas quelque galamèd du Cours Que mu pave aujourd'hui du fruit de mes amours?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIDOR.</orig>
            <reg>CELIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçay que lupiter me peut reduire en poudre, Mais en ce ſubiet là ie m'oppoſe à ſon foudre.</orig>
            <reg>Je sais que lupiter me peut réduire en poudre, Mais en ce sujet là apprendre m'oppose à son foudre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, ie n’auray iamais le reſpect de Seigneur, A quiconque voudra me rauir ce bon-heur.</orig>
            <reg>Non, ie n’aurai jamais le respect de Seigneur, À quiconque voudra me ravir ce bonheur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PAN.</orig>
            <reg>PAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’vn epieudans la main außi toſt ie ſepare Le cœur en mille pars d’vn inſolent Icare.</orig>
            <reg>Qu'un épieudans la main aussi tôt ie apare Lé cœur en mille pars d'un insolent Jécare.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIDOR.</orig>
            <reg>CELIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moy preſentement que d’vn pareil effort Ie liureray celuy qui commande à la mort.</orig>
            <reg>Et moi présentement que d'une pareil effort Je livrerai celui qui commande à la mort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sur le combat eſchauffé, le Poëte par hazard ſe rencontre qui les ſepare &amp; les rend bons amis.</orig>
            <reg>Sur le combat échauffé, le Poète par hasard se rencontre qui les sépare et les rend bons amis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE POETE.</orig>
            <reg>LE POTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Inſensé que fais-tu, quelle audace mutine Cẽtre vn Dieu tout puiſſant le courage t’obſtine?</orig>
            <reg>Insensé que fais-tu, quelle audace mutine Caître un Dieu tout puissant le courage t'obstine?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toy pere des bergers te faut-il éprouuer Contre vn que tu ſerois obligé de ſauuer?</orig>
            <reg>Toi père des bergers te faut-il éprouver Contre un que tu serais obligé de sauver?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sm trene du combãt, crainte d'vne nisée, C’est bien là comme il faut traitter vne épouſee.</orig>
            <reg>Sm oie du combatt, crainte d'une nisée, C'est bien là comme il faut traiter une épouse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PAN.</orig>
            <reg>PAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ta prudence luy ſert de pardon auiourd’huy, Sans doute qu’elle auoit beſoin de ton apuy.</orig>
            <reg>Ta prudence Seigneur sert de pardon aujourd'hui, Sans doute qu'elle avait besoin de ton appui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIDOR.</orig>
            <reg>CELIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis preſt de flechir, &amp; le genoüil en terre, Deuant vous de finir ceſte funeſte guerre.</orig>
            <reg>Je suis prêt de fléchir, et le genou a terre, Deuant vous de finir cette funeste guerre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si par vostre congé ie ſuis aſſeZ heureux, De poſſeder vn iour mon obiet amoureux.</orig>
            <reg>Si par votre congésois suis assez heureux, De posséder un jour mon objet amoureux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PAN.</orig>
            <reg>PAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie t’y veux aßiſter au lieu d’eſtre contraire, Tu l’as trop merité pour le vouloir ſouſtraire.</orig>
            <reg>Je t'y veux assister au lieu d'être contraire, Tu l'as trop mérité pour le vouloir soustraire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE POETE.</orig>
            <reg>LE POTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En faueur de tous deux ie benis le moment, Qui m'aproauitlauttaeur d'vntetcontentement,</orig>
            <reg>En faveur de tous deux ie bénis le moment, Qui m'aproauitlauttaeur d'untetcontentement,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIDOR.</orig>
            <reg>CELIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais cecy n’est pas tout, il faut que l’Hymenee Par vn double lien cloſe telle iournee.</orig>
            <reg>Mais ceci n'est pas tout, il faut que l'Hymène Par un double lien close telle journée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons voir noſtre amy que Celinde retient, C’eſt à luy maintenant que l’honneur appartiẽt.</orig>
            <reg>Allons voir notre ami que Celinde retient, C'est à notre maintenant que l'honneur appartiment.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ib ſont tons aſſembleZauceqne ſe Dimde, Pour vous venir treuuer, ie ſeruiray de guide.</orig>
            <reg>ib sont tons assembleZauceqne se Dimde, Pour vous venir trouver, toujours servirai de guide.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FLORIZE parle au Dicu PAN.</orig>
            <reg>FLORIZE parle au Dicu PAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie me iette à vos pieds m’acquitant du debuoir Que mon humilité rend à vostre p auoir.</orig>
            <reg>Je me jette à vos pieds m'acquitant du débuoir Que mon humilité rend à votre p avoir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous aueZ deſiré l’autorité ſupreme, atn eſ pus vn de nons qui n'aſſeurt temeſme.</orig>
            <reg>Vous avez désiré l'autorité suprême, atn es pus un de nons qui n'assurt temesme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faittes en ma faueur que l’oubly du paßé Tienne le ſouuenir deſormais effacé.</orig>
            <reg>Faites en ma faveur que l'oubli du passé Tienne le souvenir désormais effacé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PAN.</orig>
            <reg>PAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn facile pardon eſt ioint à ton excuſe, Deuant toy franchement du crime ie m'accuſe, Ta beauté dans mes yeux acommis le forfait, Qui rend preuue à ce iour de ſon dernier effet.</orig>
            <reg>Un facile pardon est joint à ton excuse, Devant toi franchement du crime quelque m'accuse, Ta beauté dans mes yeux acommis le forfait, Qui rend preuve à ce jour de son dernier effet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A dieu ſans te reuoir, que perſonne ne ſuiue, Ie deſire en ce lieu que tout bon heur arriue.</orig>
            <reg>À dieu sans te revoir, que personne ne suive, Je désire en ce lieu que tout bon heur arrive.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE DRVIDE.</orig>
            <reg>LE DRVIDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>VoyeZ comme le Ciel vous vit de toutes pars, Qu’il fait luire l’aspect de ſes benins regars, Cela ne ſuffiſt point, &amp; faut que la priere D’vne felicite conſerue la lumiere.</orig>
            <reg>VoyeZ comme le Ciel vous vit de toutes pars, Qu'il fait luire l'aspect de ses bénins regars, Cela ne suffît point, et faut que la prière D'une félicite conserve la lumière.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Viuez touſiours vnis en ſemblable deſir, Que le faſcheux degouſt n'altere le plaiſir, Que pas vn d'entre vous n'aille courir au chanAins deſſous le mary que la femme ſe range.</orig>
            <reg>Vivez toujours unis en semblable désir, Que le fâcheux dégoût n'altère le plaisir, Que pas un d'entre vous n'aille courir au chanins dessous le mari que la femme se range.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amphion ſi tu veux tu te puis marier, Tous deux eſtes preſens pour vous aparier.</orig>
            <reg>Amphion si tu veux tu te puis marier, Tous deux êtes présents pour vous apparier.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE POETE.</orig>
            <reg>LE POTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne ſuis pas ſi ſot de me mettre en ſeruage, Mon cœur tremble au recit du nom de cocuage.</orig>
            <reg>Je ne suis pas si sot de me mettre en servage, Mon cœur tremble au récit du nom de cocuage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’en demeure d’acort baiſe moy ſeulement, Sans eſtre ton mary ie ſeray ton amant.</orig>
            <reg>J'en demeure d'acort baise moi seulement, Sans être ton mari tu serai ton amant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA SAGE MONDAINE.</orig>
            <reg>LA SAGE MONDAINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous eſtes bien plaiſant que de parler ainſi, Ie vous eſtime fort exempt de ce ſoucy, lamais le repentir d’vne flame nouuelle Neme pourra rauir le beau nom de pucelle.</orig>
            <reg>Vous êtes bien plaisant que de parler ainsi, Je vous estime fort exempt de ce souci, lamais le repentir d'une flamme nouvelle Neme pourra ravir le beau nom de pucelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>FIN.</orig>
          <reg>FIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>CALISTEA TIRCIS.</orig>
          <reg>CALISTEA TIRCIS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E faut-il pas qu’vn criminel Y NSouffre le tourment eternel De l’amour &amp; de l’inconſtance, Le nomd’Amant eſt deffendu, Si vous ne faittes penitence, Du cœur que vous aueZ perdu.</orig>
            <reg>E faut-il pas qu'Hô criminel Y NSouffre le tourment éternel De l'amour et de l'inconstance, Le nomd'Amant est défendu, Si vous ne faites pénitence, Du cœur que vous avez perdu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ces fers qui cauſent vos ſoupirs Portés ſur l’aiſle des Zephirs N’ont qu'vne douce violence, Leur plainte ſe peut deguiſer Deſſous le tombeau du ſilence, Qui doit ſeruir à m’abuſer.</orig>
          <reg>Ces fers qui causent vos soupirs Portés sur l'aisle des Zéphirs N'ont qu'une douce violence, Leur plainte se peut déguiser Dessous le tombeau du silence, Qui doit servir à m'abuser.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ie ſçay bien que la gueriſon Que l’on attend de la raiſon Eſt facille à voſtre penſee Mais croyez qu’il n'eſt pas permis A cette fureur inſenſee, D’approcher de ſes ennemis,</orig>
            <reg>Je sais bien que la guérison Que l'on attend de la raison Est facille à votre pensée Mais croyez qu'il n'est pas permis À cette fureur insensée, D'approcher de ses ennemis,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Apprenez donc que la beauté Doit naiſtre de la cruauté, Non de l’amour qui nous enflame, Ce feu qui bruſle les mortels Ne ſortira point de voſtre ame, Fumant au pied de mes autels.</orig>
          <reg>Apprenez donc que la beauté Doit naître de la cruauté, Non de l'amour qui nous enflamme, Ce feu qui brûle les mortels Ne sortira point de vôtre âme, Fumant au pied de mes autels.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Conſoler ſans affliction, C’eſt pluſtoſt vne fiction Qu'vnreſſentiment veritable;</orig>
          <reg>Consoler sans affliction, C'est plutôt une fiction Qu'unressentiment véritable;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Celuy des dieux dont vous parlez N'a iamais este qu'vne fable Des ſiecles qui ſont eſcouleZ.</orig>
          <reg>Celui des dieux dont vous parlez N'a jamais este qu'une fable Des siècles qui sont écoulés.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis bien aiſe que mes yeux Ont mis le langage des dieux En vne bouche ſi feconde, Si i’auois cette vanité Caliſte ſeroit ſans ſeconde Dans l’arreſt de l’eternité.</orig>
            <reg>Je suis bien aise que mes yeux Ont mis le langage des dieux En ra bouche si féonde, Si j'avais cette vanité Caliste serait sans seconde Dans l'arrêt de l'éternité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Le tourment que vous teſmoigne?</orig>
          <reg>Le tourment que vous témoigne?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>A l’amitié que vous feigneZ Sur mes vœux n’auront point de force, Voſtre ſœur a bien merité Que l’on deſpoüille ſon eſcorce, Pour deſcouurir la verité.</orig>
          <reg>À l'amitié que vous feigneZ Sur mes vœux n'auront point de force, Votre sœur a bien mérité Que l'on dépouille son écorce, Pour découvrir la vérité.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>STANCES.</orig>
            <reg>STANCES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E me tiens plus heureux que ceux du firmament M* De voir deux beaux Soleils marcher egalement, Et parfaire icy bas la terreſtre carriere, Le Soleil qui nous luit ſouffre l’obſcurité, Car luy-meſme rauy par ſi douce lumiere Eſt contraint de ceder à leur diuinité.</orig>
            <reg>E me tiens plus heureux que ceux du firmament M* De voir deux beaux Soleils marcher également, Et parfaire ici bas la terrestre carrière, Le Soleil qui nous luit souffre l'obscurité, Car m-même ravi par si douce lumière Est contraint de céder à leur divinité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ses bruits, ſes mouuemens, ſes trompettes de Mars, Qui fontvaincre les cœurs au milieu des hazars N’ont point d’autre ſubjet de declarer la guerre, Chacun en ſon party ſe vante d’vn ſoleil Pour moy ie ſuis d’aduis qu’on ſepare la terre Puis que de tous les deux le miracle eſt pareil.</orig>
            <reg>Ses bruits, ses mouvements, ses trompettes de Mars, Qui fontvaincre les cœurs au milieu des hasards N'ont point d'autre sujet dé déclarer la guerre, Chacun en son parti se vante d'un soleil Pour moi avec moi d'avis qu'on sépare la terre Puis que de tous les deux le miracle est pareil.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Beaux yeux faittes ceſſer tant decontes diuers, N’eſtes vous pas contens d’auoir tout l’vniuers Sans contrainte captif du ioug de voſtre empire, PermetteZ que ie ſois du nombre des guerriers, Pourueu que ſeulement pres de vous le ſoupire, Ie pourray couronner ma teſte de lauriers.</orig>
            <reg>Beaux yeux faites cesser tant décontes divers, N'êtes -vous pas contents d'avoir tout l'univers Sans contrainte captif du joug de votre empire, Permette que sans sois du nombre des guerriers, Pourvu que seulement pres de vous le soupire, Je pourrai couronner ma tête de lauriers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>LE TOMBEAV DE LA</orig>
          <reg>LE TOMBEAU DE LA</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BELLE CHARON.</orig>
            <reg>BELLE CHARON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rreſte vn peu Charon, ne preſſe point ta A barque, Sans cognoiſtre l’objet de celle que la parque Te veut faire paſſer.</orig>
            <reg>Rreste un peu Charon, ne presse point ta A barque, Sans connaître l'objet de celle que la par Te veut faire passer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette ialouZe main qui t’a voulu ſurprendre Ne doit pas effacer Le conſeil de celuy qui te le veut aprendre.</orig>
            <reg>Cette ialouZe main qui t'a voulu surprendre Ne doit pas effacer Le conseil de celui qui te le veut apprendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Sçaches donc que iamais ſa fureur ne fut telle Sans porter le reſpect à ta race immortelle, Tu vois deuant tes yeux, Celle de qui le nom merite la dispence, De ſes funeſtes lieux, Voyla de ton labeur l’iniuſte recompence.</orig>
          <reg>Saches donc que jamais sa fureur ne fut telle Sans porter le respect à ta race immortelle, Tu vois devant tes yeux, Celle de qui le nom mérite la dispense, De ses funestes lieux, Voila de ton labeur l'injuste récompense.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Afin de te venger de l’iniure preſente, Quitte là ſon Minos &amp; le fier Radamante, Rallume ce flambeau, Cette fille n’eſt point Leuridice d’Orphee, Triumphe du tombeau, Pour reparer l’affront de tagloire etoufee.</orig>
          <reg>Afin de te venger de l'injure présente, Quitte là son Minos et le fier Radamante, Rallume ce flambeau, Cette fille n'est point Leurice d'Orphe, Trimphe du tombeau, Pour réparer l'affront de tagloire étouffée.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Rehauſſant vne fois la tombe qui l’enſerre Tu ſeras adoré comme vn Dieu de la terre, F4 Qui commande à la mort Les Nymphes d’alentour te feront ſacrifice Et beniront l’abort De celuy qui voulut vaincre ce bon office.</orig>
            <reg>Rehaussant une fois la tombe qui l'enserre Tu seras adoré comme un Dieu de la terre, F4 Qui commande à la mort Les Nymphes d'alentour te feront sacrifice Et béniront l'abort De celui qui voulut vaincre ce bon office.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Que ce corps ſoit encor en ſa beauté premiere, Et de reuoir ſes yeux estre pleins de lumiere, Ie meurs au ſouuenir:</orig>
          <reg>Que ce corps soit encor en sa beauté première, Et de revoir ses yeux être pleins de lumière, Je meurs au souvenir:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Charon ne tarde plus viens luy rendre la vie, C’eſt trop la retenir, Si tu ne faits ſouffrir celle qui l’a rauie.</orig>
          <reg>Charon ne tarde plus viens avait rendre la vie, C'est trop la retenir, Si tu ne faits souffrir celle qui l'a ravie.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>I’abuſe mes regrets d’vne feinte friuolle, Ce qui me fait pleurer, c’eſt ce qui me conſole, Mon espoir eſt perdu, Ne cherchons la pitié dans ce cœur inflexible Mon cry n'est entendu Qu'au ſeiour qui ſouffrit cette perte ſenſible.</orig>
          <reg>J'abuse mes regrets d'une feinte frivolle, Ce qui me fait pleurer, c'est ce qui me console, Mon espoir est perdu, Ne cherchons la pitié dans ce cœur inflexible Mon cri n'est entendu Qu'au séjour qui souffrit cette perte sensible.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Sauigny ie ſçaybien que le deuoir m’inuité, Pour eſpandre des pleurs à te donner viſite, Cognoiſſant ta douleur.</orig>
          <reg>Savigni Princes sçaybien que le devoir m'invité, Pour épandre des pleurs à te donner visite, Connaissant ta douleur.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Helas pardonne moy, ſi i’vſe de l’abſence Croyant que ton malheur Doit faire qu’vn chacun eſuite ta preſence.</orig>
          <reg>Hélas pardonne moi, si j'une de l'absence Croyant que ton malheur Doit faire qu'un chacun évite ta présence.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Au fort de nos ſouſpirs, &amp; de l’inquietude Nous treuuons le repos parmy la ſolitude, N’es-tu pas ſatisfait, Puiſque dedans ton ſein le Ciel auoit fait naiſtre Ceſtouurage parfait;</orig>
          <reg>Au fort de nos soupirs, et de l'inquiétude Nous trouvons le repos parmi la solitude, N'es-tu pas satisfait, Puisque dedans ton sein le Ciel avait fait naître Cestouurage parfait;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il te rend auiourd huy le tribut de ſon eſtre.</orig>
          <reg>Il te rend aujourd' hui le tribut de son être.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>F iiij</orig>
          <reg> Fijà</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>MIBsn d ds</orig>
          <reg>MIBs d ès</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELEGIE.</orig>
            <reg>ÉLÉGIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E pouuant plus ſouffrir l’abſence de vos yeux Voyant au bien du iour ſes tenebres aux cieux, Priué de tout espoir, i’ay recours à la plainte Soulageant la douleur dont mõ ame eſt atteinte, Mais ie ne puis ſçauoir qui ie dois attaquer, Ie ne puis iuſtement treuuer qui me piquer, Car l’amour, la beauté, le temps, la deſtinee Se ſemblent oppoſer à mon cher Hymenee.</orig>
            <reg> pouuant plus souffrir l'absence de vos yeux Voyant au bien du jour ses ténèbres aux cieux, Privé de tout espoir, j'ai recours à la plainte Soulageant la douleur dont mien âme est atteinte, Mais je ne puis savoir qui sans dois attaquer, Je ne puis justement trouver qui me piquer, Car l'amour, la beauté, le temps, la destine Se semblent opposer à mon cher Hymène.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toutefois me plaignant l’vn &amp; l’autre ſe plaint Si i’accuſe l’amouril dira qu’il est ſaint Et que l’ardant deſir qui bruſle me poictrine Ne peut pas eſtre eſteint de la main de Cyprine;</orig>
            <reg>Toutefois me plaignant l'un et l'autre se plaint Si j'accuse l'amouril dira qu'il est saint Et que l'ardent désir qui brûle me poittrine Ne peut pas être éteint de la main de Cyprine;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si du fatal deſtin i’accuſe la rigueur Il accuſe pluſtoſt l’audace de mon cœur,</orig>
            <reg>Si du fatal destin j'accuse la rigueur Il accuse plutôt l'audace de mon cœur,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Demandant ſi ie veux, effronté temeraire Rompre les ſaintes loix de l’arreſt ordinaire, Si ie me plains au temps pour attendre touſiours, Pour meſurer les ans &amp; les ſiecles aux ioilrs.</orig>
          <reg>Demandant si belle veux, effronté téméraire Rompre les saintes lois de l'arrêt ordinaire, Si grande me plains au temps pour attendre toujours, Pour mesurer les ans et les siècles aux joils.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il ſe rit de mes pleurs, diſant que la natdre N'eſt propre qu'à couler au gré de l’aduanture C’eſt donc à la beaute que ie dois m’adreſſer, C’eſt elle que ie puis ſans hazart effencer.</orig>
          <reg>Il se rit de mes pleurs, disant que la natdre N'est propre qu'à couler au gré de l'aventure C'est donc à la beauté que je dois m'adresser, C'est elle que je puis sans hasard effencer.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>De ceſte part tes yeux ſi puiſſante rendué, Qu’on diroit que lunon eſt du Ciel deſcenduë:</orig>
          <reg>De cette part tes yeux si puissante rendué, Qu'on dirait que lunon est du Ciel descendue:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Melidor he pourquoy vomis-tu ces regrets, Ses charmes, ſes apas, ſont myſteres ſecrets, Ne ſçais tu que les Dieux l’ont fait naiſtre en ce monde, Pour ſiege de beauté qui n’a point de ſeconde.</orig>
          <reg>Mélidor hères pourquoi vomis-tu ces regrets, Ses charmes, ses appas, sont mystères secrets, Ne sais tu que les Dieux l'ont fait naître en ce monde, Pour siège de beauté qui n'a point de seconde.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Las ie n’en doute point, mais l’extreme douleur Qui me preſſe touſiours augmente mon malheur.</orig>
          <reg>Las ici n'en doute point, mais l'extrême douleur Qui me presse toujours augmente mon malheur.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>213 jaa contraint d’admirer en l’abſence Celle de qui mon cœur adore la preſence.</orig>
          <reg>213 ja contraint d'admirer en l'absence Celle de qui mon cœur adore la présence.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Preſence qui m’eſt plus mille fois que le iour, Que ie cheris encor plus que le meſme amour.</orig>
          <reg>Présence qui m'est plus mille fois que le jour, Que tu chéris encor plus que le même amour.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Sans laquelle mes ſens ſont priueZ de leur ame, Inſenſibles viuans glaçons en toute flamme:</orig>
          <reg>Sans laquelle mes sens sont privés de leur âme, Insensibles vivants glaçons en toute flamme:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Viens donc Aſtre benin, mon vnique flambeau Viens retirer ſoudain vn amant du tumbeau:</orig>
          <reg>Viens donc Astre bénin, mon unique flambeau Viens retirer soudain un amant du tombeau:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Car vne obſcure nuicta fermé ſa paupiere, Qui tient en ſa noirceur la clairté priſonniere.</orig>
          <reg>Car une obscure nuita fermé sa paupière, Qui tient en sa noirceur la clairté prisonnière.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quel ſub iet te retient en ſes lieux ſi deſerts Que tu meſpriſe ainſi l’esprit de l’vniuers, La maiſon du plaiſir, des beautez le parterre Ce Paris l’abbregé du reſte de la terre:</orig>
          <reg>Quel su jet te retient en ses lieux si déserts Que tu méprise ainsi l'esprit de l'Hivers, La maison du plaisir, des beautés le parterre Ce Paris l'abrégé du reste de la terre:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Si cela ne t’eſmeut du moins que mes ſouſpirs Puiſſent voler à toy ſur l’aile des zephirs, Qui te diront qu’il faut à la fin que ie meure Si ton œil fait encor plus tardiue demeure.</orig>
          <reg>Si cela ne t'émut du moins que mes soupirs Puissent voler à toi sur l'aile des zéphyrs, Qui te diront qu'il faut à la fin que ie meure Si ton œil fait encor plus tardive demeure.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L'HERMITE SOLITAIRE.</orig>
            <reg>L'HÉRMITE SOLITAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ombien tu dois eſtre contente De voir l’eſpoir de ton attente * Tout preſt de ſurgir à bon port.</orig>
            <reg>Ombien tu dois être contente De voir l'espoir de ton attente * Tout prêt de surgir à bon port.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qu'a linſtant de ta diſgrace Contre l’affluence du ſort, Tu vas deſcendre au val de grace.</orig>
            <reg>Et qu'a linstant de ta disgrâce Contre l'affluence du sort, Tu vas descendre au val de grâce.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ce refus donne l’aduantage D’auoir vn plus digne partage, Qu’en la premiere eſlection, Puis que la plus ſaincte des belles Pa porter ſon ambition Aux pieds de ſes ames fidelles.</orig>
          <reg>Ce refus donne l'avantage D'avoir vn plus digne partage, Qu'en la première élection, Puis que la plus sainte des belles Pa porter son ambition Aux pieds de ses âmes fidèles.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L’eſpoux dont l’objet adorable Se rend à tes veux fauorable Tira l’epreuue de ton cœur, Le bras de ſa toute-puiſſance Ne reçoit point d’autre vaincœur Que noſtre aueugle obeiſſance.</orig>
            <reg>L'époux dont l'objet adorable Se rend à tes veux favorable Tira l'épreuve de ton cœur, Le bras de sa toute-puissance Ne reçoit point d'autre vaincœur Que notre aveugle obéissance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Si tu veux faire ton entree Dedans cette heureuſe contree Va deſpouiller ta volonté, Et par l’oubly du premier estre Prens l’vſage de la bonté Pour le ſeruice de ton maiſtre.</orig>
          <reg>Si tu veux faire ton entrée Dedans cette heureuse contrée Va dépouiller ta volonté, Et par l'oubli du premier être Prends l'usage de la bonté Pour le service de ton maître.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Il faut que l’eſprit ne s’applique Qu'à quelque penſee Angelique Rauiſſant l’ame de ſon corps, Puis faire voir que la nature Malgré ſes impiteux effors N’eſt rien en nous qu’vne peinture.</orig>
          <reg>Il faut que l'esprit ne s'applique Qu'à quelque pensée Angélique Ravissant l'âme de son corps, Puis faire voir que la nature Malgré ses impiteux essors N'est rien en nous qu'une peinture.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Que l’vnion de ta penſee Se tienne touſiours aduancee Pers celuy que tu veux aymer, Bruſlante d vn amour extreme Le deſir qui vient t’emflamer, Ne peut ſortir que de Dieu meſme.</orig>
          <reg>Que l'vnion de ta pensée Se tienne toujours avance Pers celui que tu veux aimer, Brûlante d un amour extrême Le désir qui vient t'emflamer, Ne peut sortir que de Dieu même.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Nous voyons les gloires futures Dans le miroir des creatures Par vn moyen proche des yeux, Mais l’excés d’vne ſainte flame S’eſleue iuſque dans les cieux, Pour ouurir la porte à noſtre ame.</orig>
          <reg>Nous voyons les gloires futures Dans le miroir des créatures Par un moyen proche des yeux, Mais l'excès d'une sainte flamme S'élevée jusque dans les cieux, Pour ouvrir la porte à notre âme.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Celuy qui dormit à ſon aiſe Deſſus cette chaude fournaiſe Receut l’effet de ſon Amour Malgré le trepas &amp; l’enuie Tonts les Anges iuy ſont la cour, N’ayant point quitté ceſte vie.</orig>
          <reg>Celui qui dormit à son aise Dessus cette chaude fournaise Rect l'effet de son Amour Malgré le trépas et l'envie Tonts les Anges jui sont la cour, N'ayant point quitté cette vie.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>L’on tient qu’il a telle dispence Pour luy ſeruir de recompence, De n’auoir ſouillé ſon deſir, Et par vn eſchange contrair:</orig>
          <reg>L'on tient qu'il a telle dispense Pour lui servir de récompense, De n'avoir souillé son désir, Et par un échange contrair:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il vit au ſeiour du plaiſir,</orig>
          <reg>Il vit au séjour du plaisir,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Où mourut noſtre premier pere.</orig>
          <reg>Où mourut notre premier père.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ma ſœur il faut que ie finiſſe, Noſtre bon ſeigneur te beniſſe Au dela de l Eternité, Parlant ainſi que de couſtume, Le bon iour de l’Eternité Te ſoit donne ſans amertume.</orig>
          <reg>Ma sœur il faut que ici finisse, Notre bon seigneur te bénisse Au déla de l Eternité, Parlant ainsi que de coutume, Le bon jour de l'Éternité Te soit donne sans amertume.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ADVIS DE L’HERMITE Solitaire à la Nymphe Madonthe Aal lefetour duDiMde ROMaIII.</orig>
          <reg>ADVIS DE L'HÉRMITE Solitaire à la Nymphe Madonthe Aal lefetour duDiM ROMaIII.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Quey donc?</orig>
            <reg>Quei donc?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que direz vous apres ſi bon office Vous ne ſçauriez iamais luy faire vn ſacrifice, Qui ſoit digne de luy ſinon de voſtre cœur?</orig>
            <reg>que direz -vous après si bon office Vous ne sauriez jamais lui faire un sacrifice, Qui soit digne de Seigneur sinon de votre cœur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouurez belle pluſtoſt cette blanche poitrine Pleine d’humilité ſans aucune rigueur, Permettez ce qu’on fait au temple de Cyprine.</orig>
            <reg>Ouvrez belle plustost cette blanche poitrine Pleine d'humilité sans aucune rigueur, Permettez ce qu'on fait au temple de Cyprine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>STANCES.</orig>
            <reg>STANCES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ymphe treue de pleurs, vous reuerreZ vn homme (Rome, Qui prefere vos yeux à la ville de N’ayant autre deſir que de vous adorer, Satisfait d’auoir veu le portrait du S.</orig>
            <reg>Ymphe trouve de pleurs, vous réverrez un homme (Rome, Qui préfère vos yeux à la ville de N'ayant autre désir que de vous adorer, Satisfait d'avoir vu le portrait du S.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pere, 1.</orig>
            <reg>Père, 1.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>° oaun puo fememen fatong temps diſferer, Le voila de retour, au plaiſir ordinaire.</orig>
            <reg>ô oaun puo fememen fatong temps disférer, Le voilà de retour, au plaisir ordinaire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Honorons ce ſaint corps ſi remply de myſtere Meſme pour moy qui ſuis l’hermite ſolitaire, Ie me tiens obligé d’eriger vn autel A tiré par la voix de ſa douce faconde Sans ſcrupule d’erreur le iugeant immortel, I’ay quitté mon deſert pour reuenir au monde.</orig>
            <reg>Honorons ce saint corps si rempli de mystère Même pour moi qui suis l'hermite solitaire, Je me tiens obligé d'ériger un autel A tiré par la voix de sa douce faconde Sans scrupule d'erreur le jugeant immortel, J'ai quitté mon désert pour revenir au monde.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne luy puis offrir victime qu’il agree Si ce n’eſt en vn lieu d'vne foreſt ſacree, Tout à fait eſloigne du vulgaire ignorant, Acompagnes mes pas, afin que ie m'aduance, Ie ſçay bien qu’au mespris d’vn parfum odoCestle.</orig>
            <reg>Je ne lui puis offrir victime qu'il agréée Si ce n'est en un lieu d'une forêt sacre, Tout à fait éloigne du vulgaire ignorant, Acompagnes mes pas, afin que sans m'avance, Je sais bien qu'au mépris d'un parfum odoCestle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il voudroit vn baiſer ſous l’vmbre du ſilence.</orig>
            <reg>Il voudrait un baiser sous l'une du silence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>C’eſt l'heure que ſoudain il faut qu’on ſe retire, Moy ie promets cent fois de ſouffrir le martyre Pluſtoſt que reueler vn ſegret ſi caché.</orig>
          <reg>C'est l'heure que soudain il faut qu'on se retire, Moi était promets cent fois de souffrir le martyre Plutôt que révéler un segréter si caché.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tous deux viuez contens, vous n’auez rien à creindre Luy meſme de ſa main efface le peché, Et le feu trop bruſlant vonme pomex ejumure.</orig>
          <reg>Tous deux vivez contents, vous n'avez rien à crindre Lui même de sa main efface le péché, Et le feu trop brûlant vonme pomex éjumure.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Si quelSi quelque curieux veut venir par miracle Dedans l’obſcurité conſulterſon oracle, Ie ſeray voſtre Argus, qui veillera touſiours, Mon œil n’eſt point ſubiet au charmexe Morphee, Vous pourrez ſeurement poſſeder vos amours Car contre le ſommeil nous auons vn Orphee.</orig>
          <reg>Si quelSi quelque curieux veut venir par miracle Dedans l'obscurité consulterson oracle, Je serai votre Argus, qui veillera toujours, Mon œil n'est point sujet au charmexe Morphe, Vous pourrez sûrement posséder vos amours Car contre le sommeil nous avons un Orphée.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MITRIDATTE.</orig>
            <reg>MITRIDATTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J Ainqueur de ville aßiegee Ie tiens ma fortune changee, Puis que ie ſuis captif d’amour qui m’a veineu Ie veux ſeruir à ſa victoire Sans me vouloir ayder de mon brillant eſcu Ie cede aux armes de ſa gloire.</orig>
            <reg> Jinqueur de ville assiegee Je tiens ma fortune change, Puis que sans suis captif d'amour qui m'a veinu Je veux servir à sa victoire Sans me vouloir aider de mon brillant écu Je cède aux armes de sa gloire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pour auoir gaigné la muraille, Mon cœur a perdu la bataille, Ne pouuant plus ſouffrir le trait qui l’a bleſſé Cette beauté victorieuſe Sans congnoiſtre celuy qu’elle tient renuerſé Rend ſa force plus gl rieuſe.</orig>
            <reg>Pour avoir gagné la muraille, Mon cœur a perdu la bataille, Ne pouvant plus souffrir le trait qui l'a blessé Cette beauté victorieuse Sans connaître celui qu'elle tient renversé Rend sa force plus gl rieuse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Quittons ſes liens &amp; ſes chaiſnes Qui ſont la cauſe de mes geſnes, Du libre que i’eſtois eſclaue deuenu Mon bonheur fait que ie ſouspire, Meſme que cet enfant qui me pareſt tout nu D’vn coup a rauy mon empire.</orig>
          <reg>Quittons ses liens et ses chaînes Qui sont la cause de mes gênes, Du libre que j'étais esclaue devenu Mon bonheur fait que personne soupire, Même que cet enfant qui me parêt tout nu D'un coup a ravi mon empire.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Toutefois ie creins qu’vne ingratte Triumphe ainſi de Mitridatte, Sans le recompenſer en ſa captiuité;</orig>
          <reg>Toutefois Seigneur crèneins qu'une ingrate Trivmphe ainsi de Mitridatte, Sans le récompenser en sa captivité;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>De viure aux pieds de cette belle, C’eſt plus que d’adorer vne diuinité.</orig>
          <reg>De vivre aux pieds de cette belle, C'est plus que d'adorer une divinité.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Qui n'eſt point ſi puiſſante qu'elle.</orig>
          <reg>Qui n'est point si puissante qu'elle.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Quoy n’ay-je pas tort de me plaindre Puis que celle qui me fait creindre Vient pareſtre à mes yeux comme vnluyſant Soleil Toute la trouppe de ſes dames Iugeant que leur climal n’auoit rien de pareil, Lojſre biciims de mesſiames.</orig>
            <reg>Quoi n'ai-je pas tort de me plaindre Puis que celle qui me fait craindre Vient paraître à mes yeux comme vnluysant Soleil Toute la troupe de ses dames Jugeant que leur climal n'avait rien de pareil, Lojsre biciims de messiames.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ONNET.</orig>
            <reg>ONNNET.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E bouquet de Laurier teſmoigne la victoire Que Daphnis doibt auoir au combat amoureux, Qui ſe doibt publier au rang des bien heureux, Si Clorinde ſe met compagne de ſa gloire.</orig>
            <reg>E bouquet de Laurier témoigne la victoire Que Daphnis doibt avoir au combat amoureux, Qui se doibt publier au rang des bien heureux, Si Clorinde se met compagne de sa gloire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Les differens obiets qu’il a dans ſa memoire Cauſent le changement à ſon cœur vigoureux, Toutefois ce berger eſt par trop genereux Pour esperer vn bien qui ne ſe puiſſe croire.</orig>
            <reg>Les différents objets qu'il a dans sa mémoire Causent le changement à son cœur vigoureux, Toutefois ce berger est par trop généreux Pour espérer un bien qui ne se puisse croire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>G Ie creins que le Dieu Pan ialoux de ce bonheur Deſire partager la moitié de l’honneur, Voulant participer à ſi belle aduenture,</orig>
            <reg>G Je crèins que le Dieu Pan jaloux de ce bonheur Désire partager la moitié de l'honneur, Voulant participer à si belle aventure,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Mais le respect humain le deffend aux mortels, Les Dieux ne ſont ſubiets au loix de la nature.</orig>
          <reg>Mais le respect humain le défend aux mortels, Les Dieux ne sont sujets au lois de la nature.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Puis qu'Amour le permet aux pieds de ſes autels.</orig>
          <reg>Puis qu'Amour le permet aux pieds de ses autels.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LES REGRETS DE L’AV rore ſur la mort de Tithon.</orig>
          <reg>LES REGRETS DE L'AU rore sur la mort de Tithon.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ODE.</orig>
          <reg>ODE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L n’eſt plus temps que ie ſouſpire, Mes yeux ont trop ietté de pleurs, Tithon finiſſant ſon martyre Met fin à toutes mes douleurs, Et ceſt importun Hymenee, Qui m'auoit preſque deſtinee Pour mourir viue dans ſes fers A changé mon triste ſeruage En vn deſirable veufuage, De l’auoir conduit aux enfers.</orig>
            <reg> L'est plus temps que ainsi soupire, Mes yeux ont trop jeté de pleurs, Tithon finissant son martyre Met fin à toutes mes douleurs, Et cet importun Hymène, Qui m'avait presque destine Pour mourir vive dans ses fers A changé mon triste servage En un désirable veufuage, De l'avoir conduit aux enfers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Depuis l’heure malencontreuſe Que ie fus miſe entre ſes mains N’eſtois-ie pas plus malheureuſe, Que tout le reſte des humains:</orig>
            <reg>Depuis l'heure malencontreuse Que ie pu mise entre ses mains N'étais-je pas plus malheureuse, Que tout le reste des humains:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay bruſlé d’amoureuſe flame, Toutefois au temps que mon ame Deuoit esperer du ſecours, Ce fut lors que ie fus contrainte C upuure en inutile plainte Ct pius bel Auril de mes iours,</orig>
            <reg>J'ai brûlé d'amoureuse flamme, Toutefois au temps que mon âme Deuait espérer du secours, Ce fut lors que sans fus contrainte Ç upuvre en inutile plainte Ct pius bel Auril de mes jours,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Helas c’eſt pourquoy ie regrette D’auoir tant de fois differé Pouuant d’vne couche ſecrette Obtenir le bien deſiré, Mais ceſt honneur imaginaire Par ſon apparence ordinaire, Tenant mon deſir abuſé;</orig>
          <reg>Hélas c'est pourquoi quelque regrette D'avoir tant de fois différé Pouvant d'une couche secrète Obtenir le bien désiré, Mais cet honneur imaginaire Par son apparence ordinaire, Tenant mon désir abusé;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Fist ſecher ma fleur printaniere Sans plaiſir, ſans iour, ſans lumiere, Sous ce vieil arbre tout vſe.</orig>
          <reg>Fît sécher ma fleur printanière Sans plaisir, sans jour, sans lumière, Sous ce vieil arbre tout .</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Si faut-il pourtant de ſa ſouche Faire naiſtre vn beau rejeton Qui puiſſe animer vne bouche, Et qui rehauſſe le menton, Ie veux dire vn autre Cephale A qui perſonne ne s'égale, Preſt à combattre l’ennemy;</orig>
            <reg>Si faut-il pourtant de sa souche Faire naître un beau rejeton Qui puisse animer une bouche, Et qui rehausse le menton, Je veux dire un autre Céphale À qui personne ne s'égale, Prêt à combattre l'ennemi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut donc qu’Amour me le monſtre Euitant pareille rencontre Uu premier qui fur endormx</orig>
            <reg>Il faut donc qu'Amour me le montre Étant pareille rencontre Uu premier qui fur endormx</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Quelque deuoir retient encore L’exces de ſon affection Ne permettant à ſon aurore De teſmoigner ſa paßion;</orig>
          <reg>Quelque devoir retient encore L'excès de son affection Ne permettant à son aurore De témoigner sa passion;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Attendant que l’vmbre paſſee Soit de la memoire effacee, Sans iamais plus y reuenir;</orig>
          <reg>Attendant que l’ imbre passe Soit de la mémoire effacée, Sans jamais plus y revenir;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Si ce n’eſt la ſeule eſperance D’vne agreable differance, Qui conſerue le ſouuenir.</orig>
          <reg>Si ce n'est la seule espérance D'une agréable différance, Qui conserve le souvenir.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Combien heureuſe la iournee D’vn ſi parfait acouplement De voir ſoubs le ioug d’Hymenee L'Amante auecque ſon amant Dedans l’amoureuſe carriere L’Aurore pleine de lumiere Pareſtra la nuict &amp; le iour.</orig>
            <reg>Combien heureuse la journe D'un si parfait acouplement De voir sous le joug d'Hymène L'Amante auecque son amant Dedans l'amoureuse carrière L'Aurore pleine de lumière Parêtra la nuit et le jour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’amant d’vn adreſſe ſubtile Parſemant ſa terre inutile, Des fruicts de la mere dAmour.</orig>
            <reg>L'amant d'un adresse subtile Parsemant sa terre inutile, Des fruits de la mère dAmour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ANECTORSE veut remarier à la belle Clec nice.</orig>
          <reg>ANCTORSE veut remarier à la belle Cléc nice.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TANCES.</orig>
            <reg>TANCES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ector ſur ſes vieilles annees IN Pour ſatisfaire aux deſtinees Veut encor le nom de mary Sans ſçauoir que ſa Cleonice Deſia retient vn fauory Pour le ietter au precipice.</orig>
            <reg>Étor sur ses vieilles années IN Pour satisfaire aux destinées Veut encor le nom de mari Sans savoir que sa Cléonice Déjà retient un fauory Pour le jeter au précipice.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne pouuant ſouffrir qu’on l’abuſe Ie luy veux dire cette ruſe Afin de le mieux diuertir, Mais ie crains que ſon ame epriſe De la poſſeder en chemiſe Paxaideaeſstie repentu.</orig>
            <reg>Ne pouvant souffrir qu'on l'abuse Je lui veux dire cette ruse Afin de le mieux divertir, Mais ie Sains que son âme éprise De la posséder en chemise Paxaideaésstie repentu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Puiſque donc ie l’ay voulu dire Ma volonte luy doit ſuffire Pour le reſpect de l’amitié;</orig>
          <reg>Puisque donc rien l'ai voulu dire Ma volonté lui doit suffire Pour le respect de l'amitié;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Si ſa teſle deuient cornuë, Eetse.</orig>
          <reg>Si sa télé devient cornue, Eetse.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Pourra ſe tourner en pitié.</orig>
          <reg>Pourra se tourner en pitié.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Pluſtost que d’epandre des larmes Il faut auoir recours aux ormes, Et le ſecourir au beſoing;</orig>
          <reg>Plutôt que d'épandre des larmes Il faut avoir recours aux ormes, Et le secourir au besoin;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie promets qu’eſtant en magarde, Crainte que pas vn la regarde, D'auoir touſiours le Zeſtau poing.</orig>
          <reg>Je promets qu'étant en magarde, Crainte que pas un la regarde, D'avoir toujours le Zétau poing.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais ie crains que la ſentinelle S’endorme aupres de la pucelle, Et que ceſt ennemy ruſe Charme mes yeux de meſme ſorte Qu'à celuy qui gardoit la porte, Lors que Vulcain fut abuſé.</orig>
          <reg>Mais ainsi crains que la sentinelle S'endorme auprès de la pucelle, Et que cet ennemi ruse Charme mes yeux de même sorte Qu'à celui qui gardait la porte, Lors que Vulcain fut abusé.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>PLAINTE DE PHILIS volontairement rauie.</orig>
          <reg>PLAINTE DE PHILIS volontairement ravie.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ourquoy veut on faire mourir Le ſeruiteur qui m'a rauie, &amp; Puis que ceſtoit pour me guarir, Et que me rauiſſant il m’a donné la vié.</orig>
          <reg>Ourquoy veut on faire mourir Le serviteur qui m'a ravie, et Puis que cestoit pour me garir, Et que me ravissant il m'a donné la vié.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Si nous deuons eſtre punis Par la rigueur de la nature Amour qui tient nos cœurs vnis Ne le ſouffrira pas, ſi non de ſa pointure.</orig>
          <reg>Si nous devons être punis Par la rigueur de la nature Amour qui tient nos cœurs unis Ne le souffrira pas, si non de sa pointure.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>N’eſt ce pas vn eſtonnement Que tout le monde ne peut croire De vouloir punir vn amant Qui deuoit eſperer triumphe de ſa gloire?</orig>
          <reg>N'est ce pas un étonnement Que tout le monde ne peut croire De vouloir punir un amant Qui devait espérer triomphe de sa gloire?</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>L’offence eſt digne du pardon Lors qu’vn beau ſubjet nous anime, Car ſi c’eſt l’amoureux brandon Peut on treuuer quelqu'vn qui l’accuſe du crime?</orig>
          <reg>L'offense est digne du pardon Lors qu'un beau subjet nous anime, Car si c'est l'amoureux brandon Peut on trouver quelqu'un qui l'accuse du crime?</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Amour ne reçoit point nos loix, Et n'eſt eſclaue de perſonne ltal'Empire jhi les Rolx, C’eſt le ſeul qui puniſt, luy meſme qui pardonne.</orig>
          <reg>Amour ne reçoit point nos lois, Et n'est esclave de personne l'Empire jhi les Rolx, C'est le seul qui punît, lui -même qui pardonne.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Adoucis, pere, ton courroux, Et change ce mauuais courage, Außy bien mon œil est ſi doux, Qu'il n'eſt cœur ſe voyant qui n’appaiſe ſa rage.</orig>
          <reg>Adoucis, père, ton courroux, Et change ce mauvais courage, Aussi bien mon œil est si doux, Qu'il n'est cœur se voyant qui n'apaise sa rage.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>PHILEMON SOVPIRE apres Clarinde femme de Cloridan, &amp; dandoumude emancequepula (cls.</orig>
          <reg>PHILEMON SOUPIRE après Clarinde femme de Cloridan, et dandoumude emancequepula (cls.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>STANCES.</orig>
            <reg>STANCES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ay veu deux beaux yeux adorés Du berger aux cheueux dorés, Dont le cœur en vain ſe martyre, Le Soleil en ſeroit marry Qui par tout n'a nonté de dire Qu’il veut eſtre leur fauory.</orig>
            <reg>Ai vu deux beaux yeux adorez Du berger aux cheveux dorés, Dont le cœur en vain se martyre, Le Soleil en serait marri Qui par tout n'a nonté de dire Qu'il veut être leur favori.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ce temeraire Phaëton Oze deſirer vn teton Qui porte la forme da monde Croyant d’vn regard de trauers Pur vne courſe vagahonde Mettre enfin le reſte a lenuers.</orig>
          <reg>Ce téméraire Phaéton Oze désirer un téton Qui porte la forme da monde Croyant d'un regard de travers Pur vne course vagahonde Mettre enfin le reste à lenvers.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Son deſſein eſt mal entrepris, Le refus d'vn triſte meſpris Luy doit ſeruir de recompenſe;</orig>
          <reg>Son dessein est mal entrepris, Le refus d'un triste mépris Lui doit servir de récompense;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il n’a point aſſez merité, Pour moy ie neſçay ce qu’il penſe ESiaſanuanes</orig>
          <reg>Il n'a point assez mérité, Pour moi je nesçai ce qu'il pense ÉSiasanuanes</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Tropaueugle en ſa paßion Il veut comme vn autre Ixion Embraſſer lunon toute nue, C’eſt beaucoup ſe precipiter Cluinte juu fonte de noie, Quelque foudre de Iupiter.</orig>
          <reg>Tropaveugle en sa passion Il veut comme un autre Ixion Embrasser lunon toute nue, C'est beaucoup se précipiter Cluinte ju fonte de noie, Quelque foudre de Jupiter.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Toutefois s’il ſouffre la mort, Ce ne peut eſtre qu'à grand tort, Ce berger reuient en enfance, Mais il ſe faut bien ſouuenir Qu'en amour on puniſt l'offence Du preſent, &amp; de l'aduenir.</orig>
          <reg>Toutefois s'il souffre la mort, Ce ne peut être qu'à grand tort, Ce berger revient en enfance, Mais il se faut bien souvenir Qu'en amour on punît l'offense Du présent, et de l'avenir.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LE TVMBEAV DE Nymphe Doralice.</orig>
          <reg>LE TUMBEAU DE Nymphe Doralice.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LA</orig>
          <reg>LA</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Oleil au viſage riant Plein de rayons &amp; de lumiere Tu vois la fin de ta carriere, Au leuer de ton Oriant;</orig>
            <reg>Oleil au visage riant Plein de rayons et de lumière Tu vois la fin de ta carrière, Au lever de ton Oriant;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si tu peux entendre ma plainte Bel Aſtre qui nous luis ſans feinte Darde vn rayon de tes beaux yeux, Or jaubute monde pareſtre Que despouillant ton premier eſtre Tu prens en eſchange les cieux.</orig>
            <reg>Si tu peux entendre ma plainte Bel Astre qui nous luis sans feinte Darde un rayon de tes beaux yeux, Or jaubute monde paraître Que dépouillant ton premier être Tu prends en échange les cieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>REGRETS DE CLEON ſur la mort de Tirſis.</orig>
          <reg>REGRETS DE CLEON sur la mort de Tirsis.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELEGIE.</orig>
            <reg>ÉLÉGIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ircis lors que ie fus heureuſe priſonniere Sous le ioug maternel, L’adieu qui me priua de ta douce lumiere Sera donc eternel:</orig>
            <reg>Jrcis lors que ie fus heureuse prisonnière Sous le joug maternel, L'adieu qui me priva de ta douce lumière Sera donc éternel:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tes ſermens ſeront vains, &amp; ta foy violee De bien toſt reuenir Fera que deſormais ſans estre conſolee Ie meure au ſouuenir:</orig>
            <reg>Tes serments seront vains, et ta foi violée De bien tôt revenir Fera que désormais sans être console Je meure au souvenir:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Te voulant expoſer à la fureur des armes Ton bel œil languiſſant Ne deuoit eſprouuer le pouuoir de tes charmes Contre vn cœur innocent:</orig>
            <reg>Te voulant exposer à la fureur des armes Ton bel œil languissant Ne devait éprouver le pouvoir de tes charmes Contre un cœur innocent:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>N'eſtoit ce pas aſſez de mourir en la gloire U vn guerrter gentreux Sans rauir a Cleon auant cette victoire Le laurter amoureux.</orig>
            <reg>N'était ce pas assez de mourir en la gloire V un guerrter gentreux Sans ravir a Cleon avant cette victoire Le laurter amoureux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non toutefois Tiſis que ma ſeule penſee Me puiſſe reprocher D’auoir contre l'honneur vne œillade aduances N’ayant rien de ſicher (nee Mais ſoub, l’espoir ſacré d’vn heureux HimeVefae ie me diray, Et ſeniſſant mes iours par meſme de ſtinee Comme toy ie mourray.</orig>
            <reg>Non toutefois Tis que ma seule pensée Me puisse reprocher D'avoir contre l'honneur une œillade avances N'ayant rien de sicher (ne Mais sous, l'espoir sacré d'un heureux HimeUefae ie me fa, Et senissant mes iours par même de stinee Comme toi ie mourrai.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>telle Nos deux cœurs ne ſont qu’vn, &amp; l’atteinte morNe ſe peut diuiſer, Puis que i’ayrecognu ton amitié fidelle Ie n’en veux abuſer, Cependant ie me pers en diſcours inutiles Sans beaucoup profiter.</orig>
            <reg>telle Nos deux cœurs ne sont qu'un, et l'atteinte morNe se peut diviser, Puis que j'aireconnu ton amitié fidèle Je n'en veux abuser, Cependant ie me pers en discours inutiles Sans beaucoup profiter.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’a plus maintenant des oreilles faciles Afir de m'eſcouter:</orig>
            <reg>Il n'a plus maintenant des oreilles faciles Afir de m'écouter:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ileſt ſourda mes cris, &amp; ſa flame eſtoufec D'vn glaçon de mepris.</orig>
            <reg>Ilest sourda mes cris, et sa flamme estoufec D'un glaçon de mépris.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Met Met peine dans le ciel d’eriger vn trophee Sur l’enfant de Cypris.</orig>
            <reg>Met Met peine dans le ciel d'ériger un trophée Sur l'enfant de Cypris.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie blaſpheme pourtant contre ſa foy iuree Sçachant que ſon amour Doit eſtre à l’aduenir d’eternelle duree, Bien que priué du iour.</orig>
            <reg>Je blaspheme pourtant contre sa foi jure Sçachant que son amour Doit être à l'avenir d'éternelle dure, Bien que privé du jour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non ce n’eſt point le corps qui donne nourriture Aux doux embraſſemens, C’est l’eſprit immortel dont la viue pointure Fait viure les amans.</orig>
            <reg>Non ce n'est point le corps qui donne nourriture Aux doux embrassements, C'est l'esprit immortel dont la vive pointure Fait vivre les amants.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cher objet de mes yeux, belle vmbre que i’adore, Quelque part que tu ſois Ne meſpriſe les vœux que ie te faits encore Et redouble cent fois.</orig>
            <reg>Cher objet de mes yeux, belle vémbre que j'adore, Quelque part que tu sois Ne méprise les vœux que Ne te faits encore Et redouble cent fois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le tumbeau gardien de mon amitié ferme Te pourra teſmoigner, Que le temps importun n’aura iamais de terme Qui m'en face eſloigner.</orig>
            <reg>Le tombeau gardien de mon amitié ferme Te pourra témoigner, Que le temps importun n'aura jamais de terme Qui m'en face éloigner.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>DESCRIPTION DE l’Hermitage de Cloris.</orig>
          <reg>DESCRIPTION DE l'Hermitage de Cloris.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Herchons les deſers eſcartez Puiſque l’vnique des beautez *Fait ſeiour en vn hermitage, Il aura touſiours l’auantage Sur les delices de Paris.</orig>
            <reg>Herchons les désers écartés Puisque l'unique des beautés *Fait séjour en un hermitage, Il aura toujours l'avantage Sur les délices de Paris.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Au milieu du ciel eſclairant Les mortels ne vont adorant Qu’vn Soleil, &amp; qu’vne lumiere, Celeſte beauté que ie ſers Tu te puis dire la premiere Du reſte de tout l’vniuers.</orig>
          <reg>Au milieu du ciel éclairant Les mortels ne vont adorant Qu'un Soleil, et qu'une lumière, Celeste beauté que je sers Tu te puis dire la première Du reste de tout l'Hivers.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Eſtant permis de s’aprocher Seulement au bas du Rocher,</orig>
            <reg>Étant permis de s'aprocher Seulement au bas du Rocher,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Qui ſe pareſt inacceßible, Lors moncœur ſera trop content D’aſpirer au bien impoſsible, Et viure amoureux penitent.</orig>
          <reg>Qui se parêt inaccesible, Lors moncœur sera trop content Daspirer au bien impossible, Et vivre amoureux pénitent.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Si le fauorable demon Qui me la fist voir au ſermon Pouuoit amolir ſon courage, On verroit à la fin les Roix Ialouſer l’heur de mon ſeruage Sous la puiſſance de ſes loix.</orig>
          <reg>Si le favorable démon Qui me la fît voir au sermon Pouvait amolir son courage, On verrait à la fin les Roix Jalouser l'heur de mon servage Sous la puissance de ses lois.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Leurs Palais, &amp; leurs monumens Ce ne ſont que vains ornemens D’vne maieſté periſſable;</orig>
          <reg>Leurs Palais, et leurs monuments Ce ne sont que vains ornements D'une maiesté périssable;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais le ſeiour delicieux Où Cloris ſe rend adorable, Ne cede à l’Empire des cieux.</orig>
          <reg>Mais le séjour délicieux Où Cloris se rend adorable, Ne cède à l'Empire des cieux.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Tu ſeras heureux Melidor De garder cette Toiſon d’or Sans vn compagnon de fortune;</orig>
            <reg>Tu seras heureux Melidor De garder cette Toison d'or Sans un compagnon de fortune;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A mour tu m’as bien abuſé, Son mary deſia m’importune, Qui m'a ſon accez refusé.</orig>
            <reg>À mour tu m'as bien abusé, Son mari déjà m'importune, Qui m'a son accès refusé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>C’eſt vn dragon touſiours veillant Qui ne vaiamais ſommeillant S’il ne la preſſe de ſa leure;</orig>
          <reg>C'est un dragon toujours veillant Qui ne vaiamais sommeillant S'il ne la presse de sa lèvre;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Crainte du voile de la nuit Luy meſme ſe cauſe la fieure Au fort de l’amoureux deduit.</orig>
          <reg>Crainte du voile de la nuit Lui même se cause la fièvre Au fort de l'amoureux déduit.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Faut-il qu’vn tyran ſans raiſon Soit le geolier, &amp; la priſon D’vne qui mon ame captiue, Ne pouuant plus rien eſperer Ie la veux ſuiure fugitiue Pour apres elle ſouspirer.</orig>
          <reg>Faut-il qu'un tyran sans raison Soit le geôlier, et la prison D'une qui mon âme captive, Ne pouvant plus rien espérer Je la veux suivre fugitive Pour après elle soupirer.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ELEGIE.</orig>
          <reg>ÉLÉGIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ccompagne mes vers de larmes eſpanchees Vous amans de lacour, Celle qui par ſa mort rend nos ames touchees Eſtoit mere d’Amour, De vouloir enſerrer ſon corps, &amp; ſa memoire Sous vn meſme tumbeau, C’eſt trop d’impieté, car voicy ſon hiſtoire Qui luy ſert de flambeau.</orig>
            <reg>Ccompagne mes vers de larmes épanchees Vous amants de lacour, Celle qui par sa mort rend nos âmes touches Était mère d'Amour, De vouloir enserrer son corps, et sa mémoire Sous un même tombeau, C'est trop d'impiété, car voici son histoire Qui avait sert de flambeau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçay bien que quelqu’vn, veu l’horreur de ce Ne l’excuſera pas.</orig>
            <reg>Je sais bien que quelqu'vn, vu l'horreur de ce Ne l'excusera pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son cœur n’a pris außi d’excuſe legitime Sinon que le trepas.</orig>
            <reg>Son cœur n'a pris aussi d'excuse légitime Sinon que le trépas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si la rage voulut ſe faire vn ſacrifice De ſon fils étoufé, Puniſſant le forfait par le meſme ſuplice Elle a donc triumphé.</orig>
            <reg>Si la rage voulut se faire un sacrifice De son fils étouffé, Punissant le forfait par le même suplice Elle a donc trivmphé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>crime</orig>
            <reg>crime</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>H iij N’eſt ce pas euiter Amazone guerriere, L’exemple renommé De celle que ſon fils priua de la lumiere Pour l’auoir trop aymé?</orig>
            <reg>H Hij à ce pas éviter Amazone guerrière, L'exemple renommé De celle que son fils priva de la lumière Pour l'avoir trop aimé?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car apres ne voulant à ſa faute ſuruiure Le poiſon luy fut doux:</orig>
            <reg>Car après ne voulant à sa faute survivre Le poison tu fut doux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt pourquoy l’ame fut deſireuſe de ſuiure L’obiet de ſoncourroux, Mais ſi toſt qu’elle vit cette vmbre fugitiue Proche de l’Archeron, Sans payer le tribut elle aborde la riue Endepit de Caron, Et d’vn accent plaintif par trois fois la coniure De vouloir s’arreſter, Quittant le ſouuenir d’auoir receu l’iniure Afin de l’ecouter.</orig>
            <reg>C'est pourquoi l'âme fut désireuse de suivre L'objet de soncourroux, Mais sitôt tôt vit cette vit cette vémbre fugitive Proche de l'Archeron, Sans payer le tribut elle aborde la rive Endepit de Caron, Et d'un accent plaintif par trois fois la conjure De vouloir s'arrêter, Quittant le souvenir d'avoir receu l'injure Afin de l'écouter,</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lors ſes bras eſtendus &amp; ſa face hauſſee Luy diſt en ſouspirant;</orig>
            <reg>Lors ses bras étendus et sa face haussée Lui dît en soupirant;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Excuſe le rencœur d’vne mere offencee, Qui t’alloit adorant.</orig>
            <reg>Excuse le rencœur d'une mère offensée, Qui t'allait adorant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Souuien toy que tu fus ſa chere nourriture, Son plaiſir, ſon ſoucy.</orig>
            <reg>Souvien toi que tu fus sa chère nourriture, Son plaisir, son souci.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Et que par le mepris des loix de la nature Tous deux ſommes icy.</orig>
            <reg>Et que par le mépris des lois de la nature Tous deux sommes ici.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si tu n'as peu ſouffrir mes trop longues anne es Priué de la raiſon, Du moins nous finirons nos fieres deſtinees Dans la meſme priſon.</orig>
            <reg>Si tu n'as peu souffrir mes trop longues anne est Privé de la raison, Du moins nous finirons nos fières destinées Dans la femme prison.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie me tiendray touſiours pres de toy vagabonde Parmy l’obſcurité, Preferant ce ſeiour à la gloire du monde, Tout plein de vanité.</orig>
            <reg>Je me tiendrai toujours pres de toi vagabonde Parmi l'obscurité, Préferant ce seiour à la gloire du monde, Tout plein de vanité.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le fils qui ne ſçauoit de ſa mort aduancee Le ſubjet apparant, Soudain d’vn pas leger tient ſa courſe preſſee Pour en eſtre ignorant.</orig>
            <reg>Le fils qui ne savait de sa mort avancée Le sujet apparant, Soudain d'un pas léger tient sa course pressée Pour en être ignorant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le mal fuſt redoublé par cette cognoiſſance Sans autre guariſon;</orig>
            <reg>Le mal fût redoublé par cette connaissance Sans autre garison;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis que celle qui fut cauſe de ſa naiſſance Luy donna le poiſon.</orig>
            <reg>Puis que celle qui fut cause de sa naissance Lui donna le poison.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il trauerſe les flos, &amp; cherche l’onde noire De ce fleuue oublieux, Afin que deſormais il perde la memoire De la terre, &amp; des cieux.</orig>
            <reg>Il traverse les flots, et cherche l'onde noire De ce fleuve oublieux, Afin que désormais il perde la mémoire De la terre, et des cieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>La mere qui le ſuit d’vn œil plein de colere Se veut precipiter, Mais il n’eſt pas permis à l’ame tributaire De ſe plus irriter.</orig>
          <reg>La mère qui le suit d'une œil plein de colère Se veut précipiter, Mais il n'est pas permis à l'âme tributaire De se plus irriter.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Au manoir de Pluton on a chaſſe l’vſage D'Amour, &amp; de pitié, Nul des ſiens a pouuoir de flechir ſon courage Que ſa chere moitié.</orig>
          <reg>Au manoir de Pluton on a chasse l'usage D'Amour, et de pitié, Nul des siens a pouvoir de fléchir son courage Que sa chère moitié.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Cependant au milieu de la trouppe effroyable Des monſtres amaſſeZ Elle inuocque l’enfer pour le rendre ployable Par ſes cris eſlancés.</orig>
          <reg>Cependant au milieu de la troupe effroyable Des monstres amassés Elle invocque l'enfer pour le rendre ployable Par ses cris élancés.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Va forcer de ſes mains la porte defenduë, Sans crainte du danger, Croyant que de Minos ſa voix eſt entenduë Qui la puiſſe venger.</orig>
          <reg>Va forcer de ses mains la porte défendue, Sans crainte du danger, Croyant que de Minos sa voix est entendue Qui la puisse venger.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ELEGIE.</orig>
          <reg>ÉLÉGIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>&amp; E corps priué du iour, par ta main deſloyale</orig>
            <reg>et E corps privé du jour, par ta main déloyale</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Iadis chere moitié Fait pareſtre à tes yeux ſon vmbre ſepulchrale, Pour voir ſi ton cœur eſt ſenſible à la pitié.</orig>
            <reg>Jadis chère moitié Fait paraître à tes yeux son vambre sépulcrale, Pour voir si ton cœur est sensible à la pitié.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Si l’ame chez Pluton vne fois deſcenduë Ne remonte ſes pas, Veux tu bien que du corps la memoire perduë, De tes cruelles mains ſouffre vn ſecond trepas?</orig>
          <reg>Si l'âme chez Pluton une fois descendue Ne remonte ses pas, Veux -tu bien que du corps la mémoire perdue, De tes cruelles mains souffre un second trépas?</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>S’il te ſouuient encor des careſſes paſſees Qu'il te faiſoit alors Qu’Amour auoit d’Hymen les flames aduancee Tu doibs au ſouuenir, le ſuiure entre les morts.</orig>
            <reg>S'il te souvient encor des caresses passées Qu'il te faisait alors Qu'Amour avait d'Hymen les flammes avance Tu doibs au souvenir, le suivre entre les morts.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ton œil voit ſans pleurer la dextre ſanguinaire.</orig>
            <reg>Ton œil voit sans pleurer la dextre sanguinaire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui peut naurer le cœur, Cœur né dans les deſirs afin de te complaire, Etoienneurenx tuptiſit uirt fon veinqueur.</orig>
            <reg>Qui peut navrer le cœur, Cœur né dans les désirs afin de te complaire, Étoyenneurenx tuptisit uirt son veinqueur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Que s’il auoit eſté conuaincu de ce crime Par la rigueur du ſort, C’eſt à toy d’alleguer cauſe plus legitime, Pour le ſacre reſpect que l’ondoit à la mort.</orig>
          <reg>Que s'il avait été convaincu de ce crime Par la rigueur du sort, C'est à toi d'alléguer cause plus légitime, Pour le sacre respect que l'ondait à la mort.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Tuſçais bien qu’en mourant ma parole derniere Fut de te pardonner, Et maintenant qu'il eſt priue de la lumiere, Tu troubles ſon repos au lieu de luy donner.</orig>
          <reg>Tusçais bien qu'en mourant ma parole dernière Fut de te pardonner, Et maintenant qu'il est prive de la lumière, Tu troubles son repos au lieu de lui Rome.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fais que ſon triſte obiet finiſſe par la peine Que tu luy fis ſouffrir, Si la rage ſe peut contenter inhumaine, Tu dois eſtre content de l auoir fait mourir Teſmoigne vn repentir de ta faute commiſe Il ſera ſatisfait:</orig>
          <reg>Fais que son triste objet finisse par la peine Que tu lui fis souffrir, Si la rage se peut contenter inhumaine, Tu dois être content de l avoir fait mourir Témoigne un repentir de ta faute commise Il sera satisfait:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Luy meſme reuiendra bien que tu le meſpriſe Publier que tu n’es coupable du forfait.</orig>
          <reg>Lui même reviendra bien que tu le méprise Publier que tu n'es coupable du forfait.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>C’eſt aſſez que ie ſois le butin de la Parque Sans que tu ſuiue apres, Ce tragique malheur ne veut autre remarque Sinõ que mon tumbe au ſoitcouuert de Cypres.</orig>
          <reg>C'est assez que je sois le butin de la Parque Sans que tu suive après, Ce tragique malheur ne veut autre remarque Sinion que mon tombe au soitcouvert de Cyprès.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Mais l’enfant qui ſuiuit noſtre commun deſaſtre Au malheur destiné, lemuane qu ienmuiſſuiuvanſenence a u Miſtre L’a rendu des mortels le plus infortuné.</orig>
          <reg>Mais l'enfant qui suivit notre commun désastre Au malheur destiné, lemuane qu' ienmuissuivantsenence a Mistre a rendu des mortels le plus infortuné.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fais que touſiours luy ſoit ſa naiſſance incogneuë Comme vn ſort harzardeux.</orig>
          <reg>Fais que toujours a voir sa naissance inconnue Comme un sort harzardeux.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Helas il luy vaut mieux eſtre fils de la nuë, Que de ſçauoir vn iour l’hiſtoire de nous deux.</orig>
          <reg>Hélas il avait vaut mieux être fils de la nue, Que de savoir un jour l'histoire de nous deux.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LA MESME CLEON FAIT eſcrire cette Epitaphe ſur le tombeau de Piflis.</orig>
          <reg>LA MÊME CLEON FAIT écrire cette Epitaphe sur le tombeau de Piflis.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Out plein d’honneur &amp; d’esperance Tu viens d’vn riuage eſtranger, Où par tout cherchant le danger Ton bras ne le trouue qu’en France.</orig>
            <reg>Out plein d'honneur et d'espérance Tu viens d'un rivage étranger, Où par tout cherchant le danger Ton bras ne le trouve qu'en France.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu deuois mourir en naiſſant, Oune pas ſi toſt diſparestre, Car ton obiet me va laiſſant Vn vainregret de ſe cognoiſtre, Ne l’ayant veu qu’en finiſſant.</orig>
            <reg>Tu devais mourir en naissant, Oune pas si tôt disparaître, Car ton objet me va laissant Un vainregret de se connaître, Ne l'ayant vu qu'en finissant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pleignant ton funeſte trepas, Et ta fatale deſtinee, Pleurer mies yeux ne doiuent pas Si toſt la mort que l’Hymenee, Car le ſubiet de ton malheur Rend ſi fort nos ames atteintes Que ny les larmes ny les plaintes Ne ſuffiſent à la douleur.</orig>
            <reg>Pleignant ton funeste trépas, Et ta fatale destine, Pleurer mies yeux ne doivent pas Si tôt la mort que l'Hymène, Car le sujet de ton malheur Rend si fort nos âmes atteintes Que ni les larmes ni les plaintes Ne suffisent à la douleur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ce n’eſt point de ce ſanglant poignard Qui t’a priué de la lumiere, Ce fut lors qu'Amour de ſon dard Bleſſa ton ame priſonniere, La pointe d’vn fer aſſeré Ne pouuoit vaincre ſon courage Si ce cœur eſtouffé de rage Ne fuſt mort d’auoir ſouſpiré.</orig>
            <reg>Ce n'est point de ce sanglant poignard Qui t'a privé de la lumière, Ce fut lors qu'Amour de son dard Blessa ton âme prisonnière, La pointe d'une fer asseré Ne pouvait vaincre son courage Si ce cœur étouffé de rage Ne fût mort d'avoir soupiré.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Vn fils &amp; nourriſſon de Mars Iamais au combat ne recule, Et doit eſtre dans ſes hazars Immobile comme vn Hercule, Tu ſuis ſon deſtin amoureux En cette ſeule differance, L’vne ſe fist par ignorance, L’autre a le deſſain malheureux.</orig>
          <reg>Un fils et nourrisson de Mars Infamais au combat ne recule, Et doit être dans ses hasards Immobile comme un Hercule, Tu suis son destin amoureux En cette seule différance, L'une se fît par ignorance, L'autre a le dess malheureux.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Du moins ſi le ciel irrité Pouuoit eſtendre ſa iuſtice Sur celle qui l’a merite Par l'effet d’vn meſme ſuplice Diane pleurant le ſort Cauſe du ſoupçon homicide nomus guujuuain parricide Couiſt duiſa tost a lamort.</orig>
          <reg>Du moins si le ciel irrité Pouvait étendre sa justice Sur celle qui l'a mérite Par l'effet d ' opplice Diane pleurant le sort Causse du soupçon homicide nomus guujuuain parricide Couit disa tôt a lamort.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Mais toy malheureux mille fois Alcide cent fois miſerable, Si tu puis entendre la voix De celle qui reſte coupable, Au lieu de ſouſpirs elancés Contre le ſizeau de la Parque Ton œil pour trop heureux remarque Le iour de tes iours aduancés.</orig>
          <reg>Mais toi malheureux mille fois Alcide cent fois misérable, Si tu puis entendre la voix De celle qui reste coupable, Au lieu de soupirs elancés Contre le sizeau de la Parque Ton œil pour trop heureux remarque Le jour de tes jours avancés.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Quitte ce triſte ſouuenir, Prens plaiſir aux champs Elisées Deffunct il ne faut retenir L’obiet des fureurs apaisées Peut eſtre vn iour deuant tes yeux Tu verras punir ſon offence, Et celuy qui prend ſa deſence, Priué de la table des Dieux.</orig>
          <reg>Quitte ce triste souvenir, Prends plaisir aux champs Elisées Défunt il ne faut retenir L'objet des fureurs apaisées Peut être un jour devant tes yeux Tu verras punir son offense, Et celui qui prend sa désence, Privé de la table des Dieux.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>La Gaule qui vaſoupirant Regrette ſa gloire eſtoufée, Et preſque ton nom adorant T'eut preparé quelque trophee:</orig>
          <reg>La Gaule qui vasoupirant Regrette sa gloire étouffée, Et presque ton nom adorant T'eut préparé quelque trophée:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais ce tragique euenement Que le temps futur ne peut croire, nli iem u eu tempu momemoire Ne merite qu’vn monument.</orig>
          <reg>Mais ce tragique événement Que le temps futur ne peut croire, nli um u eu tempu momemoire Ne mérite qu'un monument.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Si le celeſte meſſager Te vouloit rappeller en terre, Et que ſa verge fiſt changer Ton cœur en nature de pierre:</orig>
          <reg>Si le céleste messager Te voulait rappeler en terre, Et que sa verge fît changer Ton cœur en nature de pierre:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Sans pouuoir iamais eſtre époint D’vn reſſentiment legitime, Helas que le ciel le ranime, Sinon qu’il ne ſe face point.</orig>
          <reg>Sans pouvoir jamais être époint D'un ressentiment légitime, Hélas que le ciel le ranime, Sinon qu'il ne se face point.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Puiſque le malheur du paſſé Fut compagnon de ta fortune, Deſormais il eſt effacé Par l’accident qui m’importune.</orig>
          <reg>Puisque le malheur du passé Fut compagnon de ta fortune, Désormais il est effacé Par l'accident qui m'importune.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ou ſans doubte que reuiuant Ta fureur deſia refroidie Pourroit mettre en la tragedie Plus grand deſaſtre que deuant.</orig>
          <reg>Ou sans doute que revivant Ta fureur déjà refroidie Pourrait mettre en la tragédie Plus grand désastre que devant.</reg>
        </seg>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
