<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Clorinde : comédie/de Rotrou</title>
        <author>Rotrou, Jean de</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb32586844f"/>
          <author>
            <persName>Rotrou, Jean de</persName>
          </author>
          <title>Clorinde : comédie/de Rotrou</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1637" cert="high" resp="BNF">1637</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>A MADAMO ISELLE ANNE MARIE Πan dο POVRRAT.</orig>
          <reg>À MADAMO ISELLE ANE MARIE Πan d POURRRAT.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>A TRES-CHERE DAMOISELLE, EN Ma paſſiõ eſt trop glorieuſe pour eſtre ſecrette:</orig>
          <reg>À TRÈS-CHÈRE DAMOISELLE, EN Ma passio est trop glorieuse pour être secrète:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ſi vous trouuez mauuais qu’on ſçache que ievous adore, preparez debõne heu re des reproches, &amp; étudiez des iniures;</orig>
          <reg>si vous trouvez mauvais qu'on approche que Vous adore, préparez débonne heu ne des reproches, et étudiez des injures;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais il n’eſt point de diuinité qui 2 s’offence de l’encens qu’on luy enuoye, &amp; le ciel n’a pas fait les foudres pour les religieux, mais pour les im BITI * pies;</orig>
          <reg>mais il n'est point de divinité qui 2 s'offense de l'encens qu'on lui envoie, et le ciel n'a pas fait les foudres pour les religieux, mais pour les im BITI * pies;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ſouffrez dõc que iepublie cette verité, &amp; que ie tienne ceux qui ne vous treuuerõt pas adorable, apres vous auoir veuë, pour des heretiques, ou des infidelles;</orig>
          <reg>souffrez dõc que iepublie cette vérité, et que Il tienne ceux qui ne vous trouveront pas adorable, après vous avoir vue, pour des hérétiques, ou des infidèles;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ceſte creãce n’a point beſoin d’eſtre preſchee, pour eſtre ſuiuie, elle s’eſtablit aſſez d’elle meſme, il ne faut que vous voir pour vous adorer, &amp; ie ne ſçaurois ſouhaitter qu’on vous cognoiſſe, ſans craindre en meſme tẽps vn riual:</orig>
          <reg>cette creãce n'a point besoin d'être prêchée, pour être suivie, elle s'établit assez d'elle même, il ne faut que vous voir pour vous adorer, et Seigneur ne saurais souhaiter qu'on vous connaisse, sans craindre en rendre temps un rival:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>vous meſme, quelque acheuee que ſoit voſtre vertu, ie m’aſſeure que vous n’auez pas aſſez de modeſtie pour vous voir ſans vous aymer, &amp; quand vous ſeriez plus enfermée que le Roy des Indes, puiſque vous ne pouuez eſtre inuiſible à voꝰ meſme, i’aurois pour le moins C----- - vne riuale;</orig>
          <reg>vous -même, quelque achève que soit votre vertu, je m'assure que vous n'avez pas assez de modestie pour vous voir sans vous aimer, et quand vous seriez plus enfermée que le Roi des Indes, puisque vous ne pouvez être invisible à voù prendre, j'aurais pour le moins Ç-à - même Civale;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais ie ſouffre cette cõcurrence ſans ialouſie, &amp; i’ayme egalemẽt ma riuale, &amp; ma maiſtreſſe, puiſque vous eſtes l’vne &amp; l’autreIe commence mes hõmages par le mauuais presẽt que ie vous enuoye de ma Clorinde, ſi vous y treuuez quelque choſe qui vous agree, venez me le dire a Paris, où vous eſtes impatiement attenduë de cẽt ſeruiteurs, &amp; d’autant de cõpagnes;</orig>
          <reg>mais était souffre cette commence sans jalousie, et j'aime egalemẽt ma rivale, et ma maîtresse, puisque vous êtes l'une et l'autreIe commence mes hommes par le mauvais presẽt que sans vous envoie de ma Clorinde, si vous y treuuez quelque chose qui vous agré, venez me le dire à Paris, où vous êtes impatiement attendue de commence serviteurs, et d'autant de compagnes;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ou ſi vos affaires ne vous le permettent pas, treuuez bõ que i’aille à lurybaiſer vos belles mains, &amp; iurer deſſus, que ie ſuis de toute mon ame,</orig>
          <reg>ou si vos affaires ne vous le permettent pas, trouvez bonne que j'aille à lurybaiser vos belles mains, et jurer dessus, que je suis de toute mon âme,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Voſtre tres humble, &amp; trespaſſionné ſeruiteur, ROTROV.</orig>
          <reg>Votre très humble, et trespassionné serviteur, ROTROU.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>A LA MESME, ONNET.</orig>
          <reg>À LA MÊME, ONNET.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ds&amp;s Orce (ma paßion) ce reſpect tyrannique, Qui me deffend la plainte, à deux pas de la MM mort, Ce qu’on voit de Pourrat, eſt doux, eſt Angelique, Mais ſon cœur, &amp; ſes yeux, ont bienpeu de rapport.</orig>
            <reg>dsets Orce (ma passion) ce respect tyrannique, Qui me défend la plainte, à deux pas de la MM mort, Ce qu'on voit de Pourrat, est doux, est Angélique, Mais son cœur, et ses yeux, ont bienpeu de rapport.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle ne peut douter, qu’elle ne ſoit l’vnique, D’où dépend deſormais mon bon, ou mauuais ſort, Elle ſçait qu’interdit, confus, melancholique, Du ſeul bien de la voir, i’attends du reconfort.</orig>
            <reg>Elle ne peut douter, qu'elle ne soit l'vnique, D'où dépend désormais mon bon, ou mauvais sort, Elle sait qu'interdit, confus, mélancolique, Du seul bien de la voir, j'attends du réconfort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AlTTIUNV MIETEII Et cependant, cent fois i’ay veu ſortir de l’onde Cét œil qui fait tout voir, &amp; qui voit tout le monde Depuis que ſa beauté, ne tuit pius en celieu.</orig>
            <reg>AlTIUNU MIETEII Et cependant, cent fois j'ai vu sortir de l'onde Cet œil qui fait tout voir, et qui voit tout le monde Depuis que sa beauté, ne tuit pius en celieu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Encor ſans me parler partit cette inhumaine;</orig>
            <reg>Encor sans me parler partit cette inhumaine;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N'eſt-ce pas me flatter d’vne eſperance vaine, Que d’attendre vn boniour, d’ou ie n’eus point d’adieu.</orig>
            <reg>N'est-ce pas me flatter d'une espérance vaine, Que d'attendre un bonjour, d'ou ie n'eus point d'adieu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>OTROV.</orig>
          <reg>OTROU.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>EMraiti du Piiunege au Ny.</orig>
          <reg>EMraiti du Piunege au Ni.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ar grace &amp; Priuilege du Roy donné à Paris le 7.</orig>
          <reg>Ar grâce et Privilège du Roi donné à Paris le 7.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Feurier, 1837.</orig>
          <reg>Février, 1837.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Signé, Par le Roy en ſon ConM ſeil.</orig>
          <reg>Signé, Par le Roi en son ConM seil.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>de MONçeaVx, Il eſt permis à ANTHOINE DE SOMMAVILLE, Marchand Libraire à Paris, d’imprimer ou faire imprimer,vendre &amp; diſtribuer vne piece de Theatre, intitulee la Clorinde Comedie de Monſieur de Rotrou, durant le temps &amp; eſpace de neuf ans, à compter du iour qu’elle ſera acheuee d’imprimer.</orig>
          <reg>de MONçeaVx, Il est permis à ANTHOINE DE OMMAVILLE, Marchand Libraire à Paris, d'imprimer ou faire imprimer,vendre et distribuer une pièce de Théâtre, intitulée la Clorinde Comédie de Monsieur de Rotrou, durant le temps et espace de neuf ans, à compter du jour qu'elle sera achève d'imprimer.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et deffences ſont faittes à tous Imprimeurs, Libraires, &amp; autres de contrefaire ladite piece, ny en vendre ou expoſer en vente de contrefaicte, à peine de trois mil liures d’amande, de tous ſes deſpens, dommages &amp; intereſts, ainſi qu’il eſt plus amplement porté par leſdites Lettres qui ſoiſt en vertu du preſent Extraict tenuës pour bien &amp; deuëment ſignifiees, à ce qu’aucun n’en pretende cauſe d’ignorance.</orig>
          <reg>Et défenses sont faites à tous Imprimeurs, Libraires, et autres de contrefaire ladite pièce, ni en vendre ou exposer en vente de contrefaite, à peine de trois mil livres d'amende, de tous ses dépens, dommages et intérêts, ainsi qu'il est plus amplement porté par lesdites Lettres qui sois en vertu du présent Extrait tenues pour bien et deuëment signifiées, à ce qu'aucun n'en prétende cause d'ignorance.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Acheué d’Imprimer pour la premiere fois, le 16.</orig>
          <reg>Achevé d'Imprimer pour la première fois, le 16.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>iour d’Octobre mil ſix cens trente ſept.</orig>
          <reg>jour d'Octobre mille six cents trente sept.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LA ILORTT 4 COMEDIE.</orig>
          <reg>LA ILORTT 4 COMÉDIE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DT</orig>
          <reg>DT</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ALT 27 E SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>ÀLT 27 E SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CELIANDRE.</orig>
          <reg>CELIANDRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLORINDE.</orig>
          <reg>CLORINDE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CELIANDRE ſe rencontrant par hazard, &amp; venants de deux coſtez differents.</orig>
          <reg>CELIANDRE se rencontrant par hasard, et venant de deux côtés différents.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>8 Cy noſtre rencontre a trahy mon deuoir Et vous m’accuſereZ, du deſſein de vous voir, N Mais ne me blaſmés point d’vne humeur importune, Ou de cet accident accuſés la fortune;</orig>
          <reg>8 Cy notre rencontre a trahi mon devoir Et vous m'accuserez, du dessein de vous voir, N Mais ne me blâmez point d'une humeur importune, Ou de cet accident accusez la fortune;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mon- Ce logis eſt l’endroict, où ie portois mes pas;</orig>
          <reg>Mon- Ce logis est l'endroit, où tu portais mes pas;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>le lo- Et ie ſongeois à vous, comme en ce qui n'eſt pas;</orig>
          <reg>le lo- Et belle songeais à vous, comme en ce qui n'est pas;</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORINDE.</orig>
            <reg>CLORINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mene.</orig>
            <reg>mène.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vout ne faillés iamais, que voſtre excuſe preſte;</orig>
            <reg>Vout ne faillez jamais, que votre excuse prête;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cependant pour l’entendre, il faut que ie m'arreſte?</orig>
            <reg>Cependant pour l'entendre, il faut que ie m'arrête?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous abuſeZ en moy d’vn cœur trop patient, Et vous m’offenſeZ meſme, en vous iuſtifiant.</orig>
            <reg>Vous abusez en moi d'un cœur trop patient, Et vous m'offensez même, en vous justifiant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIANDRE en riant.</orig>
            <reg>CELIANDRE en riant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'en de vains ſentimens la plus ſaine s’égare!</orig>
            <reg>Qu'en de vains sentiments la plus saine s'égare!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qu’auec la beauté la modestie eſt rare.</orig>
            <reg>Et qu'avec la beauté la modestie est rare.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous voir, &amp; ſouhaiter l’heur de vostre vnion N'eſt qu’vne meſme choſe en vostre opinion, Sur les cœurs les plus froids vostre beauté preſide, Et vous n’ouurés point l’œil ſans faire vn homicide;</orig>
            <reg>Vous voir, et souhaiter l'heur de votre Tion N'est qu'une même chose en votre opinion, Sur les cœurs les plus froids votre beauté préside, Et vous n'ouvrez point l'œil sans faire un homicide;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vos attraits ont forcé les plus fermes eſprits, On bruſle de vous voir, &amp; qui vous voit eſt pris, Par vos moindres regards nos ames ſont charmees;</orig>
            <reg>Vos attraits ont forcé les plus fermes esprits, On brûle de vous voir, et qui vous voit est pris, Par vos moindres regards nos âmes sont charmées;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et l’on nomme cela ſe nourrir de fumees, C’est ainſi qu’vn eſprit s’abuſe en ſe flattant, Il faut en faire plus, ou n’en croire pas tant Ie ne vois point d’amants eſclaues de vos charmes Qui vous faſſent marcher en des ruiſſeaux de larmes;</orig>
            <reg>Et l'on nomme cela se nourrir de fumées, C'est ainsi qu'un esprit s'abuse en se flattant, Il faut en faire plus, ou n'en croire pas tant Je ne vois point d'amants esclaues de vos charmes Qui vous fassent marcher en des ruisseaux de larmes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui viennent à vos pieds crier confuſement Et qu'on ne puiſſe entendré, &amp; comenuyfement, Vous merités beaucoup, mais telle que vous estes 214 En quelqu’autre auec moy vous voyés vos défaites, Encor, de vos captifs, i’eſtime en vous laiſſant Vous oſter le plus humble,&amp; le plus languiſſant, Cognoiſſés comme moy vostre peu de puiſſance Par la facilité de mon obeyſſance, Vn mot de voſtre bouche a rompu tous mes fers, Ie ne murmure point, alors que ie vous perds;</orig>
            <reg>Qui viennent à vos pieds crier confusément Et qu'on ne puisse entendré, et comenuyfement, Vous mérités beaucoup, mais telle que vous êtes 214 En quelqu'autre avec moi vous voyez vos défaites, Encor, de vos captifs, j'estime en vous laissant Vous ôter le plus humble,et le plus languissant, Cognez comme moi votre peu de puissance Par la facilité de mon obéissance, Un mot de votre bouche a rompu tous mes fers, Je ne murmure point, alors que que vous perds;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie voy ma liberté, que vous m’aués renduë Del œil dont ie parus, quand ie la vis perduë;</orig>
            <reg>Je vois ma liberté, que vous m'avez rendue Del œil dont deux parus, quand ici la vis perdue;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie tiens pour des faueurs vos aueugles refus, Et ie vous dois des vœux, de n’en deſirer plus.</orig>
            <reg>Je tiens pour des faveurs vos aveugles refus, Et tu vous dois des vœux, de n'en désirer plus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORINDE.</orig>
            <reg>CLORINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ſignalés autant voſtre noble courage Par le pouuoir qu’il a de contenir ſa rage, Que ſi le plus grand Roy deuoit à vos exploits L'honneur de ſa Couronne, &amp; l’appuy de ſes loix, L’amour ne ſe peut taire&amp; ſes moindres atteintes En vn moindre courage exciteroient des plaintes, Vn autre außi ſenſible, &amp; moins ferme que vous, Me ſolliciteroit d’vn traitement plus doux;</orig>
            <reg>Vous signalez autant votre noble courage Par le pouvoir qu'il a de contenir sa rage, Que si le plus grand Roi devait à vos exploits L'honneur de sa Couronne, et l'appui de ses lois, L'amour ne se peut taire ses moindres atteintes En un moindre courage exciteraient des plaintes, Un autre aussi sensible, et moins ferme que vous, Me solliciterait d'un traitement plus doux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il me qualifieroit du tiltre d’inhumaine, Et par tous ces moyens il accroistroit ſa peine, Pour moy ie treuue l’art de cacher ſon tourment Vtile, &amp; glorieux à l’eſprit d’vn amant, Et i'accorderois plus à voſtre indifference Qu'à des affections d’vne extreme appurence;</orig>
            <reg>Il me qualifierait du titre d'inhumaine, Et par tous ces moyens il accroît sa peine, Pour moi -même trouve l'art de cacher son tourment Vtyle, et glorieux à l'esprit d'un amant, Et j'accorderais plus à votre indifférence Qu'à des affections d'une extrême appurence;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faites voſtre proffit de ſemblable leçon Et n’eſperés pourtant que de bonne façon Elle vous peut gaigner Filis, ou Dorimene, Mais pour toucher mon cœur, toute ſcience eſt vaine.</orig>
            <reg>Faites votre profit de semblable leçon Et n'espérés pourtant que de bonne façon Elle vous peut gagner Filis, ou Dorimène, Mais pour toucher mon cœur, toute science est vaine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIANDRE.</orig>
            <reg>CELIANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie croy, que conſeruant des ſentiments ſi vains, Vous me mettrés au poinct de douter ſi ie feints:</orig>
            <reg>Je crois, que conservant des sentiments si vains, Vous me mettrés au point de douter si ieclés:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans m’en apperceuoir, peut-eſtre ie vous ayme, Ui oons cognonſés mieux mon eſprit, que moy-meſme Mais cette affection m’incommode ſi peu, Que ie ne puis qu’à tort me plaindre de ce feu.</orig>
            <reg>Sans m'en apercevoir, peut-être je vous aime, Ui oons cognonsés mieux mon esprit, que moi-même Mais cette affection m'incommode si peu, Que je ne puis qu'à tort me plaindre de ce feu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORINDE.</orig>
            <reg>CLORINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ie ſuis ſi ſuperbe, &amp; que ie vous déplaiſe Cherchés vn entretien moins contraire à voſtre ayſe, Quittés ce lâche ſoing de ſuiure ainſi mes pas, Et paſſés quand ie paſſe, &amp; ne m’arreſtés pas;</orig>
            <reg>Si ie suis si superbe, et que je vous déplaise Cherchez un entretien moins contraire à votre aise, Quittés ce lâche soin de suivre ainsi mes pas, Et passez quand tu passe, et ne m'arrêtez pas;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIANDRE.</orig>
            <reg>CELIANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nommés cette rencontre, ou deſſein, ou fortune Mais, ſi c’est vne offenſe, elle vous eſt commune, Et vous blaſmés à tort mon importunité Où ie rencontre en vous la meſme qualité;</orig>
            <reg>Nommès cette rencontre, ou dessein, ou fortune Mais, si c'est une offense, elle vous est commune, Et vous blasmés à tort mon importunité Où ie rencontre en vous la même qualité;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mandés moy, ſi ma veuë à ce point vous ennuye, Ou vous portés vos pas, afin que ie les fuye, Ou ſi ie me rencontre, où vous deuiés aller, Portons la veuë ailleurs.</orig>
            <reg>Mandez -moi, si ma vue à ce point vous ennuie, Ou vous portez vos pas, afin que sans les fuie, Ou si je me rencontre, où vous deviez aller, Portons la vue ailleurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; paſſons ſans parler, Ie conſents, ſi ie ſouffre, à ſouffrir ſans le dire.</orig>
            <reg>et passons sans parler, Je consents, si tu souffre, à souffrir sans le dire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORINDE.</orig>
            <reg>CLORINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt mon intention;</orig>
            <reg>C'est mon intention;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>.</orig>
            <reg>.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>.</orig>
            <reg>.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>m-</orig>
            <reg>m'</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIANDRE.</orig>
            <reg>CELIANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ce que ie deſire;</orig>
            <reg>Et ce que ici désire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu;</orig>
            <reg>Adieu;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>chés la beauté qui charme mes eſprits Ie vais, tout ce matin rire de vos meſpris, Là ie veux, languiſſant deſſus ſa belle bouche Comparer ſes bonteZ à voſtre humeur farouche, Et puimy tesouijers, comer,jo uuns les Cieux, Ce que ſert Ganimede eſt plus delicieux:</orig>
            <reg>chez la beauté qui charme mes esprits Je vais, tout ce matin rire de vos mépris, Là ie veux, languissant dessus sa belle bouche Comparer ses bontés à votre humeur farouche, Et puimy tesouijers, comer,jo uuns les Cieux, Ce que sert Ganimède est plus délicieux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iugés de mon bon-heur au nom de Dorimene;</orig>
            <reg>Jugez de mon bonheur au nom de Dorimène;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORINDE.</orig>
            <reg>CLORINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quittés-moy s’il eſt tel, auecques moins de peine;</orig>
            <reg>Quittez-moi s'il est tel, avec moins de peine;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que faites-vous icy?</orig>
            <reg>Que faites-vous ici?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIANDRE.</orig>
            <reg>CELIANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’ay tant arresté, Que pour entendre encor ce traict de vanité.</orig>
            <reg>Je n'ai tant arrêté, Que pour entendre encor ce trait de vanité.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu;</orig>
            <reg>Adieu;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORINDE.</orig>
            <reg>CLORINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Viués heureux:</orig>
            <reg>Vivez heureux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il entre le perfide;</orig>
            <reg>il entre le perfide;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn plus perfide obiet, ſur ſon ame preſide, Dorimene à la fin m’oſte par ſes aduis, Cet aymable vainqueur dont mes ſens ſont rauis, I'ay feint par ſon Conſeil, &amp; cette vaine feinte Luy donne cet obiet dont mon ame est atteinte;</orig>
            <reg>Un plus perfide objet, sur son âme preside, Dorimène à la fin m'ôte par ses avis, Cet aimable vainqueur dont mes sens sont ravis, J'ai feint par son Conseil, et cette vaine feinte Lui donne cet objet dont mon âme est atteinte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle tend pour l’auoir ſes plus charmants appas, Et me vient conſeiller ce qu’elle ne faict pas;</orig>
            <reg>Elle tend pour l'avoir ses plus charmants appas, Et me vient conseiller ce qu'elle ne fait pas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par de feintes rigueurs i'éloigne Celiandre, Quand ce perfide eſprit donne tout pour le prendre, A iij</orig>
            <reg>Par de feintes rigueurs j'éloigne Céliandre, Quand ce perfide esprit donne tout pour le prendre, A iij</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Lors que ie le reiette, elle attire ſa foy.</orig>
          <reg>Lors que ie le rejet, elle attire sa foi.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et ie ſay ſes aduis pour elle, contre moy;</orig>
          <reg>Et ici sai ses avis pour elle, contre moi;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Au deſſein de leur nuire, &amp; de me ſatisfaïre Que me peut inſpirer vne iuſte cholere?</orig>
          <reg>Au dessein de leur nuire, et de me satisfaïre Que me peut inspirer une juste colère?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Banniſſons tout reſpect;</orig>
          <reg>Bannissons tout respect;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ſouffre timide cœur Que i'étouffe à ſes yeux ce ſuperbe vainqueur;</orig>
          <reg>souffre timide cœur Que j'étouffe à ses yeux ce superbe vainqueur;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Arrachons de ſes bras cet autheur de ma flame, Qui malgré ſes meſpris eſt maiſtre de mon ame;</orig>
          <reg>Arrachons de ses bras cet auteur de ma flamme, Qui malgré ses mépris est maître de mon âme;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et qui conſerue encor deſſus ma liberté Le droict le plus puiſſant de ſon authorité, Entrons, &amp; ſans reſpect, aux yeux de Dorimene, Prouuons tout ce que peut, &amp; l’amour, &amp; la hayne, Que vas-tu faire (aueugle ) en cette extremité?</orig>
          <reg>Et qui conserve encor dessus ma liberté Le droit le plus puissant de son autorité, Entrons, et sans respect, aux yeux de Dorimène, Prouvons tout ce que peut, et l'amour, et la haine, Que vas-tu faire (aveugle ) en cette extrémité?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>De ioindre à ton malheur encor ta lâcheté?</orig>
          <reg>De joindre à ton malheur encor ta lâcheté?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Permets vn libre cours, au feu dont elle bruſle, Et paye ainſi l’erreur de ton eſprit credule;</orig>
          <reg>Permets un libre cours, au feu dont elle brûle, Et paye ainsi l'erreur de ton esprit crédule;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Enfin que reſoudray-ie?</orig>
          <reg>Enfin que résoudrai-je?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; quel heureux aduis Dégagera mes ſens ſous ſes loix aſſeruis, conte.</orig>
          <reg>et quel heureux avis Dégagera mes sens sous ses lois asservis, conte.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ma mort finira-t'elle vne douleur ſi forte.</orig>
          <reg>Ma mort finira-t'-elle une douleur si forte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE DEVXIESME.</orig>
            <reg>SCÈNE DEUXIÈME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LYSANTE.</orig>
            <reg>LYSANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CLORINDE.</orig>
            <reg>CLORINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LYSANTE laſurprenant.</orig>
            <reg>LYSANTE lasurprenant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vy, mais ie taſcherois d’y pouruoir d’autre ſorComment tu veux mourir?</orig>
            <reg>Vi, mais ainsi tâcherais d'y pourvoir d'autre sorComment tu veux mourir?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORINDE.</orig>
            <reg>CLORINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour finir mes tourmens.</orig>
            <reg>Pour finir mes tourments.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANTE.</orig>
            <reg>LYSANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ce terme est vn mot ordinaire aux Amants.</orig>
            <reg>Que ce terme est un mot ordinaire aux Amants.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Châque mode ſe perd, on en change l’vſage Et touſiours les Amants ont vn meſme langage;</orig>
            <reg>Châque mode se perd, on en change l'usage Et toujours les Amants ont un même langage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils ſe plaignent touſiours, &amp; touſiours ces mutins Peſtent contre le Ciel, &amp; contre les deſtins, Quel malheur ſuruenu demande mon addreſſe?</orig>
            <reg>Ils se plaignent toujours, et toujours ces mutins Pestent contre le Ciel, et contre les destins, Quel malheur survenu demande mon adresse?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis-ie remedier à l’ennuy quite preſſe?</orig>
            <reg>Puis-je remédier à l'ennui qui presse?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig></orig>
            <reg></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LORINDE.</orig>
            <reg>LORINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçay combien d’eſprit à ton ardeur eſt ioinct, Mlais que peux-tu pour moy, puiſque tu n’aymes point, Et que ta liberté s’eſt ſi long-temps ſauuee, Du Dieu qui me gouuerne, &amp; qui m’en a priuee.</orig>
            <reg>Je sais combien d'esprit à ton ardeur est joint, Mlais que peux-tu pour moi, puisque tu n'aimes point, Et que ta liberté s'est si longtemps sauvée, Du Dieu qui me gouverne, et qui m'en a privée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANTE.</orig>
            <reg>LYSANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ote uenit mestier, que le meſtier d’amour!</orig>
            <reg>Ote uenit métier, que le métier d'amour!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne le peut-on ſçauoir, ſans eſtre de ſa Cour?</orig>
            <reg>Ne le peut-on savoir, sans être de sa Cour?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIND E.</orig>
            <reg>CLARIND E.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>It eſt bien mal-ayſe;</orig>
            <reg>It est bien malaise;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANTE.</orig>
            <reg>LYSANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie le croy, mais encore, Apprens moy ſes leçons que tu crois que i’ignore.</orig>
            <reg>Je le crois, mais encore, Apprends moi ses leçons que tu crois que j'ignore.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Me peux-tu découurir quelque point de ſa loy Que ce docte Regent n'ait reuelé qu'à toy?</orig>
            <reg>Me peux-tu découvrir quelque point de sa loi Que ce docte Règent n'ait revelé qu'à toi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORINDE.</orig>
            <reg>CLORINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Depuis que par ſes traits ie me ſentis atteindre, Ce Dieu m’a ſeulement appris l’art de me plaindre, Et de tout ce qu’il bleſſe, &amp; qu’il faict conſommer Ie croy ſçauoir le plus, &amp; le plus mal aymer, Ie me trahis moy-meſme, &amp; i’ay d’vne riuale Pour ſonder vn amant ſuiuy la loy fatale, I'ay traitté ſon amour de meſpris apparens, Et i’ay feint de tenir ſes vœux indifferens;</orig>
            <reg>Depuis que par ses traits ie me sentis atteindre, Ce Dieu m'a seulement appris l'art de me plaindre, Et de tout ce qu'il blesse, et qu'il fait consommer Je crois savoir le plus, et le plus mal aimer, Je me trahis moi-même, et j'ai d'une rivale Pour sonder un amant suivi la loi fatale, J'ai traité son amour de mépris apparents, Et j'ai feint de tenir ses vœux indifférents;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand on me trahiſſoit, &amp; que cette inhumaine Le combloit de faueurs, pour me combler de peine, Ce redoutable eſprit me trompe, auec tant d’art, Que i'ay de ſon deſſein faict de la meilleure part:</orig>
            <reg>Quand on me trahissait, et que cette inhumaine Le comblait de faveurs, pour me combler de peine, Ce redoutable esprit me trompe, auec tant d'art, Que j'ai de son dessein fait de la meilleure part:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle tendoit ſes rets, quun le enappois uu proye, Et de mon innocence elle a tiré ſa ioye;</orig>
            <reg>Elle tendait ses rets, quun le enappais u proie, Et de mon innocence elle a tiré sa joie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celiandre eſt chés elle, &amp; ie n’eſpere pas,</orig>
            <reg>Céliandre est chez elle, et Seigneur n'espère pas,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Quelque Quelque effort que t'employe, en retirer ſes pas.</orig>
          <reg>Quelque Quelque effort que t'emploie, en retirer ses pas.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Son nom?</orig>
            <reg>Son nom?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LYSANTE.</orig>
            <reg>LYSANTE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CEORIRDE.</orig>
            <reg>CEORIRDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’est Dorimene;</orig>
            <reg>C'est Dorimène;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANTE.</orig>
            <reg>LYSANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle a beaucoup d’adreſſe:</orig>
            <reg>Elle a beaucoup d'adresse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et merite en cet art le nom de ta maiſtreſſe:</orig>
            <reg>Et mérite en cet art le nom de ta maîtresse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’amour eſt vn meſtier, ou ſi ie m’y cognoy, Vn amy trompe l’autre, &amp; chacun fait pour ſoy;</orig>
            <reg>L'amour est un métier, ou si personne m'y connais, Un ami trompe l'autre, et chacun fait pour soi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ecoute, toutefois;</orig>
            <reg>Écoute, toutefois;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>veux-tu que ie ſouſpire, Et par des ſignes faux, ie prouue vn vray martyre, Ie ſçay certain moyen de gouuerner mes ſens Qui peut à ta riuale oſter ſes vœux naiſſants;</orig>
            <reg>veux-tu que Seigneur soupire, Et par des signes faux, tu prouve un vrai martyre, Je sais certain moyen de gouverner mes sens Qui peut à ta rivale ôter ses vœux naissants;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Où mon miroir eſt faux, ou ſans eſtre trop vaine Ie ne voy rien en moy qui cede à Dorimene, Et ie ne rougis point de vanter mes appas, Puiſque ce ſont des biens qui ne me ſeruent pas, Auiourd’huy pour ton b’en, i’employeray leurs amorces, Et contre ton amant i'éprouueray leurs forces;</orig>
            <reg>Où mon miroir est faux, ou sans être trop vaine Je ne vois rien en moi qui cède à Dorimène, Et grande ne rougis point de vanter mes appas, Puisque ce sont des biens qui ne me servent pas, Auiourd’ent pour ton b’en, j'emploierai leurs amorces, Et contre ton amant j'éprouverai leurs forces;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ie n’obtiens dans peu ſon inclination, Blaſme moy de foibleſſe, &amp; de preſomption.</orig>
            <reg>Si ici n'obtiens dans peu son inclination, Blâme moi de faiblesse, et de présomption.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORINDE.</orig>
            <reg>ORINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et bien par ce moyen, ton addreſſe infinie Me fera d’vne foible, vne forte ennemie, Au lieu que i’ay d'ſſin de r’acquerir ſes vœux, Il receura les tiens, eſt-ce ce que tu veux?</orig>
            <reg>Et bien par ce moyen, ton adresse infinie Me fera d'une faible, une forte ennemie, Au lieu que j'ai d'une de racquérir ses vœux, Il recevra les tiens, est-ce ce que tu veux?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANTE.</orig>
            <reg>LYSANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyés, combien l’amour trouble ſa fantaiſie, Elle a deſia de l’ombre, &amp; de la ialouſie,</orig>
            <reg>Voyez, combien l'amour trouble sa fantaisie, Elle a déjà de l'ombre, et de la jalousie,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORINDE.</orig>
            <reg>CLORINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſçay que ta froideur est ſans comparaiſon Et que rien n’a du droict ſur toy que ta raiſon, Mais ſi contre ta force il employoit ſes charmes Tu ies eprounerois oien puis fontosque tes armes Il faut que tout ſe rende à ce perfide amant, Il ne peut aſſaillir vn eſprit vainement.</orig>
            <reg>Je sais que ta froideur est sans comparaison Et que rien n'a du droit sur toi que ta raison, Mais si contre ta force il employait ses charmes Tu jes éprounerais oien puis fontosque tes armes Il faut que tout se rende à ce perfide amant, Il ne peut assaillir un esprit vainement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANTE.</orig>
            <reg>LYSANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu crois ma liberté capable de ſe rendre.</orig>
            <reg>Tu crois ma liberté capable de se rendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ioints en deux cents encor auecques Celiandre, Qu’auec luy tout Paris conſpire à me toucher Ces efforts importuns, heurteront vn rocher;</orig>
            <reg>Joints en deux cents encor auecques Céliandre, Qu'avec lui tout Paris conspire à me toucher Ces efforts importuns, heurteront un rocher;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De leurs communs ſouſpirs ie feray mes delices, Et leur confuſion naiſtra de mes ſeruices, Que le cœur de Lyſante, &amp; l’amour ſoient d’accord, Le penſer ſeulement m'en incommode fort:</orig>
            <reg>De leurs communs soupirs ie ferai mes délices, Et leur confusion naîtra de mes services, Que le cœur de Lysante, et l'amour soient d'accord, Le penser seulement m'en incommode fort:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'ayme trop mon repos, &amp; quoy que l’on me die Ie n’estime l’amour, qu’en vne Comedie, Si l’heur de te ſeruir menaçoit ma raiſon, Tu pourrois bien d’ailleurs tirer ta gueriſon.</orig>
            <reg>J'aime trop mon repos, et quoi que l'on me die Je n'estime l'amour, qu'en une Comédie, Si l'heur de te servir menaçait ma raison, Tu pourrais bien d'ailleurs tirer ta guérison.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et fuſſes-tu ma ſœur, i’épargnerois la peine Qui m'en cauſeroit tant, &amp; qui te ſeroit vaine.</orig>
            <reg>Et fusses-tu ma sœur, j'épargnerais la peine Qui m'en causerait tant, et qui te serait vaine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORINDE.</orig>
            <reg>CLORINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment propoſes tu d’alleger mon ennuy, Que produira l’amour, que tu feindras pour luy?</orig>
            <reg>Comment proposes -tu d'alléger mon ennui, Que produira l'amour, que tu feindras pour lui?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANTE.</orig>
            <reg>LYSANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Feignant de l’adorer, ie l’oſte à ta riuale, Au moins ſi mon addreſſe, à ma peine eſt égale, Et ce poinct obtenu, tes ſoings, &amp; tes froideurs R’allumeront pour toy ſes premieres ardeurs.</orig>
            <reg>Feignant de l'adorer, Seigneur l'ôte à ta rivale, Au moins si mon adresse, à ma peine est égale, Et ce point obtenu, tes soings, et tes froideurs Rallumeront pour toi ses premières ardeurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORINDE.</orig>
            <reg>CLORINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ayant de me voir vne expreſſe deffence, Qu'eſt-ce que mes deuoirs pourront en ſon abſence?</orig>
            <reg>Mais ayant de me voir une expresse défense, Qu'est-ce que mes devoirs pourront en son absence?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANTE.</orig>
            <reg>LYSANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Suy genereuſement le deſſein que tu faicts, La honte auec l’amour ne s’accorde iamais:</orig>
            <reg>Sui généreusement le dessein que tu faits, La honte avec l'amour ne s'accorde jamais:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pour ſuiure vne ſotte,&amp; ſuperbe maxime, Ne fay pas de le voir, ny deshonneur, ny crime:</orig>
            <reg>Et pour suivre une sotte,et superbe maxime, Ne fais pas de le voir, toujours déshonneur, ni crime:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu le verras chés nous, mais vn peu froidement Tant que l’occaſion le permette autrement:</orig>
            <reg>Tu le verras chez nous, mais un peu froidement Tant que l'occasion le permette autrement:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qu’apres quelques iours tu puiſſes ſans contrainte, Luy decouurir ta flamme, &amp; eonfeſſer ta feinte, Ie ſçay bien pour tes maux des remedes plus courts, Si tu voulois vſer de ſemblables ſecours:</orig>
            <reg>Et qu'après quelques jours tu puisses sans contrainte, Lui découvrir ta flamme, et eonfesser ta feinte, Je sais bien pour tes maux des remèdes plus courts, Si tu voulais user de semblables secours:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORINDE.</orig>
            <reg>CLORINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quoy?</orig>
            <reg>Et quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>i'employrois tout, pour vn peu d’allegeance.</orig>
            <reg>j'emploierais tout, pour un peu d'allégeance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANTE.</orig>
            <reg>LYSANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’imiter mon humeur, &amp; mon indifference:</orig>
            <reg>D'imiter mon humeur, et mon indifférence:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais deſia mon aduis t’afflige, en t’aßiſtant:</orig>
            <reg>Mais déjà mon avis t'afflige, en t'asstant:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bien, ſiy les loix d’amour, ſi tu l’estimes tant, Tu me vas oppoſer ſa force, &amp; ta foibleſſe.</orig>
            <reg>Bien, sii les lois d'amour, si tu l'estimes tant, Tu me vas opposer sa force, et ta faiblesse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LORINDE.</orig>
            <reg>LORINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prens tes aduis pour toy, ſi cet enfant te bleſſe, Et ſi quelque profit te vient de tes deſſeins, Ne me pardonne plus ſi iamais ie me plains;</orig>
            <reg>Prends tes avis pour toi, si cet enfant te blesse, Et si quelque profit te vient de tes desseins, Ne me pardonne plus si jamais ie me plains;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Autrefois, comme toy, ie fus indifferente, Ie riais des ſouſpirs de Filis, &amp; d’Orante, Et croyois que l’amour fuſt vn mal ſi leger Que les moindres efforts le pûſſent alleger, Mais que ie confeſſay leurs plaintes équitables, D’abord que ie ſentis ſes forces redoutables, Et que tu ceſſerois de condamner mes pleurs Reſſentant ſeulement l’ombre de mes douleurs.</orig>
            <reg>Autrefois, comme toi, je fus indifférente, Je riais des soupirs de Filis, et d'Orante, Et croyais que l'amour fût un mal si léger Que les moindres efforts le pussent alléger, Mais que ie confessai leurs plaintes équitables, Dabord que sans sentis ses forces redoutables, Et que tu cesserais de condamner mes pleurs Ressentant seulement l'ombre de mes douleurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SANTE.</orig>
            <reg>SANTÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si iamais cet enfant, me tient ſous ſon Empire Lors ne m’épargne point, ie te permets d’en rire, Mais c’est t’entretenir de diſcours ſuperflus Si tu me vois aymer, tu pourras n’aymer plus;</orig>
            <reg>Si jamais cet enfant, me tient sous son Empire Lors ne m'épargne point, ie te permets d'en rire, Mais c'est t'entretenir de discours superflus Si tu me vois mer, tu pourras n'aimer plus;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En cet art, toutefois, admire mon addreſſe, Au deſſemnu nuegenu aouicur qui te preſſe, Ie vais en ta faueur, éprouuer de ce pas Auprés de ton amant, ſi i’ay quelques appas.</orig>
            <reg>En cet art, toutefois, admire mon adresse, Au desseenu nuegenu aouicur qui te presse, Je vais en ta faveur, éprouver de ce pas Auprès de ton amant, si j'ai quelques appas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'entreprendray beaucoup, mais ie ſuis aſſés vaine Pour croire que ie puis reſter à Dorimene.</orig>
            <reg>J'entreprendrai beaucoup, mais tu suis assez vaine Pour croire que je puis rester à Dorimène.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ce ſoir ſi tu veux.</orig>
            <reg>Et ce soir si tu veux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORINDE.</orig>
            <reg>CLORINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie le verray chés vous.</orig>
            <reg>Je le verrai chez vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANTE.</orig>
            <reg>LYSANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ie ne ſuis ſuſpecte, à ton eſprit ialoux.</orig>
            <reg>Si ici ne suis suspecte, à ton esprit jaloux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORINDE Ne Quand ie croirois ton cœur, capable de ſe rendre, Mon repos, t'est tropicher, pour aymer Celiandre, Deuſt-il pour ta beauté d’amour ſe conſommer.</orig>
            <reg>CLORINDE Ne Quand le croirais ton cœur, capable de se rendre, Mon repos, t'est tropicher, pour aimer Céliandre, Deût-il pour ta beauté d'amour se consommer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANTE.</orig>
            <reg>LYSANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’en répondrois pas, ſi ie pouuois aymer, mimis te juj ue mefeier, mu fortune cue meilleure, Ie vais chés Dorimene, adieu, viens dans vne heure.</orig>
            <reg>Je n'en répondrais pas, si belle pouvais aimer, mimis te jujue me défeier, mu fortune cue meilleure, Je vais chez Dorimène, adieu, viens dans une heure.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE TROISIESME.</orig>
            <reg>SCÈNE -TROISIÈME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CELIMANT.</orig>
            <reg>CELIMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LYSANTE.</orig>
            <reg>LYSANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CELIMANT la voyant paſſer, ſans luy dire mot.</orig>
            <reg>CELIMANT la voyant passer, sans lui dire mot.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voy?</orig>
            <reg>Vois?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous paſſés ainſi?</orig>
            <reg>vous passez ainsi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu'vn adieu ſeulement, *Satisface, Mladame, vn malheureux amant?</orig>
            <reg>qu'un adieu seulement, *Satisface, Mladame, un malheureux amant?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy rien à mon amour?</orig>
            <reg>Quoi rien à mon amour?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>rien à la complaiſance.</orig>
            <reg>rien à la complaisance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANTE.</orig>
            <reg>LYSANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rien, voſtre ſœur m’oblige à cette diligence.</orig>
            <reg>Rien, votre sœur m'oblige à cette diligence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIMANT.</orig>
            <reg>CELIMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que luy procurés-vous?</orig>
            <reg>Que quelque procurez-vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>14 LYSANTE.</orig>
            <reg>14 LYSANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſers ſa paßion, Aviuta quenc est Cetnunn oufencandiſcretionss Laiſſés-moy l’on m’attend.</orig>
            <reg>Je sers sa passion, Aviuta quenc est Cetnun oufensandiscretions Laissés-moi l'on m'attend.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIMANT la tenant touſiours.</orig>
            <reg>CELIMANT la tenant toujours.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Inſenſible, inhumaine, Lt repos ue mu feurpuomn croiſtre ma peine, Mes iours ſont ils conduits, par cet ordre fatal Que ſon allegement depende de mon mal.</orig>
            <reg>Insensible, inhumaine, Lt repos ue mu feurpuomn croître ma peine, Mes jours sont ils conduits, par cet ordre fatal Que son allegement dépende de mon mal.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANTE.</orig>
            <reg>LYSANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que voulés-vous de moy?</orig>
            <reg>Que voulez-vous de moi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIMANT.</orig>
            <reg>CELIMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le ſeul bien de vous dire Que ie ſens chacque iour accroiſtre mon martyre:</orig>
            <reg>Le seul bien de vous dire Que Qui sens chacque jour accroître mon martyre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ma constance, enfin ſuccombe à mes ennuys Que ie doute de toiurt en tetai ou te ſuis;</orig>
            <reg>Que ma constance, enfin succombe à mes ennuis Que on doute de toiurt en tétai ou te suis;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que le Ciel ſenſible au meſpris que vous faites, Eſt preſt de vous rauir vne de vos deffaites, Détournés mon trépas, Madame, &amp; conſerués, Mais vous riés deſia.</orig>
            <reg>Et que le Ciel sensible au mépris que vous faites, Est prêt de vous ravir une de vos défaites, Détournez mon trépas, Madame, et conservez, Mais vous ré desya.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANTE.</orig>
            <reg>LYSANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>F'écoute, pourſuiués,</orig>
            <reg>S'écoute, poursuivez,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIMANT.</orig>
            <reg>CELIMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vous ſoyés meilleure, &amp; ceſſés de pourſuiure Ceux qui bruſlent pour vous, &amp; qui ceſſent de viure:</orig>
            <reg>Et vous soyez meilleure, et cessez de poursuivre Ceux qui brûlent pour vous, et qui cessent de vivre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lors que le Ciel conſent, que de rares beautés, Ayent vn droict abſolu deſſus les libertés, Son pouuoir les rendant ſi capables de prendre Il ne leur preſcrit pas la loy de ſe deffendre, Helene eut ſon Pâris, &amp; l’amour eſt ſi doux Que ſa mere iadis s’expoſoit à ſes coups, Si vous craignés ſi fort, que ce vainqueur vous bleſſe Suiués le par deſſein, &amp; non point par foibleſſe, ui jute du cuus oreſper5e ce toup genereux, Rendra, meſme en cedant, ce cœur victorieux, 8 8 Mais c’eſt trop, belle ingrate, ennuyer vos oreilles.</orig>
            <reg>Lors que le Ciel consent, que de rares beautés, Ayent un droit absolu dessus les libertés, Son pouvoir les rendant si capables de prendre Il ne leur prescrit pas la loi de se défendre, Hélène eut son Pâtris, et l'amour est si doux Que sa mère jadis s'exposait à ses coups, Si vous craignez si fort, que ce vainqueur vous blesse Suivez le par dessein, et non point par faiblesse, jute du cuus oresper5e ce toup généreux, Rendra, même en cédant, ce cœur victorieux, 8 8 Mais est trop, belle ingrate, ennuyer vos oreilles.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EToMNADsu allant.</orig>
            <reg>EToMNADs allant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ay-ie aſſés attendu?</orig>
            <reg>Ai-je assez attendu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous aués dit merueilles.</orig>
            <reg>vous avez dit merveilles.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE QVATRIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE QUATRIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>I OLYDOR.</orig>
          <reg>I OLYDOR.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CELIMANT.</orig>
          <reg>CELIMANT.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLIDON Ia Iencontrant.</orig>
            <reg>POLIDON Ia Jencontrant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ieux!</orig>
            <reg>Jeux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel eſt mon bon-heur, de vous voir en ce N lieu.</orig>
            <reg>quel est mon bonheur, de vous voir en ce N lieu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANTE s’en allant.</orig>
            <reg>LYSANTE s'en allant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne l’eſtimés point tant, il ſera court, adieu.</orig>
            <reg>Ne l'estimez point tant, il sera court, adieu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLYDOR reſté ſeulauec Celimant.</orig>
            <reg>POLYDOR resté seulavec Celimant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L'agreable entretien!</orig>
            <reg>L'agréable entretien!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>la complaiſance extréme!</orig>
            <reg>la complaisance extrême!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIMANT.</orig>
            <reg>CELIMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Plaignons nous à l’enuy, ma fortune est de meſme, I'ay ſouffert le premier, l’affront dont tu te plains, Et rien, que ſa beauté n'égale ſes deſdains.</orig>
            <reg>Plaignons nous à l'envi, ma fortune est de même, J'ai souffert le premier, l'affront dont tu te plains, Et rien, que sa beauté n'égale ses dédains.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYDOR.</orig>
            <reg>LYDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sois tel qu’il te plaira, ſouffrir par compagnie, N'est pas reſsentir moins ſa rigueur infinie, Et ie n’excuſe pas cette ingrate beauté, Pour te faire éprouuer la meſme cruauté:</orig>
            <reg>Sois tel qu'il te plaira, souffrir par compagnie, N'est pas ressentir moins sa rigueur infinie, Et ici n'excuse pas cette ingrate beauté, Pour te faire éprouver la même cruauté:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le meſpris quelquefois peut-eſtre legitime Il'eſt iaſte pour l’vn, pour l’autre, il est vn crime, Elle peut auec nous agir differemment, 2 Pour chacun, chaque mode, &amp; chaque traittement.</orig>
            <reg>Le mépris quelquefois peut-être légitime Il'est jaste pour l'un, pour l'autre, il est un crime, Elle peut avec nous agir différemment, 2 Pour chacun, chaque mode, et chaque traittement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MILAGELIMANT.</orig>
            <reg>MILAGELIMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A ce conte mon mal m’eſt vn iuſte ſupplice Et pour vous ſeulement ſa rigueur eſt vn vice, Elle a tort de traictar auet tant de meſpris L’excellence, &amp; l’honneur des plus rares eſprits:</orig>
            <reg>À ce conte mon mal m'est un juste supplice Et pour vous seulement sa rigueur est un vice, Elle a tort de traitar auet tant de mépris L'excellence, et l'honneur des plus rares esprits:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On parle de vous ſeul ſur la terre,&amp; ſur l’onde, Et vos charmants attraits depeupleront le monde, La plus forte ſe rend au nom de Polydor, Il faut que tout vous cede;</orig>
            <reg>On parle de vous seul sur la terre,et sur l'onde, Et vos charmants attraits dépeupleront le monde, La plus forte se rend au nom de Polydor, Il faut que tout vous cède;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLYDOR.</orig>
            <reg>POLYDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres tu parles d’or.</orig>
            <reg>Après tu parles d'or.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIMANT,GEAT Contre vous tous les cœurs font de vaines deffences.</orig>
            <reg>CELIMANT,GEAT Contre vous tous les cœurs font de vaines défenses.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>POLYDOR.</orig>
          <reg>POLYDOR.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OR.</orig>
            <reg>OR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu pourrois auoir eu de plus fauſſes croyances:</orig>
            <reg>Tu pourrais avoir eu de plus fausses croyances:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELIMA Si l'on n’eſtoit puiffant que par comparaiſons, Vous ſeriés Prince;</orig>
            <reg>ÉLIMA Si l'on n'était puffant que par comparaisons, Vous seriez Prince;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L YDOR.</orig>
            <reg> LYDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu;</orig>
            <reg>Adieu;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIMANT tout bas.</orig>
            <reg>CELIMANT tout bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des petites maiſons;</orig>
            <reg>Des petites maisons;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>CA L IE SCENE IREMIERE, LYSANTE, CELIANDRE.</orig>
          <reg>CA L IE SCÈNE JREMIÈRE, LYSANTE, CELIANDRE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANTE.</orig>
            <reg>LYSANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>onj femmntenant, que ce n'est pas ſans peine Que mon ſuiet t’oblige à quitter Dorimene, Et qu'vn de tes amis, ne t’afflligeroit pas D’accepter ma conduite, &amp; d’épargner tes pas.</orig>
            <reg>onj femmntenant, que ce n'est pas sans peine Que mon sujet t'oblige à quitter Dorimène, Et qu'un de tes amis, ne t'afflligerait pas D'accepter ma conduite, et d'épargner tes pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIANDRE.</orig>
            <reg>CELIANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon eſprit eſt confus, &amp; ie ne conſidere, En l’état où ie ſuis, que ma propre miſere;</orig>
            <reg>Mon esprit est confus, et ie ne considère, En l'état où je suis, que ma propre misère;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn regret ſi ſenſible à mon malheur eſt ioinct, Que ie ſuis mal, par tout, où Madame n’eſt point.</orig>
            <reg>Un regret si sensible à mon malheur est joint, Que ie suis mal, par tout, où Madame n'est point.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE DEVXIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE DEUXIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DORIMENE.</orig>
          <reg>DORIMENE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LYSANTE.</orig>
          <reg>LYSANTE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CELIANDRE.</orig>
          <reg>CELIANDRE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORIMENE à Celiandre.</orig>
            <reg>DORIMENE à Céliandre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>’Oubliois quelque choſe, vn mot, &amp; ie vous laiſſe,</orig>
            <reg>’Oubliois quelque chose, vn mot, &amp; ie vous laisse,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANTE ſeule.</orig>
            <reg>LYSANTE seule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin, ie cognois trop la douleur qui la preſſe, Celiandre preſide en ce debile eſprit Et n’a plus de deſſein, pour celle qui le prit;</orig>
            <reg>Enfin, Seigneur connais trop la douleur qui la presse, Céliandre preside en ce débile esprit Et n'a plus de dessein, pour celle qui le prit;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais le Ciel deſniera ce ſuccés à mes peines, Où mon affection reünira leurs chaiſnes, Au repos où ie ſuis, ie feindray des malheurs En ma meilleure humeur ie verſeray des pleurs, Et ie diuertiray les infidelles flammes D'vn amant, agreable aux yeux de tant de Dames, Mais que ce mot est long, la meſme liberté Me diſpenſe à punir ſon inciuilité.</orig>
            <reg>Mais le Ciel déniera ce succès à mes peines, Où mon affection réunira leurs chaînes, Au repos où tu suis, Seigneur feindrai des malheurs En ma meilleure humeur était verserai des pleurs, Et ie divertirai les infidèles flammes D'un amant, agréable aux yeux de tant de Dames, Mais que ce mot est long, la rendre liberté Me dispense à punir son incivilité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE TROISIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE -TROISIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LYSANTE, DORIMENE, CELIANDRE,</orig>
          <reg>LYSANTE, DORIMENE, CELIANDRE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANTE.</orig>
            <reg>LYSANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E mot a bien dure;</orig>
            <reg>E mot a bien dure;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>la fourbe est fort ciuile,</orig>
            <reg>la fourbe est fort civile,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORIMENE.</orig>
            <reg>DORIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il luy ſeroit permis, cheZ vous, d’en dire mille;</orig>
            <reg>Il lui avait permis, chez vous, d'en dire mille;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANTE.</orig>
            <reg>LYSANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par tout il à ce droict:</orig>
            <reg>Par tout il à ce droit:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais ie ne voudrois pas Le diuertir du ſoin, d’accompagner vos pas;</orig>
            <reg>mais ici ne voudrais pas Le divertir du soin, d'accompagner vos pas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçay tous les reſpects qu’il doit à ſes maiſtreſſes, veine.</orig>
            <reg>Je sais tous les respects qu'il doit à ses maîtresses, veine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais la ciuilité ſouffre dans vos careſſes.</orig>
            <reg>Mais la civilité souffre dans vos caresses.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORIMENE.</orig>
            <reg>DORIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous rendrayce traict, Que ſon geſte affeté Teſmoigne de deſſein, deſſus ſa liberté!</orig>
            <reg>Je vous rendraice trait, Que son geste affété Témoigne de dessein, dessus sa liberté!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette ſuperbe fille en fin cede la place Où le feu ſi long-temps fut vain contre la glace;</orig>
            <reg>Cette superbe fille en fin cède la place Où le feu si longtemps fut vain contre la glace;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſenſible à l’amour, apres ſes longs meſpris, Rend le tribut qu’on doit, à ce Roy des eſprits, Mais ie perdray le fruict d’vne ardeur ſans ſeconde, Ou ie poſsederay ce miracle du monde, Deſia par mon adreſse, il m’apporte ſes vœux, Clorinde nele voit que del’œil que ie veux.</orig>
            <reg>Et sensible à l'amour, après ses longs mépris, Rend le tribut qu'on doit, à ce Roi des esprits, Mais ainsi perdrai le fruit d'une ardeur sans seconde, Ou tu posséderai ce miracle du monde, Déjà par mon adresse, il m'apporte ses vœux, Clorinde nele voit que dél'œil que je veux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et froide à cét obiet que le ciel me deſtine, Eſperant profiter, prepare ſa ruine;</orig>
            <reg>Et froide à cet objet que le ciel me destine, Espérant profiter, prépare sa ruine;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toy, qui rãges mes ſens ſous ſes charmes vainqueurs Roy de nos liberteZ, maiſtre abſolu des cœurs.</orig>
            <reg>Toi, qui ranges mes sens sous ses charmes vainqueurs Roi de nos liberté, maître absolu des cœurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si tu conduits mes vœux, que deſsous ton Empire D'vn cœur reſpectueux tout le monde ſouſpire, Qu'on reuere tes loix, que ton nom glorieux, Soit adorable en terre,&amp; redoutable aux Cieux:</orig>
            <reg>Si tu conduits mes vœux, que dessous ton Empire D'un cœur respectueux tout le monde soupire, Qu'on révère tes lois, que ton nom glorieux, Soit adorable en terre,et redoutable aux Cieux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, i’apperçoy Clorinde, il faut flatter ſes craintes, Et taire le ſuccés des froideurs qu'elle a feintes.</orig>
            <reg>Mais, j'aperçois Clorinde, il faut flatter ses craintes, Et taire le succès des froideurs qu'elle a feintes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCEND QVATRIESME.</orig>
          <reg>SCEND QUATRIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLORINDE.</orig>
          <reg>CLORINDE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DORIMENE.</orig>
          <reg>DORIMENE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CEORIIDE.</orig>
            <reg>CEORIIDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E voy-ce lâche obiet, qui trahit mes deſirs, IEt bastit ſon repos deßus mes déplaiſirs;</orig>
            <reg>E vois-ce lâche objet, qui trahit mes désirs, JEt bâtit son repos dessus mes déplaisirs;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORIMENE.</orig>
            <reg>DORIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux!</orig>
            <reg>Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que Clorinde eſt triſte!</orig>
            <reg>que Clorinde est triste!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORINDE.</orig>
            <reg>CLORINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En ſa melancholie Elle a la peine iuſte, &amp; deuë à ſa folie, D'vn malheureux effect mes deſſeins ſont ſuiuis, Et touſiours ce ſuccés ſuit vn mauuais aduis.</orig>
            <reg>En sa mélancolie Elle a la peine juste, et due à sa folie, D'un malheureux effet mes desseins sont suivis, Et toujours ce succès suit un mauvais avis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>C iij</orig>
          <reg>Ç Cijà</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORIMENE.</orig>
            <reg>DORIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Simple, ne voila pas, comme l’impatience Produit le deſeſpoir, apres la deffiance?</orig>
            <reg>Simple, ne voilà pas, comme l'impatience Produit le désespoir, après la défiance?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laiſſe agir ſeutement des moyens ſi certains, Et tu verras bien-tost l’effect de tes deſdains.</orig>
            <reg>Laisse agir seutement des moyens si certains, Et tu verras bientôt l'effet de tes dédains.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORINDE.</orig>
            <reg>CLORINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hâ!</orig>
            <reg>Hâ!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>des effects trop prompts ont ſuiuy cette feinte Ie n’ay pû l’accuſer d’vne importune plainte, Ma froideur a produit de legeres douleurs, Et ſon reſſentiment n’a point produit de pleurs:</orig>
            <reg>des effets trop prompts ont suivi cette feinte Je n'ai pu l'accuser d'une importune plainte, Ma froideur a produit de légères douleurs, Et son ressentiment n'a point produit de pleurs:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mueſcrueyvingiui, mon aueugle deffence Comme s’il euſt deſia ſouhaitté mon abſence, Et m'en a faict paroiſtre vn ſi leger tourment, Que ie ſemble l’auoir preuenu ſeulement.</orig>
            <reg>muescrueyvingiui, mon aveugle défense Comme s'il eût déjà souhaité mon absence, Et m'en a fait paraître un si léger tourment, Que tu semble l'avoir prévenu seulement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORIMENE.</orig>
            <reg>DORIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et cela vous étonne?</orig>
            <reg>Et cela vous étonne?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORINDE.</orig>
            <reg>CLORINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Est-ce vne heureuſe iſſuë Et conforme à la fin que i’en auois conceuë?</orig>
            <reg>Est-ce une heureuse issue Et conforme à la fin que j'en avais conçue?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORIMENE.</orig>
            <reg>DORIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si, deuant que ſix fois l’Aſtre de la clarté Ayt de cet oriZon banny l’obſcurité, Vous voyés à vos pieds cet autheur de vos larmes Souſpirant, auoüer le pouuoir de vos charmes;</orig>
            <reg>Si, devant que six fois l'Astre de la clarté Ait de cet orizon banni l'obscurité, Vous voyez à vos pieds cet auteur de vos larmes Souspirant, auoüer le pouvoir de vos charmes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſi ſa paßion, n’obtient quelque ſecours, Ses propres mains, s’armer contre ſes propres iours, Serés-vous ſatisfaicte?</orig>
            <reg>Et si sa passion, n'obtient quelque secours, Ses propres mains, s'armer contre ses propres jours, Serez-vous satisfaite?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; louërés-vous l’addreſſe, D’auoir ſi bien ſondé la douleur qui le preſſe?</orig>
            <reg>et louerez-vous l'adresse, D'avoir si bien sondé la douleur qui le presse?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faict l’indifferent, il ne ſuit point vos pas, Mais cette froide humeur ne luy durera pas;</orig>
            <reg>Il fait l'indifférent, il ne suit point vos pas, Mais cette froide humeur ne lui durera pas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’autres ont éprouué leurs maistreſſes ſeueres Qui n’ont pouſſé d’abord que des plaintes legeres, Leurs feux ſembloient éteints, &amp; leurs nœuds deſliés Mais ces grands cœurs, enfin, ſe ſont humiliés, Leur force n’a ſeruy qu’à prouuer leur foibleſſe, Et qu'à mieux établir les loix de leur maistreſſe;</orig>
            <reg>D'autres ont éprouvé leurs maîtresses sévères Qui n'ont poussé d'abord que des plaintes légères, Leurs feux semblaient éteints, et leurs nœuds desliés Mais ces grands cœurs, enfin, se sont humiliés, Leur force n'a servi qu'à prover leur faiblesse, Et qu'à mieux établir les lois de leur maîtresse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyant ce vain amant languir à vos genoux, Les yeux moüillés de pleurs, m'en remercierés-vous?</orig>
            <reg>Voyant ce vain amant languir à vos genoux, Les yeux mouillés de pleurs, m'en remercierrez-vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORINDE.</orig>
            <reg>CLORINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ne l’y voyant pas?</orig>
            <reg>Et ne l'y voyant pas?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORIMENE.</orig>
            <reg>DORIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ſa froideur ne ceſſe Meſpriſés conſtamment vn ingrat qui vous laiſſe, Et vous aurés au moins la ſatisfaction D’auoir bien recogneu ſon peu d’affection, Vos dédains produiront ſon repos, ou ſa peine Par eux, vous cognoiſtrés ſon amour,&amp; ſa hayne, Et ce ſera touſiours vn fruict de mes aduis Que d’auoir détrompé qui les aura ſuiuis;</orig>
            <reg>Si sa froideur ne cesse Mesprisés constamment un ingrat qui vous laisse, Et vous aurez au moins la satisfaction D'avoir bien reconnu son peu d'affection, Vos dédains produiront son repos, ou sa peine Par eux, vous cognoistrés son amour, sa haine, Et ce sera toujours un fruit de mes avis Que d'avoir détrompé qui les aura suivis;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORINDE.</orig>
            <reg>CLORINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’ils m’ostent ſon amour, ou fauſſe, ou violente Ils ne produiront point la fin de vostre attente, Ie ferois en ce cas ioüer tous mes reſſorts, Et n'eſpargnerois pas les extremes efforts.</orig>
            <reg>Qu'ils m'ôtent son amour, ou fausse, ou violente Ils ne produiront point la fin de votre attente, Je ferais en ce cas jouer tous mes ressorts, Et n'épargnerais pas les extrêmes efforts.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORIMENE.</orig>
            <reg>DORIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’amour eſt vn enfant remply de ialouſie Vous trouble-t’il deſia de cette freneſie?</orig>
            <reg>Qu'amour est un enfant rempli de jalousie Vous trouble-t-il déjà de cette frénésie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne trauerſayeit point vestre contentement?</orig>
            <reg>Ne traversaieit point vêtre contentement?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et n’ay-ie point deſſein d’attirer vostre amant?</orig>
            <reg>Et n'ai-je point dessein d'attirer votre amant?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CEORINDE.</orig>
            <reg>CEORINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n'en répondrois pas.</orig>
            <reg>Je n'en répondrais pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORIMENE.</orig>
            <reg>DORIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ny moy de la folie Qui ſuit preſque touſiours cette melancholie, Preuoyés de bonne heure à voſtre gueriſon Où voſtre amour croißant, vous perdrés la raiſon:</orig>
            <reg>Ni moi de la folie Qui suit presque toujours cette mélancolie, Prévoyez de bonne heure à votre guérison Où votre amour croissant, vous perdrez la raison:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On diroit à nous voir que d’vne telle guerre Le prix, eſt le threſor le plus cher de la terre;</orig>
            <reg>On dirait à nous voir que d'une telle guerre Le prix, est le trésor le plus cher de la terre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De quels attraits ſi forts, de quelles qualités Eſt pourueu ce vainqueur de tant de libertés?</orig>
            <reg>De quels attraits si forts, de quelles qualités Est pourvu ce vainqueur de tant de libertés?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce le Dieu de Paphe, ou le Paſteur d’Acriſe?</orig>
            <reg>Est-ce le Dieu de Paphe, ou le Pasteur d'Acrise?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et tout cet vniuers luy doit-il ſa franchiſe?</orig>
            <reg>Et tout cet univers te doit-il sa franchise?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy, ie tiens qu’il n’eſt point ſi rare, &amp; ſi charmant, Qu'vne fille ne pûſt s’en deffendre ayſément, Paris a bien du peuple, &amp; parmy ce grand nombre I'ay veu mille Soleils, dont il eſt moins que l’ombre;</orig>
            <reg>Moi, Seigneur tiens qu'il n'est point si rare, et si charmant, Qu'une fille ne put s'en défendre aisément, Paris a bien du peuple, et parmi ce grand nombre J'ai vu mille Soleils, dont il est moins que l'ombre;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORINDE.</orig>
            <reg>CLORINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous blaſmés iuſtement ce qui vous faict mourir, Et l’on dépriſe ainſi ce qu’on veut acquerir.</orig>
            <reg>Vous blâmez justement ce qui vous fait mourir, Et l'on déprise ainsi ce qu'on veut acquérir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORIMENE en riant.</orig>
            <reg>DORIMENE en riant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ſa poßeßion m'eſt vn bien ſouhaittable, Ses refus produiront ma perte indubitable, Ses yeux ont des attraits plus forts que ſes rigueurs, Et ce fatal aymant attire tous les cœurs.</orig>
            <reg>Que sa passion m'est un bien souhaitable, Ses refus produiront ma perte indubitable, Ses yeux ont des attraits plus forts que ses rigueurs, Et ce fatal aimant attire tous les cœurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SLORINDET.</orig>
            <reg>SLORINDET.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce diſcours est l’effect.</orig>
            <reg>Ce discours est l'effet.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D'ORIMENE.</orig>
            <reg>D'ORIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'on remarque;</orig>
            <reg>Qu'on remarque;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De l’ardeur inſenſee,</orig>
            <reg>De l'ardeur insensée,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORINDE.</orig>
            <reg>CLORINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adiouſtés dedans vostre penſee;</orig>
            <reg>Ajoutés dedans votre pensée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oui du ejt unt urdem egute u voſere amour;</orig>
            <reg>Oui du ejt unt urdem égute vosere amour;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux.</orig>
            <reg>Je veux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORIMENE.</orig>
            <reg>DORIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Acheués donc.</orig>
            <reg>Achevez donc.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORINDE.</orig>
            <reg>CLORINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux perdre le iour, Vous me cachez en vain cette indiſcrette flame, Et le feu de ce front monſtre celuy de l'ame.</orig>
            <reg>Je veux perdre le jour, Vous me cachez en vain cette indiscrète flamme, Et le feu de ce front montre celui de l'âme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORIMENE.</orig>
            <reg>DORIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Combien ie vous plairois, par cette affection Vous auriés vn exemple à vostre election, Et par mon iugement, vous croiriés qu’elle est bonne Car Celiandre encor n’auroit bleſſé perſonne, Mais ſi vous deſirez publier ſes attraits, Cherchés vne autre preuue au pouuoir de leurs traits, Il me peut bien, Madame, apporter du remede S’il arriue qu'vn iour ie reclame ſon ayde;</orig>
            <reg>Combien Dieu vous plairais, par cette affection Vous auriez un exemple à votre élection, Et par mon jugement, vous croiriez qu'elle est bonne Car Céliandre encor n'aurait blessé personne, Mais si vous désirez publier ses attraits, Cherchez une autre preuve au pouvoir de leurs traits, Il me peut bien, Madame, apporter du remède S'il arrive qu'un jour votre réclame son aide;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie trouue ſes attraits, moinares que ſes deffaux;</orig>
            <reg>Je trouve ses attraits, moines que ses défauts;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORINDE.</orig>
            <reg>CLORINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pouués-vous teſmoigner des ſentimens ſi faux?</orig>
            <reg>Pouvez-vous témoigner des sentiments si faux?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORIMENE.</orig>
            <reg>DORIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ne pouués-vous pas m’eſtimer aſſés vaine Pour ioüer Celiandre, &amp; rire de ſa peine?</orig>
            <reg>Et ne pouvez-vous pas m'estimer assez vaine Pour jouer Celiandre, et rire de sa peine?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt mon intention, &amp; puis voſtre intereſt Me feroit renoncer à tout ce qui me plaiſt.</orig>
            <reg>C'est mon intention, et puis votre intérêt Me ferait renoncer à tout ce qui me plaît.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORINDE.</orig>
            <reg>CLORINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin ie te veux croire, &amp; ſur cette aſſeurance I'efface en ta faueur ma premiere croyance, Mais l’eſtimant ſi peu, ſouffre que ce diſcours Qui ne peut t’importer, faſſe pour mon ſecours;</orig>
            <reg>Enfin ie te veux croire, et sur cette assurance J'efface en ta faveur ma première croyance, Mais l'estimant si peu, souffre que ce discours Qui ne peut t'importer, fasse pour mon secours;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Permets que cet amant ſçache noſtre querelle, Lyſante s’offrira d’en porter la nouuelle, Elle l’aduertira des meſpris que tu fais, Uu pim parſaut oviet, que ie tugnens iamais, Il ſçaura mon amour, &amp; ton indifference Ton peu d’intention, &amp; ma perſeuerance, Et Lyſante fera par ce peu d’entretien Beaucoup pour mon repos, &amp; rien contre le tien.</orig>
            <reg>Permets que cet amant sache notre querelle, Lysante s'offrira d'en porter la nouvelle, Elle l'avertira des mépris que tu fais, Uu pim parsaut oviet, que ie tugnends jamais, Il saura mon amour, et ton indifférence Ton peu d'intention, et ma persévérance, Et Lysante fera par ce peu d'entretien Beaucoup pour mon repos, et rien contre le tien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORIMENE.</orig>
            <reg>DORIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non plus que ſon amour ie ne veux point ſa hayne, Qui peut estre à ton bien ſeroit encore vaine, Il faut qu'à la froideur quetque reſpeci fon toinct, Et l’on n'offenſe pas tout ce qu’on ayme point, Quand ie t'ouure mon cœur.</orig>
            <reg>Non plus que son amour vertu ne veux point sa haine, Qui peut être -à ton bien serait encore vaine, Il faut qu'à la froideur quetque respeci son toint, Et l'on n'offense pas tout ce qu'on aime point, Quand autre t'ouvre mon cœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORINDE.</orig>
            <reg>CLORINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces raiſons ſont friuoles Et ie me ſeruiray de vos ſeules paroles;</orig>
            <reg>Ces raisons sont frivoles Et Seigneur me servirai de vos seules paroles;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voſtre vvix apres tout ne ie peut démentir, Et vous parlés trop bien, pour vous en repentir.</orig>
            <reg>votre vix après tout ne On peut démentir, Et vous parlez trop bien, pour vous en repentir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORIMENE.</orig>
            <reg>DORIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En me deſobligeant de ce mauuais office.</orig>
            <reg>En me désobligeant de ce mauvais office.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORINDE.</orig>
            <reg>CLORINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne puis m'aduiſer de rien que ie ne feiſſe, Pour vous i’auois perdu tout eſpoir de guerir, Et par vous, s’il ſe peut, ie le veux r’acquerir;</orig>
            <reg>Je ne puis m'aviser de rien que je ne féisse, Pour vous j'avais perdu tout espoir de guérir, Et par vous, s'il se peut, je le veux racquérir;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORIMENE.</orig>
            <reg>DORIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fay ce qui te plaira, mais croy que mon addreſſe Nuira, s’il eſt beſoin, à l’ardeur qui te preſſe, Que ie puis d’vn mot ſeul ruïner tes deſirs Et porter le deſordre en tes plus doux plaiſirs.</orig>
            <reg>Fais ce qui te plaira, mais crois que mon adresse Nuira, s'il est besoin, à l'ardeur qui te presse, Que ils puis d'un mot seul ruiner tes désirs Et porter le désordre en tes plus doux plaisirs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORINDE.</orig>
            <reg>CLORINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans moy tu ne peux rien, quelque effort que tu faſſes, Dr in pour jeulement excite ces menaces, Tonne, vante, romps tout, trouble les Elemens, Tes peines me ſeront des diuertiſſemens, Apres mes longs ennuys, ta fourbe découuerte Ruinant tes deſſeins, diuertira ma perte;</orig>
            <reg>Sans moi tu ne peux rien, quelque effort que tu fasses, Dr in pour jeulement excite ces menaces, Tonne, vante, romps tout, trouble les Élements, Tes peines me seront des divertissements, Après mes longtemps ennuis, ta fourbe découverte Ruinant tes desseins, divertira ma perte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons treuuer Lyſante;</orig>
            <reg>Allons trouver Lysante;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE CINQVIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE CINQUIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CELIMANT.</orig>
          <reg>CELIMANT.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLORINDE.</orig>
          <reg>CLORINDE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CELIMANT la retenant.</orig>
          <reg>CELIMANT la retenant.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Itendes vn moment,</orig>
            <reg>Itendes un moment,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORINDE, Que tu m’as faict de peur!</orig>
            <reg>CLORINDE, Que tu m'as fait de peur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dépeſche viſtement.</orig>
            <reg>dépêche vitement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIMANT.</orig>
            <reg>CELIMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour la derniere fois, entens la voix d'vn frere Qui ne peut differer vn trépas neceſſaire, Et qui va terminer ſa vie, &amp; ſon tourment Si tu n’offre tes ſoings à ſon allegement.</orig>
            <reg>Pour la dernière fois, entends la voix d'être frère Qui ne peut différer un trépas nécessaire, Et qui va terminer sa vie, et son tourment Si tu n'offre tes soings à son allégement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SEORINDE.</orig>
            <reg>SEORINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne preuoyois-ie pas ta plainte couſtumiere?</orig>
            <reg>Ne prévoyais-je pas ta plainte coutumière?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, que puis-ie pour toy, guery moy la premiere Ou plaignons à l’enuy noſtre commun ennuy.</orig>
            <reg>Mais, que puis-je pour toi, guéri moi la première Ou plaignons à l'en notre commun ennui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne pouuant rien pour moy, que puis-ie pour autruy?</orig>
            <reg>Ne pouvant rien pour moi, que puis-je pour autrui?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIMANT.</orig>
            <reg>CELIMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’accuſerois pas cette beauté diuine Si nos maux prouenoient d’vne meſme origine:</orig>
            <reg>Je n'accuserais pas cette beauté divine Si nos maux provenaient d'une même origine:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu traictes Celiandre auec mille dédains, Tu luy deffends ta veuë, &amp; pourtant tu te plains, Au lieu, qu’vne beauté n’eut iamais tant d'Empire Qu'en a ſur moy l’obiet, qui faict, que ie ſouſpire, a impione u jes geioula unmores un pue conte, Et rien ne peut toucher cette ingrate beauté;</orig>
            <reg>Tu traites Céliandre avec mille dédains, Tu de défends ta vue, et pourtant tu te plains, Au lieu, qu'une beauté n'eût jamais tant d'Empire Qu'en a sur moi l'objet, qui fait, que Un soupire, à impione geioula unmores un pue conte, Et rien ne peut toucher cette ingrate beauté;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORINDE.</orig>
            <reg>CLORINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et bien, puis-ie empeſcher que ſa rigueur ne dure?</orig>
            <reg>Et bien, puis-je empêcher que sa rigueur ne dure?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Accuſe noſtre mere, ou pluſtoſt ſa nature, Qui te fiſt en naiſſant capable de l'aymer Et ne t’a pas donné ce qui la peut charmer:</orig>
            <reg>Accuse notre mère, ou plutôt sa nature, Qui te fît en naissant capable de l'aimer Et ne t'a pas donné ce qui la peut charmer:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toucheray-ie ſes yeux, ces tyrans de ton ayſe?</orig>
            <reg>Toucherai-je ses yeux, ces tyrans de ton aise?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et leur ſeras tu cher, pourueu, que ie leur plaiſe, Nous meſmes, nous deuons traicter nos paßions, Ie ne te charge point de ces commißions, Tu ne peux par tes ſoings diuertir ma ruïne, Ny charmer Celiandre auec ta bonne mine, Tes vertus ne ſçauroient reparer mes deffaux, Il ne s'enquestera que de ce que ie vaux:</orig>
            <reg>Et leur seras tu cher, pourvu, que ainsi leur plaise, Nous mêmes, nous devons traiter nos passion, Je ne te charge point de ces commise, Tu ne peux par tes soings divertir ma ruïne, Ni charmer Céliandre avec ta bonne mine, Tes vertus ne sauraient réparer mes défauts, Il ne s'enquêtera que de ce que ie vaux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En ces elections d’vne importance extréme, Nous ne conſiderons que la perſonne meſme, Tout obiet pour vn ſeul, doit eſtre indifferent, On ne peut épouſer confident, ny parent.</orig>
            <reg>En ces élections d'une importance extrême, Nous ne considérons que la personne même, Tout objet pour un seul, doit être indifférent, On ne peut épouser confident, Seigneur parent.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>1</orig>
            <reg>1</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CEL'IMANT.</orig>
            <reg>CEL'IMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne voila pas touſiours ta deffaite ordinaire?</orig>
            <reg>Ne voilà pas toujours ta défaite ordinaire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ſeruent ces diſcours?</orig>
            <reg>Que servent ces discours?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eſt-ce me ſatisfaire?</orig>
            <reg>est-ce me satisfaire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne demande pas que tu parles d’amour A ce diuin Soleil, qui me priue du iour:</orig>
            <reg>Je ne demande pas que tu parles d'amour A ce divin Soleil, qui me prive du jour:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne deſire pas que tu charmes fa veuë, De ces attraits naiſſants, dont ta face est pourueuë, Et que par ta beauté ie plaiſe à ces beaux yeux Qui treuuerent touſiours mon abord ennuyeux;</orig>
            <reg>Je ne désire pas que tu charmes fa vue, De ces attraits naissants, dont ta face est pourvue, Et que par ta beauté nous plaise à ces beaux yeux Qui trouvèrent toujours mon abord ennuyeux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'attends de ta priere, &amp; non pas de tes charmes, Que cette ingrate, au moins, conſidere mes larmes, Et ne la treuuant point ſenſible à mes dbuleurs La mort, ce dernier mal, finira mes malheurs.</orig>
            <reg>J'attends de ta prière, et non pas de tes charmes, Que cette ingrate, au moins, considère mes larmes, Et ne la trouvant point sensible à mes dbuleurs La mort, ce dernier mal, finira mes malheurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORINDE.</orig>
            <reg>CLORINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’eſt rien que mon ſoing épargnast pour te plaire:</orig>
            <reg>Il n'est rien que mon soing épargnât pour te plaire:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais tu m’oſtes vn temps qui m’eſt trop neceſſaire;</orig>
            <reg>Mais tu m'ôtes un temps qui m'est trop nécessaire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu deuois differer apres ma gueriſon De ſentir la douleur qui trouble ta raiſon, Car toy ſouffrir pour elle, &amp; moy pour Celiandre, Et faire pour tous deux, c’est beaucoup entreprendre, Quelques mots toutefois, portés bien à propos Te feront, ſi ie puis, eſperer du repos, Mais ie n’oZe aſſeurer que ie te ſois vtile, Si tu cognois Lyſante, elle eſt bien difficile.</orig>
            <reg>Tu devais différer après ma guérison De sentir la douleur qui trouble ta raison, Car toi souffrir pour elle, et moi pour Céliandre, Et faire pour tous deux, c'est beaucoup entreprendre, Quelques mots toutefois, portez bien à propos Te feront, si elle puis, espérer du repos, Mais ie n'oSe assurer que sans te sois voitile, Si tu connais Lysante, elle est bien difficile.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle n’a point encor ſouſpiré dans les fers, Ny reſſenty les feux, du tyran que tu ſers, Ce vainqueur toutefois, ſur les plus reſoluës Par la ſuite du temps, rend ſes loix abſoluës, Nous verrons tost ou tard ſon eſprit engagé, Mais que ie tarde!</orig>
            <reg>Elle n'a point encor soupiré dans les fers, Ny ressenti les feux, du tyran que tu sers, Ce vainqueur toutefois, sur les plus resoluës Par la suite du temps, rend ses lois absolues, Nous verrons tôt ou tard son esprit engagé, Mais que ici tarde!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>adieu, tu m'es bien obligé.</orig>
            <reg>adieu, tu m'es bien obligé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIMANT.</orig>
            <reg>CELIMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fay moy cette faueur, ſi long-temps eſperee, Ma vie est en tes mains.</orig>
            <reg>Fais -moi cette faveur, si longtemps espère, Ma vie est en tes mains.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORINDE.</orig>
            <reg>CLORINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle eſt mal aſſeuree, Adieu, mais Celiandre addreſſe icy ſes pas, Et jauteh aborder s latbe ne le fay pas, Mon frere, encore vn mot.</orig>
            <reg>Elle est mal assurée, Adieu, mais Céliandre adresse ici ses pas, Et jauteh aborder sais latbe Mon le fay pas, Un frère, encore un mot.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIMANT.</orig>
            <reg>CELIMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces parbies fans ſuite, Prouuent l’excés d’amour, où ton ame eſt reduite, Qu'eſt-ce que tu me dis?</orig>
            <reg>Ces parbies fans suite, Prouvent l'excès d'amour, où ton âme est réduite, Qu'est-ce que tu me dis?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORINDE.</orig>
            <reg>CLORINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de re faieis te uiſcours:</orig>
            <reg>de re faiéis te uiscours:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu me troubles, adieu, i’en ay perdu le cours.</orig>
            <reg>Tu me troubles, adieu, j'en ai perdu le cours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE SIXIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE SIXIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CELIANDRE.</orig>
          <reg>CELIANDRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CELIMANT.</orig>
          <reg>CELIMANT.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIANDRE.</orig>
            <reg>CELIANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>VV vois, cher Celimant, quelle est ma recompenſe?</orig>
            <reg>VV vois, cher Celimant, quelle est ma récompense?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne m'eſt pas permis de la voir, ſans offenſe:</orig>
            <reg>Il ne m'est pas permis de la voir, sans offense:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qui ne l’ayme point, a cette liberté Que l’ingrate dénie à ma fidelité, Si mon amour naiſſoit, &amp; ſi cette inhumaine N'auoit point autrefois conſideré ma peine,</orig>
            <reg>Et qui ne l'aime point, à cette liberté Que l'ingrate dénie à ma fidélité, Si mon amour naissait, et si cette inhumaine N'avait point autrefois considéré ma peine,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ie ne me plaindrois pas, mon mal ſeroitleger Ie croirois que le temps le pourroit alleger, Mais qu'elle ait faict paroistre vne ardeur ſi certaine Et voir à tant d’amour, ſucceder tant de hayne, Ce changement viſible eſt aux plus reſolus Vn ſuiet deſe perdre, &amp; de n'eſperer plus, Depuis que l’eſperance à mes vœux eſt rauie, Ie me ſuis demandé des raiſons de ma vie, Le plus fidelle iuge euſt moins ſeuerement Deſſus mes actions donné ſon iugement, Et ſi v'en puis uuoin cen ſentimem ſaeue Ie ſuis plus criminel vers le Ciel, que vers elle, Puiſque i’ay tout ſouſmis aux charmes de ſes yeux Et que ie leur rendois, ce qu’on ne doit qu’aux Dieux.</orig>
            <reg>Je ne me plaindrais pas, mon mal seraitleger Je croirais que le temps le pourrait alléger, Mais qu'elle ait fait paraître une ardeur si certaine Et voir à tant d'amour, succéder tant de haine, Ce changement visible est aux plus résolus Ven ues dese Vendre, et de n'espérer plus, Depuis que l'espérance à mes vœux est ravie, Je me suis demandé des raisons de ma vie, Le plus fidèle juge eût moins sévèrement Dessus mes actions donné son jugement, Et si v', que si ven sentimem ève Je suis plus criminel vers le Ciel, que vers elle, Puisque eay tout sous le Cie de ses yeux Et que ie le Ciel, je on ne doit aux Dieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIMANT.</orig>
            <reg>CELIMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie doute du malheur d’où prouient ta diſgrace, Mais ie la reüerrois, ſi i'eſtois en ta place, Et n’obſeruerois point ces reſpects infinis Que tu rends à ce mot, qui vous a deſ-vnis, Que ſp̧ais-tu, ſi ma ſœur veut par cette deffence Eprouuer ta ſottiſe, ou ton obeyſſance?</orig>
            <reg>Je doute du malheur d'où provient ta disgrâce, Mais rends à reüerrois, si j'étais en ta place, Et n'observerais point ces respects infinis Que tu rends à ce mot, qui vous a des-vnis, Que spais-tu, si ma sœur veut par cette défense Éprouver ta sottise, ou ton obéissance?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ignores-tu l’humeur des filles de ce temps?</orig>
            <reg>Ignores-tu l'humeur des filles de ce temps?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçachés qu’il leur eſt doux de rire à nos deſpens, Souuent elles nous font, (tant Vn nomme s'oublie) Ioindre aux preuues d’amour, des preuues de folie, Elles font practiquer les regles d’Amadis Et ſe plaiſent à voir, comme on aymoit iadis;</orig>
            <reg>Sachez qu'il leur est doux de rire à nos dépens, Supent elles nous font, (tant Un nomme s'oublie) Joindre aux prévues d'amour, des preuves de folie, Elles font practiquer les règles d'Amadis Et se plaisent à voir, comme on aimait jadis;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’oſe t’aſſeurer, qu’on te traitte de meſme, Mais au moins (cher amy) ie ſçay que ma ſœur ayme;</orig>
            <reg>Je n'ose t'assurer, qu'on te traite de même, Mais au moins (cher ami) ie sçay que ma sœur aime;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ses ſouſpirs eternels me teſmoignent aſſeZ De quelle paßion ſes eſprits ſont bleſſe</orig>
            <reg>Ses soupirs éternels me témoignent assez De quelle passion ses esprits sont blesse</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIANDRE.</orig>
            <reg>CELIANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne me déguiſe point ſes viſibles dédains, Et croy que ie ſuis iuste alors que ie me plains;</orig>
            <reg>Ne me déguise point ses visibles dédains, Et crois que tu suis juste alors que sans me plains;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie reuerois ſans fruict ces astres que i’adore, Et quelque peu de cœur qu'elle me laiſſe encore, En fin m’a faict reſoudre, à feindre des meſpris Et voir plus rarement ces Rois de mes eſprits:</orig>
            <reg>Je révérais sans fruit ces astres que j'adore, Et quelque peu de cœur qu'elle me laisse encore, En fin m'a fait résoudre, à feindre des mépris Et voir plus rarement ces Rois de mes esprits:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>F'ay feint de m’affranchir d’vn penible ſeruage, Et de porter ailleurs mes vœux, &amp; mon hommage;</orig>
            <reg>S'ai feint de m'affranchir d'un pénible servage, Et de porter ailleurs mes vœux, et mon hommage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay faict l’indifferent, i’ay caché mes douleurs, Et i’ay par ceste voye augmenté mes malheurs, Cognoiſſant cher amy, cette belle farouche, Tu ne l’entretiendras deſſus rien qui me touche;</orig>
            <reg>J'ai fait l'indifférent, j'ai caché mes douleurs, Et j'ai par cette voie augmenté mes malheurs, Cognaisant cher ami, cette belle farouche, Tu ne l'entretiendras dessus rien qui me touche;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie la voy, l’inhumaine, allons, preſſons le pas.</orig>
            <reg>Je la vois, l'inhumaine, allons, pressons le pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE SEPTIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE SEPTIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLORINDE, LYSANTE, CELIANDRE, CEELIMANT.</orig>
          <reg>CLORINDE, LYSANTE, CELIANDRE, CELIMANT.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANTE.</orig>
            <reg>LYSANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eliandre, Et comment, ne me voyeZ veus pas?</orig>
            <reg>Éliandre, Et comment, ne me voyeZ us pas?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>I CUPTANDRE la ſalüant, dit.</orig>
            <reg>I JUPTANDRE la saluerant, dit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qiciquien na uitena yuuren.</orig>
            <reg>Qiciquien na uitena yvren.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANTE.</orig>
            <reg>LYSANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy?</orig>
            <reg>Quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>rien pour vne amante?</orig>
            <reg>rien pour une amante?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANTE.</orig>
            <reg>LYSANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ve,&amp; Ha!</orig>
            <reg>ve,et Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ſon cœur dement ſa froideur apparente;</orig>
            <reg>que son cœur dément sa froideur apparente;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſſe ſur moy l’amour, establir ſon pouuoir S’il a rien de ſi cher, que l'honneur de te voir;</orig>
            <reg>Puisse sur moi l'amour, établir son pouvoir S'il a rien de si cher, que l'honneur de te voir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voulant paroiſtre froid, ſon action confuſe, Et la sterilité d’vn compliment l’accuſe.</orig>
            <reg>Voulant paraître froid, son action confuse, Et la stérilité d'un compliment l'accuse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORINDE.</orig>
            <reg>CLORINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O ſignes de mon mal, plus certains que le iour, Quoy tu prens ſes froideurs pour des ſignes d’amour?</orig>
            <reg>Ô signes de mon mal, plus certains que le jour, Quoi tu prends ses froideurs pour des signes d'amour?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et les ſouſris meſleZ, à ſon indifference, Ne ſont pas de ſa hayne vne claire apparence:</orig>
            <reg>Et les sousris mêlés, à son indifférence, Ne sont pas de sa haine toujours claire apparence:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ses regards dédaigneux parlent trop clairement, Et ſi i'eſpere encor, i'eſpere vainement.</orig>
            <reg>Ses regards dédaigneux parlent trop clairement, Et si j'espère encor, j'espère vainement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANTE en riant.</orig>
            <reg>LYSANTE en riant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyla Clorinde aux champs, ô Dieux qu'elle eſt ſçauante Au mestier qu'elle exerce, &amp; dont elle ſe vante;</orig>
            <reg>Voilà Clorinde aux champs, ô Dieux qu'elle est savante Au métier qu'elle exerce, et dont elle se vante;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne pretendois tu point qu’il vint les braslieZ Et les yeux pleins de pleurs ſe ietter à tes pieds?</orig>
            <reg>Ne prétendais -tu point qu'il vint les braslieZ Et les yeux pleins de pleurs se jeter à tes pieds?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que le cœur ſaiſi d’vn repentir extreme, Il demandaſt pardon de ton offence meſme?</orig>
            <reg>Et que le cœur saisi d'ins repentir extrême, Il demandât pardon de ton offence même?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O que ie haïrois ces ſtupides amants!</orig>
            <reg>Ô que ici haïrais ces stupides amants!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ie ne puis ſouffrir meſme dans vos Romans:</orig>
            <reg>Que ici ne puis souffrir même dans vos Romans:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui ne s’offencent point de meſpris, ny d’iniures, Et preferent la mort au tiltre de pariures.</orig>
            <reg>Qui ne s'offensent point de mépris, ni d'injures, Et préfèrent la mort au titre de parjures.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LORINDE.</orig>
            <reg>LORINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie rencontre au deſſein d’alleger mes trauaux, Vncœurinaiſſerent, &amp; tu ris de mes mauxSois moy plus fauorable, &amp; t’épargne la honte De voir rirè à ton tour, ſi cét enfant te dompte, Ne crois pas te ſauuer des filets qu’il nous tend, Vn cœur reſiſte en vain, toſt ou tardil le prend.</orig>
            <reg>Je rencontre au dessein d'alléger mes travaux, Uncœurinaissèrent, et tu ris de mes mauxSais moi plus favorable, et t'épargne la honte De voir riré à ton tour, si cet enfant te dompte, Ne crois pas te sauver des filets qu'il nous tend, Un cœur résiste en vain, tôt ou tardil le prend.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>YSANTE.</orig>
            <reg>YSANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Croy, que ie puiſſe aymer, tien ma priſe poßible, Et ne ſuppoſe pas que ie ſois inuincible;</orig>
            <reg>Crois, que Madame puisse aimer, tien ma prise possible, Et ne suppose pas que ie sois invincible;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'aymerois, mais au moins, ie ſçaurois en aymant, Accorder mon amour, &amp; mon contentement;</orig>
            <reg>J'aimerais, mais au moins, on saurais en aimant, Accorder mon amour, et mon contentement;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Alors que ie verrois ma victoire aſſeuree, Ie me contenterois a moins qu'eſtreudorée:</orig>
            <reg>Alors que trop verrais ma victoire assurée, Je me contenterais à moins qu'estreudorée:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et n’aſpirerois pas à cette vanité, Qu'vn homme ſouffriſt tant, ſans eſtre rebuté;</orig>
            <reg>Et n'aspirerais pas à cette vanité, Qu'un homme souffrît tant, sans être rebuté;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie rendrois vœux pour vœux, hommages pour hommages, 1 Si nous valons beaucoup, l’homme a ſes aduantages, Nous auons, comme luy, la moitié du bon-heur, En partageant l’amour, nous partageons l’honneur;</orig>
            <reg>Je rendrais vœux pour vœux, hommages pour hommages, 1 Si nous valons beaucoup, l'homme à ses avantages, Nous avons, comme lui, la moitié du bonheur, En partageant l'amour, nous partageons l'honneur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et tu ne deuois pas auec tant d’arrogance, Pouioir fur Ceuanure etavut ia puiſſance:</orig>
            <reg>Et tu ne devais pas toujours tant d'arrogance, Pouioir fur Ceuvanure etavut ja puissance:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il merite beaucoup, ces attraits ſont charmants, Et tu conſerues mal ce Phœnix des amants.</orig>
            <reg>Il mérite beaucoup, ces attraits sont charmants, Et tu conserves mal ce Phœnix des amants.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORINDE.</orig>
            <reg>CLORINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceſe renure ctarrement ſar paßion oiſible;</orig>
            <reg>Ces renure ctatarrement sar passion oisible;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui me promet le plus, ſe rend le plus nuiſible, La perfide me tuë en m'offrant du ſecours, Elle ayme Celiandre, ô malheur de mes iours!</orig>
            <reg>Qui me promet le plus, se rend le plus nuisible, La perfide me tue en m'offrant du secours, Elle aime Céliandre, ô malheur de mes jours!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANTE.</orig>
            <reg>LYSANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La beauté de ſon port, iointe à ſa bonne mine, Son eſprit ſi parfaict, ſon humeur ſi diuine, Et ſes rares vertus, ſont des charmes puiſſants, Et capables de plaire aux plus ſeuerès ſens.</orig>
            <reg>La beauté de son port, jointe à sa bonne mine, Son esprit si parfait, son humeur si divine, Et ses rares vertus, sont des charmes puissants, Et capables de plaire aux plus seuerès sens.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORINDE tout bas.</orig>
            <reg>CLORINDE tout bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son ame en eſt charmee, &amp; ce fâcheux langage, Eſt vn viſible effet du pouuoir qui l’engage, Implorant du ſecours, que ie me fais de tort, I'ay recours au meurtrier, qui me donne la mort.</orig>
            <reg>Son âme en est charmée, et ce fâcheux langage, Est un visible effet du pouvoir qui l'engage, Implorant du secours, que je me fais de tort, J'ai recours au meurtrier, qui me donne la mort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANTE, tout bas.</orig>
            <reg>LYSANTE, tout bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces penſers ſi profonds prouuent ſa ialouſie Laiſſons-la quelque temps en cette frenaiſie, En ce doux paſſe-temps, ma peine aura ſon prix, Sur tout ſon entretien charme tous les eſprits, Aux accens de ſa voix, qui n’a point de pareilles, Il faut perdre ſon cœur, ou n’auoir point d’oreilles:</orig>
            <reg>Ces pensers si profonds prouvent sa jalousie Laissons-la quelque temps en cette frénaisie, En ce doux passetemps, ma peine aura son prix, Sur tout son entretien charme tous les esprits, Aux accends de sa voix, qui n'a point de pareilles, Il faut perdre son cœur, ou n'avoir point d'oreilles:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Che( les plus mecontents, ſa voix tharme les iours;</orig>
            <reg>Che ( les plus mécontents, sa voix tharme les jours;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORINDE.</orig>
            <reg>CLORINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En vn mot vous l’aymeZ.</orig>
            <reg>En un mot vous l'aimez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANTE.</orig>
            <reg>LYSANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'attendois ce diſcours;</orig>
            <reg>J'attendais ce discours;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bons Dieux qu’il eſt aysé de tromper vne amante, Que i’éprouue ayſément ton humeur deffiante?</orig>
            <reg>Bons Dieux qu'il est aisé de tromper une amante, Que j'éprouve aisément ton humeur défiante?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais par là ton amour teſmoigne ſon excés, Ie ſeruiray de cœur tes ſenſibles accés, Et ie repareray par vn ſoing legitime, De imu que ie te faicts alors que ie l’estime, I'ay veu ce ieune amant, &amp; croy que ſi tu veux Il ſera bien ayſé de r’acquerir ſes vœux;</orig>
            <reg>Mais par là ton amour témoigne son excès, Je servirai de cœur tes sensibles accès, Et quelque réparerai par un soing legitime, De imu que je te faits alors que sans l'estime, J'ai vu ce jeune amant, et crois que si tu veux Il sera bien aisé de racquérir ses vœux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Viens chés nous dans vne heure, il eſt de la partie;</orig>
            <reg>Viens chez nous dans une heure, il est de la partie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ſçauras t’y conduire, en eſtant aduertie, Adieu, car on m'attend;</orig>
            <reg>Tu sçauras t'y conduire, en étant avertie, Adieu, car on m'attend;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORINDE.</orig>
            <reg>CLORINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux!</orig>
            <reg>Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que i’eſtime en toy Qu'aucun n'ayt le pouuoir de captiuer ta foy, E iij Adieu, conſerue toy ce bien incomparable, Et tu feras au monde vn oviet adorable.</orig>
            <reg>que j'estime en toi Qu'aucun n'ait le pouvoir de captiver ta foi, É jà Adieu, conserve toi ce bien incomparable, Et tu feras au monde oviet adorable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E.</orig>
            <reg>E.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moy, i’eſtime fort cette admiration Qu'on appelle flatter par apprehenſion.</orig>
            <reg>Et moi, j'estime fort cette admiration Qu'on appelle flatter par appréhension.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>LIC A XYY SCENEIIEMIERE.</orig>
          <reg>LIC A XYY SCENEIEMIERE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CELIANDRE.</orig>
          <reg>CELIANDRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLARIMOND ſon amy.</orig>
          <reg>CLARIMOND son ami.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIANDRE.</orig>
            <reg>CELIANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I tu cognois d’amour la paßion fatale Sçais tu quelque douleur a ma douleur égale?</orig>
            <reg>I tu connais d'amour la passion fatale Sais tu quelque douleur a ma douleur égale?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelqu’vn plus malheureux releue-t’il des loix De ce tyran commun des peuples, &amp; des Rois?</orig>
            <reg>Quelqu'vn plus malheureux relève-t-il des lois De ce tyran commun des peuples, et des Rois?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel outrage du ſort, quelle aueugle iniuſtice Me iette en vn moment du faiſte au precipice?</orig>
            <reg>Quel outrage du sort, quelle aveugle injustice Me juste en un moment du faîte au précipice?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et du plus fortuné de tous les amoureux En a faict le plus triste, &amp; le plus malheureux?</orig>
            <reg>Et du plus fortuné de tous les amoureux En a fait le plus triste, et le plus malheureux?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIMOND.</orig>
            <reg>CLARIMOND.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ayés pour vous ſauuer des iniures des Parques Vne amante commune auecques les Monarques, La gloire, cet aymant des eſprits genereux Qui s’abandonne toute à tous ſes amoureux:</orig>
            <reg>Ayez pour vous sauver des injures des Parques Vne amante commune avec les Monarques, La gloire, cet aimant des esprits généreux Qui s'abandonne toute à tous ses amoureux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis-ie voir cette main ſi digne d’vne épeeA tracer vn poulet lâchement occupee?</orig>
            <reg>Puis-je voir cette main si digne d'une épeeA tracer un poulet lâchement occupe?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A nettoyer ce teint, &amp; frizer ces cheueux Pour plaire dauantage à l’obiet de vos vœux.</orig>
            <reg>À nettoyer ce teint, et friser ces cheveux Pour plaire davantage à l'objet de vos vœux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIANDRE.</orig>
            <reg>CELIANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Supporte cette ardeur dont mon ame est touche, Qu'au Dieu des combats meſme on n'a pas reproché, Le Ciel, dont on ne peut éuiter les regards, Souffroit les priuautés de Venus, &amp; de Mars, Et l’inuincible fleau des monſtres de la terre S’eſt parfois relaſché des trauaux de la guerre, On a veu des fuzeaux en ces ſuperbes mains, Qui couperent le fil des iours de tant d’humains, N’as-tu point éprouué combien l’ame eſt rauie De veir ſous de beaux nœuds ſa franchiſe aſſeruie, Et de viure en l’eſpoir de poſſeder vn iour Ces merueilles du Ciel, &amp; ces Aſtres d’amour?</orig>
            <reg>Supporte cette ardeur dont mon âme est touche, Qu'au Dieu des combats même on n'a pas reproché, Le Ciel, dont on ne peut éviter les regards, Souffrait les privautés de Venus, et de Mars, Et l'invincible fléau des monstres de la terre S'est parfois relâché des travaux de la guerre, On a vu des fuzeaux en ces superbes mains, Qui coupèrent le fil des jours de tant d'humains, N'as-tu point éprouvé combien l'âme est ravie De veir sous de beaux nœuds sa franchise asservie, Et de viure en espoir de vire en l' Es merveilles du Ciel, et Ces Me amour?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçais-tu combien nous plaiſt vn mot, vne careſſe, Vn regard, vn ſouſpir, vn pas d’vne maiſtreſſe, Peut-on voir ſans tranſport ces obiets innocens Au deſſein de nous plaire accommoder leurs ſens, Rendre vne extreme amour, pour vne amour extreme Et de leur voix honteuſe entendre, ie vous ayme?</orig>
            <reg>Sais-tu combien nous plaît un mot, une caresse, Un regard, un soupir, un pas d'une maîtresse, Peut-on voir sans transport ces objets innocents Au dessein de nous plaire accommoder leurs sens, Rendre une extrême amour, pour une amour extrême Et de leur voix honteuse entendre, ie elle aime?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peux-tu n’adorer pas ce ſexe precieux Ce charmeur innocent des ames, &amp; des yeux, Ce ſexe, en qui le ciel admire ſes ouurages A qui ſouuent luy-meſme, il offre ſes hommages, Et qui força iadis tant de diuiniteZ A venir dans ſes mains rendre leurs libertez Peux-tu, le cœurſi libre, &amp; plein de tant de glaces Voir ces troſnes viuants des vertus, &amp; des graces?</orig>
            <reg>Peux-tu n'adorer pas ce sexe précieux Ce charmeur innocent des âmes, et des yeux, Ce sexe, en qui le ciel admire ses ouvrages À qui souvent avoir-même, il offre ses hommages, Et qui força jadis tant de diuiniteZ A venir dans ses mains rendre leurs libertés Peux-tu, le cœursi libre, et plein de tant de glaces Voir ces trônes vivants des vertus, et des grâces?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vois-tu que le ciel, ſur ce bas element Se ſoit faict de ſoymeſme vn portraict plus charmant?</orig>
            <reg>Et vois-tu que le ciel, sur ce bas élément Se soit fait de soymesme un portrait plus charmant?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deux Royaumes, iadis, pour le prix d’vne femme, Ont employé dix ans, &amp; le fer &amp; la flame, Et cent Princes pour elle ont ſouffert le trépas, Que la poſterité ne conſidere pas.</orig>
            <reg>Deux Royaumes, jadis, pour le prix d'une femme, Ont employé dix ans, et le fer et la flamme, Et cent Princes pour elle ont souffert le trépas, Que la postérité ne considère pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIMOND.</orig>
            <reg>CLARIMOND.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſexe a des beautez ſeules à ſoy pareilles C’eſt l’abregé mortel des celeſtes merueilles,, De nos corps ſeulement les hommes ſont vainqueurs, Et ce ſexe preſide, en l’empire des cœurs;</orig>
            <reg>Ce sexe a des beautés seules à soi pareilles C'est l'abrégé mortel des célestes merveilles, De nos corps seulement les hommes sont vainqueurs, Et ce sexe préside, en l'empire des cœurs;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’ils regnent par le fer, il regne par les flames, Et tout ſe rend en fin à ce charmeur des ames;</orig>
            <reg>S'ils règnent par le fer, il règne par les flammes, Et tout se rend en fin à ce charmeur des âmes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous n’auons rien d’égal à ſon moindre ornement, Est-ce aſſeZ adhérer à voſtre ſentiment?</orig>
            <reg>Nous n'avons rien d'égal à son moindre ornement, Est-ce assez adhérer à votre sentiment?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIANDRE.</orig>
            <reg>CELIANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Crois-tu les obliger de loüanges friuoles?</orig>
            <reg>Crois-tu les obliger de langes frivoles?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu crois la verité, ſi tu crois ces paroles;</orig>
            <reg>Tu crois la vérité, si tu crois ces paroles;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ton affection leur dreſſant des autels, Ne rendroit que iuſtice à ces Anges mortels;</orig>
            <reg>Et ton affection leur dressant des autels, Ne rendrait que justice à ces Anges mortels;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais entre ces beauteZ, ſcache que mon amante Comme elle eſt la plus rare, &amp; la plus arrogante, On ne peut toutefois aymer ſa liberté, Depuis qu’on a ſerui ſa diuine beauté, Aymé de Dorimene, &amp; chery de Lyſante, Ie conſidere peu leur paßion naiſſante Ce cœur preoccupé de ces charmants appas Est inſenſible aux traits qu’elle ne tire pas;</orig>
            <reg>Mais entre ces beautés, scache que mon amante Comme elle est la plus rare, et la plus arrogante, On ne peut toutefois aimer sa liberté, Depuis qu'on a servi sa divine beauté, Aymé de Dorimène, et chéri de Lysante, Je considère peu leur passion naissante Ce cœur préoccupé de ces charmants appas Est insensible aux traits qu'elle ne tire pas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toy qu'Helene iadis n’auroit touché qu’à peine, Inſenſible à l’amour, außi bien qu’à la haine, De ce pas cher amy voy cét obiet charmant, Accorde cette peine à mon contentement.</orig>
            <reg>To qu'Hélène jadis n'aurait touché qu'à peine, Insensible à l'amour, aussi bien qu'à la haine, De ce pas cher ami voy ait objet charmant, Accorde cette peine à mon contentement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Gonauy ut men Eſpamesencemomeſme ruë Ou, comme ſans deſſein, i’attendray-ſa venuë:</orig>
            <reg>Gonavi ut men Espamesencemomeme rue Ou, comme sans dessein, j'attendrai-je venue:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou ſans me diſpenſer au plaïſir de la voix, Mes yeux l’adoreront pour la derniere fois.</orig>
            <reg>Ou sans me dispenser au plaïsir de la voix, Mes yeux l'adoreront pour la dernière fois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IRORE Adieu, mais cependant reclamez la constance Qui fait contre vos maux ſi peu de reſistance;</orig>
            <reg>JRORE Adieu, mais cependant réclamés la constance Qui fait contre vos maux si peu de résistance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il s'en Et ſi vous me croyez, diſpenſeZ vos eſprits, Des aueugles reſpects, qu’elle vous a preſcrits.</orig>
            <reg>Il s'en Et si vous me croyez, dispensez vos esprits, Des aveugles respects, qu'elle vous a prescrits.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIANDRE ſeul.</orig>
            <reg>CELIANDRE seul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mes ſens ſont égareZ en l’eſpoir de ſa veuë Mon cœur en est rauy, mon ame en est émeuë, Et tant ie ſuis adroict moy-meſme à me trahir, Ie la tiens incapable encor de me haïr;</orig>
            <reg>Mes sens sont égarés en l'espoir de sa vue Mon cœur en est ravi, mon âme en est émue, Et tant iesuis adroict moi-même à me trahir, Je la tiens incapable encor de me haïr;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle m'est agreable, &amp; legere &amp; fidelle, Cette reyne des cœurs rend l’iniuſtice belle, Et ie redoute peu les tourmens eternels Si l’enfer eſt peuplé de ſi beaux criminels;</orig>
            <reg>Elle m'est agréable, et légère et fidèle, Cette reine des cœurs rend l'injustice belle, Et ie redoute peu les tourments éternels Si l'enfer est peuplé de si beaux criminels;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La voyant, toutefois, ie dois en cette feinte, Obſeruer à ſa veuë vne austere contrainte, Et ſi diſcretement meſnager mes regards Que mon deſſein paroiſſe egal de toutes parts;</orig>
            <reg>La voyant, toutefois, je dois en cette feinte, Observer à sa vue toujours austère contrainte, Et si discrètement ménager mes regards Que mon dessein paraisse égal de toutes parts;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ie ſemble deuoir à la ſeule rencontre Ce bon-heur infiny, ſi mon ſoleil ſe monſtre, Mais Lyſante me voit, qu'à propos elle vient Forcer d’vn compliment la peur qui me retient.</orig>
            <reg>Que me semble devoir à la seule rencontre Ce bonheur infini, si mon soleil se montre, Mais Lysante me voit, qu'à propos elle vient Forcer d'être compliment la peur qui me retient.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Horejpoorsequememtiurtute belle homicide Semble ahor en te bien cione te piea limide, Ie commets, ce me ſemble, vn crime en l’aduançant Et ie reçoy ma peine en deſobeiſſant.</orig>
            <reg>Horejpoorsequememtiurtute belle homicide Semble ahor en te bien cione te pieà limide, Je commets, ce me semble, crime en l'avançant Et ainsi reçoy ma peine en désobéissant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE DEVXIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE DEUXIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LYSANTE, CELIANDRE.</orig>
          <reg>LYSANTE, CÉLIANDRE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANTE.</orig>
            <reg>LYSANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>VA douleur procedant d’vne ingrate maiſtreſſe, TIl faut qu'vne indulgente efface ta triſteſſe, Repren ton premier teint;</orig>
            <reg>VA douleur procédant d'une ingrate maîtresse, TIl faut qu'une indulgente efface ta tristesse, Repren ton premier teint;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ces aſtres iumeaux.</orig>
            <reg>que ces astres jumeaux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Las de verſer des pleurs, brillent de feux nouueaux I'apporte du remede au mal qui te tourmente Si c’eſt t'en apporter, que t'offrir vne amante.</orig>
            <reg>Las de verser des pleurs, brillent de feux nouveaux J'apporte du remède au mal qui te tourmente Si c'est t'en apporter, que t'offrir une amante.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIANDRE.</orig>
            <reg>CELIANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>OffreZ moy ſeulement les moyens de mourir, Par ce remede vnique on me peut ſecourir.</orig>
            <reg>Offrez moi seulement les moyens de mourir, Par ce remède unique on me peut secourir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANTE.</orig>
            <reg>LYSANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelque ieune beaute, qui partageaſt ta flamme De tes vains deplaiſirs deliureroit ton ame.</orig>
            <reg>Quelque jeune beauté, qui partageât ta flamme De tes vains déplaisirs délivrerait ton âme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIANDRE.</orig>
            <reg>CELIANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deirantau pioanron,</orig>
            <reg>Deirantau pioanron,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANTE.</orig>
            <reg>LYSANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Acheue tes dédains;</orig>
            <reg>Achève tes dédains;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIANDRE.</orig>
            <reg>CELIANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle aymeroit ailleurs, ou ſes vœux ſeroient vains;</orig>
            <reg>Elle aimerait ailleurs, ou ses vœux seraient vains;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANTE.</orig>
            <reg>LYSANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faiſant tes yeux teſmoins d’vne amour infinie Par toutes les faueurs qu’vne autre te dénie Et l’œil moüillé de pleurs, t’adreſſant ces propos, C’eſt de toy, que dépend mon bien &amp; mon repos, I'en pourrois-tu ſauuer par vne excuſe honneſte, Et refuſerois-tu ſa timide requeſte?</orig>
            <reg>Faisant tes yeux témoins d'une amour infinie Par toutes les faveurs qu'une autre te dénie Et l'œil mouillé de pleurs, t'adressant ces propos, C'est de toi, que dépend mon bien et mon repos, J'en pourrais-tu sauver par une excuse honnête, Et refuserais-tu sa timide requête?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GTETNDRE.</orig>
            <reg>GTETNDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cét honneur m’arriuant ie ferois mon deuoir, Mais i’ay plus de raiſon, que de le conceuoir.</orig>
            <reg>Cet honneur m'arrivant ici ferais mon devoir, Mais j'ai plus de raison, que de le concevoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SANTE.</orig>
            <reg>SANTÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les loix de ton deuoir, te ſouſmettant aux ſiennes, Te feroyent étouffer les flammes anciennes.</orig>
            <reg>Les lois de ton devoir, te sousmettant aux siennes, Te feraient étouffer les flammes anciennes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELIANDRE.</orig>
            <reg>ÉLIANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elles m'obligeroient à conſeruer ma foy.</orig>
            <reg>Elles m'obligeraient à conserver ma foi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non à qui la voudroit, mais à qui ie la doy.</orig>
            <reg>Non à qui la voudrait, mais à qui belle la dois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANTE.</orig>
            <reg>LYSANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aluts efeuntue ſupon,une te pus déplaire, Serois-tu Celiandre à ſes vœux ſi contraire?</orig>
            <reg>Aluts éfeuntue supon,une te pus déplaire, Serais-tu Céliandre à ses vœux si contraire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIANDRE.</orig>
            <reg>CELIANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſerois inſenſible à ſes plus doux appus, Axeteno romypfumnmouncuurmeroit pas.</orig>
            <reg>Je serais insensible à ses plus doux appus, Axéteno romypumnmouncuurmerait pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANTE.</orig>
            <reg>LYSANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et tu ne voudrois pas ma fortune meilleure,</orig>
            <reg>Et tu ne voudrais pas ma fortune meilleure,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIANDRE.</orig>
            <reg>CELIANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Las que puis-ie pour vous?</orig>
            <reg>Las que puis-je pour vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANTE.</orig>
            <reg>LYSANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut donc que ie meure:</orig>
            <reg>Il faut donc que personne meure:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Icy, ma honte, en vain s’oppoſe à mon amour, Ie t’ayme ſur tous ceux qui reſpirent le iour:</orig>
            <reg>Ici, ma honte, en vain s'oppose à mon amour, Je t'aime sur tous ceux qui respirent le jour:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ô friuole ardeur!</orig>
            <reg>Mais ô frivole ardeur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qui produira ma perte, Que ie vois refuſer auant que découuerte, Sors inutile feu de ce timide ſein Né ſans election, ſois esteint par deſſein.</orig>
            <reg>qui produira ma perte, Que va vois refuser avant que découverte, Sors inutile feu de ce timide sein Né sans élection, sois éteint par dessein.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſque ce cher autheur de mon inquietude, Pour tant de paſsion a tant d’ingratitude.</orig>
            <reg>Puisque ce cher auteur de mon inquiétude, Pour tant de passion a tant d'ingratitude.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux!</orig>
            <reg>Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ayant refiſté ſi genereuſement Cruel, te dois-ie aymer, &amp; t’aymer vainement?</orig>
            <reg>ayant refisté si généreusement Cruel, te dois-je aimer, et t'aimer vainement?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIANDRE.</orig>
            <reg>CELIANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçay qu’il eſt commun à Lyſante de rire, Autant qu’il m’eſt commun de plaindre mon martyre:</orig>
            <reg>Je sais qu'il est commun à Lysante de rire, Autant qu'il m'est commun de plaindre mon martyre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais riez aux deſpens de ces foibles eſprits, Qui feroient vanité de ſemblables meſpris:</orig>
            <reg>Mais riez aux dépens de ces faibles esprits, Qui feraient vanité de semblables mépris:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En moy vous ne verrez, qu'vn obiet incapable, D'exercer vn moment voſtre humeur agreable;</orig>
            <reg>En moi vous ne verrez, qu'vn objet incapable, D'exercer un moment votre humeur agréable;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ne me verres point, credule à vos diſcours, A ces feintes ardeurs preſenter du ſecours;</orig>
            <reg>Vous ne me verres point, crédule à vos discours, À ces feintes ardeurs présenter du secours;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne vanteray point vos paſsions naiſſantes, Et vous n’en rirez point auec vos confidentes, Offrez d’autre ſecours à mes iuſtes douleurs, Ou ne chercheZ en moy, que des ſujets de pleurs.</orig>
            <reg>Je ne vanterai point vos passions naissantes, Et vous n'en rirez point avec vos confidentes, Offrez d'autre secours à mes justes douleurs, Ou ne cherchez en moi, que des sujets de pleurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANTE.</orig>
            <reg>LYSANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ta croyance depend de me voir plus honteuſe, Et mon honneur te rend ma paſsion douteuſe.</orig>
            <reg>Ta croyance dépend de me voir plus honteuse, Et mon honneur te rend ma passion douteuse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais croy que mon eſprit te parle par ma voix, Ce cœur iadis ſi libre eſt reduit ſous tes loix, Vaincueur de tant d’obiets, il n’a pù ſe deffendre Des attraits innocens du triſte Celiandre Doux charmeur de mes ſens, ſouffre ma paſsion, Et romps pour ton repos ta reſolution.</orig>
            <reg>Mais crois que mon esprit te parle par ma voix, Ce cœur jadis si libre est réduit sous tes lois, Vainueur de tant d'objets, il n'a puù se défendre Des attraits innocents du triste Céliandre Doux charmeur de mes sens, souffre ma passion, Et romps pour ton repos ta résolution.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIANDRE.</orig>
            <reg>CELIANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy qu’on doiue iuger de vostre ardeur nouuelle, En vn ſi beau ſuiet, vraye, ou feinte, elle est telle:</orig>
            <reg>Quoi qu'on doive juger de votre ardeur nouvelle, En un si beau sujet, vraie, ou feinte, elle est telle:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ny feinte, ny vraye, elle ne peut toucher, Vn malheureux qui perd tout ce qu’il a de cher:</orig>
            <reg>Mais ici feinte, ni vraie, elle ne peut toucher, Un malheureux qui perd tout ce qu'il a de cher:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rien ne plaiſt à mes yeux, la beauté m’épouuante, I'ignore ſi ie voy Celimene, ou Lyſante, Au pitoyable eſtat, où mes iours ſont reduits, Ie doute de l'endroit, &amp; du temps où ie ſuis:</orig>
            <reg>Rien ne plaît à mes yeux, la beauté m'épouvante, J'ignore si on vois Celimène, ou Lysante, Au pitoyable état, où mes jours sont réduits, Je doute de l'endroit, et du temps où je suis:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſi ma triſte voix, de quelque ordre eſt conduite, Le haZard ſeulement en ageance la ſuite:</orig>
            <reg>Et si ma triste voix, de quelque ordre est conduite, Le hasard seulement en ageance la suite:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie voy par tout Clorinde, &amp; par tout ſes meſpris Combattent ma conſtance, &amp; glacent mes eſprits:</orig>
            <reg>Je vois par tout Clorinde, et par tout ses mépris Combattent ma constance, et glacent mes esprits:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aymez, belle Lyſante, vn autre obiet qu’vne ombre Qui parmyles mortels ne ſert plus que de nombre Et ne ſouhaittez, point la conqueſte d’vn corps, Quiaont cone ſuieite al Empire desmoris;</orig>
            <reg>Aimez, belle Lysante, un autre objet qu'une ombre Qui parmiles mortels ne sert plus que de nombre Et ne souhaitez, point la conquête d'être corps, Quiaont cône sujet al Empire désoris;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et dont l’ame n’attend que l’arreſt de la parque Pour aller des enfers paſſer la triſte barque.</orig>
            <reg>Et dont l'âme n'attend que l'arrêt de la parque Pour aller des enfers passer la triste barque.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTE.</orig>
            <reg>ANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Donc, à ma paſsion tout eſpoir est oſté, Et ie perdray mes vœux apres ma liberté, Et bien, i’accuſeray les dieux, &amp; la nature Autant de mes deffauts, que de cette aduanture:</orig>
            <reg>Donc, à ma passion tout espoir est ôté, Et beau perdrai mes vœux après ma liberté, Et bien, j'accuserai les dieux, et la nature Autant de mes défauts, que de cette aventure:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’ils m’auoient departis de ces charmes vaincueurs, Qui meſme ſans deſſein aſſeruiſſent les cœurs, La loyde ton malheur ſeroit moins abſoluë I'aurois à mon deſſein ton ame reſoluë Et ſur toy ma victoire auroit ſuiuy de prés Les effets du pouuoir de tes rares attraits;</orig>
            <reg>S'ils m'avaient départis de ces charmes vaincueurs, Qui même sans dessein asservissent les cœurs, La loide ton malheur serait moins absolue J'aurais à mon dessein ton âme résolue Et sur toi ma victoire aurait suivi de prés Les effets du pouvoir de tes rares attraits;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Les Dieux.</orig>
            <reg>Les Dieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CELIANDRE.</orig>
            <reg>CELIANDRE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE TROISIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE -TROISIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LYSANTE, CELIANDRE, POLYDOR.</orig>
          <reg>LYSANTE, CÉLIANDRE, POLYDOR.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>POLY DOR tirant Celiandre à part.</orig>
          <reg>POLI DOR tirant Céliandre à part.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Onſieur vn mot.</orig>
            <reg>Onsieur un mot.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que pretend cette IT belle Par celong entretien, ou que voulez vous d'elle?</orig>
            <reg>Que prétend cette IT belle Par celong entretien, ou que voulez -vous d'elle?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'ay deſſein de l’aymrroute ingrate qu’elle eſt, Et tout ce qui la touche est de mon intereſt.</orig>
            <reg>J'ai dessein de l'aimroute ingrate qu'elle est, Et tout ce qui la touche est de mon intérêt.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig></orig>
            <reg></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIANDRE retourne, le laiſſant ſans luy dire mot.</orig>
            <reg>CELIANDRE retourne, le laissant sans lui dire mot.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANTE.</orig>
            <reg>LYSANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Poly-Que veut cét importun?</orig>
            <reg>Poli-Que veut cet importun?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>dor de meure court à les reCELIANDRE.</orig>
            <reg>dor de meure court à les reCELIANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa demande inſenſee garder Prouue aſſeZ clairement que ſon ame eſt bleſſee, Ne l’interrogez point, &amp; donnez ſeulement Quelque eſpoir d’allegeance à mon cruel tourment:</orig>
            <reg>Sa demande insensée garder Prouve assez clairement que son âme est blessée, Ne l'interrogez point, et donnez seulement Quelque espoir d'allégeance à mon cruel tourment:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Doit elle de mes pleurs borner la longue courſe Et puis-ie à mon eſpoir chercher quelque reſource?</orig>
            <reg>Doit elle de mes pleurs borner la longue course Et puis-je à mon espoir chercher quelque ressource?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon malheur à ma peine a ioint ma vanité, I'ay feint de n’aymer plus cette ingrate beauté:</orig>
            <reg>Mon malheur à ma peine a joint ma vanité, J'ai feint de n'aimer plus cette ingrate beauté:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et la neceßité de ſuiure cette feinte,</orig>
            <reg>Et la necemité de suivre cette feinte,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Etouffe Etouffe mon eſpoir, &amp; fait viure ma crainte;</orig>
          <reg>Étouffe Étouffe mon espoir, et fait vivre ma crainte;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie ne me puis reſoudre à paſſer lâchement, De l’eſtat d’homme libre en l’estat d’vn amant;</orig>
          <reg>Je ne me puis résoudre à passer lâchement, De l'état d'homme libre en l'état d'Homme amant;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Stuien que pourſuinani ma premienc entrepriſe, Il faut que ie luy plaiſe &amp; que ie la meſpriſe.</orig>
          <reg>Stuien que poursuinani ma premienc entreprise, Il faut que je cru plaise et que ici la méprise.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLYDOR le tirant encor à part.</orig>
            <reg>POLYDOR le tirant encor à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Où tendent ces diſcours?</orig>
            <reg>Où tendent ces discours?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>cét éclairciſſement A mon affection importe infiniment:</orig>
            <reg>cet éclaircissement À mon affection importe infiniment:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ie pretends ſur elle vndroit trop legitime, Pour ſçauoir qu’on l’offence, &amp; le ſouffrir ſans crime:</orig>
            <reg>Et ici prétends sur elle undrait trop légitime, Pour savoir qu'on l'offense, et le souffrir sans crime:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces beaux lys effaceZ &amp; ces yeux languiſſants, Prouuent que vos diſcours ont alteré ſes ſens.</orig>
            <reg>Ces beaux lys effacés et ces yeux languissants, Provent que vos discours ont altéré ses sens.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que luy demandeZ vous?</orig>
            <reg>Que grande demandez -vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIANDRE étonné.</orig>
            <reg>CELIANDRE étonné.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vostre extrauagance, Et vn maimur, entor vapavit d'auegeance;</orig>
            <reg>Si votre extravagance, Et un maimur, entor vapavit d'augeance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais nous deſeſperons de vostre gueriſon:</orig>
            <reg>Mais nous désespérons de votre guérison:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cognoiſſant quel effort trouble vostre raiſon.</orig>
            <reg>Cognaissant quel effort trouble votre raison.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux!</orig>
            <reg>Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’vn mal furieux en altere l’vſage, Et que voſtre foibleſſe eſt peinte en ce viſage.</orig>
            <reg>qu'un mal furieux en altère l'usage, Et que votre faiblesse est peinte en ce visage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OLYDOR.</orig>
            <reg>OLYDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N'ayez ſoin que de vous;</orig>
            <reg>N'ayez soin que de vous;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie porte à ce coſté, Ce qui vous prouuera ma force &amp; ma ſanté, Là pour les exercer, cette ingratte maiſtreſſe, M'aura dit quel ſajet fait naiſtre ſa triſteſſe, Puis-ie, diuin ſuiet de mes chaſtes deſirs, Punir quelque deſſein contraire à vos plaiſirs, Quelque outrage receu, quelque iniure ſoufferte, Me doit-elle expoſer au danger de ma perte.</orig>
            <reg>Ce porte à ce côté, Ce qui vous prouvera ma force et ma santé, Là pour les exercer, cette ingrate maîtresse, M'aura dit quel sajet fait naître sa tristesse, Puis-je, divin sujet de mes chastes désirs, Punir quelque dessein contraire à vos plaisirs, Quelque outrage reçu, quelque injure soufferte, Me doit-elle exposer au danger de ma perte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANTE, en riant.</orig>
            <reg>LYSANTE, en riant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O fauorable ſort, qui m’offre mon amant, Contre cét ennemy de mon contentement;</orig>
            <reg>Ô favorable sort, qui m'offre mon amant, Contre cet ennemi de mon contentement;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſon eſ- Icy cher Polydor, ta paßion extréme, tegit!</orig>
            <reg>son es- Ici cher Polydor, ta passion extrême, tegit!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fera voir ſon excés par vn effect de meſme:</orig>
            <reg>Fera voir son excès par un effet de même:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dãc Ce Fay moy rendre iuſtice, ou me priue du iour, Mon repos, ou ma mort prouueront ton amour.</orig>
            <reg>dans Ton Fay moi rendre justice, ou me prive du jour, Mon repos, ou ma mort proveront ton amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLIDOR.</orig>
            <reg>POLIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Declarez ſeulement le ſuiet de vos plaintes Et ces mains außi toſt de ſon ſang ſeront teintes.</orig>
            <reg>Declarez seulement le sujet de vos plaintes Et ces mains aussi tôt de son sang seront teintes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANTE.</orig>
            <reg>LYSANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, ſois diſpensé de cét acte inhumain, Ie ne demande pas le ſecours de ta main, Ie voudrois ſeulement que ta bouche eloquente Seruist, en ce beſoing, ma paßion naiſſante.</orig>
            <reg>Non, non, sois dispensé de cet acte inhumain, Je ne demande pas le secours de ta main, Je voudrais seulement que ta bouche éloquente Servist, en ce besoin, ma passion naissante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſouſpire d’amour, &amp; l’autheur de mes feux, Eſt ſourd à ma priere &amp; meſpriſe mes vœux;</orig>
            <reg>Je soupire d'amour, et l'auteur de mes feux, Est sourd à ma prière et méprise mes vœux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celiandre est l’obiet des ennuis qui me preſſent, Et les ſoins de mon cœur ſur ma face paroiſſent:</orig>
            <reg>Céliandre est l'objet des ennuis qui me pressent, Et les soins de mon cœur sur ma face paraissent:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Combats ſes cruauteZ, ſers mes chaſtes deſirs, Et rends ce beau vaincueur ſenſible à mes ſouſpirs.</orig>
            <reg>Combats ses cruautés, sers mes chastes désirs, Et rends ce beau vaincueur sensible à mes soupirs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OLYDOR.</orig>
            <reg>OLYDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Belle commißion, ou ſeruant, ie m'offence!</orig>
            <reg>Belle commission, ou servant, on m'offense!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et de qui mon malheur ſeroit la recompenſe.</orig>
            <reg>Et de qui mon malheur serait la récompense.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne vous puis-ie ſeruir en autre occaſion, Qu’où voſtre bien dépend de maconfuſion:</orig>
            <reg>Ne vous puis-je servir en autre occasion, Qu'où votre bien dépend de maconfusion:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelqu’autre vous rendra ce fauorable office Le ſort m’en veut aſſez, ſans que ie me trahiſſe, Miais toous ne ioueres pius onimporinnamant, Lauray deſſein ailleurs;</orig>
            <reg>Quelqu'autre vous rendra ce favorable office Le sort m'en veut assez, sans que ici me trahisse, Miais toujours ne jouères pius onimporinnamant, Laurai dessein ailleurs;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANTE en riant.</orig>
            <reg>LYSANTE en riant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O ſenſible tourment.</orig>
            <reg>Ô sensible tourment.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy ie perds Polydor?</orig>
            <reg>Quo ie perds Polydor?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ôdeſeſpoir, ô rage!</orig>
            <reg>ôdesespoir, ô rage!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O malheur!</orig>
            <reg>Ô malheur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>POLYDOR retournant &amp; la regardant par deſſus l’eſpaule.</orig>
            <reg>POLYDOR retournant et la regardant par -dessus l'épaule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn peu d’eau, madame perd courage;</orig>
            <reg>Un peu d'eau, madame perd courage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne traitteZ point le monde auec tant de meſpris;</orig>
            <reg>Ne traitez point le monde avec tant de mépris;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous valeZ beaucoup vn autre vaut ſon prix.</orig>
            <reg>Si vous valez beaucoup un autre vaut son prix.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIANDRE.</orig>
            <reg>CELIANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O le doux paſſe-temps!</orig>
            <reg>Ô le doux passetemps!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L'YSANTE.</orig>
            <reg>L'YSANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Loing d’accorder vous meſme, Vos deſirs à mes vœux, vous m’osteZ ce qui m’ayme;</orig>
            <reg>Loing d'accorder vous -même, Vos désirs à mes vœux, vous m'ôtez ce qui m'aime;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour ce que ie n’aypas, ie perds ce que i’ay pris, Cét aymable charmeur des yeux &amp; des eſprits, IugeZ par ſa beauté, du pouuoir de mes charmes, Qui cent fois de ſes yeux ont fait tomber des larmes:</orig>
            <reg>Pour ce que ici n'aipas, Seigneur perds ce que j'ai pris, Cet aimable charmeur des yeux et des esprits, Jugez par sa beauté, du pouvoir de mes charmes, Qui cent fois de ses yeux ont fait tomber des larmes:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel miracle d’amour n’euſt esté ſatisfaict, En la poſſeßion d’vn amant ſi parfaict.</orig>
            <reg>Quel miracle d'amour n'eût été satisfait, En la possemion d'amour amant si parfait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il merite beaucoup:</orig>
            <reg>Il mérite beaucoup:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais Dieux qu’à cette veuë, De force &amp; de conſeil mon ame eſt dépourueuëDois-ie quitter la place à cét aſtre charmant Qui pallit de cholere à me voir ſeulement?</orig>
            <reg>mais Dieux qu'à cette vue, De force et de conseil mon âme est dépourueuëDois-je quitter la place à cet astre charmant Qui pallit de colère à me voir seulement?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE QVATRIESME, CELIANDRE, LYSANTE, CLARIMOND, CLORINDE.</orig>
          <reg>SCÈNE QUATRIÈME, CELIANDRE, LYSANTE, CLARIMOND, CLORINDE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLORINDE feignant de s’en vouloir aller, dit à Clarimond.</orig>
          <reg>CLORINDE feignant de s'en vouloir aller, dit à Clarimond.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ous m'obligeZ beaucoup:</orig>
            <reg>Ous m'obligez beaucoup:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais il falloit m’apprendre Me tirant de chez nous, ce que veut Celiandre:</orig>
            <reg>mais il fallait m'apprendre Me tirant de chez nous, ce que veut Céliandre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Efeuce par voprt aauis qu'u m'aiiena en celieus</orig>
            <reg>Efeuce par voprît a qu' m'aimiena en celieus</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIMOND.</orig>
            <reg>CLARIMOND.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne m'a point parlé,</orig>
            <reg>Il ne m'a point parlé,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORINDE.</orig>
            <reg>CLORINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'ay quelque affaire, adieu:</orig>
            <reg>J'ai quelque affaire, adieu:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANTE court la retenir.</orig>
            <reg>LYSANTE court la retenir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux!</orig>
            <reg>Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel malheur ſi toſt m’oſte voſtre preſence?</orig>
            <reg>quel malheur si tôt m'ôte votre présence?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que i’obtienne vn moment de voſtre complaiſance:</orig>
            <reg>Que j'obtienne un moment de votre complaisance:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay deux mots à vous dire,</orig>
            <reg>J'ai deux mots à vous dire,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORINDE.</orig>
            <reg>CLORINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu, quitteZ ma main,</orig>
            <reg>Adieu, quittez ma main,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANTE.</orig>
            <reg>LYSANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne vous quitte point.</orig>
            <reg>Je ne vous quitte point.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORINDE.</orig>
            <reg>CLORINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous reuoy demain.</orig>
            <reg>Je vous revois demain.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANTE.</orig>
            <reg>LYSANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>entrez ſi vous m'aymeZ, ou ce refus m’offence;</orig>
            <reg>entrez si vous m'aimez, ou ce refus m'offense;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORINDE.</orig>
            <reg>CLORINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut tout actoraer a voſtre vioience.</orig>
            <reg>Il faut tout actoraer à votre vioience.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIANDRE.</orig>
            <reg>CELIANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu, uijpenſeZ moy,</orig>
            <reg>Adieu, uipensez -moi,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Lro MmTmloIecenant.</orig>
            <reg>Lro MmTTmloIecenant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, vous prieray-ie auſsi?</orig>
            <reg>Quoi, vous prierai-je aussi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CLORINDE dedaigneuſement.</orig>
            <reg>CLORINDE dédaigneusement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Monſieur n’ira pas loing.</orig>
            <reg>Monsieur n'ira pas loing.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIANDRE.</orig>
            <reg>CELIANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous cherchois icy;</orig>
            <reg>Je vous cherchais ici;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORINDE.</orig>
            <reg>CLORINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n'en faut point iurer:</orig>
            <reg>Il n'en faut point jurer:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIANDRE.</orig>
            <reg>CELIANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vous eſtes trop vaine, Pour ne le croire pas, auec fort peu de peine, Vos yeux ont ſur les cœurs vn abſolu pouuoir, Et ſi vous le vouleZ, ie bruſle de les voir.</orig>
            <reg>Et vous êtes trop vaine, Pour ne le croire pas, avec fort peu de peine, Vos yeux ont sur les cœurs un absolu pouvoir, Et si vous le voulez, ie le de les voir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANTE les fait tous entrer.</orig>
            <reg>LYSANTE les fait tous entrer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous en allons parler;</orig>
            <reg>Nous en allons parler;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>entreZ;</orig>
            <reg>entreZ;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que leur ſurpriſe Fait iuger que l’amour engage leur franchiſe:</orig>
            <reg>Que leur surprise Fait juger que l'amour engage leur franchise:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que ce doux vaincueur poſſede abſolument, Cét objet ſi contraire à mon contentement.</orig>
            <reg>Et que ce doux vaincueur possède absolument, Cet objet si contraire à mon contentement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE CINQVIESME, CELIMANT ſeul.</orig>
          <reg>SCÈNE CINQUIÈME, CELIMANT seul.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Aut il estre du nombre, aupres de Celiandre I Deſirer de paroiſtre eſt beaucoupentreprendre.</orig>
            <reg>Aut il être du nombre, auprès de Céliandre I Désirer de paraître est beaucoupentreprendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il attire les yeux de toutes ces beauteZ Et ſa diuine humeur tient leurs cœurs enchanteZ.</orig>
            <reg>Il attire les yeux de toutes ces beautés Et sa divine humeur tient leurs cœurs enchanteZ.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE SIXIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE SIXIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DORIMENE, CELIMANT.</orig>
          <reg>DORIMENE, CÉLIMANT.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORIMENE.</orig>
            <reg>DORIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ve faict là Celiante;</orig>
            <reg>Ve fait la Céliante;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIMANT.</orig>
            <reg>CELIMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Preſt d’entrer cheZ Lyſante, Ou Celiandre va auecque ſon Amante Ie douté de luy plaire, aupres d’vn plus parfait,</orig>
            <reg>Prêt d'entrer cheZ Lysante, Ou Céliandre va avec son Amante Je douté de lui plaire, auprès d'un plus parfait,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORIMENE.</orig>
            <reg>DORIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et c’eſt le ſeul ſuiet, qui t'arreste, en effet?</orig>
            <reg>Et c'est le seul sujet, qui t'arrête, en effet?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Dee aui ll lom C’eſt la ſeule raiſon,</orig>
            <reg>De aujl lom C'est la seule raison,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORIMENE.</orig>
            <reg>DORIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux!</orig>
            <reg>Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que de modestie:</orig>
            <reg>que de modestie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray qu’il luy plaiſt, i’en ſuis bien aduertie:</orig>
            <reg>Il est vrai qu'il lui plaît, j'en suis bien avertie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle à de ton merite vn leger ſentiment, Et ie plains ton malheur d’aymer ſi lachement:</orig>
            <reg>Elle à de ton mérite un léger sentiment, Et ie plains ton malheur d'aimer si lâchement:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vn malheur pareil trauerſe mes annees, Vn aſtre infortuné regit mes destinees Et fait naiſtre en mon cœur vn amoureux ſoucy Pour cét aymableobiet, que Lyſante ayme außi:</orig>
            <reg>Mais un malheur pareil traverse mes années, Un astre infortuné régit mes destinées Et fait naître en mon cœur un amoureux souci Pour cet aimableobjet, que Lysante aime aussi:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rends vn leger office à mon amour extreme, Tu ne peux m’obliger ſans t’obliger toymeſme, Il quittera Lyſante &amp; tu ferms aymé, Si ie plais à ſes yeux, dont mon cœur eſt charmé:</orig>
            <reg>Rends un léger office à mon amour extrême, Tu ne peux m'obliger sans t'obliger toymesme, Il quittera Lysante et tu ferms aimé, Si tu plais à ses yeux, dont mon cœur est charmé:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Entre &amp; l'enuoye icy par deux mots à l’oreille, Ie te rendray par tout vne faueur pareille:</orig>
            <reg>Entre et l'envoie ici par deux mots à l'oreille, Je te rendrai par tout une faveur pareille:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dy luy que ie l’attend:</orig>
            <reg>Dis ainsi que tu l'attend:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIMANT.</orig>
            <reg>CELIMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie reuiens de ce pas,</orig>
            <reg>Je reviens de ce pas,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORIMENE.</orig>
            <reg>DORIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lyſante aura ſon change, &amp; ne l’eſpere pas, Si ſon cœur ne dément, &amp; ſes yeux, &amp; ſa bouche Ie ne ſçaurois douter que mon mal ne le touche:</orig>
            <reg>Lysante aura son yeux, et ne l'espère pas, Si son cœur ne dément, et ses yeux, et sa bouche Je ne saurais douter que mon mal ne le touche:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſa ciuilité, s'il me conduit cheZ nous Donnera de l’ombrage à cét eſprit ialoux, On ouure le voicy Dieux!</orig>
            <reg>Et sa civilité, s'il me conduit cheZ nous Donnera de l'ombrage à cet esprit jaloux, On ouvre le voici Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ſur ſon viſage Ie voy d’vn triſte abord, l’infaillible preſage.</orig>
            <reg>que sur son visage Je vois d'une triste abord, l'infaillible présage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE SEPTIESME, CELIANDRE, CELIMANT.</orig>
          <reg>SCÈNE SEPTIÈME, CELIANDRE, CELIMANT.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LYSANTE, DORIMENE.</orig>
          <reg>LYSANTE, DORIMENE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIANDRE, froidement.</orig>
            <reg>CELIANDRE, froidement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N quoy vous ſuis-ie vtile, vſeZ moderément E Dvn temps qui m'eſt bien cher, ne m’oſteZ qu'vn moment.</orig>
            <reg> quoi vous suis-je voitile, usez modérément E Donc temps qui m'est bien cher, ne m'ôtez qu'un moment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORIMENE.</orig>
            <reg>DORIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis-te tvninſantcneZ nous poſſeder ta preſence,</orig>
            <reg>Puis-te tvninsantcneZ nous posséder ta présence,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIANDRE.</orig>
            <reg>CELIANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O ne m’obligeZ point à tant de complaiſance, Vn ſuiet trop puiſſant me retient en ce lieu Ie prefere ſa veüe à l’entretien d’vn Dieu.</orig>
            <reg>Ô ne m'obligez point à tant de complaisance, Un sujet trop puissant me retient en ce lieu Je préfère sa vue à l'entretien d'un Dieu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORIMENE.</orig>
            <reg>DORIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Donc, tu m'as fait cruel des promeſſes friuoles, Et ton ſuperbe cœur demantoit tes paroles, Tu m'aymes inſenſible,, &amp; nem' actordes pas La faueur ſeulement d’accompagner mes pas.</orig>
            <reg>Donc, tu m'as fait cruel des promesses frivoles, Et ton superbe cœur demantait tes paroles, Tu m'aimes insensible, et nem' faites pas La faveur seulement d'accompagner mes pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>CELIANDRE.</orig>
          <reg>CELIANDRE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>CELIANDRE.</orig>
          <reg>CELIANDRE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ie vous ayme, &amp; comment?</orig>
            <reg>Je vous aime, et comment?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>deſſus quelle aſſeurance AueZ vous eſtably cette aueugle croyance;</orig>
            <reg>dessus quelle assurance AueZ vous établi cette aveugle croyance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CroyeZ vous que ma voix vous ouuriſt mon deſir Pour vous perſuader, ne faut-il qu’vn ſouſpir?</orig>
            <reg>Croyez -vous que ma voix vous ouvrît mon désir Pour vous persuader, ne faut-il qu'un soupir?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>TeneZ vous pour effet d’vne ardeur ſans ſeconde, Deux mots que ſans deſſein ie dis à tout le monde, Toutes vous partageZ mon inclination, Ie m’engage par tout, mais ſans intention, Ie ſuis à tout le monde autant qu’à Dorimene, Vne ſeule feiſt naiſtre, &amp; fait durer ma peine;</orig>
            <reg>TeneZ -vous pour effet d'une ardeur sans seconde, Deux mots que sans dessein ie dis à tout le monde, Toutes vous partagez mon inclination, Je m'engage par tout, mais sans intention, Je suis à tout le monde autant qu'à Dorimène, Votre seule feît re, et fait durer ma peine;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie me ſuis preſenté, ſans deſſein d’eſtre pris, Et plus pour diuertir, qu'engager mes eſprits;</orig>
            <reg>Je me suis présenté, sans dessein d'être pris, Et plus pour divertir, qu'engager mes esprits;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORIMENE, tout bas.</orig>
            <reg>DORIMENE, tout bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prononce au moins plus bas la ſentence fatale, Qui me deſobligeant, oblige ma riuale, Traiſtre, n’adiouſte point la honte à mes regrets, Et tien mes maux au moins, &amp; tes crimes ſecrets;</orig>
            <reg>Prononce au moins plus bas la sentence fatale, Qui me désobligeant, oblige ma rivale, Traître, n'ajoute point la honte à mes regrets, Et tien mes maux au moins, et tes crimes secrets;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIANDRE.</orig>
            <reg>CELIANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En ce diſcours ſi libre, ou ma voix ſe diſpenſe, Ie croy ne point faillir, diſant ce que ie penſe:</orig>
            <reg>En ce discours si libre, ou ma voix se dispense, Je crois ne point faillir, disant ce que ie pense:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn mot dit à l’oreille, engendre des ſoupçons, On conçoit de la flamme, ou l’on croit des glaçons;</orig>
            <reg>Un mot dit à l'oreille, engendre des soupçons, On conçoit de la flamme, ou l'on croit des glaçons;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tel que ſoit ce diſcours, on le croit d’importance, Et que ceux quile font, ont de l’intelligence;</orig>
            <reg>Tel que soit ce discours, on le croit d'importance, Et que ceux quile font, ont de l'intelligence;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour moy, qui n'en ay point, qui vous vois ſans deſſein, Et qui dy ſeulement ce que i'ay dans le ſein;</orig>
            <reg>Pour moi, qui n'en ai point, qui vous vois sans dessein, Et qui dis seulement ce que j'ai dans le sein;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'ayme fort qu'on m'entende;</orig>
            <reg>J'aime fort qu'on m'entende;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>adieu, poür peu d’affaire, Vous me volez vn temps qui m’eſt bien neceſſaire, Et vous aurte &amp; de moy ime peus ue naiſon, Si vous m’auies ſceu prendre en meilleure ſaiſoni</orig>
            <reg>adieu, pouer peu d'affaire, Vous me volez un temps qui m'est bien nécessaire, Et vous aurte et de moi âme pus ue naison, Si vous m'aviez su prendre en meilleure saisoni</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORTMENE.</orig>
            <reg>DORTMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lâche obiet de ma hayne, ame orgueilleuſe &amp; feinte,</orig>
            <reg>Lâche objet de ma haine, âme orgueilleuse et feinte,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLETANDR D ſe détournant vn peu, &amp; entrant.</orig>
            <reg>CLÉTANDR D se détournant un peu, et entrant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne ſuis point ſeuere, &amp; ie permets la plainte;</orig>
            <reg>Je ne suis point sévère, et Seigneur permets la plainte;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORIMENE.</orig>
            <reg>DORIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Indigne de l’honneur de toucher mes eſprits;</orig>
            <reg>Indigne de l'honneur de toucher mes esprits;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANTE.</orig>
            <reg>LYSANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>TraicteZ vous voſtre amour, auec tant de meſpris?</orig>
            <reg>Traitez -vous votre amour, avec tant de mépris?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORIMENE.</orig>
            <reg>DORIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Gouuernez voſtre eſprit, expliqueZ vos penſées, Et n’examineZ point mes ardeurs inſenſees Il vous eſt, comme à luy, libre de m’outrager, Mais l’ayant pù ſouffrir, ie m’en ſçauray vanger;</orig>
            <reg>Gouvernez votre esprit, expliquez vos pensées, Et n'examinés point mes ardeurs insensées Il vous est, comme à notre, libre de m'outrager, Mais l'ayant pu souffrir, Seigneur m'en saurai venger;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISANTE en riant.</orig>
            <reg>LISANTE en riant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il voue à vos beautez l’empire de ſon ame, Mais il n’oze à mes yeux vous découurir ſa flame, Il ſçaura d’vn mot ſeul r’animer voſtre espoir, Attendez ſa ſortie, il s’en ira ce ſoir;</orig>
            <reg>Il voue à vos beautés l'empire de son âme, Mais il n'ilse à mes yeux vous découvrir sa flamme, Il savoir d'un mot seul ranimer votre espoir, Attendez sa sortie, il s'en ira ce soir;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIMANT.</orig>
            <reg>CELIMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne puis-ie eſtre vn moment de voſtre intelligence?</orig>
            <reg>Ne puis-je être un moment de votre intelligence?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E.</orig>
            <reg>E.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Entre, &amp; de ma pitié reçoy cette indulgence;</orig>
            <reg>Entre, et de ma pitié reçois cette indulgence;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RIMENE ſeule.</orig>
            <reg>RIMENE seule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A quoy me reduiront en cette occaſion, L’amour, le deſespoir, &amp; la confuſion:</orig>
            <reg>À quoi me réduiront en cette occasion, L'amour, le désespoir, et la confusion:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Suiuons aueuglément les conſeils de la rage Transports, honte, fureurs, poſſedeZ mon courage:</orig>
            <reg>Suivons aveuglément les conseils de la rage Transports, honte, fureurs, possédés mon courage:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>8 ue mon propre malheur à ma perte ſoit ioint, PerdeZ moy pour la perdre, &amp; ne m'épargneZ point.</orig>
            <reg>8 ue mon propre malheur à ma perte soit joint, Perdez moi pour la perdre, et ne m'épargnez point.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>AT DCBISDIADMIERE.</orig>
          <reg>AT DCBISDIADMIERE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CELIANDRE, CLORIMOND, LYSANTE.</orig>
          <reg>CELIANDRE, CLORIMOND, LYSANTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIANDRE.</orig>
            <reg>CELIANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ι Amais le deſespoir, depuis que ie ſouspire, E N'a poſſedé mes ſens auecque tant d’empire,  Et iamais malheureux n’a d’vn deſir ſi fort, Abandonné ſa vie au pouuoir de la mort.</orig>
            <reg>À Amais le désespoir, depuis que je soupire, E N'a possédé mes sens que tant d'empire, Et jamais malheureux n'a d'un désir si fort, Abandonné sa vie au pouvoir de la mort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mes yeux entretenoient cette belle farouche, Et nymot, ny ſouspir n’eſt ſorty de ſa bouche, Elle m’a ſeulement lancé quelque regard, Mais que ie deuois moins au deſſein qu’au haZard:</orig>
            <reg>Mes yeux entretenaient cette belle farouche, Et démot, ni souspir n'est sorti de sa bouche, Elle m'a seulement lancé quelque regard, Mais que je devais moins au dessein qu'au hasard:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’ay veu ny ſa voix, ny ſon hu meur forcees, Et cette liberté conſondoit mes penſees.</orig>
            <reg>Je n'ai vu ici sa voix, Seigneur son hu meur forcées, Et cette liberté consondait mes pensées.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ses yeux indifferents portoient de tous tostez Les rayons enflammez, de leurs douces clartez, Et ſon port, ſes regards, ſa parole, &amp; ſon geſte, Ne m’ont que confirme ſon meſpris manifeſte.</orig>
            <reg>Ses yeux indifférents portaient de tous tostez Les rayons enflammés, de leurs douces clartés, Et son port, ses regards, sa parole, et son geste, Ne m'ont que confirme son mépris manifeste.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANTE.</orig>
            <reg>LYSANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et tu cheris encor ce ſuiet de tes pleurs?</orig>
            <reg>Et tu chéris encor ce sujet de tes pleurs?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIANDRE.</orig>
            <reg>CELIANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Plus que le ciel, la terre enla ſaiſon des fleurs:</orig>
            <reg>Plus que le ciel, la terre enla saison des fleurs:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Malgré tous mes efforts, cette belle inhumaine Fict croiſtre mon deſir, faiſant croiſtre mape ine.</orig>
            <reg>Malgré tous mes efforts, cette belle inhumaine Fict croître mon désir, faisant croître mape .</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>YSANTE.</orig>
            <reg>YSANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne condamne plus ſes viſibles dédains, Puiſque tu n’aymes bien, qu’alors que tu te plains, Gut jenſibles rigueurs te rendant ſi fidelles, Ie luy vais conſeiller d’eſtre encor plus cruelle;</orig>
            <reg>Je ne condamne plus ses visibles dédains, Puisque tu n'aimes bien, qu'alors que tu te plains, Gut jensibles rigueurs te rendant si fidèles, Je lui vais conseiller d'être encor plus cruelle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et de ioindre l’iniure, &amp; l’outrage au meſpris, Puiſque c'eſt le moyen d’enflammer tès eſprits.</orig>
            <reg>Et de joindre l'injure, et l'outrage au mépris, Puisque c'est le moyen d'enflammer tès esprits.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIANDRE.</orig>
            <reg>CELIANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Diſpoſez ſon courage à la fin de ma vie, Et vous ſatisferez ſa hayne, &amp; mon enuie:</orig>
            <reg>Disposez son courage à la fin de ma vie, Et vous satisferez sa haine, et mon envie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle s’affranchira d’vn importunamant, Qui luy pourroit encor rauir quelque moment;</orig>
            <reg>Elle s'affranchira d'un importunamant, Qui lui pourroit encor ravir quelque moment;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car d’éteindre iamais cette ardeur inſenſee, Et de pouuoir ailleurs engager ma penſee, C’eſt vn effet du ſort, que ie n’eſpere pas, Tant que l’aſtre du iour éclairera mes pas.</orig>
            <reg>Car d'éteindre jamais cette ardeur insensée, Et de pouuoir ailleurs engager ma pensée, C'est un effet du sort, que je n'espère pas, Tant que l'astre du jour éclairera mes pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANTE, en riant.</orig>
            <reg>LYSANTE, en riant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ta rigueur peuplera le royaume des ombres, Et l’on m’attend deſia dans ces campagnes ſombres.</orig>
            <reg>Ta rigueur peuplera le royaume des ombres, Et l'on m'attend déjà dans ces campagnes sombres.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Préts d’eſtre ſeparez du Soleil qui les fait,</orig>
            <reg>Prêts d'être séparés du Soleil qui les fait,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>H iij Mes yeux ſe vont couurir d’vne eternelle nuict;</orig>
          <reg>H mer Se yeux se vont couvrir d'une éternelle nuit;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Au moins voyant l’effect du dueil qui me tranſporte, Tu diras en pleurant c’eſt pour moy qu'elle eſt morte, Qvtoncuem poigjera deſpna te monnment, Où mon corps ſera mis, vn ſouſpir ſeulement;</orig>
          <reg>Au moins voyant l'effet du eil qui me transporte, Tu diras en pleurant c'est pour moi qu'elle est morte, Qvtoncuem poigjera dépna te monnmenta Te mon corps sera mis, un soupir seulement;</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIANDRE.</orig>
            <reg>CELIANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>IoigneZ la raillerie au ſuiet de mes plaintes, De cette heureuſe humeur banniſſez les contraintes;</orig>
            <reg>Joignez la raillerie au sujet de mes plaintes, De cette heureuse humeur bannissez les contraintes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>VniſſeZ vos deſſeins aux cruautez du ſort, Mon cœur eſt inſenſible à ce dernier effort.</orig>
            <reg>Unissez vos desseins aux cruautés du sort, Mon cœur est insensible à ce dernier effort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt ioindre vn mal leger à l'exces de mes peines:</orig>
            <reg>C'est joindre un mal léger à l'excès de mes peines:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et les grandes douleurs, rendent les moindres vaines.</orig>
            <reg>Et les grandes douleurs, rendent les moindres vaines.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANTE.</orig>
            <reg>LYSANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne propoſe point d’accroiſtre tes tourmens, Mais, ſois deſabusé, perds de vains ſentimens;</orig>
            <reg>Je ne propose point d'accroître tes tourments, Mais, sois désabusé, perds de vains sentiments;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ne m’eſtime pas d’vn eſprit ſi facile, Que d’auoir pu bruſler d’vne ardeur inutile:</orig>
            <reg>Et ne m'estime pas d'une esprit si facile, Que d'avoir pu brûler d'une ardeur inutile:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'ay veu de tes pareils, pleurer à mes genoux, I'ay captiué des cœurs, &amp; i’ay faict des ialoux;</orig>
            <reg>J'ai vu de tes pareils, pleurer à mes genoux, J'ai captivé des cœurs, et j'ai fait des jaloux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma raiſon toutefois conſerue ſon vſage, Ie n’ay conſideré leurs pleurs, ny leur ſeruage Et mon cœur inſenſible à leurs charmes puiſſants Eſt malgré leurs efforts, encor Roy de mes ſens;</orig>
            <reg>Ma raison toutefois conserve son usage, Je n'ai considéré leurs pleurs, ni leur servage Et mon cœur insensible à leurs charmes puissants Est malgré leurs efforts, encor Roi de mes sens;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’auois que deſſein d’éprouuer ta conſtance, Qui paroiſt, ſans mentir, rare en ta reſiſtence:</orig>
            <reg>Je n'avais que dessein d'éprouver ta constance, Qui paraît, sans mentir, rare en ta résistence:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſeroit toutesfois moindre, que tes plaiſirs, Si le ciel t’en donnoit d’égaux à mes deſirs.</orig>
            <reg>Et serait toutefois moindre, que tes plaisirs, Si le ciel t'en donnait d'égaux à mes désirs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIANDRE.</orig>
            <reg>CELIANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis qu’apres tant d’efforts, ma constance eſt friuole, Glorinde, adieu ce mot, m’etouffe la parolle:</orig>
            <reg>Puis qu'après tant d'efforts, ma constance est frivole, Glorinde, adieu ce mot, m'étouffe la parole:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne la verray plus;</orig>
            <reg>Je ne la verrai plus;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>*d</orig>
            <reg>*</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANTE ſeule.</orig>
            <reg>LYSANTE seule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>14 En l’eſtat où ie ſuis, Larmes, plaintes, regrets, teſmoigneZ mes ennuis:</orig>
            <reg>14 En l'état où tu suis, Larmes, plaintes, regrets, témoignez mes ennuis:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel deſtin me conſerue, &amp; qui me peut deffendre, De perdre la lumiere, en perdant Celiandre;</orig>
            <reg>Quel destin me conserve, et qui me peut défendre, De perdre la lumière, en perdant Céliandre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rare, &amp; diuin ſuiet des ſoucis que ie ſents, Ie demeure inſenſible à tes derniers accents, Et ie ne démens pas, au point de ton abſence, Ce que ma vanité m’a fourny de deffence:</orig>
            <reg>Rare, et divin sujet des soucis que sans sents, Je demeure insensible à tes derniers accents, Et ie ne démens pas, au point de ton absence, Ce que ma vanité m'a fourni de défense:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enten heureux charmeur des yeux, &amp; des eſprits, Vne confeßion contraire à ces meſpris;</orig>
            <reg>Enten heureux charmeur des yeux, et des esprits, Une confession contraire à ces mépris;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En la ſaiſon des fruits, apres vn long tonnerre, L’aſtre qui faict le iour est moins cher à la terre:</orig>
            <reg>En la saison des fruits, après un long tonnerre, L'astre qui fait le jour est moins cher à la terre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et l’aurore à Cephale, à moins monſtré de feux, Que ta rare vertu ne me couste de vœux:</orig>
            <reg>Et l'aurore à Céphale, à moins montré de feux, Que ta rare vertu ne me coûte de vœux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fay, s’il t’est glorieux d’occuper ma memoire, De mon affection, vn trofee à ta gloire, Et conte ma deffaite au rang de tes exploits, Quelques lieux, où ta grace establiſſe tes loix.</orig>
            <reg>Fais, s'il t'est glorieux d'occuper ma mémoire, De mon affection, un trofée à ta gloire, Et conte ma défaite au rang de tes exploits, Quelques lieux, où ta grâce établisse tes lois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE DEVXIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE DEUXIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLORINDE, LYSANTE, CELIMANT.</orig>
          <reg>CLORINDE, LYSANTE, CELIMANT.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLORINDE forttriſte.</orig>
          <reg>CLORINDE forttriste.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORINDE.</orig>
            <reg>CLORINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que veux-tu que ie die, De mon malheur extreme,&amp; de ſa perfidie:</orig>
            <reg>Que veux-tu que venir die, De mon malheur extrême, de sa perfidie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A t’il forcé d’vnmot ce ſilence orgueilleux Dont il a teſmoigné de meſpriſer mes vœux?</orig>
            <reg>A -t-il forcé d'vnmot ce silence orgueilleux Dont il a témoigné de mépriser mes vœux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cét entretien fatal, &amp; conforme à ma crainte, M'a faict voir ſeulement, que ſa flame est éteinte:</orig>
            <reg>Cet entretien fatal, et conforme à ma crainte, M'a fait voir seulement, que sa flamme est éteinte:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que ie dois ailleurs, la peine que ie pers A reprendre vn captif, échappé de mes fers, Ie ne puis toutefois forcer la vaine flame, Que ſon rare merite entretient en mon ame, Malgré tous mes efforts, i’ayme cet inconstant Et mon affection s’accroiſt en s’irritant:</orig>
            <reg>Et que ici dois ailleurs, la peine que je perds A reprendre un captif, échappé de mes fers, Je ne puis toutefois forcer la vaine flamme, Que son rare mérite entretient en mon âme, Malgré tous mes efforts, j'aime cet inconstant Et mon affection s'accroît en s'irritant:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour luy ma paßion ſacrifieroit ma vie Pour luy i’immolerois l’ame qu’il m’a rauie, Et pour luy, la rendant, i’aymerois mon trépas</orig>
            <reg>Pour Elle ma passion sacrifierait ma vie Pour lui j'immolerais l'âme qu'il m'a ravie, Et pour lui, la rendant, j'aimerais mon trépas</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Quand Quand ſes yeux inhumains, ne me pleureront pas.</orig>
          <reg>Quand Quand ses yeux inhumains, ne me pleureront pas.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Toy, qui lis en ſon cœur, &amp; qui vois ſa penſee, Crois-tu qué mon image y ſoit toute effacee, Qu’au deſſein de luy plaire, &amp; de le r’approcher, Mes pleurs, ny mes ſouſpirs, ne le puiſſent toucher?</orig>
          <reg>Toi, qui lis en son cœur, et qui voise sa pensée, Crois-tu qué mon image y soit toute effacée, Qu'au dessein de Se plaire, et de le rapprocher, Mes pleurs, Seigneur mes soupirs, ne le puissent toucher?</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANTE.</orig>
            <reg>LYSANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iuge par ces diſcours, de ſa froideur extréme:</orig>
            <reg>Juge par ces discours, de sa froideur extrême:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Clorinde (m’a-t’il-dit) croit encor que ie l’ayme:</orig>
            <reg>Clorinde (m'a-t-il-dit) croit encor que je l'aime:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſon orgueil, ſans doute, attendoit en ces lieux Des plaintes de ma bouche, &amp; des pleurs de mes yeux:</orig>
            <reg>Et son orgueil, sans doute, attendait en ces lieux Des plaintes de ma bouche, et des pleurs de mes yeux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, (a t’il adiousté) que ſon humeur est vaine, De tenir ſi long temps ma froideur incertaine, Et que i’estime peu ces attraits impuiſſants, Dont elle croit encor aſſuiettir mes ſens:</orig>
            <reg>Mais, (a -t-il ajouté) que son humeur est vaine, De tenir si long temps ma froideur incertaine, Et que j'estime peu ces attraits impuissants, Dont elle croit encor assuiettir mes sens:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne veux reformer, ny ſes mœurs ny ſa vie, Ie voudrois que ſa grace egalast ſonenuie, Mais ſon orgueil me bleſſe, &amp; par ma gueriſon Ie trouue ſes attraits moins forts que ma raiſon:</orig>
            <reg>Je ne veux réformer, ni me bœurs ni sa vie, Je voudrais que sa grâce égalât son, Mais son orgueil me blesse, et par ma guérison Je trouve ses attraits moins forts que ma raison:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie la perds ſans regret, &amp; ie ſents ma franchiſe, Telle qu’au temps heureux, qui preceda ſa priſe:</orig>
            <reg>Je la perds sans regret, et ie sents ma franchise, Telle qu'au temps heureux, qui précéda sa prise:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En l’eſtat ou ie ſuis ſes plus rares appas, Ny ſes plus doux efforts, ne me toucheroient pas:</orig>
            <reg>En l'état ou autre suis ses plus rares appas, Ni ses plus doux efforts, ne me toucheraient pas:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A ces mots, cét ingrat m'a laiſſee en balance, De vous redire tout, ou garder le ſilence:</orig>
            <reg>À ces mots, cet ingrat m'a laisse en balance, De vous redire tout, ou garder le silence:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie n’ay pû laiſſer vos esprits incertains, Deſſus l’opinion de ſes lâches dédains.</orig>
            <reg>Mais ici n'ai pu laisser vos esprits incertains, Dessus l'opinion de ses lâches dédains.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORINDE, Clorinde, icy ta honte, accuſe ton courage De paroiſtre inſenſible à ce dernier outrage:</orig>
            <reg>CLORINDE, Clorinde, ici ta honte, accuse ton courage De paraître insensible à ce dernier outrage:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De ſes honteuſes loix, dégage tes eſprits, Et d’vne extréme amour, fay d’extrémes meſpris:</orig>
            <reg>De ses honteuses lois, dégage tes esprits, Et d'une extrême amour, fais d'extrêmes mépris:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oublier Celiandre!</orig>
            <reg>Oublier Céliandre!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô friuole penſee!</orig>
            <reg>ô frivole pense!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Suiuons aueuglement cette ardeur inſenſee, Ce charmeur de mes ſens, eſt iuſte en ſes refus, Et ſi ie luy déplais, ie ne m'eſtime plus:</orig>
            <reg>Suivons aveuglement cette ardeur insensée, Ce charmeur de mes sens, est juste en ses refus, Et si ieande déplais, je ne m'estime plus:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie renonce à Clorinde, et i’ayme Celiandre, S'il la hait, ie la hais, &amp; ne la puis deffendre:</orig>
            <reg>Je renonce à Clorinde, et j'aime Celiandre, S'il la hait, que la hait, et ne la puis défendre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pouuant bien mourir pour ſon contentement, Ie pourray bien pour luy forcer mon ſentiment:</orig>
            <reg>Et pouvant bien mourir pour son contentement, Je pourrai bien pour lui forcer mon sentiment:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANTE.</orig>
            <reg>ANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On euſt prisé iadis l’ardeur qui vous transporte, Audetioesjeeebe ne'eſe panseu epimen use ceure ſorte;</orig>
            <reg>On eût prisé jadis l'ardeur qui vous transporte, Audetioesjeeebe ne'es panseu epimen use ceure sorte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>RepreſenteZ vous point ces Reynes des Romans, Qui ne l’ont pas eſté des cœurs de leurs amants:</orig>
            <reg>Représente -vous point ces Reines des Romans, Qui ne l'ont pas été des cœurs de leurs amants:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dont l’amour fut ingrate, &amp; la conſtance vaine, Et qu’au theatre meſme, on ſouffriroit à peine.</orig>
            <reg>Dont l'amour fut ingrate, et la constance vaine, Et qu'au théâtre même, on souffrirait à peine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORINDE.</orig>
            <reg>CLORINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis dans ces tranſports, le deſſein genereux, D’obeïr ſans reſerue à mon ſort malheureux, D’entretenir des feux, que ie ne puis éteindre, D'aymer ſans eſperance, &amp; mourir ſans me plaindre.</orig>
            <reg>Je suis dans ces transports, le dessein généreux, D'obéir sans réserve à mon sort malheureux, D'entretenir des feux, que ie ne puis éteindre, D'aimer sans espérance, et mourir sans me plaindre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig></orig>
            <reg></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE TROISIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE -TROISIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLARIMOND, LYSANTE, CLORINDE.</orig>
          <reg>CLARIMOND, LYSANTE, CLORINDE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLORIMOND à CLORINDE.</orig>
          <reg>CLORIMOND à CLORINDE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Adame, que voſtre œil außi fier que charIVT mant, Voie, où vos cruauteZ, ont reduit vn amant, LireZ vous ſans regret, ce mot que Celiandre, Au point de ſon depart, me charge de vous rendre:</orig>
          <reg>Adame, que votre œil aussi fier que charIVT mant, Voie, où vos cruautés, ont réduit un amant, Lirez -vous sans regret, ce mot que Céliandre, Au point de son départ, me charge de vous rendre:</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORINDE ayant regardé long temps Lyſante.</orig>
            <reg>CLORINDE ayant regardé long temps Ante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, ſon indifference eſt de ſi peu de temps?</orig>
            <reg>Quoi, son indifférence est de si peu de temps?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieux!</orig>
            <reg>Ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>combien ie hays, ces eſprits inconſtans Il a pris toutefois le uray temps de m'écrire, Iemanquois d’entretien, &amp; de ſuiets de rire.</orig>
            <reg>combien ici hais, ces esprits inconstants Il a pris toutefois le urai temps de m'écrire, Iemanquois d'entretien, et de sujets de rire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORINDE.</orig>
            <reg>CLORINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Troſnes mouuans de l’inconſtance;</orig>
            <reg>Trônes mouvants de l'inconstance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila bien commencé, ce terme eſt d’importance:</orig>
            <reg>Voilà bien commencé, ce terme est d'importance:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Beaux Soleïls, aſtres inhumains, Puis qu’il faut ſouffrir vos dedains, Ou les rigueurs de voſtre abſence!</orig>
            <reg>Beaux Soleilles, astres inhumains, Puis qu'il faut souffrir vos dédains, Ou les rigueurs de votre absence!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Preſt de priuer mes yeux de vos douces clarteZ Ie rends à vos attraits ce dernier teſmoignage Si ie ceſſe d’aymer vos diuines beauteZ, La mort finira mon ſeruage.</orig>
            <reg>Prêt de priver mes yeux de vos douces clartés Je rends à vos attraits ce dernier témoignage Si ie cesse d'aimer vos divines beautés, La mort finira mon servage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn exces d’amour, &amp; de rage, Ma fait imiter vos meſpris Mais l’ardeur dont ie ſuis épris, Est plus forte, que mon courage, Elle m’arrache en fin cette confeßion Moins, pour me proffiter, que pour vous ſatis- Jaire, Que rien n’eſt comparable à mon affection, Que vos beauteZ, &amp; ma miſere.</orig>
            <reg>Un excès d'amour, et de rage, Ma fait imiter vos mépris Mais l'ardeur dont votre suis épris, Est plus forte, que mon courage, Elle m'arrache en fin cette confession Moins, pour me profiter, que pour vous satî- Jaire, Que rien n'est comparable à mon affection, Que vos beautés, et ma misère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CELIANDRE.</orig>
            <reg>CELIANDRE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Quand part-il?</orig>
            <reg>Quand part-il?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CLORINDE.</orig>
            <reg>CLORINDE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIMOND.</orig>
            <reg>CLARIMOND.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des demain:</orig>
            <reg>Des demain:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORINDE.</orig>
            <reg>CLORINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſon chemin s’adreſſe.</orig>
            <reg>Et son chemin s'adresse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SBINEMUOND.</orig>
            <reg>SBINEMUOND.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En Holande, ou la guerre appelle ſon adreſſe;</orig>
            <reg>En Holande, ou la guerre appelle son adresse;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORINDE.</orig>
            <reg>CLORINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu, qu’il n’ayme plus, que Mars ayt tous ſes vœux;</orig>
            <reg>Adieu, qu'il n'aime plus, que Mars ait tous ses vœux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qu'au ſang des vaincus, il éteigne ſes feux.</orig>
            <reg>Et qu'au sang des vaincus, il éteigne ses feux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIMOND.</orig>
            <reg>CLARIMOND.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'vn mot, en ſa faueur, allege au moins ſa peine.</orig>
            <reg>Qu'un mot, en sa faveur, allege au moins sa peine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORINDE.</orig>
            <reg>CLORINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au deſſein qu’il a pris, toute reſponſe eſt vaine, Qele bei, &amp;ue fommucomoient de plaiſirs, Et rendent ſon bon-heur egal à ſes deſirs.</orig>
            <reg>Au dessein qu'il a pris, toute réponse est vaine, Qele bey, etue fommucomaient de plaisirs, Et rendent son bonheur égal à ses désirs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORINDE dit a Lylante.</orig>
            <reg>CLORINDE dit a Lylante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que dis-tu là deſſus?</orig>
            <reg>Que dis-tu là -dessus?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANTE.</orig>
            <reg>LYSANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que puis-ie dire?</orig>
            <reg>que puis-je dire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que tu ne iuges bien, voyant que ie ſouspire.</orig>
            <reg>Que tu ne juges bien, voyant que ne souspire,</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'ayme ce doux vaincueur mes ſens en ſont rauis:</orig>
            <reg>J'aime ce doux vaincueur mes sens en sont ravis:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et d’vn triſte ſuccés mes deſſeins ſont ſuiuis;</orig>
            <reg>Et d'un triste succès mes desseins sont suivis;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Te faiſant oublier ce charmeur de ton ame, I'eſperois le reſoudre, à partager ma flamme:</orig>
            <reg>Te faisant oublier ce charmeur de ton âme, J'espérais le résoudre, à partager ma flamme:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'ayme, i’ayme, Clorinde, &amp; le Dieu des amants, A rendu ma douleur egale à tes tourmens:</orig>
            <reg>J'aime, j'aime, Clorinde, et le Dieu des amants, A rendu ma douleur égale à tes tourments:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par le deſſein fatal que i’eus de te le rendre, Ie me perdis moy-meſme, &amp; ie me laiſſay prendre, A peine ie le veis, que ce cœur indompté A ce Roy de mes vœux rendit ſa liberté;</orig>
            <reg>Par le dessein fatal que j'eus de te le rendre, Je me perdis moi-même, et toujours me laissai prendre, À peine ie le veis, que ce cœur indompté À ce Roi de mes vœux rendit sa liberté;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ry de mes vaniteZ, prepare des reproches, A ce cœur, que tu creus plus ferme que les roches, Vn regard à forcé ces vaines qualiteZ D'vn traict d’œil, Celiandre à mes yeux enchanteZ Etouffe mon eſpoir, puny mes artifices, Sur ma confuſion étably tes delices:</orig>
            <reg>Ri de mes vanité, prépare des reproches, À ce cœur, que tu crus plus ferme que les roches, Un regard à forcé ces vaines qualités D'vn traict d'œil, Céliandre à mes yeux enchante Etouffe mon espoir, puni mes artifices, Sur ma confusion établi tes délices:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Diuerty le deſſein de ſon eſloignement, Ie ne m'oppoſe plus à ton contentement.</orig>
            <reg>Diverti le dessein de son éloignement, Je ne m'oppose plus à ton contentement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ſeras ſatisfaite, &amp; ie ſeray contente, Puiſque la loy du ſort le destine à l’amante.</orig>
            <reg>Tu seras satisfaite, et ainsi serai contente, Puisque la loi du sort le destine à l'amante.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIMANT.</orig>
            <reg>CELIMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres ce que i’entends, puis-ie ſans lâcheté, Aymer ſi conſtamment, cette ingratte beauté, D’inutiles efforts i’attaque ſa franchiſe, Et d’autres ſans deſſein ont l’honneur de ſa priſe.</orig>
            <reg>Après ce que j'entends, puis-je sans lâcheté, Aimer si constamment, cette ingrate beauté, D'inutiles efforts j'attaque sa franchise, Et d'autres sans dessein ont l'honneur de sa prise.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORINDE.</orig>
            <reg>CLORINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy?</orig>
            <reg>Quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce cœur ſi ſuperbe à trouué ſa priſon?</orig>
            <reg>ce cœur si superbe à trouvé sa prison?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SANTE.</orig>
            <reg>SANTÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N'atten de ma foibleſſe excuſe, ny raiſon, Pour te faire auouër cette ardeur inſensé, Je n’estimeray point les traicts qui m’ont bleßé:</orig>
            <reg>N'atten de ma faiblesse excuse, ni raison, Pour te faire avouer cette ardeur insensé, Je n'estimerai point les traits qui m'ont blessé:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne vanteray point la force du vaincueur, Donne le nom de lâche à ce ſuperbe cœur:</orig>
            <reg>Je ne vanterai point la force du vaincueur, Donne le nom de lâche à ce superbe cœur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne te deffends point de publier mon crime:</orig>
            <reg>Je ne te défend point de publier mon crime:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fay ce qu’il te plaira, ma peine eſt legitime.</orig>
            <reg>Fais ce qu'il te plaira, ma peine est légitime.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LORINDE.</orig>
            <reg>LORINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’amour excuſe tout, mes vœux ſont ſatisfaits Si tu me vœux ſeruir au deſſ in que ie faits;</orig>
            <reg>L'amour excuse tout, mes vœux sont satisfaits Si tu me vœux servir au dess in que ie forts;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ta reſolution egalant ton courage, Tu peux auecque moy diuertir ſon voyage.</orig>
            <reg>Ta résolution égalant ton courage, Tu peux avec moi divertir son voyage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Comment?</orig>
            <reg>Comment?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LYSANTE.</orig>
            <reg>LYSANTE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LORTIDI.</orig>
            <reg>LORTIDI.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu le ſçauras, mais vn autre deſſein, Demande auparauant l’adreſſe de ta main:</orig>
            <reg>Tu le sauras, mais un autre dessein, Demande auparavant l'adresse de ta main:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Change ſur ce papier Clorinde en Dorimène.</orig>
            <reg>Change sur ce papier Clorinde en Dorimène.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et nous eſprouuerons à quel point elle eſt vaine, Hiet blaſmant l’ardeur, dont mon cœur eſt épris, Cette ſuperbe fille en feiſt quelque meſpris, Et ie la menaçay, que par toy Celiandre, Qu'elle traittoit ſi mal, en pourroit tout apprendre.</orig>
            <reg>Et nous éprouverons à quel point elle est vaine, Hiet blâmant l'ardeur, dont mon cœur est épris, Cette superbe fille en feist quelque mépris, Et que la menaçai, que par toi Céliandre, Qu'elle traitait si mal, en pourrait tout apprendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deſſus cette croyance, on peut par cét écrit, Abuſer ayſement, cét orgueilleux eſprit:</orig>
            <reg>Dessus cette croyance, on peut par cet écrit, Abuser aisément, cet orgueilleux esprit:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les ris ſuctederom a ſametantnone Mais ſa confuſion naiſtra de ſa folie, Depeſche ie t’attends;</orig>
            <reg>Les ris sutederom a sametantnone Mais sa confusion naîtra de sa folie, Dépêche ie t'attends;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DHoIiMA Dcenune lulettre.</orig>
            <reg>DHoIiMA Dcenune lulettre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie reuiens de ce pas:</orig>
            <reg>Je reviens de ce pas:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIMANT.</orig>
            <reg>CELIMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'en ſeray le porteur;</orig>
            <reg>J'en serai le porteur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô plaiſir plein d’appas:</orig>
            <reg>ô plaisir plein d'appas:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORINDE.</orig>
            <reg>CLORINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En fin, le calme ſuit l’orage, Nosvre nej à ouineu ta rage, Des flots impetueux, &amp; des vents courroucez Le iour dans la nuict nous arriue, Et parles meſmes vents, qui nous ont menacez, Nous nous rencontrons ſurla riue.</orig>
            <reg>En fin, le calme suit l'orage, Nosvre nej à ou ta rage, Des flots impétueux, et des vents courroucés Le jour dans la nuit nous arrive, Et parles mêmes us, qui nous ont menacés, Nous nous rencontrons surla rive.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Des trauaux de ſi longue ſuite, Sont acheuez ſous la conduite, D'vn pilote qui n’a point d’yeux;</orig>
            <reg>Des travaux de si longue suite, Sont achevez sous la conduite, D'un pilote qui n'a point d'yeux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous voyons en findu riuage, La nef où tant d’humains, &amp; quelquefois des Dieux, N'ont pû ſe ſauuer du naufrage.</orig>
            <reg>Nous voyons en findu rivage, La nef où tant d'humains, et quelquefois des Dieux, N'ont pu se sauver du naufrage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mere de l’ombre étends tes voiles, Sur ce lambris ſemé d’étoilles, Pour auancer mon bien precipite ton cours, Serts la flamme qui me conſume, Et pour laiſſer venir le plus beau de mes iours, Cours plus viſte, que de coustume.</orig>
            <reg>Mère de l'ombre étends tes voiles, Sur ce lambris semé d'étoilles, Pour avancer mon bien précipite ton cours, Serts la flamme qui me consume, Et pour laisser venir le plus beau de mes jours, Cours plus vite, que de coutume.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais lors qu’vn heureuxhymenee, Aura ſouſmis ma deſtinee, A ce charmeur de mes deſirs, A l’inſtant banny la lumiere, Et pour faire durer nos innocens plaiſirs, Fay long temps durer ta carriere.</orig>
            <reg>Mais lors qu'un heureuxhymène, Aura soumis ma destine, A ce charmeur de mes désirs, À l'instant banni la lumière, Et pour faire durer nos innocents plaisirs, Fais long temps durer ta carrière.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIMANT.</orig>
            <reg>CELIMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Donc ma ſœurest contente, &amp; pour moy ſeulement, La volupté ne peut ſucceder au tourment:</orig>
            <reg>Donc ma sœurest contente, et pour moi seulement, La volupté ne peut succéder au tourment:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au moins, (ingrate ſœur) ſi par quelque priere, Tu voulois implorer la fin de ma miſere:</orig>
            <reg>Au moins, (ingrate sœur) si par quelque prière, Tu voulais implorer la fin de ma misère:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mfais tu crois que ie rie alors que ie me plains, Et tu n’as pas d’vn mot combattu ſes deſdains.</orig>
            <reg>Mais tu crois que ainsi rie alors que votre me plains, Et tu n'as pas d'un mot combattu ses dédains.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LORINDE.</orig>
            <reg>LORINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu m’aurois dérobé des heures neceſſaires, Et ie donnois mes ſoins à mes propres affaires:</orig>
            <reg>Tu m'aurais dérobé des heures nécessaires, Et tu donnais mes soins à mes propres affaires:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Mais Mais puiſque mon repos ſuit en fin mes douleurs, Ie vois de meſmes ſoings combattre tes malheurs;</orig>
          <reg>Mais Mais puisque mon repos suit en fin mes douleurs, Je vois de mêmes soins combattre tes malheurs;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>upaui punition de m'auoirmiſe enpeine, Condamner ta maiſtreſſe à t’eſtre plus humaine</orig>
          <reg>upau punition de m'avoirmise enpeine, Condamner ta maîtresse à t'être plus humaine</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIMANT.</orig>
            <reg>CELIMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ainſi le Ciel conſpire à ton contentement:</orig>
            <reg>Ainsi le Ciel conspire à ton contentement:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>DOnR 2 VATRIESME.</orig>
          <reg>DOnR 2 VATRIESME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LYSANTE, CELIMANT, CLORINDE.</orig>
          <reg>LYSANTE, CÉLIMANT, CLORINDE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANTE.</orig>
            <reg>LYSANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En ay changé l'adreſſe, &amp; fort ſubtilement.</orig>
            <reg>En ai changé l'adresse, et fort subtilement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORINDE.</orig>
            <reg>CLORINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyons, à Dorimene,</orig>
            <reg>Voyons, à Dorimène,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIMANT.</orig>
            <reg>CELIMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle est bien:</orig>
            <reg>Elle est bien:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORINDE.</orig>
            <reg>CLORINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des merueilles:</orig>
            <reg>Des merveilles:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et cette Comedie aura peude pareilles:</orig>
            <reg>Et cette Comédie aura peude pareilles:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Porte là de ce pas, &amp; m'en fay le rapport, Mais Lyſante, vn baiſer le payera du port,</orig>
            <reg>Porte là de ce pas, et m'en fais le rapport, Mais Lysante, un baiser le payera du port,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIMANT.</orig>
            <reg>CELIMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O fauorable arreſt!</orig>
            <reg>Ô favorable arrêt!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORINDE.</orig>
            <reg>CLORINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ne t’en peux deffendre:</orig>
            <reg>Tu ne t'en peux défendre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy tu trembles poltron, &amp; tu n’oſes le prendre.</orig>
            <reg>Quoi tu trembles poltron, et tu n'oses le prendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISARIn.</orig>
            <reg>LISARIn.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A quoy m'obligeZ vous?</orig>
            <reg>À quoi m'obligez -vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIMANT en labaiſant.</orig>
            <reg>CELIMANT en labaisant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au loyer qui m’eſt deu.</orig>
            <reg>Au loyer qui m'est dev.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORINDE.</orig>
            <reg>CLORINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La voila bien gaſtee, et bien tout est perdu:</orig>
            <reg>La voilà bien gâte, et bien tout est perdu:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANTE.</orig>
            <reg>LYSANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Coupable aupres de vous d’vne ſi lâche offence, Ie vous doy ces reſpects, &amp; ceſte obeiſſance Eiſt tobriens la ſin de dvos reſfentimiens, Ie me feray des loix de vos commandemens.</orig>
            <reg>Coupable auprès de vous d'une si lâche offense, Je vous dois ces respects, et cette obéissance Eist tobriens la sin de dvos résfentimiens, Je me ferai des lois de vos commandements.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIMANT tirant ſa ſœur.</orig>
            <reg>CELIMANT tirant sa sœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parle luy là deſſus:</orig>
            <reg>Parle Roi là -dessus:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORINDE le detournant.</orig>
            <reg>CLORINDE le détournant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N'inſtrui point ta maiſtreſſe, Ie promets du remede à l’ardeur qui te preſſe.</orig>
            <reg>N'instrui point ta maîtresse, Je promets du remède à l'ardeur qui te presse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OhCMANT.</orig>
            <reg>OhCANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ne luy parles pas:</orig>
            <reg>Tu ne lui parles pas:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORINDE.</orig>
            <reg>CLORINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non car ie te reſponds,</orig>
            <reg>Non car grands te réponds,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIMANT.</orig>
            <reg>CELIMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçauras-tu figurer des ennuis ſi profonds?</orig>
            <reg>Sauras-tu figurer des ennuis si profond?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>2</orig>
            <reg>2</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Tay toy;</orig>
            <reg>Tais -toi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CLORINDE.</orig>
            <reg>CLORINDE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIMANT, Sçais-tu l’eſtat de mon malheur extréme?</orig>
            <reg>CELIMANT, Sais-tu l'état de mon malheur extrême?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORINDE.</orig>
            <reg>CLORINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceſſe de m’interrompre, ou luy parle toy-meſme.</orig>
            <reg>Cesse de m'interrompre, ou lui parle toi-même.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TSANIE.</orig>
            <reg>TSANIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que vous dit Celimant?</orig>
            <reg>Que vous dit Celimant?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORINDE.</orig>
            <reg>CLORINDE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iugez par ſes diſcours, De la neceßité qu’il a de ton ſecours:</orig>
            <reg>Jugez par ses discours, De la nécessité qu'il a de ton secours:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il me prie, &amp; voulant que i’implore ta grace Luy meſme diuertit ce qu’il veut que ie faſſe:</orig>
            <reg>Il me prie, et voulant que j'implore ta grâce Lui même divertit ce qu'il veut que sans fasse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En prontets mes oueua tunt ue fouſmniſston, Que i’oze l’aſſeurer de ton affection:</orig>
            <reg>En prompts mes oueua tunt ue fousmnison, Que j'ose l'assurer de ton affection:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>YSANTE.</orig>
            <reg>YSANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mu pouueZ beaucoup:</orig>
            <reg>mu pouvez beaucoup:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIMANT.</orig>
            <reg>CELIMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O diſcours fauorable!</orig>
            <reg>Ô discours favorable!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par qui vous releuez l’eſpoir d’vn miſerable, Heureuſe &amp; chere ſœur que ie te dois de vœux.</orig>
            <reg>Par qui vous relevez l'espoir d'un misérable, Heureuse et chère sœur que votre te dois de vœux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>lde la eall dy Va, va, nous la mettrons au point, où tu la veux;</orig>
            <reg>lède la eall dis Va, va, nous la mettrons au point, où tu la veux;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORINDE continue à Lyſante.</orig>
            <reg>CLORINDE continue à Lysante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cependant vien ſçauoir, auec quel artifice Nous rendrons à ma flamme vn fauorable office, Si ton conſentement à mon deſir eſt ioint.</orig>
            <reg>Cependant vien savoir, avec quel artifice Nous rendrons à ma flamme un favorable office, Si ton consentement à mon désir est joint.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E, Commandez ſeulement, ne vous expliqueZ point.</orig>
            <reg>E, Commandez seulement, ne vous expliquez point.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE CINQVIESME DORIMENE, POLYDOR, POLYDOR ſortant de chez elle.</orig>
            <reg>SCÈNE CINQUIÈME DORIMENE, POLYDOR, POLYDOR sortant de chez elle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieu, ſi ie ne rends voſtre haine aſſouuie I XCe deſſein genereux me couſtera la vie:</orig>
            <reg>Dieu, si ici ne rends votre haine assurie I XCe dessein généreux me coûtera la vie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le ſuccés d’vn duel prouuera mon amour, A ces aſtres iumeaux, qui me donnent le iour, Celiandre n'eſt plus;</orig>
            <reg>Le succès d'un duel provera mon amour, À ces astres jumeaux, qui me donnent le jour, Céliandre n'est plus;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; puiſque monépee Veut acheuer ſa trame, elle eſt deſia coupee.</orig>
            <reg>et puisque monépee Veut achever sa trame, elle est déjà coupée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORIMENE.</orig>
            <reg>DORIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres cette faueur, mes ſoins &amp; mes plaiſirs, Receuront ſeulement, des loix de tes deſirs;</orig>
            <reg>Après cette faveur, mes soins et mes plaisirs, Réceuront seulement, des lois de tes désirs;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et tu verras mes vœux ſurpaſſer tonattente Si tu n’as plus d’amour pour vne indigne amante.</orig>
            <reg>Et tu verras mes vœux surpasser tonattente Si tu n'as plus d'amour pour une indigne amante.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OLYDOR.</orig>
            <reg>OLYDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle pourroit m’offrir ce qu’elle a de plus cher, Que toutes ſes faueurs ne me pourroient toucher.</orig>
            <reg>Elle pourrait m'offrir ce qu'elle a de plus cher, Que toutes ses faveurs ne me pourraient toucher.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçay qu’examinant ſa folle reſiſtence Il faut qu’vn repentir ayt ſuiuy ſon offence:</orig>
            <reg>Je sais qu'examinant sa folle résistence Il faut qu'un repentir ait suivi son offense:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'elle n'eſt pas deſia ſans de viues douleurs, Et que mon changement luy couſtera des pleurs.</orig>
            <reg>Qu'elle n'est pas déjà sans de vives douleurs, Et que mon changement homme coûtera des pleurs.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ny ſon repentir, ny ſa douleur extréme, Ne me rauiront pas à la beauté que i’ayme;</orig>
            <reg>Mais ici son repentir, ni sa douleur extrême, Ne me raviront pas à la beauté que j'aime;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Di ma mort ſeulement peut rompre ma priſon, Puiſque i’ay ſous vos loix aſſeruy ma raiſon:</orig>
            <reg>Dis ma mort seulement peut rompre ma prison, Puisque j'ai sous vos lois asservi ma raison:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORIMENE.</orig>
            <reg>DORIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que me veut Celimant?</orig>
            <reg>Que me veut Celimant?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE SIXIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE SIXIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CELIMANT, POLYDOR, DORIMENE,</orig>
          <reg>CELIMANT, POLYDOR, DORIMENE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ngrate, dedaigneuſe VoyeZ ce qu'a produit voſtre humeur orgueilleuſe:</orig>
            <reg>Ngrate, dédaigneuse VoyeZ ce qu'a produit votre humeur orgueilleuse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et iuſqu’où vos meſpris ont reduit vn amant, Qui n’auoit plus de vœux, que pour vous ſeulement.</orig>
            <reg>Et jusqu'où vos mépris ont réduit un amant, Qui n'avait plus de vœux, que pour vous seulement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORIMENE reçoit, &amp; lit la lettre, &amp; puis dit tout bas.</orig>
            <reg>DORIMENE reçoit, et lit la lettre, et puis dit tout bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux!</orig>
            <reg>Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’eſt-ce que ie voy, c’eſt ſa meſme écriture, O bon heur ſans pareil!</orig>
            <reg>qu'est-ce que ie cy, c'est sa même écriture, Ô bon heur sans pareil!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô diuine aduanture!</orig>
            <reg>ô divine aventure!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il me fait vn reproche, alors que ie me plains, Sa paßion eſt vraye, &amp; ſes meſpris ſont feints!</orig>
            <reg>Il me fait un reproche, alors que sans me plains, Sa passion est vraie, et ses mépris sont feints!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O bon-heur de mes iours;</orig>
            <reg>Ô bonheur de mes jours;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>6</orig>
            <reg>6</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIMANT.</orig>
            <reg>CELIMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Inſenſible, inhumaine, Treune vous du plaiſir, en l’exceZ de ſa peine?</orig>
            <reg>Insensible, inhumaine, Treune vous du plaisir, en l'excès de sa peine?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre bien dépend-il de ſon eſloignement?</orig>
            <reg>Votre bien dépend-il de son éloignement?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORIMENE.</orig>
            <reg>DORIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand part-il, ou va-t’il, reſponds moy promptement.</orig>
            <reg>Quand part-il, ou va-t-il, réponds moi promptement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIMANT.</orig>
            <reg>CELIMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En Fiotunue, &amp; uemuinuw auerus tdurore, Mais vostre changement peut l’arrester encore, Iray-ie l’aſſeurer?</orig>
            <reg>En Fiotunue, et uemuinuw averus tdurore, Mais votre changement peut l'arrêter encore, Jrai-je l'assurer?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>414.</orig>
            <reg>414.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORIMENE.</orig>
            <reg>ORIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>b Non, ne luy parle pas, Que le Ciel, &amp; le ſort fauoriſent ſes pas, Ne l’en diuertis point;</orig>
            <reg>b Non, ne lui parle pas, Que le Ciel, et le sort favorisent ses pas, Ne l'en divertis point;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIMANT.</orig>
            <reg>CELIMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cruelle, inexorable, &amp; eiuy iutaiſſes perare onamant adorable, Et que le Ciel vn iour punira ton orgueïl, Si par tes longs meſpris, tu creuſes ſon cercueil.</orig>
            <reg>Cruelle, inexorable, et éjui jutaisses pérare onamant adorable, Et que le Ciel ! jour punira ton orgueil, Si par tes longs mépris, tu creuses son cercueil.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OLYDOR.</orig>
            <reg>OLYDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>11 Dieux qu’vn prompt changoment ſe voit ſur ce viſage?</orig>
            <reg>11 Dieux qu'un prompt changoment se voit sur ce visage?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORIMENE.</orig>
            <reg>DORIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt d’vn ſoudain bon-heur, vn ſoudain témoignage, Comme de faux ſoupçons cauſoient nos déplaiſirs, Ills ceſſent par l’effort conjormeu mes uejirsi Porte ailleurs Polydor, le deſſein de tes armes, Epargnant ta vaillance, épargne nous des larmes.</orig>
            <reg>C'est d'un soudain bonheur, un soudain témoignage, Comme de faux soupçons causaient nos déplaisirs, Ills cessent par l'effort conjormu mes uejirsi Porte ailleurs Polydor, le dessein de tes armes, Épargnant ta vaillance, épargne nous des larmes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ton reſſentiment ceſſe aüec mon ſoucy.</orig>
            <reg>Que ton ressentiment cesse alec mon souci.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYDOR.</orig>
            <reg>LYDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et mon affection ceſſera t'elle außi?</orig>
            <reg>Et mon affection cessera t'-elle aussi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORIMENE.</orig>
            <reg>DORIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ton viſage eſt charmant, on ne s’en peut deffendre, Mais i’oublierois vn Dieu, poſſedant Celiandre:</orig>
            <reg>Ton visage est charmant, on ne s'en peut défendre, Mais j'oublierais un Dieu, possédant Céliandre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu, ne le voy point, mes vœux ſont ſatisfais, Ie me vais diſpoſer au deſſein que ie fais.</orig>
            <reg>Adieu, ne le vois point, mes vœux sont satisfais, Je me vais disposer au dessein que sans fais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYDOR ſeul.</orig>
            <reg>LYDOR seul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyla ma paßion bien toſt recompenſee, De ſi courtes amours ne l’ont gueres laſſee, O Dieux!</orig>
            <reg>Voilà ma passion bien tôt recompensee, De si courtes amours ne l'ont guère lassée, Ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel prompt effect de mon iuſte courroux, Seruira d’allegeance à mon eſprit ialoux!</orig>
            <reg>quel prompt effet de mon juste courroux, Servira d'allégeance à mon esprit jaloux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Temeraire riual, que ton malheur enuoye, Par tout, où i’ay deßein, interrompre ma ioye, Ie rendray par tamort tes apprets ſuperflus, Tes pas ſont épargnez, &amp; tu n'es deſia plus.</orig>
            <reg>Téméraire rival, que ton malheur envoie, Par tout, où j'ai dessein, interrompre ma joie, Je rendrai par tamort tes apprêts superflus, Tes pas sont épargnez, et tu n'es déjà plus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>LI R Ti SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>LI R y SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CELIANDRE, CLARIMOND, aux champs.</orig>
          <reg>CELIANDRE, CLARIMOND, aux champs.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIANDRE.</orig>
            <reg>CELIANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aſtre qui de ces bois dißipe les tenebres, N Ne rend point à mes yeux les obiets moins funebres, Ie rencontre par tout les couleurs du trépas, Et la terre par tout s’entr’ouure ſous mes pas;</orig>
            <reg>Astre qui de ces bois dissipe les ténèbres, N Ne rend point à mes yeux les objets moins funèbres, Je rencontre par tout les couleurs du trépas, Et la terre par tout s'entr'ouvre sous mes pas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fuyons ce lieu fatal, où la douce meurtriere, Qui me priue du iour, reſpire la lumiere, Forçons l’oyſiueté qui nous a retenus, Et nous voüons à Mars rebutez de Venus:</orig>
            <reg>Fuyons ce lieu fatal, où la douce meurtrière, Qui me prive du jour, respire la lumière, Forçons l'oisiveté qui nous a retenus, Et nous voüons à Mars rebutez de Venus:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Portons nos bras armez en ces lieux où la guerre;</orig>
            <reg>Portons nos bras armés en ces lieux où la guerre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En tant de portions a diuisé la terre, Où la gloire paroiſt en ſi riche appareil,</orig>
            <reg>En tant de portions a divisé la terre, Où la gloire paraît en si riche appareil,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Et d'ou Et d’où tant de combats eſtonnent le Soleil;</orig>
          <reg>Et d'ou Et d'où tant de combats étonnent le Soleil;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Là, nous renoncerons à l’vſage des l’armes, La vertu ſeulement y fait briller ſes charmes El iacetie maiſ reje, ovler de nosiranale, Sans en rendre vnjaloux, contente cent riuaux;</orig>
          <reg>Là, nous renoncerons à l'usage des larmes, La vertu seulement y fait briller ses charmes Él jacétie mais reje, ovler de nosiranale, Sans en rendre unialoux, contente cent rivaux;</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIMOND.</orig>
            <reg>CLARIMOND.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſtouffant auiourd’huy ce feu, qui vous conſomme, Auiourd’huyſeulement, vous cõmenceZ d’eſtre homme, LanguiſsieZ vous ſans honte, entrè ces voluptez, Qui tiennent en leurs rets, tant d’eſprits arreſte Croyez vous qu’vne maſle, &amp; robuſte ieuneſſe, S’employe auechonneur, aupres d’vne maiſtreſſe, Sous ce laſche tyran de voſtre liberté, Enfant de la moleſſe, &amp; de l’oyſiueté;</orig>
            <reg>Étouffant aujourd'hui ce feu, qui vous consomme, Auiourd'huieulement, vous commencez d'être homme, Languissiez -vous sans honte, entrète ces volupté, Qui tiennent en leurs rets, tant d'esprits arrête Croyez vous qu'une mâle, et robuste jeunesse, Semploie auechonneur, auprès d'une maîtresse, Sous ce lâche tyran de votre liberté, Enfant de la molesse, et de l'oisiveté;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces moles paßions deſtruiſent vos fortunes Auecles plus abjets, elles vous ſont communes Les bergers, comme vous, ſe plaignent de ces maux, Et vous les partageZ auecles animaux;</orig>
            <reg>Ces môles passions détruisent vos fortunes Avecles plus abjets, elles vous sont communes Les bergers, comme vous, se plaignent de ces maux, Et vous les partagez auecles animaux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin las de ſouffrir ces femmes obſtinées, Vous deſtinez ailleurs de ſi belles années;</orig>
            <reg>Enfin las de souffrir ces femmes obstinées, Vous destinez ailleurs de si belles années;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons en quelque endroit qu’illumine le iour, Que ne vaincrez vous point, ayant vaincu l’amour?</orig>
            <reg>Allons en quelque endroit qu'illumine le jour, Que ne vaincrez -vous point, ayant vaincu l'amour?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELTANDRE.</orig>
            <reg>CELTANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelques ſi beaux effects, dont tu ventes mes forces, Elles ſont cher amy, moindres, que ſes amorces;</orig>
            <reg>Quelques si beaux effets, dont tu ventes mes forces, Elles sont cher ami, moindres, que ses amorces;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Touſiours ce doux tyran est maiſtre de mes ſens I'eſtouffe ſans effect des deſirs renaiſſants:</orig>
            <reg>Toujours ce doux tyran est maître de mes sens J'étouffe sans effet dés désirs renaissants:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ce corps, dont ie ſents les forces conſommées, Ne porte point de cœur, au milieu des armées, Il demeure à Florante, &amp; malgré ſes dédains, Il ne la peut quitter, pour ſuiure nos deſſeins.</orig>
            <reg>Et ce corps, dont votre sents les forces consommées, Ne porte point de cœur, au milieu des armées, Il demeure à Florante, et malgré ses dédains, Il ne la peut quitter, pour suivre nos desseins.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE DEVXIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE DEUXIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>POLYDOR, CELIANDRE, CLARIMOND.</orig>
          <reg>POLYDOR, CÉLIANDRE, CLARIMOND.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLYDOR, tirant ſon eſpée.</orig>
            <reg>POLYDOR, tirant son épée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nfin l’occaſion égale à mon enuie, L A mon iuste courroux abandonné ta vie;</orig>
            <reg>Nfin l'occasion égale à mon envie, L A mon uste courroux abandonné ta vie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Riual audacieux, dont l’imporiunité, Eſt par tout vn obſtacle à ma fidelité;</orig>
            <reg>Rival audacieux, dont l'imporiunité, Est par tout un obstacle à ma fidélité;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui m'as rauy Ejfante, &amp; quitneZ Dorimene, M'as encor diuerty le loyer de ma peine, Perfide, enfin reçoy le iuste chaſtiment, Que doit à ton audace vn malheureux amant:</orig>
            <reg>Qui m'as ravi Ejfante, et quitnés Dorimène, M'as encor diverti le loyer de ma peine, Perfide, enfin reçois le juste châtiment, Que doit à ton audace un malheureux amant:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui ne pardonne point.</orig>
            <reg>Qui ne pardonne point.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIANDRE.</orig>
            <reg>CELIANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux quelle extrauagance!</orig>
            <reg>Dieux quelle extravagance!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OLYDOR.</orig>
            <reg>OLYDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et n'a point d’ennemis, que ta ſeule arrogance;</orig>
            <reg>Et n'a point d'ennemis, que ta seule arrogance;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIANDRE.</orig>
            <reg>CELIANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deux mots contenteront ton eſprit irrité;</orig>
            <reg>Deux mots contenteront ton esprit irrité;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>– 2113 Lyſante, &amp; Dorimene, ont trop de vanité.</orig>
            <reg> 2113 Lysante, et Dorimène, ont trop de vanité.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En l’eſpoir d’acquerir, ce que ie leur refuſe, Et qui n'est plus à moy, l’vne &amp; l’autre s’abuſe, Ie ſers ſans eſperance vn obiet plus charmant, Et ie te ſatisfais par ce mot ſeulement;</orig>
            <reg>En l'espoir d'acquérir, ce que je leur refuse, Et qui n'est plus à moi, l'une et l'autre s'abuse, Je sers sans espérance un objet plus charmant, Et Seigneur te satisfais par ce mot seulement;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais le deſſein que i’ay d’eſprouuer ton courage, M’oblige à ce combat, où ton honneur t’engage;</orig>
            <reg>Mais le dessein que j'ai d'éprouver ton courage, M'oblige à ce combat, où ton honneur t'engage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Satisfait de ma voix, ſois le encor de ma main, Et ne te deffends point, de ton premier deſſein:</orig>
            <reg>Satisfait de ma voix, sois le encor de ma main, Et ne te défends point, de ton premier dessein:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLYDOR.</orig>
            <reg>POLYDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçachant, que ie ſçaurois punir ceſte impoſture La mort te plaiſt autant, preſente que future:</orig>
            <reg>Sachant, que ainsi sçaurois punir cette imposture La mort te plaît autant, présente que future:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne differe donc point ce genereux treſpas, Où ce fidelle amy, s’il veut ſuiura tes pas;</orig>
            <reg>Ne diffère donc point ce généreux trépas, Où ce fidèle ami, s'il veut suivra tes pas;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE TROISIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE -TROISIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DORIMENE, en habit des champs, vn ſeruiteur.</orig>
          <reg>DORIMENE, en habit des champs, un serviteur.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CELIANDRE, POLYDOR, CLARIMOND.</orig>
          <reg>CELIANDRE, POLYDOR, CLARIMOND.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORIMENE.</orig>
            <reg>DORIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ttendons en ce bois ce tyran de ma ioye, APuiſqu'on t’a dit cheZ luy, qu’il ſuiuroit cette voye;</orig>
            <reg>Ttendons en ce bois ce tyran de ma joie, APuisqu'on t'a dit chez ès! qu'il suivrait cette voie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Là, cet heureux vainqueur:</orig>
            <reg>Là, cet heureux vainqueur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais Dieux qui ſont ces gens;</orig>
            <reg>mais Dieux qui sont ces gens;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Courts, mon bon-heur deſpend de tes pas diligens;</orig>
            <reg>Courts, mon bonheur dépend de tes pas diligents;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vnntuat importun uttuque Celiandre Et mon propre intereſt, m’oblige à le deffendre;</orig>
            <reg>Vnntuat importun utuque Céliandre Et mon propre intérêt, m'oblige à le défendre;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>valet Importun, CELIANRE.</orig>
            <reg>valet Importun, CÉLIANRE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEVAELEI.</orig>
            <reg>LEVALEI.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Arreſtés, quelle animoſité pour Abandonne vos iours à cette extremité?</orig>
            <reg>Arrêtez, quelle animosité pour Abandonne vos jours à cette extrémité?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORIMENE à POLYDOR.</orig>
            <reg>DORIMENE à POLYDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Inſenſé, quelle rage à ton malheur s’obſtine, Et me fait malgré moy cauſe de ta ruine?</orig>
            <reg>Insensé, quelle rage à ton malheur s'obstine, Et me fait malgré moi cause de ta ruine?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Crois tu par ta victoire exciter ma pitié?</orig>
            <reg>Crois -tu par ta victoire exciter ma pitié?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et d’vn ſuiet de pleurs tirer mon amitié?</orig>
            <reg>Et d'un sujet de pleurs tirer mon amitié?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel fruicteſperes-tu de mon malheur extreme, Ne dois-ie point des vœux, à qui deffend qu’on mayme?</orig>
            <reg>Quel fruitespères-tu de mon malheur extrême, Ne dois-je point des vœux, à qui défend qu'on mayme?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne cheriray ie point le meurtrier d’vn amant, D’où dependent ma peine, &amp; mon contentement?</orig>
            <reg>Ne chérira ie point le meurtrier d'un amant, D'où dépendent ma peine, et mon contentement?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Souffre la paßion dont ſon ame eſt atteinte, Et ſi tu te dois plaindre, adreſſe moy ta plainte:</orig>
            <reg>Souffre la passion dont son âme est atteinte, Et si tu te dois plaindre, adresse moi ta plainte:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſe rend ſans deſſein à ces foibles attraits, Et tu le veux punir du mal que ie luy faicts?</orig>
            <reg>Il se rend sans dessein à ces faibles attraits, Et tu le veux punir du mal que ieclair faits?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toy ſeul peus m’honorer d’vne amour legitime, Qui me cherit t’offence;</orig>
            <reg>Toi seul pus m'honorer d'une amour légitime, Qui me chérit t'offense;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; m’aymer est vn crime;</orig>
            <reg>et m'aimer est un crime;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Acquiers vn iuſte droit ſur les autres amants Efface par tes ſoings leurs plus doux ornemens, Et lors, ſi de tes vœux mon cœur ſe peut deffendre, Plains toy de Dorimene, &amp; non de Celiandre;</orig>
            <reg>Acquiers un juste droit sur les autres amants Efface par tes soings leurs plus doux ornements, Et lors, si de tes vœux mon cœur se peut défendre, Plains toi de Dorimène, et non de Céliandre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Doufpre pe pupions, laiſſe agir ſes deſirs, Et ne diuertis point nos innocens plaiſirs.</orig>
            <reg>Douffre pe pupions, laisse agir ses désirs, Et ne divertis point nos innocents plaisirs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIANDRE.</orig>
            <reg>CELIANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieux!</orig>
            <reg>Ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>comme l’amour a troublé ſa penſée, Et que ie fais ſouffrir cette fille inſenſée.</orig>
            <reg>comme l'amour a troublé sa pensée, Et que sans fais souffrir cette fille insensée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORIMENE.</orig>
            <reg>DORIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et toy, diuin autheur des ennuis que ie ſens, Ou vas tu ſignaler ces charmes innocens?</orig>
            <reg>Et toi, divin auteur des ennuis que ici sens, Ou vas tu signaler ces charmes innocents?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu vas chercher ailleurs la gloire, &amp; les conqueſtes, Et ton merite icy t’en laiſſe tant de preſtes:</orig>
            <reg>Tu vas chercher ailleurs la gloire, et les conquêtes, Et ton mérite ici t'en laisse tant de prêtes:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Crainle triſte ſucceZ d’vn combat haZardeux, Combats, pour ton repos triomphe de mes vœux.</orig>
            <reg>Crainle triste succès d'un combat hasardeux, Combats, pour ton repos triomphe de mes vœux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſur le faux rapport d’vne iniuſte riuale, Ne fonde point la crainte à mon deſir fatale:</orig>
            <reg>Et sur le faux rapport d'une injuste rivale, Ne fonde point la crainte à mon désir fatale:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay touſiours eſtimé ces rares qualitez, Qui te rendent vainqueur de tant de libertez;</orig>
            <reg>J'ai toujours estimé ces rares qualités, Qui te rendent vainqueur de tant de libertés;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et tes meſpris, fondez, ſur de fauſſes croyances, Ont trop ingratement choqué mes eſperances;</orig>
            <reg>Et tes mépris, fondez, sur de fausses croyances, Ont trop ingratement choqué mes espérances;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu pris legerement des ſentimens ſi faux:</orig>
            <reg>Tu pris légèrement des sentiments si faux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma conſtance cédoit à ces rudes aſſauts, Et bien-toſt la clairté m’alloit estre rauie, Si ta confeßion n'eust conſerué ma vie.</orig>
            <reg>Ma constance cédait à ces rudes assauts, Et bientôt la clairté m'allait été ravie, Si ta confession n'eût conservé ma vie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIANDRE.</orig>
            <reg>CELIANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que l’amour eſt puiſſant:</orig>
            <reg>Que l'amour est puissant:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que cette paſion, En ſon debile eſprit, fait d’alteration.</orig>
            <reg>que cette pasion, En son débile esprit, fait d'altération.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>LA CLORINDE, CLARIMOND.</orig>
          <reg>LA CLORINDE, CLARIMOND.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Dieux le doux paſſe-temps!</orig>
          <reg>Dieux le doux passetemps!</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORIMENE Cruel, tu deliberes, Si tu dois prononcer la fin de mes miſeres;</orig>
            <reg>DORIMENE Cruel, tu délibères, Si tu dois prononcer la fin de mes misères;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce que mon deſſein t’eſt encore ſuſpect?</orig>
            <reg>Est-ce que mon dessein t'est encore suspect?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ta crainte à ta flamme oppoſe ton reſpect?</orig>
            <reg>Que ta crainte à ta flamme oppose ton respect?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ſur la fauſſeté du rapport de Lyſante, Tu iuges Dorimene encore indifferente?</orig>
            <reg>Que sur la fausseté du rapport de Lysante, Tu juges Dorimène encore indifférente?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non non, ne doute plus du pouuoïr de tes traits, On ne peut reſiſter à tes moindres attraits;</orig>
            <reg>Non non, ne doute plus du pouuoïr de tes traits, On ne peut résister à tes moindres attraits;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>da ne nuppehertes iigraresnporibene, Ie rends à ton amour vne ardeur mutuelle;</orig>
            <reg>da ne nuppehertes jigraresnporibène, Je rends à ton amour une ardeur mutuelle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nos deſirs ſont egaux, comme nostre ſoucy, Si ie te fais des loix, tu m’en donnes außi.</orig>
            <reg>Nos désirs sont égaux, comme notre souci, Si tu te fais des lois, tu m'en donnes aussi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIANDRE.</orig>
            <reg>CELIANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa peine m’eſt ſenſible, &amp; ie plains ſa folie, Puiſque ie ſuis autheur de ſa melancholie;</orig>
            <reg>Sa peine m'est sensible, et ie mains sa folie, Puisque tu suis auteur de sa mélancolie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſi ie ne puis meſme, en l’eſtat ou ie ſuis, Apporter du remede à mes propres ennuis, Que peut-elle eſperer de ſa pourſuite vaine, Qui luy rend ſi long-temps ma froideur incertaine, Et qui luy fait encor, apres tant de meſpris Croire que de ſes vœux, mon cœur ſera le prix?</orig>
            <reg>Mais si ici ne puis même, en l'état où je suis, Apporter du remède à mes propres ennuis, Que peut-elle espérer de sa poursuite vaine, Qui lui rend si longtemps ma froideur incertaine, Et qui suis fait encor, après tant de mépris Croire que de ses vœux, mon cœur sera le prix?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie iure par l’obiet dont mon ame eſt charmée, Clorinde, que ie quitte, &amp; que t’ay tant aymée, Par cet enfant ſi vieil, qui regit les mortels, Et qui me veut bannir de ſes ſacreZ Autels, Et par ce trait fatal, dont il vous a bleßée, Que iamais vos beauteZ n’ont touché ma penſee, Vous ne pouueZ vanter mon inclination, Sans beaucoup de folie, ou ſans preſomption:</orig>
            <reg>Je jure par l'objet dont mon âme est charmée, Clorinde, que même quitte, et que t'ai tant aimée, Par cet enfant si vieil, qui régit les mortels, Et qui me veut bannir de ses sacrés Autels, Et par ce trait fatal, dont il vous a blessée, Que jamais vos beautés n'ont touché ma pensée, Vous ne pouvez vanter mon inclination, Sans beaucoup de folie, ou sans présomption:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne raualle point voſtre merite extréme:</orig>
            <reg>Je ne ravale point votre mérite extrême:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'eſtime Polydor, i’aprouue qu’il vous ayme;</orig>
            <reg>J'estime Polydor, j'approuve qu'il vous aime;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, imagineZ vous vos attraits ſi charmans Que de tous les mortels vous faßieZ des amans:</orig>
            <reg>Mais, imaginez -vous vos attraits si charmants Que de tous les mortels vous saussy des amants:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Penſez vous me cauſer vn ſenſible martyre, Et que ce ne ſoit qu’vn, que d’aymer, &amp; le dire?</orig>
            <reg>Pensez vous me causer un sensible martyre, Et que ce ne soit qu'un, que d'aimer, et le dire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie repais tous les cœurs de cette vanité, Et n'ayme toutefois qu’vne ſeule beauté:</orig>
            <reg>Je repais tous les cœurs de cette vanité, Et n'aime toutefois qu'une seule beauté:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORIMENE, luy monſtrant la lettre.</orig>
            <reg>DORIMENE, lui montrant la lettre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Donc qui t’a fait, cruel, pour accroiſtre ma peine, Ioindre la raillerie, &amp; l’outrage à la haine?</orig>
            <reg>Donc qui t'a fait, cruel, pour accroître ma peine, Joindre la raillerie, et l'outrage à la haine?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Conſulte ce papier:</orig>
            <reg>Consulte ce papier:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>peux-tu barbare eſprit, Sans démentir ta main, démentir cet écrit?</orig>
            <reg>peux-tu barbare esprit, Sans démentir ta main, démentir cet écrit?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O rage, ô deſeſpoir, vn perfide me iouë, Et ce qu'eſcrit ſa main, ſa voix le deſauouë, Fier tyran de mes iours, autheur de mon treſpas, Cette lettre t’acuſe, &amp; tu ne rougis pas.</orig>
            <reg>Ô rage, ô désespoir, un perfide me joue, Et ce qu'écrit sa main, sa voix le désavoue, Fier tyran de mes jours, auteur de mon trépas, Cette lettre t'acuse, et tu ne rougis pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIANDRE.</orig>
            <reg>CELIANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il est vray que ma main a ces lignes tracées, Et qu’icy mon deſſein découure mes penſées, Mais la lettre s’adreſſe à cet obiet charmant, Que depuis tant de mois ie ſers ingratement.</orig>
            <reg>Il est vrai que ma main a ces lignes tracées, Et qu'ici mon dessein découvre mes pensées, Mais la lettre s'adresse à cet objet charmant, Que depuis tant de mois sens sers ingratement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyez la de plus pres:</orig>
            <reg>Voyez la de plus proy:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’adreſſe en eſt changée, Clorin de de ce trait vous a d’eſobligée, Et par cette action elle teſmoigne aſſez A quel point de froideur ſes eſprits ſont glaceZ Cette ingrate beauté fait ſes ieux de mes plaintes, Et ſe plaist d’irriter, mes ſenſibles atteintes, Adieu le Ciel vous rie, &amp; vous comble de biens, SoulageZ vos ennuis par l’exemple des miens.</orig>
            <reg>L'adresse en est changée, Clorin de de ce trait vous a d'esobligée, Et par cette action elle témoigne assez À quel point de froideur ses esprits sont glacés Cette ingrate beauté fait ses jeux de mes plaintes, Et se plaît d'irriter, mes sensibles atteintes, Adieu le Ciel vous rie, et vous comble de biens, Soulage vos ennuis par l'exemple des miens.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORIMENE.</orig>
            <reg>DORIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Barbare ingrat autbeur du feu qui me conſomme, En qui le Ciel n’amis, que l’apparence d’homme, Dont la rigueur fatale au repos de mes iours, Paſſe la cruauté des Lyons, &amp; dés Ours, Adiouſte lâche obiet, le meurtre à l’iniuſtice, En m'eſtant plus cruel, tu me ſeras propice, nenusue quere uef prutst, ſenus tt cœur criminel, Quit’importuneroit d’vn hommage eternel;</orig>
            <reg>Barbare ingrat autbeur du feu qui me consomme, En qui le Ciel n'amis, que l'apparence d'homme, Dont la rigueur fatale au repos de mes jours, Passe la cruauté des Lyons, et dès Ours, Adiouste lâche objet, le meurtre à l'injustice, En m'étant plus cruel, tu me servas propice, nenusé vue prutst, senus tt cœur criminel, Quit’importuneroit hommage éternel;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Traiſtre au moins qu’vn adieu ſuiue ta perfidie:</orig>
            <reg>Traître au moins qu'un adieu suive ta perfidie:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIANDRE, ſe retournant.</orig>
            <reg>CELIANDRE, se retournant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu, te ſuffit-il?</orig>
            <reg>Adieu, te suffit-il?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ventt iiqjue ie die?</orig>
            <reg>que ventt iiqjue Elle die?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIMOND.</orig>
            <reg>CLARIMOND.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt tropdeliberer;</orig>
            <reg>C'est tropdélibérer;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne conſiderez plus, Ce torrent importun de propos ſuperflus:</orig>
            <reg>ne considérez plus, Ce torrent importun de propos superflus:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Touſiours à vos diſcours ſa repartie eſt preſte:</orig>
            <reg>Toujours à vos discours sa repartie est prête:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne luy repliqueZ point.</orig>
            <reg>Ne notre répliquez point.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE</orig>
          <reg>SCÈNE</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE DERNIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE DERNIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLORINDE, LYSANTE,CELIMANT, CELIANDRE, CLARIMOND.</orig>
          <reg>CLORINDE, LYSANTE,CELIMANT, CELIANDRE, CLARIMOND.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DORIMENE, POLYDOR, Le valet.</orig>
          <reg>DORIMENE, POLYDOR, Le valet.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLORINDE, deguiſée en homme, comme auſſi Lylante &amp; l’efpée à lamain;</orig>
          <reg>CLORINDE, déguisée en homme, comme aussi Lylante et l'efpée à laain;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>dit à Celiandre.</orig>
          <reg>dit à Céliandre.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>A bourſe, ou tu n’es plus;</orig>
          <reg>À bourse, ou tu n'es plus;</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ADORIMENE, a Toiydol, &amp; à ſon valet.</orig>
            <reg>ADORIMENE, a Toidol, et à son valet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Las que voſtre ſecours.</orig>
            <reg>Las que votre secours.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Soit le dernier effect de mes triſtes amours, CoureZ le ſecourir.</orig>
            <reg>Soit le dernier effet de mes tristes amours, Courez le secourir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIANDRE, l’eſpée à la main contre Clorinde.</orig>
            <reg>CELIANDRE, l'épée à la main contre Clorinde.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aux deſpends de ma vie.</orig>
            <reg>Aux dépends de ma vie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cebras empeſchera qu'elle me ſoit rauie:</orig>
            <reg>Cébras empêchera qu'elle me soit ravie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Donnons:</orig>
            <reg>Donnons:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIMOND, luy monſtrant Clorinde.</orig>
            <reg>CLARIMOND, Seigneur montrant Clorinde.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que faictes vous?</orig>
            <reg>Que faites -vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIANDRE, laiſſant tomber ſon eſpée.</orig>
            <reg>CELIANDRE, laissant tomber son épée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieux!</orig>
            <reg>Ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que vois-ie icy?</orig>
            <reg>que vois-je ici?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-cevous inhumaine?</orig>
            <reg>Est-cevous inhumaine?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORINDE, à genoux.</orig>
            <reg>CLORINDE, à genoux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy c’est moy mon ſoucy.</orig>
            <reg>Oui c'est moi mon souci.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce que i’ay demandé n’eſt pas ce qui m'attire,</orig>
            <reg>Ce que j'ai demandé n'est pas ce qui m'attire,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Si ie vole ton cœur, i’ay ce que ie deſire:</orig>
            <reg>Si ici vole ton cœur, j'ai ce que je désire:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il la Les prieres ſeront l’abord de tes voleurs?</orig>
            <reg>Il la Les prières seront l'abord de tes voleurs?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et leurs armes, des vœux, des ſouſpirs, &amp; des pleurs;</orig>
            <reg>Et leurs armes, des vœux, des soupirs, et des pleurs;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres taet de meſpris, tu reuois ton amante Ce cœur preſomptueux, cette ame indifferente, Et cet indigne obiet de la clairté du iour.</orig>
            <reg>Après taet de mépris, tu rêvais ton amante Ce cœur présomptueux, cette âme indifférente, Et cet indigne objet de la clairté du jour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui ſe faiſoit vn ieu, des mysteres d’amour:</orig>
            <reg>Qui se faisait un jeu, des mystères d'amour:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pourras-tu punir cet aueugle caprice, Si deſia tes meſpris ont eſté mon ſupplice, Si deſia ton adreſſe a ce cœur aſſailly, Elle ſe Par les meſmes moyens, dont il auoit failly:</orig>
            <reg>Mais pourras-tu punir cet aveugle caprice, Si déjà tes mépris ont été mon supplice, Si déjà ton adresse à ce cœur assailly, Elle se Par les mêmes moyens, dont il avait failly:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu vois vne orgueilleuſe à tes pieds abbaiſſée, noux.</orig>
            <reg>Tu vois une orgueilleuse à tes pieds abaissée, noux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu reconois l’ardeur, dont ſon ame eſt preſſée, Signale ton amour en cette occaſion, Et me laiſſe punir, par ma confuſion:</orig>
            <reg>Tu reconais l'ardeur, dont son âme est pressée, Signale ton amour en cette occasion, Et me laisse punir, par ma confusion:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Donne moy ſi tu veux la qualité de vaine, Appelle moy farouche, inſenſible, inhumaine, Vange toy par ces noms, en l’eſtat où ie ſuis, Mais que cette vengeance acheue mes ennuis:</orig>
            <reg>Donne moi si tu veux la qualité de vaine, Appelle moi farouche, insensible, inhumaine, Venge toi par ces noms, en l'état où tu suis, Mais que cette vengeance achève mes ennuis:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'vn eternel oubly ſuccede à mes ſupplices, Que iamais tes froideurs ne troublent nos delices, Et que ta paßion ne me reproche plus Ces aueugles meſpris, &amp; ces lâches refus.</orig>
            <reg>Qu'autre éternel oubli succède à mes supplices, Que jamais tes froideurs ne troublent nos délices, Et que ta passion ne me reproche plus Ces aveugles mépris, et ces lâches refus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIANDRE.</orig>
            <reg>CELIANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Saiſi d’eſtonnement, rauy de ces merueilles:</orig>
            <reg>Saisi d'étonnement, ravi de ces merveilles:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis-ie ſans estre vain auoüer mes oreilles.</orig>
            <reg>Puis-je sans être vain auoüer mes oreilles.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Ciel est fauorable à ma ſainte amitié!</orig>
            <reg>Le Ciel est favorable à ma sainte amitié!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Clorinde à mes genoux implore ma pitié!</orig>
            <reg>Clorinde à mes genoux implore ma pitié!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle partage encor ma douce reſuerie, Quand ie n'eſpere plus, qui me fuyoit me prie:</orig>
            <reg>Elle partage encor ma douce rêverie, Quand Je n'espère plus, qui me fuyait me prie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qulhinatllaemt, orarceſjeer a amonre.</orig>
            <reg>Qulhinatllaemt, orcesjeer à amonre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie doute ſi ie vis, &amp; ſi ie vois le iour:</orig>
            <reg>Je doute si ici vis, et si ici vois le jour:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORINDE, l’embraſſant.</orig>
            <reg>CLORINDE, l'embrassant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt trop reſister à l’ardeur qui me porté, A r’animer mon cœur, ton eſperance morte:</orig>
            <reg>c'est trop résister à l'ardeur qui me porté, A ranimer mon cœur, ton espérance morte:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ces preuues d’amour te doiuent confirmer, Que ie t’imite bien, ſi tu ſçais bien aymer:</orig>
            <reg>Et ces preuves d'amour te doivent confirmer, Que tu t'imite bien, si tu sais bien aimer:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sunniſſons deſormais d’vne amitié ſi ſaincte, Les deſdains, les froideurs, la triſteſſe, &amp; la plainte:</orig>
            <reg>Sunnissons désormais d'une amitié si sainte, Les dédains, les froideurs, la tristesse, et la plainte:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qu'vn lien ſi fort nous vniſſe à iamais, Que comme noſtre amour, nos plaiſirs ſoient parfaits.</orig>
            <reg>Et qu'autre lien si fort nous unisse à jamais, Que comme notre amour, nos plaisirs soient parfaits.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IIIRE.</orig>
            <reg>IIIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Guerydes longs ennuis, dont le Ciel me déliure, Ceſſant de vous aymer, ie ceſſerayde viure, Ie ſuiuray cher amy, mes premiers eſtendards, Le maiſtre, que ie ſers eſt le maiſtre de Mars,</orig>
            <reg>Guérydes longs ennuis, dont le Ciel me délivre, Cessant de vous aimer, sans cesseraide vivre, Je suivrai cher ami, mes premiers étendards, Le maître, que sans sers est le maître de Mars,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANTE, en riant.</orig>
            <reg>LYSANTE, en riant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieux!</orig>
            <reg>Ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le doux voyage, et l’agreable guerre!</orig>
            <reg>le doux voyage, et l'agréable guerre!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'il en amis à bas!</orig>
            <reg>Qu'il en amis à bas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que d’ennemis a terre!</orig>
            <reg>que d'ennemis a terre!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O d’vn noble deſſein le glorieux effect.</orig>
            <reg>Ô d'un noble dessein le glorieux effet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auoir baiſé Clorinde est tout ce qu’il a fait.</orig>
            <reg>Avoir baisé Clorinde est tout ce qu'il a fait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIMANT.</orig>
            <reg>CELIMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que de meſme auec toyi’exerce ma vaillance, Et que ie me hagarde à cette violence, Permets moy dimiter cet exploit amoureux,</orig>
            <reg>Que de même avec toii'exerce ma vaillance, Et que tu me hagarde à cette violence, Permets moi dimiter cet exploit amoureux,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANTE.</orig>
            <reg>LYSANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O l’inuincible effort!</orig>
            <reg>Ô l'invincible effort!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le guerrier genereux!</orig>
            <reg>le guerrier généreux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On ne peut euiter ſa valeur ſans ſeconde:</orig>
            <reg>On ne peut éviter sa valeur sans seconde:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces deux Soldats vn iour deſpeupleront le monde.</orig>
            <reg>Ces deux Soldats un jour dépeupleront le monde.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLARIMOND.</orig>
            <reg>CLARIMOND.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, le deſſein de ces deux combattans, Eſt plus de luy donner, qu’oſter des habitans:</orig>
            <reg>Madame, le dessein de ces deux combattants, Est plus de lui parler, qu'ôter des habitants:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Obligez Celimant, de l’heureuſe eſperance, Du fruit qu’il doit auoir de ſa perſeuerance:</orig>
            <reg>Obligez Celimant, de l'heureuse espérance, Du fruit qu'il doit avoir de sa persévérance:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Soyez plus indulgente à ſes chaſtes deſirs, Et que ſa recompenſe accroiſſe nos plaiſirs.</orig>
            <reg>Soyez plus indulgente à ses chastes désirs, Et que sa récompense accroisse nos plaisirs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISANTE.</orig>
            <reg>LISANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'estime ſa conſtance, &amp; ſa peine infinie, De ce cœur inſenſible à la glace bannie, Depuis quelques momens ie ſonge à ſon repos.</orig>
            <reg>J'estime sa constance, et sa peine infinie, De ce cœur insensible à la glace bannie, Depuis quelques moments nous songe à son repos.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIMANT.</orig>
            <reg>CELIMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ly- O fauorable arreſt!</orig>
            <reg>Lis- Ô favorable arrêt!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>agreable propos, Que i’ayme la douleur dont mon ame eſt bleßée, Rage, craintes, ſoupçons, ſortez de ma penſée, fait ſi-Ie ne me plaindray plus de mon ſort rigoureux, Apres ce doux arreſt, Celimant eſt heureux:</orig>
            <reg>agréable propos, Que j'aime la douleur dont mon âme est blessée, Rage, craintes, soupçons, sortez de ma pensée, fait si-Ie ne me plainai plus de mon sort rigoureux, Après ce doux arrêt, Celimant est heureux:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORIMENE, ſeule.</orig>
            <reg>DORIMENE, seule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>cõpa- En ces communs plaiſirs, ſeule deſeſperée, Seule triſte, confuſe, immobile, eſgarée, ne die Medois-ie retirer, ou faire ces amans, Les teſmoins glorieux de mes reſſentimens?</orig>
            <reg>cõpa- En ces communs plaisirs, seule désespérée, Seule triste, confuse, immobile, égarée, ne die Médais-je retirer, ou faire ces amants, Les témoins glorieux de mes ressentiments?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Force pour ton honneur cette inutile rage, Qui contre leur repos anime ton courage:</orig>
            <reg>Force pour ton honneur cette inutile rage, Qui contre leur repos anime ton courage:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amante infortunée, &amp; cherche en ces deſerts Des amans plus parfaits que l’ingrat que tu perds:</orig>
            <reg>Amante infortunée, et cherche en ces déserts Des amants plus parfaits que l'ingrat que tu perds:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vouë en ces lieux ſacreZ, où toute ame est rauie, Au ſeruice des Dieux le reſte de ta vie:</orig>
            <reg>Voue en ces lieux sacrez, où toute âme est ravie, Au service des Dieux le reste de ta vie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Meſpriſe les plaiſirs, euite leurs appas, Et fuy cet importun, qui veut ſuiure tes pas.</orig>
            <reg>Mesprise les plaisirs, évite leurs appas, Et fui cet importun, qui veut suivre tes pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>POLYDOR.</orig>
            <reg>POLYDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, où coureZ-vous?</orig>
            <reg>Madame, où courez-vous?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>elle fuit l’inhumaine.</orig>
            <reg>elle fuit l'inhumaine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ette feutueſeſpon eſete ruu de mspeine.</orig>
            <reg>Ette feutuesespon esète ru de mspeine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Où dois-ie recourir, ſi de tant de beautez.</orig>
            <reg>Où dois-je recourir, si de tant de beautés.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Estant ce que ie ſuis, mes vœux ſont reiettez:</orig>
            <reg>Étant ce que Seigneur suis, mes vœux sont rejettez:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'ayſeruy mille obiets, dont la ville eſt pourueuë.</orig>
            <reg>J'ayservi mille objets, dont la ville est pourvue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANTE, riant.</orig>
            <reg>LYSANTE, riant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ton malheur Polydor nous a charmé la veuë, Par vn ſecret destin tu deſplais à nos yeux:</orig>
            <reg>Ton malheur Polydor nous a charmé la vue, Par un secret destin tu déplais à nos yeux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Imite Dorimene, &amp; fay l’amour aux Dieux:</orig>
            <reg>Imite Dorimène, et fais l'amour aux Dieux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle va, ſi i’aybien entendu ſon langage, Voüer aux immortels le reſte de ſon âge:</orig>
            <reg>Elle va, si j'aibien entendu son langage, Voüer aux immortels le reste de son âge:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Suyle meſme deſſein, ayant des qualiteZ Incapables de plaire à nos yeux enchantez.</orig>
            <reg>Suile même dessein, ayant des qualités Incapables de plaire à nos yeux enchantez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OLYDOR.</orig>
            <reg>OLYDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En ce deſſein d’aymer, ou ie vous voy reduite, Ne cherchez des conſeils, que pour voſtre conduite:</orig>
            <reg>En ce dessein d'aimer, ou ainsi vous vois réduite, Ne cherchez des conseils, que pour votre conduite:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ne portez point l’œil deſſus mes actions,</orig>
            <reg>Et ne portez point l'œil dessus mes actions,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>M iij Ayant à gouuerner vos propres paßions:</orig>
          <reg>M Mijà Ayant à gouverner vos propres passions:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie ſçay ce qui m’importe, en ce malheur extréme, va 2 Et ne prends point d’aduis d’autres que de moy-meſme;</orig>
          <reg>Je sais ce qui m'importe, en ce malheur extrême, va 2 Et ne prends point d'avis d'autres que de moi-même;</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORINDE, à Lyſante.</orig>
            <reg>CLORINDE, à Lysante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’aymable paſſe-temps!</orig>
            <reg>L'aimable passetemps!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous deuieZ toutefois Arreſter Dorimene vn moment en ce bois:</orig>
            <reg>vous deviez toutefois Arrêter Dorimène un moment en ce bois:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’agreable moyen dont nous l’auons punie, Euſt encor augmenté noſtre ioye infinie:</orig>
            <reg>L'agréable moyen dont nous l'avons punie, Eut encor augmenté notre joie infinie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'ayſement elle a creu ce qu’elle à ſouhaitté:</orig>
            <reg>Qu'aisément elle a cru ce qu'elle à souhaité:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et combien ie riray de cette vanité:</orig>
            <reg>Et combien ici rirai de cette vanité:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faiſons par le chemin ce conte à Celiandre.</orig>
            <reg>Faisons par le chemin ce conte à Céliandre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIANDRE.</orig>
            <reg>CELIANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'allois vous en parler, &amp; ie meurs de l’entendre:</orig>
            <reg>J'allais vous en parler, et ainsi meurs de l'entendre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Beaux lieux, où s’eſt paßé ce myſtere d’amour, Que vos Chantres aiſlez en parlent tout le iour:</orig>
            <reg>Beaux lieux, où s'est passé ce mystère d'amour, Que vos Chantres aislez en parlent tout le jour:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'Æole vous reuere, &amp; que iamais haleine, que celle des Zephirs ne ſouffle en cette plaine:</orig>
            <reg>Qu'Ainsi vous révère, et que jamais haleine, que celle des Zéphirs ne souffle en cette plaine:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’on laiſſe dans vos bois vos Dryades en paix, Et que le Bucheron n'en approche iamais.</orig>
            <reg>Qu'on laisse dans vos bois vos Dryades en paix, Et que le Bûcheron n'en approche jamais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>IN.</orig>
          <reg>IN.</reg>
        </seg>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
