<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La pelerine amoureuse, tragi-comedie de Rotrou.</title>
        <author>Rotrou, Jean de</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb31251841x"/>
          <author>
            <persName>Rotrou, Jean de</persName>
          </author>
          <title>La pelerine amoureuse, tragi-comedie de Rotrou.</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1637" cert="high" resp="BNF">1637</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>Extraict du Priuilege du Roy.</orig>
          <reg>Extrait du Privilège du Roi.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>M Ar grace &amp; Priuilege du Roy donné à Paris, le 7.</orig>
          <reg>M Ar grâce et Privilège du Roi donné à Paris, le 7.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Feurier, 1637.</orig>
          <reg>Février, 1637.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Signé, Par le Roy en ſon Conſeil.</orig>
          <reg>Signé, Par le Roi en son Conseil.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DE MONSSEAVX, Il eſt permis à ANTHOINE DE SOMMAVILLE, Marchand Libraire à Paris, d’imprimer ou faire imprimer, vendre &amp; diſtribuer vne piece de Theatre, intitulee, La Pelerine Amoureuſe Tragi-comedie, durant le temps &amp; eſpace de neuf ans, à compter du iour qu’elle ſera acheuee d’imprimer.</orig>
          <reg>DE MONSEAUX, Il est permis à ANTHOINE DE SOMMAVILE, Marchand Libraire à Paris, d'imprimer ou faire imprimer, vendre et distribuer une pièce de Théâtre, intitulée, La Pélerine Amoureuse Tragi-comédie, durant le temps et espace de neuf ans, à compter du jour qu'elle sera achevue d'imprimer.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et deffences ſont faictes à tous Imprimeurs, Libraires, &amp; autres, de contrefaire ladite piece, ny en vendre ou expoſer en vente de contrefaicte, à peine de trois mil liures d’amende, de tous ſes deſpens, dommages &amp; intereſts;</orig>
          <reg>Et défenses sont faites à tous Imprimeurs, Libraires, et autres, de contrefaire ladite pièce, notre en vendre ou exposer en vente de contrefaite, à peine de trois mille livres d'amende, de tous ses dépens, dommages et intérêts;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ainſi qu’il eſt plus amplement porté par leſdites Lettres qui ſont en vertu du preſent Extraict tenuës pour bien &amp; deuëment ſignifiees, à ce qu’aucun n’en pretende cauſe d’ignorance.</orig>
          <reg>ainsi qu'il est plus amplement porté par lesdites Lettres qui sont en vertu du présent Extrait tenues pour bien et duement signifie, à ce qu'aucun n'en prétende cause d'ignorance.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Acheué d’imprimer pour la premiere fois, le 20.</orig>
          <reg>Achevé d'imprimer pour la première fois, le 20.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Feurier, mil ſix cens trente ſept.</orig>
          <reg>Février, mil six cens trente sept.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACTEVRS.</orig>
            <reg>ACTEURS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LVCIDOR.</orig>
            <reg>LUCIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſeruiteur de Celie, CELIANTE.</orig>
            <reg>serviteur de Celie, CÉLIANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſeruiteur de Celie, &amp; frere de ILIDAN.</orig>
            <reg>serviteur de Célie, et frère de ILIDAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ERASME.</orig>
            <reg>ERASME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ELIE.</orig>
            <reg>ÉLIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lucidor, valet de Lucidor, Pere de Celie.</orig>
            <reg>Lucidor, valet de Lucidor, Père de Celie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LA NOVRRICE.</orig>
            <reg>LA NOURRICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de Celie.</orig>
            <reg>de Célie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LVCIDOR, ſousle amy de Celie.</orig>
            <reg>LUCIDOR, soûle ami de Celie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>nom de Leandre.</orig>
            <reg>nom de Léandre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>grand Preſtre.</orig>
            <reg>grand Prêtre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ANGEENQVE.</orig>
            <reg>ANGENQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CLORIMAND.</orig>
            <reg>CLORIMAND.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>FILENE.</orig>
            <reg>SILÈNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pellerine, &amp; maiſtreſſe de Lucidor.</orig>
            <reg>Pellerine, et maîtresse de Lucidor.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>gentil homme d’Angelique.</orig>
            <reg>gentil homme d'Angélique.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>valet d’Eraſme.</orig>
            <reg>valet d'Erâme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>LES ARCHERS.</orig>
          <reg>LES ARCHERS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>TET LA NIIVE AMOVREVSE.</orig>
          <reg>TET LA NIVE AMOUREUSE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TRAGI-COMEDIE.</orig>
          <reg>TRAGI-COMÉDIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>AICTE L SCLNE IREMIENE LVCIDOR, CELIANTE, FILIDAN, valet de Lucidor.</orig>
          <reg>ÀICTE SCLNE JREMIENE LUCIDOR, CELIANTE, FILIDAN, valet de Lucidor.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIANTE.</orig>
            <reg>CELIANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ayme ſans deſeſpoir, &amp; ſans melancholiez Le Ciel ordonnera des faueurs de Celie, A Jl doit ſeul diſpoſer du deſtin des humains, Tout hymen qui proſpere eſt vn nœud de ſes mains.</orig>
            <reg>Aime sans désespoir, et sans melancholiez Le Ciel ordonnera des faveurs de Célie, A l doit seul disposer du destin des humains, Tout hymen qui prospère est un nœud de ses mains.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Jl veille deſſus nous;</orig>
            <reg>Il veille dessus nous;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; l’extréme prudence Gist à n’attendre rien que de ſa prouidence.</orig>
            <reg>et l'extrême prudence Gît à n'attendre rien que de sa providence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CIDOR.</orig>
            <reg>CIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ainſi la deffiance excuſe nos deffauts Lors que nous aſpirons à des obiets trop hauts, Le Ciel te chang ra cette belle farouche!</orig>
            <reg>Ainsi la défiance excuse nos défauts Lors que nous aspirons à des objets trop hauts, Le Ciel te chang ra cette belle farouche!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et les Dieux de leur main la mettront dans ta couche, Ils t’ont fort en obiet, &amp; ton contentement A leurs proſperités importe infiniment.</orig>
            <reg>Et les Dieux de leur main la mettront dans ta couche, Ils t'ont fort en objet, et ton contentement À leurs prospérités importe infiniment.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel abus Celiante égale ta folie, Et quel ſoing ont les Dieux de toy, ny de Celie?</orig>
            <reg>Quel abus Céliante égale ta folie, Et quel soing ont les Dieux de toi, Seigneur de Celie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Jls donnent aux mortels auecques la clarté Un pouuoir abſolu deſſus leur volonté:</orig>
            <reg>Ils donnent aux mortels auecques la clarté Un pouvoir absolu dessus leur volonté:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout ce qu’ils ont cree ſur la terre ou nous ſommes Tout ce qu’ils ont ſouſmis à l’appetit des hommes, N'eſt plus conſideré de leurs diuinités C’eſt a nous de pouruoir à nos neceßités:</orig>
            <reg>Tout ce qu'ils ont cree sur la terre ou nous sommes Tout ce qu'ils ont sousmis à l'appétit des hommes, N'est plus considéré de leurs divinités C'est a nous de pourvoir à nos nécessités:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voir les biens, &amp; les maux, ſe ſeruir du tonnerre, Faire mouuoir les Cieux &amp; ſouſtenir la terre, Entretenir la guerre entre les Elments, Et diſpoſer des prix comme des chaſtiments, C'eſt ie noble exercice où leur pouuoir s’applique Et non pas de regir les vœux d'vn frenetique, D’offrir à Geliante, ou Celie, ou Cloris, Qui veulent de leur main ſe choiſir des maris.</orig>
            <reg>Voir les biens, et les maux, se servir du tonnerre, Faire mouvoir les Cieux et soutenir la terre, Entretenir la guerre entre les Éléments, Et disposer des prix comme des châtiments, C'est autre noble exercice où leur pouvoir s'applique Et non pas de régir les vœux d'un frénétique, D'offrir à Géliante, ou Célie, ou Cloris, Qui veulent de leur main se choisir des maris.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELIANTE.</orig>
            <reg>ÉLIANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Crains les Dieux Lucidor &amp; croy l’experience Si claire, &amp; ſi contraire à ta vaine ſcience, Vn malheur ſi certain ſuit vn hymen forcé Que deſia ton deſſein n’eſt que trop auancé:</orig>
            <reg>Crains les Dieux Lucidor et crois l'expérience Si claire, et si contraire à ta vaine science, Un malheur si certain suit un hymen forcé Que déjà ton dessein n'est que trop avancé:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ton cœur deuſt au Ciel ſoûmettre ſon enuie, Et Celie à ſon gré diſpoſer de ſa vie:</orig>
            <reg>Que ton cœur dût au Ciel soumettre son envie, Et Celie à son gré disposer de sa vie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son aueugle parent au iour qui t'est preſcrit Te peut donner ſon corps, mais non pas ſon eſprit, Voyant à tes coſtés ceſte belle ennemie, Les yeux moüillés de pleurs, froide, palle, endormie, Meſpriſer tes ſouſpirs &amp; ta fidelité, Et ne rien accorder qu’à l’importunité;</orig>
            <reg>Son aveugle parent au jour qui t'est prescrit Te peut donner son corps, mais non pas son esprit, Voyant à tes côtés cette belle ennemie, Les yeux mouillés de pleurs, froide, pale, endormie, Mespriser tes soupirs et ta fidélité, Et ne rien accorder qu'à l'importunité;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seras tu ſatisfaict de viure de la ſorte, Si tu ſçais les douceurs, qu’vn autre hymen apporte?</orig>
            <reg>Seras tu satisfait de vivre de la sorte, Si tu sais les douceurs, qu'un autre hymen apporte?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que tu parleras d’vn eſprit plus raſſis!</orig>
            <reg>que tu parleras d'un esprit plus rassis!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qu’vne ſeule fleur te vaudra de ſoucis!</orig>
            <reg>Et qu'une seule fleur te vaudra de soucis!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IDOR.</orig>
            <reg>JDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le plus fidelle aduis est ſuſpect en la bouche De qui nous entretient ſur vn faict qui le touche, Ma ruine feroit pour ton aduancement, A ij Et tu me parles moins en amy, qu’en amant;</orig>
            <reg>Le plus fidèle avis est suspect en la bouche De qui nous entretient sur un fait qui le touche, Ma ruine ferait pour ton avancement, A j Et tu me parles moins en ami, qu'en amant;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>M’ais toy-meſme, ſçachant cette humeur obstinee Qu’oppoſe cette belle au doux ioug d’hymenee, Tu dois craindre ce ſemble, &amp; de la meſme loy Que tu me veux preſcrire, en faire vne pour toy.</orig>
            <reg>M'ai toi-même, sachant cette humeur obstinée Qu'oppose cette belle au doux joug d'hyménée, Tu dois craindre ce semble, et de la même loi Que tu me veux prescrire, en faire une pour toi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Es tu d’aage, de biens, ou d’humeur plus ſortable?</orig>
            <reg>Es tu d'âge, de biens, ou d'humeur plus sortable?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Crois tu treuuer en elle vn eſprit plus traictable?</orig>
            <reg>Crois -tu trouver en elle un esprit plus traitable?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Reſoudrois tu Celie à partager tes feux Quand meſme tes parens voudroient ce que tu veux?</orig>
            <reg>Résoudrais -tu Célie à partager tes feux Quand der tes parents voudraient ce que tu veux?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIANTE.</orig>
            <reg>CELIANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'ay peu de vanité, mais ſouffre que ie croye Qu'elle me receuroit auec beaucoup de ioye, Qu'elle verroit mes vœux d’vn œil plus ſatisfaict, Et que tu ſerois vain des biens qu’elle me faict.</orig>
            <reg>J'ai peu de vanité, mais souffre que je croie Qu'elle me recevrait auec beaucoup de joie, Qu'elle verrait mes vœux d'un œil plus satisfait, Et que tu serais vain des biens qu'elle me fait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCIDOR.</orig>
            <reg>LUCIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette amour, Celiante, eſt vn choix legitime, Son diuin iugement éclatte en cette eſtime;</orig>
            <reg>Cette amour, Céliante, est un choix légitime, Son divin jugement éclatte en cette estime;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Ciel quand tu naſquis tint ſes treſors ouuers, Et ſes rares appas charment tout l’Uniuers.</orig>
            <reg>Le Ciel quand tu nasquis tint ses trésors ouverts, Et ses rares appas charment tout l'Univers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIANTE.</orig>
            <reg>CELIANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne me flatte point de creances ſi vaines, Il luffit que Celie est ſenſible à mes peines, Et qu’ayant le pouüoir de diſpoſer de ſoy, Eile en ordonneroit en fautur de ma jeye</orig>
            <reg>Je ne me flatte point de créances si vaines, Il luffit que Celie est sensible à mes peines, Et qu'ayant le pouvoir de disposer de soi, Eile en ordonnerait en fautur de ma jeie</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>V CIDOR.</orig>
            <reg>V CIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu, cueille les fruicts d'vne ardeur ſi fidelle, Ioüy de ſon amour quand ie ioüyray d’elle, Que Celie en tes feux prend vne iuſte part.</orig>
            <reg>Adieu, cueille les fruits d'une ardeur si fidèle, Ioui de son amour quand quelque jouirai d'elle, Que Célie en tes feux prend une juste part.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALAAANAE, Sei elldico Tu te gauſſes trou tost!</orig>
            <reg>ÀLANANAE, Sei elldico Tu te gausses trou tôt!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCIDOR.</orig>
            <reg>LUCIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu te plaindras trop tard.</orig>
            <reg>Tu te plaindras trop tard.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au poinct que de mes maux on doit borner la cour.</orig>
            <reg>Au point que de mes maux on doit borner la cour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il contiL’inſenſé cherche aux ſiens encor quelque reſource, Filidan, e ſuperbe riual ne de eſpere pas De poſſeder Celie, &amp; la voir en mes bras, Son pere a prononcé l’arreſt irreuocable Qui donne à mes ſouhaits vn bien ſi delectable, Son pouuoir abandonne à mes ſoings amoureux;</orig>
            <reg>Il contiL'insensé cherche aux siens encor quelque ressourse, Filidan, e superbe rival ne de espere pas De posséder Célie, et la voir en mes bras, Son père a prononcé l'arrêt irrévocable Qui donne à mes souhaits un bien si délectable, Son pouvoir abandonne à mes soin amoureux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce treſor qui ynaroit des Mionarques neureux Toutefois Filidan il faut que ie confeſſe, Vn regret qui ſe ioint au deſſein que ie preſſé, Celie eſt adorable, il ſt vray, mais</orig>
            <reg>Ce trésor qui ynarait des Mionarques neureux Toutefois Filidan il faut que deux confesse, Un regret qui se joint au dessein que je pressé, Célie est adorable, il st vrai, mais</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FILIDAN.</orig>
            <reg>FILIDAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, mais?</orig>
            <reg>Quoi, mais?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCIDOR.</orig>
            <reg>LUCIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un ſecret reventir n'altere ſes attraicts;</orig>
            <reg>Un secret réventir n'altère ses attraits;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tous l’iy neat que ſa grace, &amp; moy que ſa fortune, Elle n’eſt à mes yeux, qu’vne beauté commune, Ie regrette Angelique, &amp; ma iuste douleur Me peint tous les obiets d’vne fauſſe couleur Qu'vn premier obiet charme!</orig>
            <reg>Tous l'y neat que sa grâce, et moi que sa fortune, Elle n'est à mes yeux, qu'une beauté commune, Je regrette Angelique, et ma juste douleur Me peint tous les objets d'une fausse couleur Qu'un premier objet charme!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; que ſes moindres Tates Dans le cœur d’vn amant font de profondes traces?</orig>
            <reg>et que ses moindres Tates Dans le cœur d'un amant font de profondes traces?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FILIDAN.</orig>
            <reg>FILIDAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel eſt cette Angelique?</orig>
            <reg>Quel est cette Angélique?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VCIDOR.</orig>
            <reg>VCIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>fie iquoy, ne ſçais tu pas?</orig>
            <reg>fie ici, ne sais tu pas?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Quoy?</orig>
            <reg>Quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>FILIDAN.</orig>
            <reg>FILIDAN.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCIDOR.</orig>
            <reg>LUCIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ma negligence a cauſé ſon trépas!</orig>
            <reg>Que ma négligence a causé son trépas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qe vuy coupp te ſie de la pin veue ccre Que les mains de la mort ayent encore rauie,</orig>
            <reg>Que vu coupp te sièie de la pin vue crècre Que les mains de la mort aient encore ravie,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FILIDAN.</orig>
            <reg>FILIDAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n'en ay rien appris.</orig>
            <reg>Je n'en ai rien appris.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCIDOR.</orig>
            <reg>LUCIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ecoute en peu de mots Ce fatal accident qui trouble mon repos;</orig>
            <reg>Écoute en peu de mots Ce fatal accident qui trouble mon repos;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seiournant à Lyon, au logis de ma tante Ie vis, &amp; i’admiray cette beauté naiſſante, Mes yeux furent charmés, &amp; ſes moindres at traicts Furent à ma raiſon d’inéuitables traicts;</orig>
            <reg>Sournant à Lyon, au logis de ma tante Je vis, et j'admirai cette beauté naissante, Mes yeux furent charmés, et ses moindres at traits Furent à ma raison d'inéuitables traits;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig></orig>
            <reg></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Là ce cœur conſentit à ſes premieres peines, La, ie ſouſmis ces bras à leurs premieres chaiſnes, Et là, ie recogn us pour la premiere fois Du tyran de nos ſens les redoutables lois.</orig>
            <reg>Là ce cœur consentit à ses premières peines, La, ie sousmis ces bras à leurs premières chaînes, Et là, ie recognnus pour la première fois Du tyran de nos sens les redoutables lois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je tovchay Filidan cette ame de ma vie Je treuuay ſon deſir conforme à mon enuie, Nos bras de meſmes fers ſe virent arreſtés Et nos cœurs reſpiroient de meſmes voluptés;</orig>
            <reg>Je trouvai Filidan cette âme de ma vie Je trouvai son désir conforme à mon envie, Nos bras de mêmes fers se virent arrêtez Et nos cœurs respiraient de mêmes voluptés;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un deſſein mutuel obligea nos deux ames A n'eteindre iamais ces innocentes flames, Sa foy me fut donnee, &amp; d’vn commun accord Je mis le changement au delà de ma mort, Enfin par vn aduis d’vne extréme importancę Ie fus reduit au poinct de perdre ſa preſence.</orig>
            <reg>Un dessein mutuel obligea nos deux âmes À n'éteindre jamais ces innocentes flammes, Sa foi me fut donnée, et d'un commun accord Je mis le changement au delà de ma mort, Enfin par un avis d'une extrême importanc Je fus réduit au point de perdre sa présence.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie reuins à Florence obligé par ſerment De borner dans ſix mois ce triſte eſloignement;</orig>
            <reg>Je revins à Florence obligé par serment De borner dans six mois ce triste éloignement;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ce temps expiré, l'hyuer, &amp; ma pareſſe Me firent differer l’effect de ma promeſſe, Et tans me figurer ſa triſteſſe, &amp; ſes pleurs I'attendis la ſaiſon qui ſe pare des fleurs, Lors ie me diſpoſois a reuoir cette belle, Quand i’appris de ſa mort la fatale nouuelle;</orig>
            <reg>Mais ce temps expiré, l'hiver, et ma paresse Me firent différer l'effet de ma promesse, Et tans me figurer sa tristesse, et ses pleurs J'attendis la saison qui se pare des fleurs, Lorsqu' ie me disposais a revoir cette belle, Quand j'appris de sa mort la fatale nouvelle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle me ſoupçonna d’vn honteux changement, Et ſa perte ſuiuit vn ſi faux ſentiment.</orig>
            <reg>Elle me soupçonna d'ins honteux changement, Et sa perte suiuit un si faux sentiment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ILIDAN.</orig>
            <reg>ILIDAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieux!</orig>
            <reg>Ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que dites-vous!</orig>
            <reg>que dites-vous!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCIDOR.</orig>
            <reg>LUCIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres ceſte infortune, La mort m’eſt deſirable, &amp; Celie importuné, Et ie ſuys ſeulement la reſolution D’vn pere, qui m’immole a ſon intention.</orig>
            <reg>Après cette infortune, La mort m'est désirable, et Celie importuné, Et iecluis seulement la résolution D'un père, qui m'immole a son intention.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE DEVXIESME ERASME, LVCIDOR, FILIDAN,</orig>
          <reg>SCÈNE DEUXIÈME ERASME, LUCIDOR, FILIDAN,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCIDOR.</orig>
            <reg>LUCIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mou proceue, Mtonfieur, ceite metancholie?</orig>
            <reg>Mou proçue, Mtonfieur, ceite métancholie?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASME.</orig>
            <reg>ERASME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Joignés a mes ennuys vos ſouſpirs, &amp; vos pleurs, Teſmoignons a l’enuy nos communes douleurs:</orig>
            <reg>Joignez à mes ennui vos soupirs, et vos pleurs, Témoignons à l'envi nos communes douleurs:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AVSIBON.</orig>
            <reg>AUSIBON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel accident nouueau differe les delices Que ſon conſentement accorde a mes ſeruices, Quel malheur ſuruenu diuertit nos plaiſirs, Et quelle occaſion demande vos ſouſpirs?</orig>
            <reg>Quel accident nouveau diffère les délices Que son consentement accorde à mes services, Quel malheur survenu divertit nos plaisirs, Et quelle occasion demande vos soupirs?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASME.</orig>
            <reg>ERASME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pleurés, pleurés ſon mal, vne telle manie A d’auec ſon eſprit ſa raiſon deſ-vnie, Que ceux où l’amitié font vn pieux effort Font beaucoup pour ſon bien de ſouhaitter ſa mort.</orig>
            <reg>Pleurez, pleurez son mal, une telle manie A d'avec son esprit sa raison des-unie, Que ceux où l'amitié font un pieux effort Font beaucoup pour son bien de souhaiter sa mort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CIDOR.</orig>
            <reg>CIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, Celie est troublee?</orig>
            <reg>Quoi, Celie est troublée?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASME.</orig>
            <reg>ERASME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, mais de telle ſorte, Que tout remede eſt vain au mal qui la tranſporte, Vn Demon furieux poſſede ce beau corps Oui quriee Ileuetins jerbient de vains efforts, Heureux ſi ſeulement les Miniſtres des temples Peuuent remedier a ce mal ſans exemples.</orig>
            <reg>Oui, mais de telle sorte, Que tout remède est vain au mal qui la transporte, Un Démon furieux possède ce beau corps Oui qurie Ileuetins jerbient de vains efforts, Heureux si seulement les Ministres des temples Peuvent remédier à ce mal sans exemples.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VCIDOR.</orig>
            <reg>VCIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O ſenſible malheur!</orig>
            <reg>Ô sensible malheur!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASME.</orig>
            <reg>ERASME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vais à Clidamant Orand Preſtre de nos Dieux, découurir ſon tourment, Puiſque ſes actions font iuger que ſa peine Excede les efforts de la ſcience humaine.</orig>
            <reg>Je vais à Clidamant Orand Prêtre de nos Dieux, découvrir son tourment, Puisque ses actions font juger que sa peine Excède les efforts de la science humaine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ILIDAN.</orig>
            <reg>ILIDAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deſlors que ie la vis chocquer voſtre deſſein Ie ne la iugeay pas auoir l’eſprit trop ſain, Et ie rabattis fort, en cinq, ou ſix viſites De l’eſtime qu'on faict de ſes rares merites, Ie doute ſeulement ſi ſa preſomption Euſt eſté ſupportable à ma condition, Ie voudrois feu, pour feu, des larmes, pour des larmes, Ie voudrois triompher quand ie rendrois les armes, Voir rire, quand ie ris, voir ſouffrir en ſouffrant, Voir venir, quand i’irois, en fin prendre en m'offrant.</orig>
            <reg>Deslors que venir la vis chocquer votre dessein Je ne la jugeai pas avoir l'esprit trop sain, Et jour rabattis fort, en cinq, ou six visites De l'estime qu'on fait de ses rares mérites, Je doute seulement si sa présomption Eût été supportable à ma condition, Je voudrais feu, des larmes, des larmes, pour des larmes, Je voudrais triompher quand quelque rendrais les armes, Voir rire, quand ieclis, quand souffrir en souffrant, Voir en, sou firois, en fin prendre en m'offrant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IDOR.</orig>
            <reg>JDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçachant que l’intereſt &amp; mon obeïſſance Ont ſeuls deſſus mes iours étably ſa puiſſance, Crois-tu que ſon amour m’importe infiniment Et m'as-tu veu pouſſer vn ſouſpir ſeulement, Mais elle vient a nous.</orig>
            <reg>Sachant que l'intérêt et mon obéissance Ont seuls dessus mes jours établi sa puissance, Crois-tu que son amour m'importe infiniment Et m'as-tu vu pousser un soupir seulement, Mais elle vient à nous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE TROISIESME, CELIE, LA NOVRRICE, LVCIDOR, FILIDAN,</orig>
          <reg>SCÈNE -TROISIÈME, CELIE, LA NOURRICE, LUCIDOR, FILIDAN,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>EVcidor, ſi ma plainte, LA NOVRRICE, courant apres elle.</orig>
          <reg>EUcidor, si ma plainte, LA NOURRICE, courant après elle.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Hé!</orig>
          <reg>Hé!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Dieux, retenés la.</orig>
          <reg>Dieux, retenez la.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE, tenant Lucidor.</orig>
            <reg>CELIE, tenant Lucidor.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut rendre vne ame attainte, Deliure de leurs mains ce miſerable corps Qui ne peut euiter leurs nuiſibles efforts, On me retient captiue, on me croit inſenſee Et tu voys, cher amant, ſi mon ame eſt bleſſee, Tu voys ſi i’extrauague &amp; ſi mon iugement A iamais ſur mes ſens regné plus ſainment, Ma raiſon, diſent-ils, a perdu ſon vſage, Et ſans s’apperceuoir que leur pitié m'outrage, Ils cherchent vn remede a de vaines douleurs, Et forgent a leur gré le ſuiet de leurs pleurs.</orig>
            <reg>Peut rendre une âme attainte, Délivre de leurs mains ce misérable corps Qui ne peut éviter leurs nuisibles efforts, On me retient captive, on me croit insensée Et tu vois, cher amant, si mon âme est blessée, Tu es si j'extravague et si mon jugement A iamais plu mes s' in plus ment, Ma raison, disent-ils, a perdu son usage, Et sans s'apercevoir que leur pitié moutrage, Ils cherchent un remède a de vaines douleurs, Et forgent à leur gré le sujet de leurs pleurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCIDOR.</orig>
            <reg>LUCIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne puis, Filidan, deſſus quelle apparence, Fonder l’opinion de ſon extrauagance, Tout ce diſcours eſt ſain,</orig>
            <reg>Je ne puis, Fidan, dessus quelle apparence, Fonder l'opinion de son extravagance, Tout ce discours est sain,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA NOVRRICE.</orig>
            <reg>LA NOURRICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tla:</orig>
            <reg>Tla:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que tes vons moments.</orig>
            <reg>que tes vons moments.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sont vne trefue courte a ſes cruels tourments.</orig>
            <reg>Sont une trêve courte à ses cruels tourments.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On me croit inſenſee, et ma nourrice meſme Accorde ſa croyance a cette erreur extréme, Que me veulent ces gens?</orig>
            <reg>On me croit insensée, et ma nourrice même Accorde sa croyance à cette erreur extrême, Que me veulent ces gens?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel deſſein enuieux Peut obliger leur voix a dementir leurs yeux?</orig>
            <reg>quel dessein envieux Peut obliger leur voix a démentir leurs yeux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Depuis que i’ay paru ſur la terre, &amp; ſur l’onde En ce char lumineux d’où i’eclaire le monde.</orig>
            <reg>Depuis que j'ai paru sur la terre, et sur l'onde En ce char lumineux d'où j'eclaire le monde.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A t’on veu dans ces lieux par d’inégales loix Mon corps croiſtre, décroiſtre, &amp; diuiſer les mois?</orig>
            <reg>A -t-on vu dans ces lieux par d'inégales lois Mon corps croître, décroître, et diviser les mois?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ay-ie voulu ſortir de la vaſte ceinture Où mon cours m'est preſcrit des mains de la nature, Ay-ie par imprudence expoſé l’Vniuers A voir la terre en flame, &amp; mon char a l’enuers?</orig>
            <reg>Ai-je voulu sortir de la vaste ceinture Où mon cours m'est prescrit des mains de la nature, Ai-je par imprudence exposé l'Univers A voir la terre en flamme, et mon char a l'envers?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Et bien?</orig>
            <reg>Et bien?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LA NOVRRICE.</orig>
            <reg>LA NOURRICE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCIDOR.</orig>
            <reg>LUCIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Las ce diſcours dißipe aſſés mes doutes;</orig>
            <reg>Las ce discours dissipe assez mes doutes;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je faicts les mois egaux par d’inégales routes, Et de tant de chemins, l’vn &amp; l’autre ſentier Battu par mes cheuaux, ne faict qu’vn cercle entier, I'emprunte ma clarté des rayons de mon frere, Et ſi nous nous treuuons ſur vn meſme hemiſpheJl change ma lumiere en la couleur des Cieux, Et ma figure alors paroiſt ſeule a vos yeux, Nos ſeules deités au ſeiour ou nous ſommes Trauaillent ſans repos, pour le repos des hommes, Ce Dieu, dont chacun craint &amp; reuere le nom, Demeure languiſſant dans les bras de Junon, Le Demon des combats, las du trauail des armes, Trouue au ſein de Uenus d’incomparables charmes, L’amour les tient oiſifs et pour nous ſeulement Il n’a point deſtiné de maistreſſe, &amp; d’amant, Ie languis toutefois d’vne atteinte ſecrette La beauté d’vn chaſſeur preſide à ma défaite, Mais la neceſſité de pourſuiure mon cours Me deffend de le voir qu’vn moment tous les iours, Un baiſer dérobé ſur ſa bouche vermeille, Lors qu’en ſon ori(on tout le monde ſommeille Vn regard, vn adieu, ſont tout l’allegement Que ma condition permet à mon tourment.</orig>
            <reg>Je faits les mois égaux par d'inégales routes, Et de tant de chemins, l'Honneur et l'autre sentier Battu par mes chevaux, ne fait qu'un cercle entier, J'emprunte ma clarté des rayons de mon frère, Et si nous nous trouvons sur un homme hémispheût été ma lumière en la couleur des Cieux, Et ma figure alors paraît re a vos yeux, Nos seules sont au seiour ou nous sommes à vos yeux, Nos se repos de hommes, Le Se, dont chacun craint et ère le a, Demeure languissant sans re bras de Pô, Pour Le re combats, las du trauail es hommes, Do au le de Uenus hom mes, Damour les tient oisifs etpour nous seulement Il cra point lie de maîtresse, et Dem,Ure languis toutefois d an secrette La beauté chasseur preside a ma défaite, Mais a necessité de poursuiure an cours Me défend de le voir moment tous les iours, Un as de sur sa bouche m, Lors buen son du le monde sommeille regard, adieu, et tout la Que ma condition permet mon tourment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCIDOR.</orig>
            <reg>LUCIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux!</orig>
            <reg>Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelle impreßion trouble ſa fantaiſie!</orig>
            <reg>quelle impression trouble sa fantaisie!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et de quel genre helas!</orig>
            <reg>Et de quel genre hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>est ceſte frenaiſie.</orig>
            <reg>est cette frénaisie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA NOVRRICE.</orig>
            <reg>LA NOURRICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auons, entres Celie, ha!</orig>
            <reg>Avons, entres Célie, ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mes efforts ſont vains, Preſtés voſtre aßiſtance à ces debiles mains.</orig>
            <reg>mes efforts sont vains, Prêtez votre assistance à ces débiles mains.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lucidor Quelle rage, inſenſés, porte voſtre inſolence A diuertir l’effect des rayons que ie lance?</orig>
            <reg>Lucidor Quelle rage, insensés, porte votre insolence A diuertir l'effet des rayons que ie lance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>chappe, Orgueilleux Phaëtons, quel deſſein criminel Oppoſe vos efforts a cet ordre eternel?</orig>
            <reg>chape, Orgueilleux Phaétons, quel dessein criminel Oppose vos efforts à cet ordre éternel?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’orient a mon char ouure ſa large porte, Le bruict ceſſe par tout, &amp; la lumiere est morte, Le Aſtres eſtonnés ſont en confuſion, Et la nature ſouffre a vostre occaſion, Voyés ces lieux obſcurs et cette plaine nuë Où les filles d’Atlas attendent ma venuë, Voulés vous contre l’ordre &amp; contre la ſaiſon Tenir mon frere, &amp; moy ſur vn meſme oriZon?</orig>
            <reg>L'orient à mon char gure sa large porte, Le bruit cesse par tout, et la lumière est morte, Le Astres étonnés sont en confusion, Et la nature souffre a votre occasion, Voyez ces lieux obscurs et cette plaine nue Où les filles d'Atlas attendent ma venue, Voulés vous contre l'ordre et contre la saison Tenir mon frère, et moi sur un autre orizon?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’eſtant J’ay vaincu leurs efforts &amp; Diane outragee De leurs profanes mains enfin s'est dégagee, Suiuons les mouuements d’vne iuſte fureur, Et purgeons l’Uniuers de ces obiets d’horreur.</orig>
            <reg>S'étant J'ai vaincu leurs efforts et Diane outragée De leurs profanes mains enfin s'est dégage, Suivons les mouvements d'une juste fureur, Et purgeons l'Univers de ces objets d'horreur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tirons de l’Ocean, &amp; du ſein de la terre, Une matiere propre a forger vn tonnerre, Faiſons voir ces beaux lieux en rochers conuertis.</orig>
            <reg>Tirons de l'Océan, et du sein de la terre, Une matière propre à forger un tonnerre, Faisons voir ces beaux lieux en rochers convertis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Animons les ſuiets d’Æole, &amp; de Thetis, Confondons ceſte pleine, &amp; les pleines ſallees Rendons ces monts deſerts, ces Foreſts deſolees, El que pour tonte marque ilreſte dans ces lieux Celle de ce que peut vne fille des Dieux.</orig>
            <reg>Animons les sujets d'Épole, et de Thétis, Confondons cette pleine, et les pleines sallées Rendons ces monts déserts, ces Forêts désolées, Él que pour tonte marque ilreste dans ces lieux Celle de ce que peut une fille des Dieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CIDOR.</orig>
            <reg>CIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ceſte impreßion eſt forte en ſa penſee, Que ſon mal est puiſſant &amp; ſa raiſon bleſſee.</orig>
            <reg>Que cette impression est forte en sa pensée, Que son mal est puissant et sa raison blessée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE, à Lucidor.</orig>
            <reg>CELIE, à Lucidor.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, iuſques dans ces lieux, tu veux ſuiure mes pas?</orig>
            <reg>Quoi, jusque dans ces lieux, tu veux suivre mes pas?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce perilleux deſſein ne t’épouuante pas?</orig>
            <reg>Ce périlleux dessein ne t'épouvante pas?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Es-tu de ces Titans dont l’audace effrontée A iuſques dans les Cieux l’arrogance portee?</orig>
            <reg>Es-tu de ces Titans dont l'audace effrontée A jusque dans les Cieux l'arrogance portée?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Es-tu du ſang honteux de ce monſtre a cent mains Qui fiſt contre les Dieux ſoufleuer les humains, Celeſtes cytoyens puniſſés ce profane Uniſſés voſtre force à celle de Diune, Mais ces bras ſuffirout, &amp; cet vnique effort Te liure temeraire, au pouuoir de la mort.</orig>
            <reg>Es-tu du sang honteux de ce monstre à cent mains Qui fît contre les Dieux souffleuver les humains, Célestes citoyens punissés ce profane Unissés votre force à celle de Diune, Mais ces bras suffirout, et cet unique effort Te livre téméraire, au pouvoir de la mort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCIDOR, s’enfuyant Adieu, ie cede aux coups,</orig>
            <reg>LUCIDOR, s'enfuyant Adieu, tu cède aux coups,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FILIDAN, le ſuiuant, Ie renonce aux maistreſſes Qui traictent leurs amants de ſemblables careſſes.</orig>
            <reg>FILIDAN, le suivant, Je renonce aux maîtresses Qui traitent leurs amants de semblables caresses.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE QVATRIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE QUATRIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LA NOVRRICE, CELIE, ſeuls.</orig>
          <reg>LA NOURRICE, CÉLIE, seuls.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LA NOVRRICE.</orig>
          <reg>LA NOURRICE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>leux!</orig>
            <reg>leux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que vous feignés bien, i’admire vostre eſprit, D’obſeruer de tout poinct ce qui vous eſt preſcrit, eluy de qui feignant vous ſuiués la priere, Rencontre en ſa maistreſſe vne docte eſcoliere, Vos gestes m'estonnoient, &amp; vous ne pouués mieux Paſſer pour inſenſee en l’eſtime des yeux, Voyant vostre action ſi facile, &amp; ſi nuë I'ay douté, que feignans, vous l’eſtiès deuenuë.</orig>
            <reg>que vous feignez bien, j'admire votre esprit, D'observer de tout point ce qui vous est prescrit, elleui de qui feignant vous suiués la prière, Rencontre en sa maîtresse une docte écolière, Vos gestes m'étonnaient, et vous ne pouvez mieux Passer pour insensée en l'estime des yeux, Voyant votre action si facile, et si nue J'ai douté, que feignants, vous l'étiez devenue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Donne cette loüange et ces eſtonnements Au Demon qui regit les eſprits des amants, * V- –- Voy que mon Lucidor a de puiſſantes armes Priſe de ces effects le pouuoir de ſes charmes, Jl'ordonne à mes ſens cette honteuſe loy, Ie feints pour eſtre à luy de n’eſtre plus à moy, Et pour luy conpernonmom ejpru qu'u poſſede, Feindre que ie le perds eſt mon dernier remede.</orig>
            <reg>Donne cette louange et ces étonnements Au Démon qui régit les esprits des amants, * V-int- Pour être mon Lucidor a de puissantes armes Prise de ces effets le pouvoir de ses charmes, Jlordonne à mes sens cette honteuse lois, Je feints pour avoir à lui de n'être plus à moi, Et pour un conpernonmom ejpru qu'u possède, Feindre que ie le perds est mon dernier de.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA NOVRRICE.</orig>
            <reg>LA NOURRICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Uous luy deués beaucoup, quel autre vous aymant.</orig>
            <reg>Uous lui devez beaucoup, quel autre vous aimant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Se fuſt à ſon deſſein porté ſi librement, Sous vn habit de peintre aux loix de vostre pere Auoir aſſuietti ce cœur qui vous reuere, Celie, à des Seigneurs de ſa condition Eſt-ce vn leger effect de leur affection?</orig>
            <reg>Se fût à son dessein porté si librement, Sous un habit de peintre aux lois de votre père Auoir assuiétti ce cœur qui vous révère, Celie, à des Seigneurs de sa condition Est-ce un léger effet de leur affection?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’eſpoir de releuer ſa conſtance abatuë, Et la difficulté de voir ce qui le tue, Luy firent propoſer ce penible deſſein Qui ne luy vaut encor qu’vn eſpoir incertain, On vous destine ailleurs, &amp; ſi par cette ruſe, Jl n’obtient cet effect que chacun vous refuſe, Attendant qu’on apporte en ces lieux écartés Les titres de ſa race &amp; de ſes digniles, Il flatte ſes deſirs d’vne eſperance vaine, Et verra Lucidor triompher de ſa peine, Lucidor inégal à ce parfaict amant, Et qui n’a rien de luy que le nom ſeulement.</orig>
            <reg>L'espoir de relever sa constance abattue, Et la difficulté de voir ce qui le tue, Lui firent proposer ce pénible dessein Qui ne avait vaut encor qu'être espoir incertain, On vous destine ailleurs, et si par cette ruse, Jl n'obtient cet effet que chacun vous refuse, Attendant qu'on apporte en ces lieux écartés Les titres de sa race et de ses digniles, Il flatte ses désirs d'une espérance vaine, Et verra Lucidor triompher de sa peine, Lucidor ingal à ce parfait amant, Et qui n'arien de lui que le nom seulement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'eſpere vn rare effect de cette heureuſe feinte, Mais, tu cognois d’ailleurs le ſuiet de ma crainte, Lucidor m’a perduë́ &amp; ſon ardent deſir M'a rendu cherement vn moment de plaiſir, Ma groſſeſſe en feignant peui-eſtre decouuerte, Et ce malheur extréme acheueroit ma perte.</orig>
            <reg>J'espère un rare effet de cette heureuse feinte, Mais, tu connais d'ailleurs le sujet de ma crainte, Lucidor m'a perdue et son ardent désir M'a rendu chèrement un moment de plaisir, Ma grossesse en feignant peu-être découverte, Et ce malheur extréme achèverait ma perte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA NOVRRICE.</orig>
            <reg>LA NOURRICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay pourueu la deſſus &amp; par bonne raiſon ’ay tous les Medecins bannis de la maiſon, Faict croire à vos parens qu’au mal qui vous poſſede Le Ciel peut ſeulement apporter du remede;</orig>
            <reg>J'ai pourvu la dessus et par bonne raison aay tous les Médecins bannis de la maison, Fait croire à vos parents qu'au mal qui vous possède Le Ciel peut seulement apporter du remède;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que vos ſens ſont troublés par de mauuais eſprits, Que des ſignes puiſſants me l’ont aſſés appris, Qu'vn regard vers le Ciel, vn mot, vne priere, Rend à vostre raiſon ſa liberté premiere, En vn mot ils m’ont creuë, &amp; n’apprehendés point Que cet autre malheur à vos malheurs ſoit iomct.</orig>
            <reg>Que vos sens sont troublés par de mauvais esprits, Que des signes puissants me l'ont assez appris, Qu'un regard vers le Ciel, un mot, une prière, Rend à votre raison sa liberté première, En un mot ils m'ont crue, et n'appréhendez point Que cet autre malheur à vos malheurs soit jomct.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE CINC VIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE CINC VIESME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LVCIDOR, ſous le nom de Leandre.</orig>
          <reg>LUCIDOR, sous le nom de Léandre.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CELIE, LA NOVRRICE,</orig>
          <reg>CELIE, LA NOURRICE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Où vient à Lucidor cette melancholie:</orig>
            <reg>Où vient à Lucidor cette mélancolie:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De mon malheur extréme, adorable Celie, Avfais ne m'appelles point de ce nom bien-heureux, Qui ne peut que trahir nos deſſeins amoureux, Appellés moy Leandre;</orig>
            <reg>De mon malheur extrême, adorable Celie, Avais ne m'appelles point de ce nom bienheureux, Qui ne peut que trahir nos desseins amoureux, Appellés moi Léandre;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et bien, mais quelle crainte, Nous paroiſt de nouueau ſur ce viſage peinte?</orig>
            <reg>Et bien, mais quelle crainte, Nous paraît de nouveau sur ce visage peinte?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Noſtre feinte ſuccede, &amp; deſia vos riuaux Paroißent dégouſtés du fruict de leurs trauaux, Lucidor plaint ma peine, &amp; ie croy qu’en ſon ame, La pitié deſormais agit plus que ſa flame.</orig>
            <reg>Notre feinte succède, et déjà vos rivaux Paroissent dégoûtés du fruit de leurs travaux, Lucidor plaint ma peine, et un crois qu'en son âme, La pitié désormais agit plus que sa flamme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE’ANDRE.</orig>
            <reg>LE'ANDRÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'engage ce que i’ayme, en mon propre malheur Et ce regret Madame, eſt ma pire douleur;</orig>
            <reg>J'engage ce que j'aime, en mon propre malheur Et ce regret Madame, est ma pire douleur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si le Ciel outrageoit ma ſeule deſtinee Si ie voyois en moy ſa hayne terminee, Ses coups les plus peſants, &amp; les plus furieux Seroient à mon amour des fignes glorieux, Ces Aſtres que i’adore et pour qui ie ſouſpire, Pourroient d’vn ſeul regard alleger mon martyre, Ie rirois le premier de ce déguiſement, Ie me peindrois moy-meſme auec ce veſtement, Parmy ces paſſetemps ie cherirois ma vie, Et ie verrois des Roys, &amp; des Dieux ſans enuie.</orig>
            <reg>Si le Ciel outrageait ma seule destinée Si on voyais en moi sa haine terminée, Ses coups les plus pesants, et les plus furieux Seraient à mon amour des fignes glorieux, Ces Astres que j'adore et pour qui était soupire, Pourraient d'à seul regard alléger mon martyre, Je rirais le premier de ce déguisement, Je me peindrais moi-même auec ce vêtement, Parmi ces passetemps ie chérirais ma vie, Et ie verrois ma Vie, et des Dieux sans envie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais de voir que Celie ayt part à mes ennuis, De l’auoit expoſee au danger où te ſuis, De tacher ſon eſtime, &amp; de la voir contraincte A la neceßité d’vne honteuſe feinte, C’est où i’ay des ſuiets de deteſter mon ſort, C’eſt là que la conſtance eſt vn barbare effort.</orig>
            <reg>Mais de voir que Celie ait part à mes ennuis, De l'avait expose au danger où te suis, De tacher son estime, et de la voir contrainte A la necessité d'une honteuse feinte, C'est où j'ai des sujets de détester mon sort, C'est là que la constance est un barbare effort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SELEL.</orig>
            <reg>SELEL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Te puis-ie commander?</orig>
            <reg>Te puis-je commander?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auecques plus d’empire</orig>
            <reg>Avecques plus d'empire</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt aſſés, s’il est vray, fay, ce que ie deſire, Bannis ces vains reſpects vy plus ioyeuſement, Et fay de ma folie vn diuertiſſement, Attendant le retour de celuy qui t’apporte Ce qui r'amenera ton eſperance morte, Les titres de ta race &amp; l'état de tes biens, Qui ioinaront les deſirs ue mes parens aux tiens.</orig>
            <reg>C'est assez, s'il est vrai, fais, ce queris désire, Bannis ces vains respects vi plus ioyeusement, Et fais de ma folie Et diuertissement, Attendant le retour de celui qui t'apporte Ce qui ramènera ton espérance morte, Les titres de ta race et l'état de tes biens, Qui ioinaront les désirs ue mes parens aux tiens.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous obeyray.</orig>
            <reg>Je vous obéirai.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu verras ſi bien feindre, Que i'en mettray beaucoup en état de me plaindre.</orig>
            <reg>Tu verras si bien feindre, Que j'en mettrai beaucoup en état de me plaindre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>INOIE II DCLAS ENCEMILNLS ERASME, CLIDAMANT, grand Preſtre.</orig>
          <reg>INOIE II DCLAS ENCEMILNLS ERASME, CLIDAMANT, grand Prêtre.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Q Z a pali ERASME.</orig>
            <reg>Q Z a pâli ERASME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N ne peut ſans horreur voir ſes déreiglements, Son geſte, &amp; ſes diſcours changent à tous moments, Tantoſt l’eſprit remis, l’œil riant, la voix ſaine, Elle dément nos yeux, rit de nous voir en peine, Et niant ſes diſcours ſçayt ſi bien conteſter Qu'elle met les plus ſains aux termes d’en douter:</orig>
            <reg>N ne peut sans horreur voir ses dérèglements, Son geste, et ses discours changent à tous moments, Tantôt l'esprit remis, l'œil riant, la voix saine, Elle dément nos yeux, rit de nous voir en peine, Et niant ses discours sçayt si bien contester Qu'elle met les plus sains aux termes d'en douter:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais que ces bons momens ſont de peu de duree, Vn instant faict reuoir ſa raiſon alteree, Lors ſon geſte confus &amp; l'horreur de ſes cris De crainte, &amp; de pitié ſaiſiſſent les eſprits, -O- – A la voir l’œil ardent, les cheueux en deſordre Tordre tantoſt vn bras, &amp; tantost le détordre, Se r'accourcir le corps, meurtrir ſon ſein de coups, Et ſauter furieuſe à la face de tous, Un homme eſt bien barbare &amp; bien inacceßible, Si la pitié chés luy treuue vne ame inſenſible, Celeſte Medecin, eſpoir de ma maiſon, Si le Ciel peut encor rétablir ſa raiſon, Ses treſors ſont ouuerts à vos mains venerables, Seul vous pouués changer l’état des miſerables, Eſloignés de ſon corps cet eſprit inſolent Et calmés la fureur d’vn mal ſi violent.</orig>
            <reg>Mais que ces bons momens sont de peu de durée, instant faict reuoir sa raison altérée, Lors son geste confus et l'horreur de ses cris De crainte, et de pitié saisissent les esprits, -Ô- A la voir ardent, les cheueux en désordre Tordre tantôt bras, et tantôt le détordre, Se accourcir le corps, meurtrir son sein de coups, Et sauter furieuse la face de tous, Un homme est bien barbare et bien Mai, Si la que ces lui treuue ons môme insensible, Sont De, peu de ma dure, Si Un In peut fait revoir sa raison, Ses Lors son geste confus et l' vénérables, Seul de ses changer état De crainte, Et de son pi cet saiinsolent Et les la fureur mal si ts,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIDAMANT.</orig>
            <reg>CLIDAMANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſerts les immortels, &amp; ſi leur bonté m’ayde Eſperés de ſon mal l’infaillible remede, Nos crimes quelquesfois attirent ces malheurs, Et nos ſantés alors dependent de nos pleurs.</orig>
            <reg>Je serts les immortels, et si leur bonté m'aide Espersés de son mal l'infaillible remède, Nos crimes quelquefois attirent ces malheurs, Et nos santés alors dépendent de nos pleurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE DEVXIESMEACIDOR, FLOR, FILIDAN, E uierbe Re.</orig>
          <reg>SCÈNE DEUXIESMEACIDOR, FLOR, FILIDAN, E uierbe Re.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Al que la vanité de ces folles conſtances I TVaut ſouuent, Filidan, de longues repentances!</orig>
            <reg>Al que la vanité de ces folles constances I TUaut souvent, Filidan, de longues repentances!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On a promis Celie à mes vœux innocens Tandis que la raiſon en maiſtriſoit les ſens, Ie ne refuſois point qu’vn heureux mariage Ioigniſt à ſon deſtin ma fortune, et mon aage, Mais de la rechercher apres cet accident, Jl faut pour le pouuoir vn eſprit plus ardent, L’amour n’a pas ſi fort occupé ma penſee Que ie puiſſe en mon lict ſouffrir vne inſenſee, I'aurois veu de bon œil cet hymen reüßy Mais perdant la raiſon elle me perd außy.</orig>
            <reg>On a promis Célie à mes vœux innocents Tandis que la raison en maîtrisait les sens, Je ne refusais point qu'un heureux mariage Joignît à son destin ma fortune, et mon aage, Mais de la rechercher après cet accident, Il faut pour le pouvoir un esprit plus ardent, L'amour n'a pas si fort occupé ma pensée Que je puisse en mon lit souffrir une insensée, J'aurais vu de bon œil cet hymen re m en la raison elle me perd aussy.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FILIDAN.</orig>
            <reg>FILIDAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Penſés y meurement, folle, ou ſage, qu’importe Il faut conſiderer ce qu'elle vous apporte, Les plus fins en ce temps, épouſent les treſors, Et n’examinent point, ny l’eſprit, ny le corps, L’ayant, n’aurès vous pas quelque obiet qui vous plaiſe?</orig>
            <reg>Pensez y meurement, folle, ou sage, qu'importe Il faut considérer ce qu'elle vous apporte, Les plus fins en ce temps, épousent les trésors, Et n'examinent point, ainsi l'esprit, ni le corps, L'ayant, n'aurès vous pas quelque objet qui vous plaise?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vne femme enrichit et la maiſtreſſe baiſe, On ſe rit auiourd’huy des maris amoureux, Si leur femme estparfaicte, elle n’eſt pas pour eux.</orig>
            <reg>Une femme enrichit et la maîtresse baise, On se rit aujourd'hui des maris amoureux, Si leur femme estparfaite, elle n'est pas pour eux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un amy plus courtois &amp; l’obiect qui l'enflamme S’ils poſſedent le corps, d’autres poſſedent l’ame, Accommodés au temps vos inclinations, Et ne vous picqués point de vaines paßions.</orig>
            <reg>Un ami plus courtois et l'objet qui l'enflamme S'ils possèdent le corps, d'autres possèdent l'âme, Accommodés au temps vos inclinations, Et ne vous piquez point de vaines passions.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CIDOR.</orig>
            <reg>CIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le reſpect, Filidan, qu’on doit à ce myſtere Doit retirer nos cœurs des autels de Cythé re, Rendre deſſus les ſens les eſprits abſolus Et nourrir la vertu chés les plus diſſolus, C’eſt là qu’vn long martyre accompagne les vices, Et que la continence établit les delices, Que le deſordre regne en des cœurs criminels, Et qu’on nourrit chés ſoy ſes bourreaux eternels Mille fois le Soleil est pally des carnages Que l’infidelité produit en des meſnages.</orig>
            <reg>Le respect, Fidan, qu'on doit à ce mystère Doit retirer nos cœurs des autels de Cythé re, Rendre dessus les sens les esprits absolus Et nourrir la vertu chez les plus dissolus, C'est là qu'un long martyre accompagne les vices, Et que la continence établit les délices, Que le désordre règne en des cœurs criminels, Et qu'on nourrit chez soi ses bourreaux éternels Mille fois le Sol ont pally des carnages Que l'infidélité produit en des ménages.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ce malheur qui ſuit vn hymen vitieux N'épargnoit pas iadis les fils meſmes des Dieux, Alcide eust tout vaincu, s’il eust vaincu la flamme Qui contre ſes beaux iours fiſt attenter ſa femme, Et n’euſt pas rendu l’ame étouffé du poiſon, Si l’amour n’eust premier étouffe ſa raiſon.</orig>
            <reg>Et ce malheur qui suit un hymen vitieux N'épargnait pas jadis les fils mêmes des Dieux, Alcide eût tout vaincu, s'il eût vaincu la flamme Qui contre ses beaux jours fit attenter sa femme, Et n'eût pas rendu l'âme étouffé du poison, Si l'amour n'eût premier étouffe sa raison.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FILIDAN.</orig>
            <reg>FILIDAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces diſcours eſtoient bons au ſiecle d’Oriane, Aymer en lieux diuers c’estoit estre profane, Les plus doux changements eſtoient lors incogneus, Et le bon Amadis euſt rebuté Uenus, Mais ſes loix auiourd huy paſſent pour reſuerie De meſme que ſon ordre, &amp; ſa cheualerie, La reſolution de ne changer iamais N'eſt plus que la vertu des hommes imparfaicts, On meſpriſe leurs vœux &amp; cette reſiſtance Qu'on faict à leurs deſſeins établit leur conſtance:</orig>
            <reg>Ces discours étaient bons au siècle d'Oriane, Aimer en lieux divers c'était être profane, Les plus doux changements étaient lors inconnus, Et le bon Amadis eût rebuté Uenus, Mais ses lois aujourd' hui passent pour rêverie De même que son ordre, et sa chalerie, La résolution de ne changer jamais N'est plus que la vertu des hommes imparfaits, On méprise leurs vœux et cette résistance Qu'on fait à leurs desseins établit leur constance:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D'amans ils ſont cenſeurs &amp; par des titres faux Vantent vne vertu qui naiſt de leurs deffaux, Mais ie vole vn peu haut, retournons à Celie, Que ne peut à vos vœux permettre ſa folie, Ira-t’elle apres vous épier vos deſſeins, Et les iugera-t'elle ou profanes ou ſaincts?</orig>
            <reg>D'amants ils sont censeurs et par des titres faux Vantent une vertu qui naît de leurs défauts, Mais venir vole un peu haut, retournons à Célie, Que ne peut à vos vœux permettre sa folie, Ira-t-elle après vous épier vos desseins, Et les jugera-t'-elle ou profanes ou saints?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que de gens cheriroient vostre bonne fortune, Une femme d’eſprit eſt touſiours importune, Vne ialouſe humeur la triſne apres vos pas Qui luy faict voir ſouuent meſme ce qui n’eſt pas, Son adreſſe ſurprend l’ame la plus ſenſee Explique vos regards lit dans voſtre penſee.</orig>
            <reg>Que de gens chériraient votre bonne fortune, Une femme d'esprit est toujours importune, Votre jalouse humeur la trisne après vos pas Qui lui fait voir souvent même ce qui n'est pas, Son adresse surprend l'âme la plus sensée Explique vos regards lit dans votre pensée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et faict ſur vos deſſeins tant d’importuns efforts, Qu'elle eſt inſupportable aux eſprits les plus forts, Celie eſt en état de ſouffrir toute choſe Sans en conſiderer, ny l’effect, ny la cauſe, done muiuu pamiuuee com em Migus curieux, Dont les ſubtilités doiuent tromper les yeux.</orig>
            <reg>Et fait sur vos desseins tant d'importuns efforts, Qu'elle est insupportable aux esprits les plus forts, Celie est en état de souffrir toute chose Sans en considérer, Seigneur l'effet, ni la cause, done muiuu pamiuuee com em Migus curieux, Dont les subtilités doivent tromper les yeux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CIDOR.</orig>
            <reg>CIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Porte ailleurs tes aduis, ſans conſeil de perſonne Ie ſuiuray là deſſus ce que l’honneur m’ordonne, Si ſon mal peut ceſſer le moment incertain iu venuru te fens int renura mon ueſſein.</orig>
            <reg>Porte ailleurs tes avis, sans conseil de personne Je suivrai là -dessus ce que l'honneur m'ordonne, Si son mal peut cesser le moment incertain ju venuru te sens int renura mon ouvessein.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si non, ie romps mes fers, &amp; iamais ma franchiſe Ne verra d’autres yeux triompher de ſa priſe.</orig>
            <reg>Si non, Seigneur romps mes fers, et jamais ma franchise Ne verra d'autres yeux triompher de sa prise.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ILIDAN Rare, &amp; prudent effect d’vn eſprit genereux, Qu'en fin ie recognois plus libre qu’amoureux!</orig>
            <reg>ILIDAN Rare, et prudent effet d'un esprit généreux, Qu'en fin éclats reconnais plus libre qu'amoureux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſondois à deſſein iuſqu’où l’auare flame Qu'allume l’intereſt pourroit porter voſtre ame, Cette ardeur eſt commune au reſte des humains, Elle aueugle les fens, l’or plaiſt de toutes mains, Et vous ſeul oppoſés de genereuſes forces Et de fermes deſſeins, à ces douces amorces, Vous preferés l'honneur.</orig>
            <reg>Je sondais à dessein jusqu'où l'avare flamme Qu'allume l'intérêt pourrait porter votre âme, Cette ardeur est commune au reste des humains, Elle aveugle les sens, l'or plaît de toutes mains, Et vous seul opposés de généreuses forces Et de fermes desseins, à ces douces amorces, Vous préferez l'honneur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Dij</orig>
          <reg>Dij</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE TROISIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE -TROISIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ERASME, CLIDAMANT, LVCIDOR, FILIDAN, Casa leaatlla lo</orig>
          <reg>ERASME, CLIDAMANT, LUCIDOR, FILIDAN, Cas leaatlla lo</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>P Erdés ce ſentiment Eraſme, aucun Demon n’excite ſon tourment, Et i’ay trop recogneu qu’vne pure manie Exerce en ce beau corps ſa rigueur infinie, Des mitux mt font iefmoins que ie plains vos douleurs Ils enva Et que i’acheterois ſa ſanté de mes pleurs.</orig>
            <reg> Prdez ce sentiment Erasme, aucun Démon n'excite son tourment, Et j'ai trop reconnu qu'une pure manie Exerce en ce beau corps sa rigueur infinie, Des mitux mont font iefmoins que je crains vos douleurs Ils enva Et que j'achèterais sa santé de mes pleurs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>ERASME, LVCIDOR, FILIDAN,</orig>
          <reg>ERASME, LUCIDOR, FILIDAN,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASME.</orig>
            <reg>ERASME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Pere infortuné, ſous quel Aſtre ſeuere Le Ciel a-t’il ourdy ta vie &amp; ta miſere?</orig>
            <reg>Ô Père infortuné, sous quel Astre sévère Le Ciel a-t-il ourdi ta vie et ta misère?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou dois-tu recourir ſi ce mal furieux Paſſe l’art des mortels, &amp; le pouuoir des Dieux?</orig>
            <reg>Ou dois-tu recourir si ce mal furieux Passe l'art des mortels, et le pouvoir des Dieux?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VCIDOR.</orig>
            <reg>VCIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ſeruiront, MMonſieur, ces inutiles plaintes?</orig>
            <reg>Que serviront, MMonsieur, ces inutiles plaintes?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy?</orig>
            <reg>Quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voſtre eſprit ſe rend aux premieres atteintes?</orig>
            <reg>votre esprit se rend aux premières atteintes?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et dans vne perſonne où regne la vertu Un premier accident treuue vn cœur abatu?</orig>
            <reg>Et dans une personne où règne la vertu Un premier accident trouve un cœur abattu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Souffrés ſans murmurer cette douleur extréme, C’eſt ainſi que le Ciel careſſe ce qu’il ayme, Ce que ſa main prodigue accorde aux paßions Marque moins ſon amour que les afflictions.</orig>
            <reg>Souffrez sans murmurer cette douleur extrême, C'est ainsi que le Ciel caresse ce qu'il aime, Ce que sa main prodigue accorde aux passions Marque moins son amour que les afflictions.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASME.</orig>
            <reg>ERASME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si quelque eſpoir au moins adouciſſoit ma peine, Et que ſa gueriſon ou ſa mort fuſt certaine, Ie verrois Lucidor d’vn œil reſpectueux;</orig>
            <reg>Si quelque espoir au moins adoucissait ma peine, Et que sa guérison ou sa mort fût certaine, Je verrais Ludor d'un œil respectueux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tomber ſur mes vieux ans ce coup impetueux Mais auec ce malheur, de voir tout ce que i’ayme Endurer ſans mourir, pire que la mort meſme, Une honteuſe marque en reste à ma maiſon, Qui faict contre le Ciel rebeller ma raiſon, Ie tente vainement pour ſoulager ſa peine Et le pouuoir celeſte, &amp; la ſcience humaine, Tous remedes ſont vains, &amp; mon ſoing impuiſſant, Ne cauſe point de criſe aux douleurs qu’elle ſent.</orig>
            <reg>Tomber sur mes vieux ans ce coup impétueux Mais avec ce malheur, de voir tout ce que j'aime Endurer sans mourir, pire que la mort même, Une honteuse marque en reste à ma maison, Qui fait contre le Ciel rebeller ma raison, Je tente vainement pour soulager sa peine Et le pouvoir celeste, et la science humaine, Tous remèdes sont vains, et mon soing impuissant, Ne cause point de crise aux douleurs qu'elle sent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCIDOR.</orig>
            <reg>LUCIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, puis qu’au rapport de ce ſainct perſons nage Vn Demon dans ſon corps n’exerce point ſa rage, Et qu’vn déreiglement ſi grand &amp; ſi ſoudain N’eſt que le triste effect d’vn accident humain, Tentons contre ce mal vne derniere voye, Et ſouffrés ſeulement qu’vne fille la voye, Elle employe vn ſecret ſi rare, &amp; ſi vanté Contre les accidens de cette qualité, Contre tous les effects de la melancholie Que i’eſpere beaucoup au von fens de Celie, Ce ſecret faict par tout publier ſon fenom, On m’en vient de parler.</orig>
            <reg>Monsieur, puis qu'au rapport de ce saint persons nage Un Démon dans son corps n'exerce point sa rage, Et qu'un dérèglement si grand et si soudain N'est que le triste effet d'un accident humain, Tentons contre ce mal une dernière voie, Et souffrés seulement qu'une fille la voie, Elle emploie un secret si rare, et si vanté Contre les accidents de cette qualité, Contre tous les effets de la melancholie Que j'espère beaucoup au von sens de Celie, Ce secret fait par tout publier son fenom, On m'en vient de parler.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASME.</orig>
            <reg>ERASME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Jgnorés-vous ſon nom?</orig>
            <reg>Ignorez-vous son nom?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCIDOR.</orig>
            <reg>LUCIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'eſt vne Pellerine, illuſtre de naiſſance, Dont les plus beaux eſprits vantent la cognoißan Qui ſe faict renommer ſans eſpoir d’interests, Et dont la charité débite les ſecrets, Mais il faut au pluſtoſt conſulter ſa ſcience, Car on dit que demain, elle part de Florence, Doriſe eſt ſon hoſteſſe;</orig>
            <reg>C'est assez Pellerine, illustre de naissance, Dont les plus beaux esprits vantent la cognoissan Qui se fait renommer sans espoir d'intérêts, Et dont la charité débite les secrets, Mais il faut au plustost consulter sa science, Car on dit que demain, elle part de Florence, Dorise est son hôtesse;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASME.</orig>
            <reg>ERASME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieux!</orig>
            <reg>Ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’vn doux eſpoir Soulage ma douleur!</orig>
            <reg>qu'un doux espoir Soulage ma douleur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>allons, courrons la voir.</orig>
            <reg>allons, courrons la voir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CIDOR.</orig>
            <reg>CIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa curioſité, qui luy faict voir la ville Pourroit rendre, Monſieur, noſtre peine inutile, Filidan ira voir ſi l’on luy peut parler Et deſſus ſon rapport nous y pourrons aller, Cours, ne differe point.</orig>
            <reg>Sa curiosité, qui avait fait voir la ville Pourrait rendre, Monsieur, notre peine inutile, Filidan ira voir si l'on lui peut parler Et dessus son rapport nous y pourrons aller, Cours, ne diffère point.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASME.</orig>
            <reg>ERASME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Uoyons de quelle ſorte Agira maintenant le mal qui la tranſporte.</orig>
            <reg>OUoyons de quelle sorte Agira maintenant le mal qui la transporte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE QVATRIESME, CELIANTE, FILIDAN,</orig>
          <reg>SCÈNE QUATRIÈME, CELIANTE, FILIDAN,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FILIDAN.</orig>
            <reg>FILIDAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allois vous annoncer vn heureux changement.</orig>
            <reg>Allais vous annoncer un heureux changement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Nii CELIANTE.</orig>
            <reg>Ni CÉLIANTE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FILIDAN.</orig>
            <reg>FILIDAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celie eſt a vous, haſtés-vous ſeulement.</orig>
            <reg>Celie est a -vous, hâtez-vous seulement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIANTE, Ne flatte point mon mal d’eſperances friuolles,</orig>
            <reg>CELIANTE, Ne flatte point mon mal d'espérances frivoles,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FILIDAN.</orig>
            <reg>FILIDAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nton, non, ſi fes eſſects vou prouuent mes pârolles?</orig>
            <reg>Nton, non, si fes ès vou prouuent mes pâtrolles?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIANTE.</orig>
            <reg>CELIANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je voudrois t’adorer.</orig>
            <reg>Je voudrais t'adorer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FILIDAN.</orig>
            <reg>FILIDAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Courés y de ce pas, Mon maiſtre à vos deſirs cede ſes doux appas, Filidan m'a-t’il dit, puis qu’vne ingratte amante Prefere à mes deſſeins l’amour de Celiante, Ie force en ſa faueur mon inclination, Et ie cede Celie à ſon affection, Je l’ayme froidement, &amp; ne vis point en elle, Les graces qu’y remarque vn amant ſi fidelle, Son viſage n’a point les attraits que ie veux, Et mon ſeul intereſt luy procuroit mes vœux, Ie conſerue vn amy cedant cette maiſtreſſe De qui l’auerſion paroist en ſa tristeſſe, Et ie veux vniſſant ce couple de mes mains Prouuer que ma froideur égale ſes dédains, Voy, dit-il, Celiante.</orig>
            <reg>Courez y de ce pas, Mon maître à vos désirs cede ses doux appas, Filidan m'a-t-il dit, puis qu'une ingratte amante Préfère à mes desseins l'amour de Céliante, Je force en sa faveur mon inclination, Et ie ce Celie à son affection, Je faime froidement, et ne vis point en elle, Les grâces qu'y remarque un amant si fidèle, Son visage n'a point les attraits que je veux, Et mon seul intérêt lui était mes vœux, Je conserve un ami cédant cette maîtresse De qui l'aversion par en a isse, Et ne veux vnissant ce coup de mes mains Ce que ma cou égale ce dédains, , dit-il, Cou.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIANTE.</orig>
            <reg>CELIANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O faueur immortelle!</orig>
            <reg>Ô faveur immortelle!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FLIDAN.</orig>
            <reg>FLIDAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et porte à ce riual cette heureuſe nouuelle,</orig>
            <reg>Et porte à ce rival cette heureuse nouvelle,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELIANTE, ſeul.</orig>
            <reg>ÉLIANTE, seul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O ſenſible bon-heurupamiote meſſager, Ne m'épargne iamais ſi ie puis t’obliger.</orig>
            <reg>Ô sensible bonheurupamiote messager, Ne m'épargne jamais si ici puis t'obliger.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIDAN, s’en allant.</orig>
            <reg>LIDAN, s'en allant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon maiſtre eſt chés Celie.</orig>
            <reg>Mon maître est chez Célie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIANTE.</orig>
            <reg>CELIANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En ce bon-heur inſigne, Quel art me peut fournir on vijeoms ajjes digne, Auec quelle careſſe égale à mon deſir Pourray-ie recognoiſtre vn ſi rare plaiſir?</orig>
            <reg>En ce bonheur insigne, Quel art me peut fournir on vioms ajes digne, Avec quelle caresse égale à mon désir Pourrai-je reconnaître mille si rare plaisir?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Loing, effects importuns de ma melancholie;</orig>
            <reg>Loing, effets importuns de ma mélancolie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceſſes triſtes ſouſpirs, ie poſſede Celie, Tary ſource de pleurs en ces yeux bien-heureux, Puis qu'vn ſi beau Soleil doit éclairer pour eux, Et mourés vains regrets en cette heureuſe bouche Puis qu’il eſt ordonné que la ſienne la touche;</orig>
            <reg>Cesses tristes soupirs, Seigneur possède Celie, Tari source de pleurs en ces yeux bienheureux, Puis qu'un si beau Soleil doit éclairer pour eux, Et mourez vains regrets en cette heureuse bouche Puis qu'il est ordonné que la sienne la touche;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>e mon propre riual conſent à mon repos, Et qu’il me cede un bien, mais qu’il ſort à propos!</orig>
            <reg>Je mon propre rival consent à mon repos, Et qu'il me cède un bien, mais qu'il sort à propos!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE CINQVIESME, LVCIDOR, CELIANTE,</orig>
          <reg>SCÈNE CINQUIÈME, LUCIDOR, CELIANTE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIANTE, l’embraſſant.</orig>
            <reg>CELIANTE, l'embrassant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Onſieur, quelque ſuiet, qui vous ſepare M ácue Ie chery mon bon-heur &amp; la cauſe en eſt belle, Soit qu’vn plus rare obiet regne ſur vos eſprits, Que ma felicité naiſſe de vos meſpris, Et que quelque deffaut ou du corps, ou de l’ame Qui ne me paroist point éteigne vostre flame;</orig>
            <reg>Onsieur, quelque sujet, qui vous sépare MÊME ácue Je chéri mon bonheur et la cause en est belle, Soit qu ' rare objet règne sur vos esprits, Que ma félicité naisse de vos mépris, Et que quelque défaut ou du corps, ou de l'âme Qui ne me paraît point éteigne votre flamme;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Soit que le ſeul deſſein d’obliger vn amant Qui ſe propoſe en vain de cacher ſon tourment, Retire de ce lieu voſtre amour innocente;</orig>
            <reg>Soit que le seul dessein d'obliger un amant Qui se propose en vain de cacher son tourment, Retire de ce lieu votre amour innocente;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous r’animés l’eſpoir d’vne ame languiſſante, Et comblés de faueurs vn cœur recognoiſſant Qui bruſte de pronuer comvien i ies reſſent;</orig>
            <reg>Vous animés espoir âme languissante, Et comblés de faueurs cœur recognoissant Qui bruste de pronuer comvien y Vous ressent;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCIDOR, eſtonné.</orig>
            <reg>LUCIDOR, étonné.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'amour (cher Celiante) eſt vn Dieu redoutable, La folie aux amants eſt preſque inéuitable,</orig>
            <reg>Qu'amour (cher Céliante) est un Dieu redoutable, La folie aux amants est presque inévitable,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIANTE.</orig>
            <reg>CELIANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il trouble les eſprits, confond les iugemens Dans les cœurs les plus ſains faict des déreiglemens, Et s’acquiert tant de droict ſur l’humaine franchiſe, Qu'vn mortel faict beaucoup s’il empeſche la priſe, Les Dieux ont eu pour vous vne extréme bonté Et dezager vas jtns de jon auinorne, Vostre condition eſt bien digne d’enuie, Quoy que m’y condamner ſeroit m’oſter la vie.</orig>
            <reg>Il trouble les esprits, confond les jugements Dans les cœurs les plus sains fait des dérèglements, Et s'acquiert tant de droit sur l'humaine franchise, Qu'un mortel fait beaucoup s'il empêche la prise, Les Dieux ont eu pour vous une extrême bonté Et dezager vas jeuns de jon avinorne, Votre condition est bien digne d'envie, Quoi que m'y condamner ait m'ôter la vie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCIDOR.</orig>
            <reg>LUCIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieux!</orig>
            <reg>Ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vn mal commun a troublé leur raiſon!</orig>
            <reg>Un mal commun a troublé leur raison!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous ſoignons, Celiante, à voſtre gueriſon.</orig>
            <reg>Nous soignons, Céliante, à votre guérison.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIANTE, Que mon propre riual ayt reſolu ſon pere D’accorder à mes vœux le ſuccés que i’eſpere!</orig>
            <reg>CELIANTE, Que mon propre rival ait résolu son père D'accorder à mes vœux le succès que j'espère!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux que vous puis-ie offrir, qui ne ſoit au deſſous De mon affection &amp; d’vn plaiſir ſi doux!</orig>
            <reg>Dieux que vous puis-je offrir, qui ne soit au dessous De mon affection et d'un plaisir si doux!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCIDOR.</orig>
            <reg>LUCIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S'il eſt vray- que l’amour naiſt de la reſſemblance On vous diſpute à tort cette heureuſe alliance, L'état eſt ſi pareil de Celie, &amp; de vous</orig>
            <reg>S'il est vrai- que l'amour naît de la ressemblance On vous dispute à tort cette heureuse alliance, L'état est si pareil de Célie, et de vous</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>E ij Qu'elle doit eſtre voſtre au iugement de tous, Entres, vous la verres.</orig>
          <reg> Ej Qu'elle doit être votre au jugement de tous, Entres, vous la verres.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIANT E, entrant.</orig>
            <reg>CELIANT E, entrant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hâ!</orig>
            <reg>Hâ!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieu, que ie periſſe Quand i’oubliray l’honneur d’vn ſi pieux office.</orig>
            <reg>Dieu, que je périsse Quand j'oublirai l'honneur d'un si pieux office.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CIDOR.</orig>
            <reg>CIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelle melancholie a troublé ſes eſprits?</orig>
            <reg>Quelle mélancolie a troublé ses esprits?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que s’est-il figuré, quand ce mal l’a-t'il pris?</orig>
            <reg>Que s'est-il figuré, quand ce mal l'a-t'-il pris?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’amour corrompt les ſens, vn ſi honteux marEſt vn tribut commun qu’on doit à ſon Empire, Et la neceßité de viure ſous ſa loy Me faict par leur exemple apprehender pour moy, Qu'on le verra ſurpris à l’abord de Celie!</orig>
            <reg>Qu'amour corrompt les sens, un si honteux marEst un tribut commun qu'on doit à son Empire, Et la nécessité de vivre sous sa loi Me fait par leur exemple appréhender pour moi, Qu'on le verra surpris à l'abord de Célie!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay, luy voulant parler, veu ſa face pallie, Ses beaux yeux demy-morts, &amp; ſans ordre roulants Tantoſt moüillés de pleurs tantoſt étincelants, Et ſes bras animés d’vne rage ſi forte Que la peur de ſes coups m’a faict gaigner la porte, Chacun tremble à la voir &amp; ce fidelle amant N’aura pas ſans frayeur ce diuertiſſement.</orig>
            <reg>J'ai, même voulant parler, vu sa face pallie, Ses beaux yeux demi-morts, et sans ordre roulants Tantôt mouillés de pleurs tantôt étincelants, Et ses bras animés d'une rage si forte Que la peur de ses coups m'a fait gagner la porte, Chacun tremble à la voir et ce fidèle amant N'aura pas sans frayeur ce divertissement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE SIXIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE SIXIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>TLIDIIOSvOIDOLe,</orig>
          <reg>TLIDIIOSvOIDOLe,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FILIDAN.</orig>
            <reg>FILIDAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E ſors de chés Doriſe, où cette Pelerine Qu'au ſecours de Celie, vn bon Astre destine, Sera dans vn moment vn deſir curieux Mà pavle a cayher tes temples de tes Mnas</orig>
            <reg>E sors de chez Dorise, où cette Pèlerine Qu'au secours de Celie, un bon Astre destine, Sera dans un moment un désir curieux Mà Maule a caher tes temples de tes Mnas</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCIDOR.</orig>
            <reg>LUCIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſoir nous la verrons.</orig>
            <reg>Ce soir nous la verrons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FILIDAN.</orig>
            <reg>FILIDAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, ſi l’on peut rire Aux deſpens d’vn riual qui ſouffre vn vain martyre, Riés de Celiante, &amp; cognoiſſés comment La croyance au deſir ſe ioinct facilement, I’ay treuué ce riual, l’œil mourant, letein bleſme, Ou pour le peindre mieux different de luy-meſme, Et qui, (ſi i’ay bien leu dans cet eſprit mal ſain) Meditoit ſur ſa vie vn funeste deſſein, R’animeZ, (ay-ie dit) toute voſtre eſperance, Vous paſſés en bon-heur les amours de Florence, Celie eſt en état de n’estre plus qu’à vous.</orig>
            <reg>Monsieur, si l'on peut rire Aux dépens d'un riual qui souffre un vain martyre, Riz de Céliante, et connaissez comment La croyance au désir se joint facilement, J'ai trouvé ce rival, l'œil mourant, letein blême, Ou pour le peindre mieux différent de h-même, Et qui, (si j'ai bien lu dans cet esprit mal sain) Méditait sur sa vie un este dessein, Ranimez, (ai-je dit) toute votre espérance, Vous passez en bonheur les amours de Florence, Celie est en état de n'à vous mat de vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Souſpirés conſtamment pour vn obiet ſi doux.</orig>
            <reg>Souspirez constamment pour un objet si doux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon maiſtre vous la cede:</orig>
            <reg>Mon maître vous la cède:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à ces mots il m’embraſſe, Son viſage eſt pourueu de ſa premiere grce, Il rit du faux eſpoir de ſon allegement Cependant que ie ry de ſon aueuglement, Iugés quelle ſurpriſe agite ſa penſee S’il entend maintenant cette fille inſenſee, Ie crains vn triſte effect de ſa fidelité Et luy meſme auec ſoy n’eſt pas en ſeureté.</orig>
            <reg>à ces mots il m'embrasse, Son visage est pourvu de sa première grâce, Il rit du faux espoir de son allégement Cependant que je ri de son aveuglement, Jugez quelle surprise agite sa pensée S'il entend maintenant cette fille insensée, Je crains un triste effet de sa fidélité Et lui même auec soi n'est pas en sûreté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IDOR.</orig>
            <reg>JDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu m'apprends le ſuiet de ſes vaines careſſes Il m’a tant repeté d’inutiles promeſſes, Et tant importuné d’vn long remerciement Qu'il est paſſe pour fol dedans mon ſentiment, Mlais on ouure, c'eſt luy.</orig>
            <reg>Tu m'apprends le sujet de ses vaines caresses Il m'a tant répété d'inutiles promesses, Et tant importuné d'H long remerciement Qu'il est passe pour fol dedans mon sentiment, Mlais on ouvre, c'est Seigneur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE SEPTIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE SEPTIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CELIE, CELIANTE, LVCIDOR, FILIDAN, CELIE, frappant Celiante.</orig>
          <reg>CELIE, CELIANTE, LUCIDOR, FILIDAN, CÉLIE, frappant Céliante.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Voy!</orig>
            <reg>Voi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tu parois encore?</orig>
            <reg>tu parais encore?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Temeraire riual du chaſſeur que i’adore, Il faut en ta faueur, (amant audacieux) Par les coups de ma main guerir ceux de mes yeux, Mais il fuit, &amp; deſia, ie paſſois les limites Qu'à mon char lumineux la nature a preſcrites.</orig>
            <reg>Téméraire rival du chasseur que j'adore, Il faut en ta faveur, (amant audacieux) Par les coups de ma main guérir ceux de mes yeux, Mais il fuit, et déjà, ainsi passais les limites Qu'à mon char lumineux la nature a prescrites.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIANTE.</orig>
            <reg>CELIANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, i’ay trop contrainct voſtre chaſte deſir, tre.</orig>
            <reg>Monsieur, j'ai trop contraint votre chaste désir, tre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Uous m’aués obligé d’vn trop rare plaiſir, Ie remets en vos mains cent ujmarrs maiſtreſſe Et ne m’oppoſe plus à l’ardeur qui vous preſſe.</orig>
            <reg>Uous m'avez obligé d'oppose trop rare plaisir, Je remets en vos mains cent ujmarrs maîtresse Et ne m'oppose plus à l'ardeur qui vous presse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCIDOR.</orig>
            <reg>LUCIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy?</orig>
            <reg>Quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous aués nourry des deſirs incertains, Et la facilité refroidit vos deſſeins?</orig>
            <reg>vous avez nourri des désirs incertains, Et la facilité refroidit vos desseins?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieux quel tuangements</orig>
            <reg>Ô Dieux quel tuangements</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIANTE.</orig>
            <reg>CELIANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma raiſon eſt la voftre, Adieu, faictes vos ieux de l’interest d’vn autre, Ren daxerauu te vie temie upus tonfupon Et le moindre ennemy nuit dans l’occaſion.</orig>
            <reg>Ma raison est la vôtre, Adieu, faites vos jeux de l'intérêt d'un autre, Ren daxerauv te vie témie upus tonfupon Et le moindre ennemi nuit dans l'occasion.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CIDOR.</orig>
            <reg>CIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ainſi, contre mes iours, ta libre humeur exciteDes deſſeins dangereux,ſi ie ne les euite, Ce riual offencé ne peut ſouhaitter moins Que de nous voir vn iour armés, &amp; ſans témoins.</orig>
            <reg>Ainsi, contre mes jours, ta libre humeur exciteDes desseins dangereux,si ie ne les évite, Ce rival offensé ne peut souhaiter moins Que de nous voir un jour armés, et sans témoins.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FILIDAN.</orig>
            <reg>FILIDAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je cognoy, Celiante, &amp; ie ſçay qui ie picque, Ne craignés de ſa part, ny deſſein, ny practique, Un ſeul de mes regards mon ombre ſeulement Fera, s’il eſt beſoing trembler ce vain amant:</orig>
            <reg>Je connais, Céliante, et Seigneur sais qui vois picque, Ne craignez de sa part, notre dessein, Seigneur practique, Un seul de mes regards mon ombre seulement Fera, s'il est besoin trembler ce vain amant:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce lâche m'apordant, ſi ſa fureur luy dure Aura toute la peur comme toute l’iniure, Mais il ne manque point de generoſité Si l'on croit ce qu’il dit.</orig>
            <reg>Ce lâche m'appordant, si sa fureur Ah dure Aura toute la peur comme toute l'injure, Mais il ne manque point de générosité Si l'on croit ce qu'il dit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VCIDOR.</orig>
            <reg>VCIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ny toy de vanité.</orig>
            <reg>Ni toi de vanité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>TT T EIY SCENE PREMIERE LEANDRE, LA NOVRRICE.</orig>
          <reg>TT T IIY SCÈNE PREMIÈRE LÉANDRE, LA NOURRICE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A vinle LEANDRE.</orig>
            <reg>À vinle LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A, cours, &amp; diuerty la ſenſible miſere Dont nous peut affliger cette Dame étrangere, Contt à teite peaute la jatisfaction Qu'eſperent deux amants de ſa diſcretion, Ouure luy nos ſecrets et que ta confidence A ſeruir nos amours oblige ſa prudence.</orig>
            <reg>À, cours, et diverti la sensible misère Dont nous peut affliger cette Dame étrangère, Contât à teite peaute la jatisfaction Qu'espèrent deux amants de sa discrétion, Ouvre même nos secrets et que ta confidence A servir nos amours oblige sa prudence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA RRICE, Si ie treuue ſon cœur ſenſible à la pitié, Sa bonté ſeruira voſtre ardente amitié, Ie veux que par mes ſoings vostre intereſt la touche, Qu'elle confirme tout &amp; parle par ma bouche, Mais il faut redouter autant que le trépas Qu'Eraſme nous preuienne.</orig>
            <reg>LA RRICE, Si ici trouve son cœur sensible à la pitié, Sa bonté servira votre ardente amitié, Je veux que par mes soings votre intérêt la touche, Qu'elle confirme tout et parle par ma bouche, Mais il faut redouter autant que le trépas Qu'Erâme nous prévienne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu, preſſe tes pas.</orig>
            <reg>Adieu, presse tes pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE DEVXIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE DEUXIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ANGEEIQ V E5 Perenne, CLORIMAND, gentilh.</orig>
          <reg>ANGEIQ V U5 Pérenne, CLORIMAND, gentilh.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ſuiuans.</orig>
          <reg>suivants.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQVE, Out ce qu’offre à mes yeux cette ſuperbe Uille, Faict contre ma triſteſſe vn effort inutile.</orig>
            <reg>ANGELIQUE, Ut ce qu'offre à mes yeux cette superbe Uille, Fait contre ma tristesse un effort inutile.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie confonds Clorimand, toutes ces raretés Er may qu’vn œil égal pour ces diuerſités Ces antiques debris, ces temples magnifiques, Ces toicts d’or, &amp; d’aZur, ces ſuperbes portiques, Ces haut murs &amp; ces tours, en qui l’art des hu mains A mis ſi pres du Ciel l’ouurage de leurs mains;</orig>
            <reg>Je confonds Clorimand, toutes ces raretés Er mai qu'un œil égal pour ces diversités Ces antiques débris, ces temples magnifiques, Ces toits d'or, et d'aZur, ces superbes portiques, Ces haut murs et ces tours, en qui l'art des hu mains A mis si pres du Ciel l'ouvrage de leurs mains;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans le ſecret ennuy dont ie ſuis trauerſee, Ne peuuent vn moment diuertir ma penſee, Et tu la peux iuger aux mots, que ie confonds, Lors que tu m’entretiens &amp; que ie te reſponds.</orig>
            <reg>Dans le secret ennui dont je suis traverse, Ne peuvent un moment divertir ma pensée, Et tu la peux juger aux mots, que je confonds, Lors que tu m'entretiens et que sans te répond.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORIMAND.</orig>
            <reg>CLORIMAND.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'ay peu de part, Madame, en voſtre confidence, Mais vos yeux ont ſouuent trahy voſtre prudence, Jls m’ont par leur tristeſſe exprimé vos douleurs, Souuent deſauoüés ils ont lâché des pleurs, Et ietté ſans deſſein des regards dans les nuës Qui figuroient aſſés vos peines incogneuës;</orig>
            <reg>J'ai peu de part, Madame, en votre confidence, Mais vos yeux ont souvent trahi votre prudence, Jls m'ont par leur tristesse exprimé vos douleurs, Souvent desauoüés ils ont lâché des pleurs, Et jeté sans dessein des regards dans les nues Qui figuraient assez vos peines inconnus;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui vous faict obſeruer cette diſcrete loy, Et qui doit partager vos maux, plustoſt que moy, Aués vous reſolu de conſommer voſtre aage Dans les longues erreurs de ce triſte voyage?</orig>
            <reg>Qui vous fait observer cette discrète loi, Et qui doit partager vos maux, plutôt que moi, Avez vous résolu de consommer votre âge Dans les longues erreurs de ce triste voyage?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sommes nous Pelerins des Enfers, ou des Cieux?</orig>
            <reg>Sommes nous Pèlerins des Enfers, ou des Cieux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cherchons nous le chemin qui conduit en ces lieux?</orig>
            <reg>Cherchons nous le chemin qui conduit en ces lieux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nve reuerres vous plus, ny Lyon, ny ce Pere Que la neceßisé de ce vœu deſeſpere?</orig>
            <reg>Ne reuerres -vous plus, ni Lyon, ni ce Père Que la necessisé de ce vœu désespère?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qui de tant de pleurs arrouſa ce beau ſein Quand il vous veid portee à ce pieux deſſein?</orig>
            <reg>Et qui de tant de pleurs arrousa ce beau sein Quand il vous vit portée à ce pieux dessein?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQVE.</orig>
            <reg>ANGELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que vous estes deceus &amp; qu’vn pretexte honneſte Vous cache heureux vieillards vne bonteuſe queſte, Ie ne viſite point les temples de nos Dieux, Uers eux, nostre priere arriue de tous lieux Je ſuy d’aueugles feux dont mon ame eſt atteinte, Une profane ardeur prend le nom d’vne ſaincte.</orig>
            <reg>Que vous êtes déçus et qu'autre prétexte honnête Vous cache heureux vieillards une bonteuse quête' Une ne visite point les temples de nos Dieux, Uers eux, notre prière arrive de tous lieux Je suis d'aveugles feux dont mon âme est atteinte, Une profane ardeur prend le nom d'une sainte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie cherche;</orig>
            <reg>Je cherche;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ODe eMEes Quoy, Madame,</orig>
            <reg>ODe eUMEes Quoi, Madame,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELI E.</orig>
            <reg>ANGELY .</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Entrons, i’ay trop parlé,</orig>
            <reg>Entrons, j'ai trop parlé,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Acheués.</orig>
            <reg>Achevez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CLORIMAND,</orig>
            <reg>CLORIMAND,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mais, B E L Un remede à ce cœur deſole.</orig>
            <reg>Mais, B E Un remède à ce cœur désole.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORIMAND.</orig>
            <reg>CLORIMAND.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux!</orig>
            <reg>Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’elle a de peine, &amp; que ce long ſilence, D'vne forte douleur prouue la violence!</orig>
            <reg>qu'elle a de peine, et que ce long silence, D'une forte douleur proue la violence!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Entrons, il faut ſonder plus auant ſa langueur, Et tirer auec art ce ſecret de ſon cœur,</orig>
            <reg>Entrons, il faut sonder plus avant sa langueur, Et tirer avec art ce secret de son cœur,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE TROISIESME, FILIDAN, CLORIMAND, FILIDAN, le tire par les habits, comme n’entre.</orig>
          <reg>SCÈNE -TROISIÈME, FILIDAN, CLORIMAND, FILIDAN, le tire par les habits, comme n'entre.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Onſieur, Monſieur, vn mot.</orig>
            <reg>Onsieur, Monsieur, un mot.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORIMAND.</orig>
            <reg>CLORIMAND.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy,</orig>
            <reg>Quoi,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FILIDAN.</orig>
            <reg>FILIDAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ette Pelerine, Dont on vante par tout la ſcience diuine, Eſt-elle de retour?</orig>
            <reg>Jette Pelerine, Dont on vante par tout la science divine, Est-elle de retour?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORIMAND.</orig>
            <reg>CLORIMAND.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou</orig>
            <reg>Ou</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FILIDAN.</orig>
            <reg>FILIDAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis-ie ſeulement De la part d’vn Seigneur luy parler vn moment?</orig>
            <reg>Puis-je seulement De la part d'une Seigneur lui parler un moment?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORIMANEE Attend, ie le ſçauray.</orig>
            <reg>CLORIMANE Attend, Elle le saurai.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>I LIDAN, ſeul Dieux!</orig>
            <reg>I LIDAN, seul Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Textreme fouts D’eſperer de ſon art la ſanté de Celie:</orig>
            <reg>Textrême fouts D'espérer de son art la santé de Celie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que penſe proffiter cét amant importun, Quand il la veut guerir d’vn malheur ſi commun?</orig>
            <reg>Que pense proffiter cet amant importun, Quand il la veut guérir d'un malheur si commun?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Croit-il remedier au mal qui la tourmente Et loger la ſageſſe en l’eſprit d’vne Amante?</orig>
            <reg>Croit-il remédier au mal qui la tourmente Et loger la sagesse en l'esprit d'une Amante?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais la voila qui ſort:</orig>
            <reg>Mais la voilà qui sort:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux, l’agreable objet!</orig>
            <reg>Dieux, l'agréable objet!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel eſprit peut tenir contre vn ſi beau ſujet?</orig>
            <reg>Quel esprit peut tenir contre un si beau sujet?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE QVATRIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE QUATRIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ANGELIQVE, CLORIMAND,</orig>
          <reg>ANGELIQUE, CLORIMAND,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FILIDAN, FILIDAN, continue parlant à elle.</orig>
            <reg>FILIDAN, FILIDAN, continue parlant à elle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Spoir des affligés, merueille ſans ſeconde, LUray, mais libre Soleil, qui viſités le monde, Et qui ſans intereſt departés aux mortels Ce qu'ils n’obtiennent pas meſme aux pieds des autels, Qui ne deniés point, ny vvoſtre art, ny vos veilles A qui treuue le Ciel, ſans yeux, &amp; ſans oreilles, Dont les prodigieux &amp; charitables ſoings En mille endroicts diuers ſe ſont faict des teſmoings, D’incurables douleurs celeſte medecine Signales auiourd’huy cette vertu diuine, Qu'vne ieune beauté reclame à ſon ſecours Contre vn mal, dont vostre art peut arreſter le cours, Vne manie extréme a ſon ame ſaiſie, Et tout remede est vain à cette frenaiſie, Si vos ſecrets vantés par les plus enuieux lit jomnu puunos cris ont refuſé les Dieux.</orig>
            <reg>Spoir des affligés, merveille sans seconde, LUray, mais libre Soleil, qui visités le monde, Et qui sans intérêt departés aux mortels Ce qu'ils n'obtiennent pas même aux pieds des autels, Qui ne denise point, ni vvostre art, ni vos veilles A qui àreuve le Ciel, sans yeux, et sans oreilles, Dont les prodigieux et charitables soings San mille ends divers se sont fait des témoin, Dincurables té celeste m Signales ô cette vertu in, D' in cv reclame s do secours Contre çmal, do vôtre urs peut arrêter acours, D' manie cette a son ame divine, Qu' tout cette est vain cette divine, Si vos secrets ans par les plus envieux lit son puunos cris ont refusé les Dieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQVE.</orig>
            <reg>ANGELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelle eſt donc ceste belle?</orig>
            <reg>Quelle est donc cette belle?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FILIDAN.</orig>
            <reg>FILIDAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vne ieune merueille Qui peut eſtre en ces lieux n’auroit point de pareille;</orig>
            <reg>Une jeune merveille Qui peut être en ces lieux n'aurait point de pareille;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De doo uuuus uppuis ne enuermonent tes eſpriis, Et ſur tous les obiets ne r’emportoient le prix.</orig>
            <reg>De do uvus uppuis ne enuermonent tes épriis, Et sur tous les objets ne rapportaient le prix.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQVE, à Clorimand.</orig>
            <reg>ANGELIQUE, à Clorimand.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son eſprit eſt gentil, nommés nous cette belle.</orig>
            <reg>Son esprit est gentil, nommez nous cette belle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ILIDAN.</orig>
            <reg>ILIDAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celie, vnique eſpoir d'vn amant, ſi fidelle, Que voſtre charité s’exercera pour eux St vous eſtes ſenſible aux attmis amoureux.</orig>
            <reg>Celie, unique espoir d'une amant, si fidèle, Que votre charité s'exercera pour eux St vous êtes sensible aux attis amoureux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>**</orig>
            <reg>*</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQVE.</orig>
            <reg>ANGELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous nommés cet amant.</orig>
            <reg>Vous nommez cet amant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FILIDAN.</orig>
            <reg>FILIDAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lucidor, qui luy-meſme Implorera de vous cette faueur extréme;</orig>
            <reg>Lucidor, qui lui-même Implorera de vous cette faveur extrême;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui m'enuoye en ſon nom, &amp; qui ne met qu'en vous.</orig>
            <reg>Qui m'envoie en son nom, et qui ne met qu'en vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tout l’eſpoir qui luy reſte &amp; qui nous reſte à tous.</orig>
            <reg>Tout l'espoir qui fer reste et qui nous reste à tous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQVE.</orig>
            <reg>ANGELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu, reuien ce ſoir, &amp; r’apporte à ton maistre, Que pour luy ie peux tout.</orig>
            <reg>Adieu, revien ce soir, et rapporte à ton maître, Que pour notre grande peux tout.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ils'enva Elle continuë eſtant ſeule, Amant ingrat, &amp; traiſtre, Mon mal eſtoit ſi grand, ſans que ta cruauté Fiſt mes ſoings artiſans de ta deſloyauté, Donc pouuant inhumain contenter ton enuie Je rendrois la ſanté qui m’oſteroit la vie, Je ſeruirois tes vœux contre mes interets Et pour vne riuale employrois des ſecrets, Mais que ie ſuis aueugle alors que ie ſouſpire, I'obtiens de mon deſſein la fin que ie deſire;</orig>
            <reg>Ils'enva Elle continue étant seule, Amant ingrat, et traître, Mon mal était si grand, sans que ta cruauté Fît mes soins artisans de ta déloyauté, Donc pouvant inhumain contenter ton envie Je rendrais la santé qui m'ôterait la vie, Je servirais tes vœux contre mes intérêts Et pour une rivale employrais des secrets, Mais que je suis aveugle alors que sans soupire, J'obtiens de mon dessein la fin que sans désire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce tyran de mes ſens tombe ſous mon pouuoir Ie pourray ſans rougir luy parler, &amp; le voir, Enfin, heureux vieillard, il faut que ie confeſſe En cette extremité la douleur qui me preſſe, Mais auec cet eſpoir que ton ſage conſeil -v-</orig>
            <reg>Ce tyran de mes sens tombe sous mon pouvoir Je pourrai sans rougir notre parler, et le voir, Enfin, heureux vieillard, il faut que sans confesse En cette extrémité la douleur qui me presse, Mais auec cet espoir que ton sage conseil -</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Meura aidenenu fui mu vreſfeure on piemier appareil.</orig>
          <reg>Meura aidenu fui mu verresfeure on piemier appareil.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORIMAND.</orig>
            <reg>CLORIMAND.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’auray receu le prix de ce peu de ſcience Qu'vn long étude a iointe à mon experience, Si quelque vtilité vous vient de mes aduis Qui n’ont iamais faict tort, à qui les a ſuiuis.</orig>
            <reg>J'aurai reçu le prix de ce peu de science Qu'un long étude à jointe à mon expérience, Si quelque vtilité vous vient de mes avis Qui n'ont jamais fait tort, à qui les a suivis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQVE.</orig>
            <reg>ANGELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sous vn pretexte ſainct, ie ſuy, dans ce voyage Les violents efforts d’vne amoureuſe rage, Florence doit borner ou combler mes malheurs Et ie treuue en ce lieu le ſuiet de mes pleurs, Lucidor, cet ingrat, qui reclame mon ayde Luy meſme m’a bleſſee &amp; me doit du remede, Ie viuois à Lion dans les plus doux plaiſirs Que poſſede vn eſprit qui manque de deſirs, Mes ſens, &amp; ma raiſon, ſous vne loy commune Entretenoient ma ioye, &amp; ma bonne fortune, Aucune paßion ne trauerſoit mon bien, Et ie m’aymois alors, de quoy ie n’aymois rien, Mais que ma liberté fut bien-toſt aſſeruie Aux traicts que décocha ce tyran de ma vie!</orig>
            <reg>Sous un prétexte saint, on suivie, dans ce voyage Les violents efforts d'une amoureuse rage, Florence doit borner ou combler mes malheurs Et ainsi trouve en ce lieu le sujet de mes pleurs, Lucidor, cet ingrat, qui réclame mon aide Luy même m'a blessée et me doit du remède, Je vivais à Lion dans les plus doux plaisirs Que possse un esprit qui manque de désirs, Mes sens, et ma raison, sous une loi commune Entretenaient ma joie, et ma bonne fortune, Aucune Aucun ne trauersoit mon bien, Et ie aymois alors, de ô ie mon bien, Mais que ma vie fut déç asseruie D'aimais rie décocha ce tyran , mais que!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie le vis chés Theante, &amp; là ce beau vainqueur Sembla d’vn meſme coup perdre, &amp; rauir vn cœur, Deux regards mutuels firent naiſtre deux flames, Deux regards mutuels aſſeruirent deux ames, Et l'amour eut ſi toſt captiué nos eſprits</orig>
            <reg>Je le vis chez Théante, et là ce beau vainqueur Sembla d'âme coup perdre, et ravir un cœur, Deux regards mutuels firent naître deux flammes, Deux regards mutuels asservirent deux âmes, Et l'amour eut sitôt tôt capté nos esprits</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Que luy-meſme ignora que le premier fut pris, I’attribuois au ſoing de noſtre deſtince Cette commune ardeur ſi forte, &amp; ſi-toſt nee, Et ie n’oZois porter mes regards innocens Que ſur ce lâche autheur des ennuys que ie ſens, Ses yeux me répondoient, ſes modestes careſſes A mes ſainctes ardeurs confirmoient ſes promeſſes, Jl partageoit ma peine, où de tous les humains Il eſt le plus adroict en des hommages feints, Mais en combien d’eſprits peut regner la constance Quand l’obiet de leurs vœux n’eſt plus a leur deffence, Et que l’eſloignement efface les crayons De ce qui n’eſt plus veu parce que nous voyons:</orig>
            <reg>Que était-même ignora que le premier fut pris, J'attribuais au soin de notre destince Cette commune ardeur si forte, et sitôt née, Et ieanoZois porter mes regards innocents Innocents sur ce lâche auteur des ennuis que sans sens, Ses yeux me répondaient, ses modestes caresses A mes saintes ardeurs confirmaient ses promesses, Jl partageoit ma peine, où de tous les humains Il est le plus adroit en des hommages feints, Mais en combien d'esprit peut régner la constance Quand l'objet de leurs vœux n'est plus a leur défense, Et que l'éloignement que l' crayons De ce quignest plus parce que nous voyons'</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au fort de nos amours vne affaire importante Eſloigna Lucidor du logis de ſa tante, Le cruel m’abandonne auec ce ſeul eſpoir Que i’aurois dans ſix mois le bien de le reuoir, Et qu’à ſon arriuee vn heureux mariage Nous produiroit les fruicts d’vn ennuyeux ſeruage, Iugés de mes ſouſpir, sil partit toutesfois, Et ſon dernier adieu m’osta l’ame,&amp; la voix;</orig>
            <reg>Au fort de nos amours ymaire importante Esloigna Lucidor du logis de sa tante, Le cruel m'abandonne avec ce seul espoir Que j'aurais dans six mois le bien de le revoir, Et qu'à son arrivée un heureux mariage Nous produirait les fruits d'un ennuyeux servage, Jugez de mes soupir, sil partit toutefois, Et son dernier adieu m'ôta l'âme, la voix;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Depuis i’ay veu des moys l’inégale courriere Six fois recommencer &amp; finir ſa carriere, Auec moins de repos qu’elle qui court touſiours</orig>
            <reg>Depuis j'ai vu des mois l'inégale courrière Six fois recommencer et finir sa carrière, Avec moins de repos qu'elle qui court toujours</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Et qui n’oze manquer à diuiſer les iours, Mais ſix mois acheués n’ont point finy ma peine, Ie vis mon eſperance &amp; ſa promeſſe vaine, Helas!</orig>
            <reg>Et qui n'ose manquer à diviser les jours, Mais six mois achevez n'ont point fini ma peine, Je vis mon espérance et sa promesse vaine, Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>combien alors m'écriay-ie, ô trépas Eſpoir des affligés, vien, puis qu’il ne vient pas.</orig>
            <reg>combien alors m'écriai-je, ô trépas Espoir des affligés, vien, puis qu'il ne vient pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ie verſay de pleurs, que mes ſecrettes plaintes Offencerent du Ciel les loix iustes &amp; ſainctes, Ma douleur chaſque iour accroiſſoit ſes efforts, Et de l’eſprit enfin paſſa iuſques au corps, Un cruel deſeſpoir ſaiſit mon cœur de ſorte Qu'en l’état où i’eſtois on me creut long-temps morMais ce bon-heur fut faux, ie reuins, &amp; la mort Estoit d’intelligence auec mon mauuais ſort.</orig>
            <reg>Que était versai de pleurs, que mes secrètes plaintes Offensèrent du Ciel les lois justes et sûtes, Ma leur chasque jour accroissait ses efforts, Et de l'esprit enfin passa jusques au corps, Un cruel désespoir saisit mon cœur de sorte Qu'en l'état où j'étais on me reut longtemps morMais ce bonheur fut faux, Seigneur revins, et la mort Était d'intelligence avec mon mauvais sort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>4 La loy de mes malheurs m’ordonne encor de viure, Enfin, i’ay feint vn vœu ie t’ay pris pour me ſuiure, Et i’ay ſceu dans ces lieux que l’ingrat que i’aymois Auoit rangé ſon cœur ſous de nouuelles loix, L’amour trouble les ſens de l’obiet qu’il adore, Pour elle, contre moy, ce barbare m'implore, Car ayant ſceu ſon mal i’ay ſemè les faux bruicts;</orig>
            <reg>4 La loi de mes malheurs m'ordonne encor de vivre, Enfin, j'ai feint vœu tou te t'ai pris pour me suivre, Et j'ai su dans ces lieux que l'ingrat que j'aimais Avait rangé son cœur sous de nouvelles lois, L'amour trouble les sens de l'objet qu'il adore, Pour elle, contre moi, ce barbare m'implore, Car ayant sceu son mal j'ai semé les faux bruits;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De ce qui ne peuteſtre eſtant ce que ie ſuis;</orig>
            <reg>De ce qui ne peutêtre étant ce que je suis;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne poſſede point cet art dont on me louë, le n’ay point de ſecrets, que ceux que ie t’aduouë, Mon deſſein eſt de voir cet infidelle amant Et de luy reprocher ce honteux changement.</orig>
            <reg>Je ne possède point cet art dont on me loue, le n'ai point de secrets, que ceux que ie écloue, Mon dessein est de voir cet infidèle amant Et de lui reprocher ce honteux changement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORIMAND.</orig>
            <reg>CLORIMAND.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’amour, excuſe tout;</orig>
            <reg>L'amour, excuse tout;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l’experience et l’aage M’ont appris ce qu’il peut en vn ieune courage, Je tiens pour les amants, ſouffre leurs paßions Et ne condamne point leurs reſolutions, Ie n’ay contre vos maux qu’vn aduis ſalutaire L’impoßible preſcrit vn oubly neceſſaire, I'oublirois vn ingat qui changeroit de loy, Et n’aurois point de vœux, pour qui n’a point de I'excuſe toutesfois ceste ardeur indomptable, Une aueugle conſtance est au moins ſupportable.</orig>
            <reg>l'expérience et l'âge M'ont appris ce qu'il peut en un jeune courage, Je tiens pour les amants, souffre leurs passions Et ne condamne point leurs résolutions, Je n'ai contre vos maux qu'un avis salutaire L'implible prescrit un oubli nécessaire, J'oublirais un ingat qui changerait de loi, Et n'aurais point de vœux, pour qui n'a point de J'excuse toutefois cette ardeur indomptable, Une aveugle constance est au moins supportable.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vn iuſte meſpris ſeroit plus genereux Et vous feriés beaucoup pour ce cœur amoureux.</orig>
            <reg>Mais un juste mépris serait plus généreux Et vous feriez beaucoup pour ce cœur amoureux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQVE.</orig>
            <reg>ANGELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay contre cette flame à mon repos funeſte Imploré vainement la puiſſance celeſte, J'ay mes propres deſſeins moy-meſme combattus, Jay d’vn œil enuieux penetré ſes vertus, J’ay cherché des deffaux en ce bel homicide, Et n'en ay point treuué que le nom de perfide, Cherchant dequoy haïr ce glorieux amant Je voyois à mes vœux vn appas plus charmant, J'eſtois ingenieuſe à croiſtre mon martyre Et mon mal eſt de ceux que le remede empire.</orig>
            <reg>J'ai contre cette flamme à mon repos funeste Imploré vainement la puissance celeste, J'ai mes propres desseins moi-même combattus, Jais d'un œil envieux penetré ses vertus, J'ai cherché des défauts en ce bel homicide, Et n'en ai point trouvé que le nom de perfide, Cherchant dequoy haïr ce glorieux amant Je voyais à mes vœux un appas plus charmant, J'étais ingénieuse à croître mon martyre Et mon mal est de ceux que le remède empire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE CINQVIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE CINQUIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Bl loo Ralgenlaa ſavns CLORIMAND.</orig>
          <reg>Bl lo Ralgenla sauns CLORIMAND.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA NOVRRICE.</orig>
            <reg>LA NOURRICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A voila de retour, gloire de l’Uniuers, Evine ſource de biens, &amp; de ſecrets diuers,</orig>
            <reg>A voilà de retour, gloire de l'Univers, Évine source de biens, et de secrets divers,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQ Que voulés vous de moy?</orig>
            <reg>ANGELIQ Que voulez -vous de moi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>IE.</orig>
            <reg>JE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA NOVRRICE.</orig>
            <reg>LA NOURRICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce que voſtre prudence Ne ſçauroit dénier à noſtre confidence, Ie ne reclame point ces remedes puiſſants Dont vous rétabliſſés la miſon ſur les ſens, Une moindre faueur ſatisfaict nostre attente Moindre à voſtre reſpect, pour nous plus importante.</orig>
            <reg>Ce que votre prudence Ne saurait dénier à notre confidence, Je ne réclame point ces remèdes puissants Dont vous rétablissés la mison sur les sens, Une moindre faveur satisfait notre attente Moindre à votre respect, pour nous plus importante.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celie.</orig>
            <reg>Celie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA PELERINE ANGELIO E.</orig>
            <reg>LA PÈLERINE ANGELIO E.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On m’a parlé de cet obiet charmant,</orig>
            <reg>On m'a parlé de cet objet charmant,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA NOVRRICE, Elle m’enuoye.</orig>
            <reg>LA NOURRICE, Elle m'envoie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AMGDDIGVE, à Cioiinand.</orig>
            <reg>AMGDDIGVE, à Cioiinand.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allés, i’entre dans vn moment.</orig>
            <reg>Allez, j'entre dans un moment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA NOVRRICE.</orig>
            <reg>LA NOURRICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle m’enuoye à vous, &amp; de ſa part, Madame, Si vous estes ſenſible à l’amoureuſe flame, I'implore à vos genoux vostre diſcretion En faueur de ſon ſexe, &amp; de ſa paßion, Les autheurs de ſon estre, &amp; de ſon dur martyre Se donnent ſur ſes vœux vn tyrannique Empire, Et veulent qu’on ſouſmette à leur authorité La plus libre action de noſtre volonté, Jls immolent Celie à la recherche auare De Lucidor charmant, incompamble, &amp; mre, Mais ſon ſeul intereſt luy faict conſiderer Cette beauté, qu’vn autre eſt heureux d’adorer;</orig>
            <reg>Elle m'envoie à vous, et de sa part, Madame, Si vous êtes sensible à l'amoureuse flamme, J'implore à vos genoux votre discrétion En faveur de son sexe, et de sa passion, Les auteurs de son être, et de son dur martyre Se donnent sur ses vœux un tyrannique Empire, Et veulent qu'on sousmette à leur autorité La plus libre action de notre volonté, Ils immolent Célie à la recherche avare De Lucidor mant, Ancompamble, et mère, Mais son seul intérêt lui le considérer Cette seule, çonsidérer est heureux d'elle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn amant plus ſenſible &amp; plus cher à Celie A faict naistre ſa flame, &amp; fu meummolie, Et la neceßité d’accepter ſon riual Ne pouuoit s’éuiter que par un autre mal, En ce commun deſſein, ils ont deuancé l’heure Qu'il faut qu’amour triomphe, &amp; que la honte meu –O</orig>
            <reg>Un amant plus sensible et plus cher à Celie A fait naître sa flamme, et fu meumolie, Et la nécessité d'accepter son rivalu Ne pouvait s'éviter que par un autre mal, En ce commun dessein, ils ont devancé l'heure Qu'il faut qu'amour triomphe, et que la honte meu </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Deſia le triſte effect de leurs embraſſements Eſt viſible, Madame, à ces parfaicts amants, Et depuis quelques iours, cette honteuſe fille 4 Croyant qu’elle obſcurcit l’honneur de ſa famille, N'oZe auoüer vn mal, qu’elle fist par deſſein;</orig>
          <reg>Déjà le triste effet de leurs embrassements Est visible, Madame, à ces parfaits amants, Et depuis quelques jours, cette honteuse fille 4 Croyant qu'elle obscurcit l'honneur de sa famille, N'oSe auoüer un mal, qu'elle fit par dessein;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Elle rompt ſes cheueux, elle meurtrit ſon ſein, Et d’vn mal neceſſaire a faict des penitences Qu'vne autre ne faict pas de ſes incontinences;</orig>
          <reg>Elle rompt ses cheveux, elle meurtrit son sein, Et d'un mal nécessaire a fait des pénitences Qu'une autre ne fait pas de ses incontinences;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>On preſſe toutefois la fatale vnion Qui contre ſes parens faict ſa rebellion, Elle peut éuiter qu’vn autre la poſſede, Et n’oZe en ce beſoing employer ce remede, En fin par mon aduis elle tente autrement Le moyen d’eſloigner cet importun amant, Et feint vne manie auec tant d’artifice, Qu’il est bien mal-ayſe qu’elle ne reüßiſſe;</orig>
          <reg>On presse toutefois la fatale union Qui contre ses parents fait sa rébellion, Elle peut éviter qu'un autre la possède, Et n'oSe en ce besoin employer ce remède, En fin par mon avis elle tente autrement Le moyen d'éloigner cet importun amant, Et feint une manie avec tant d'artifice, Qu'il est bien mal-ayse qu'elle ne reüssisse;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Nous n’auons point iugé de remedes meilleurs Et bien toſt Lucidor aura deſſein ailleurs, Source de charité, dont toute ame eſt muie, De vous ſeule dépend ſon honneur, &amp; ſa vie, Fauoriſés leur flame, et trauaillés pour eux En l’execution d’vn deſſein genereux, Cachés cet accident qui perdroit ſon eſtime, Quoy qu’il ſoit neceſſaire &amp; ſa fin legitime, Et feignés que le mal qui trouble ſa raiſon Peut en ſa ſeule mort trouuer ſa gueriſon;</orig>
          <reg>Nous n'avons point jugé de remèdes meilleurs Et bien tôt Lucidor aura dessein ailleurs, Source de charité, dont toute âme est muie, De vous seule dépend son honneur, et sa vie, Favorisez leur flamme, et travaillés pour eux En l'exécution d'un dessein généreux, Cachez cet accident qui perdrait son estime, Quoi qu'il soit nécessaire et sa fin légitime, Et feignez que le mal qui trouble sa raison Peut en sa seule mort trouver sa guérison;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>D’autres en Lucidor cauſeront d’autres playes Et cette peine feinte en finira de vrayes.</orig>
          <reg>D'autres en Lucidor causeront d'autres plaies Et cette peine feinte en finira de vraies.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQVE, tout bas.</orig>
            <reg>ANGELIQUE, tout bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O diſcours fauorable, heureuſe occaſion!</orig>
            <reg>Ô discours favorable, heureuse occasion!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Où ie puis m’employer à ſa confuſion.</orig>
            <reg>Où ici puis m'employer à sa confusion.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, ie vous promets tout, &amp; voüe à cette belle Elle dit Ce qui dépend d'vne ame, &amp; diſcrette, &amp; fidelle.</orig>
            <reg>Oui, Seigneur vous promets tout, et vue à cette belle Elle dit Ce qui dépend d'une âme, et discrette, et fidèle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ordonnés ſeulement et ne reſerués rien De tout ce que mes ſoings pourront pour voſtre bien, Voyons là de ce pas.</orig>
            <reg>Ordonnez seulement et ne réservez rien De tout ce que mes soins pourront pour votre bien, Voyons là de ce pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>I A OVRRICE.</orig>
            <reg>I A OURICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieux!</orig>
            <reg>Ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de quel ſeruice Pourrons nous recognoiſtre vn ſi pieux office.</orig>
            <reg>de quel service Pourrons nous reconnaître un si pieux office.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENI</orig>
          <reg>SCENI</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE SIXIESME, ERMAMEEERERE,</orig>
          <reg>SCÈNE SIXIÈME, ERMAMEERERE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASME.</orig>
            <reg>ERASME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J'Eillés ſes actions &amp; n’abandonnés point V Celle qu'vn mauuais ſort a reduite à ce point, Ie vais preſſer de vœux la puiſſance diuine Ohrrenenini terereur de telle Pelerine, Et deſſus nos autels répandre tant de pleurs Que ie rendray le Ciel ſenſible à mes douleurs,</orig>
            <reg>J'Éillez ses actions et n'abandonnés point V Elle qu'un mauvais sort a réduite à ce point, Je vais presser de vœux la puissance divine Ohrrenenini terereur de telle Pelerine, Et dessus nos autels répandre tant de pleurs Que Que rendrai le Ciel sensible à mes douleurs,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſeul.</orig>
            <reg>seul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne la quitte point:</orig>
            <reg>Je ne la quitte point:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>puiſſant Dieu de Cythere Toy ſeul eſt mon recours, c’eſt en toy que i'eſpere, Sois touché de nos maux &amp; romps tous les deſſeins Que font nos ennemis contre des vœux ſi ſains,</orig>
            <reg>puissant Dieu de Cythère Toi seul est mon recours, c'est en toi que j'espère, Sois touché de nos maux et romps tous les desseins Que font nos ennemis contre des vœux si sains,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE SEPTIESME, CELIE3DEMRE Pene</orig>
          <reg>SCÈNE SEPTIÈME, CELIE3DEMRE Pene</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE, continue.</orig>
            <reg>LÉANDRE, continue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elie, enfin des fleurs naiſtront de tãt d’épines L &amp;n'auurt me uou ec que iu mt ueſtines, Et tous efforts ſont vains, ſi i’oppoſe ta loy Contre les accidens qui menacent ma foy.</orig>
            <reg>Élie, enfin des fleurs naîtront de toits qui menaces L 'auurt me ou ec que ju mu uestines, Et tous efforts sont vains, si j'oppose ta loi Contre les accidents qui menacent ma foi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy que trame le Ciel &amp; quoy qui doiue ſuiure 2Ceſſant de t’honnorer ie ceſſeray de viure, La menace, &amp; le temps de ſuperbe vainqueur D’inutiles efforts aſſailliroient mon cœur, Mais ie voy ma nourrice auec cette etrangere, Qui peut ſeule auiourd'huy finir noſtre miſere.</orig>
            <reg>Quoi que trame le Ciel et quoi qui doive suivre 2Cessant de t'honorer quel cesseray de vivre, La menace, et le temps de superbe vainqueur D'inutiles efforts assailliraient mon cœur, Mais je vois ma nourrice avec cette étrangère, Qui peut seule aujourd'hui finir notre misère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE HVICTIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE HVICTIESME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LA NOVRRICE, CELIE, LEANDRE,ANGELNVE,</orig>
          <reg>LA NOURRICE, CÉLIE, LÉANDRE,ANGELNVE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA NOVRRICE.</orig>
            <reg>LA NOURRICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>TOila cette beauté de qui vostre ſecours y Teul ſthtenracmin,e enonnenr, e tes tourox</orig>
            <reg>TOila cette beauté de qui votre secours y Teul sthatenracmin, enonnenr, eût tes tourox</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE, Abordés la ſans crainte.</orig>
            <reg>LÉANDRE, Abordez la sans crainte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE, à genoux.</orig>
            <reg>CELIE, à genoux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Illuſtre Pelerine, Eſpoir des affligés, celeſte Medecine;</orig>
            <reg>Illustre Pélerine, Espoir des affligés, celeste Médecine;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sous quel teint paroiſtn deuant voſtre vertu Le vice triomphant de ce cœur abbatu?</orig>
            <reg>Sous quel teint paroistn devant votre vertu Le vice triomphant de ce cœur abattu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De vains reſpects d’amour m’ont contrainte de rendre Ce que ceux de l’honneur m’obligeoient de deffendre, Mes parens ſont autheurs du mal que i’ay commis Ma vertu treuue en eux ſes plus grands ennemis.</orig>
            <reg>De vains respects d'amour m'ont contrainte de rendre Ce que ceux de l'honneur m'obligeaient dé fendre, Mes parents sont autheurs du mal que j'ai commis Ma vertu trouve en eux ses plus grands ennemis.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et par eux ma raiſon fut capable d’vn vice Dont depuis quatre mois ie porte le ſupplice, Ny l’eſpoir du plaiſir, ny la fragilité Ne m’ont point reſoluë à cette priuauté, La crainte ſeulement de perdre ce que i’ayme Diſpoſa mon honneur à cet effort extréme, Soleil, rompts ton ſilence, &amp; ſi la verité Me fut en quelque obiet fay voir la verité.</orig>
            <reg>Et par eux ma raison fut capable d'un vice Dont depuis quatre mois ie porte le supplice, Ni l'espoir du plaisir, ni la fragilité Ne m'ont point résolue à cette privauté, La crainte seulement de perdre ce que j'aime Disposa mon honneur à cet effort extrême, Soleil, rompts ton silence, et si la vérité Me fut en quelque objet fais voir la vérité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQVE.</orig>
            <reg>ANGELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N'excuſés point vn mal digne de nos loüanges L'amour est adorable en ſes effects étranges, Ce Dieu ſe faict cognoistre en l’excés ſeulement, Et ce n’est pas aymer que d’aymer froidement, Madame, de ma part employès ſans reſerue Tout ce qui vous auance &amp; ce qui vous conſerue, Ie partage auec vous vostre pire douleur Et ſçauray bien cacher cet aymable malheur, Acheués ſeulement vostre feinte manie Trompés de vos parens l’aueugle tyrannie, Que vos ſens en diuorce auec voſtre raiſon Faſſent deſeſperer de voſtre gueriſon, Ie ioindray mes diſcours à leur vaine croyance Tant que voſtre importun cherche vne autre alliance, Tant qu’il vous laiſſe libre, &amp; qu’vn destin plus doux, A vos chaſtes deſirs accorde vostre époux,</orig>
            <reg>N'excusez point un mal digne de nos louanges L'amour est adorable en ses effets étranges, Ce Dieu se fait connaître en l'excès seulement, Et ce n'est pas aimer que d'aimer froidement, Madame, de ma part employés sans réserve Tout ce qui vous avance et ce qui vous conserve, Je partage après vous vôtre pire douleur Et sçauray bien cacher cet aimable malheur, Achevez seulement vôtre feinte manie Trompez de vos parents l'aveugle tyrannie, Que vos sens en divorce avec votre raison Fassent désespérer de votre guérison, Je joindrai mes discours à leur vaine croyance Tant que votre importun cherche autre alliance, Tant quil vous laisse libre, et Tan destin plus doux, A vos le désirs accorde , époux,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Uoſtre pere reuient.</orig>
            <reg>Uotre père revient.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieux!</orig>
            <reg>Ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de quelle ſorte Paroiſtmy-ie à ſes yeux?</orig>
            <reg>de quelle sorte Paroistmy-je à ses yeux?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE NEVFIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE NEUFIESME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ERASME, CELIE, LEANDRE, LA NOVRRICE.</orig>
          <reg>ERASME, CÉLIE, LÉANDRE, LA NOURRICE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SOuffrés vous qu'elle ſorte.</orig>
            <reg>SOuffrez -vous qu'elle sorte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En ſes plus forts accés, rendés vous euident A qui paſſe en ce lieu, ce honteux accident?</orig>
            <reg>En ses plus forts accès, rendez vous évident A qui passe en ce lieu, ce honteux accident?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>INRaNE de ma On ne peut l’arreſter;</orig>
            <reg>INRaNE de ma On ne peut l'arrêter;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; ſa courſe legere A chaſſé du logis cette belle étrangere, Qui dans vos déplaiſirs prend vne égale part, I iij Luqui cuue à ſon vien ſes veules, e ſon arf.</orig>
            <reg>et sa course légère A chassé du logis cette belle étrangère, Qui dans vos déplaisirs prend quelque égale part, I ij Luqui cuve à son vien ses veules, eût son ars.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASME.</orig>
            <reg>ERASME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hâ!</orig>
            <reg>Hâ!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, est-ce vous;</orig>
            <reg>Madame, est-ce vous;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>helas!</orig>
            <reg>hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pour tant de peine, Que vous pourray-ie offrir qu'vne volonté vaine?</orig>
            <reg>pour tant de peine, Que vous pourrai-je offrir qu'une volonté vaine?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vne autre eſperance y porte vos eſprits, La vertu trouue en ſoy ſon obiet, &amp; ſon pris, Quels que ſoient ſes effects, quelque effort qu'elle eſſaye Elle ſe ſatisfaict &amp; s’employant ſe paye.</orig>
            <reg>Mais une autre espérance y porte vos esprits, La vertu trouve en soi son objet, et son pris, Quels que soient ses effets, quelque effort qu'elle essaye Elle se satisfait et s'employant se paye.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQVE.</orig>
            <reg>ANGELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’honneur de vous ſeruir m’eſt vn but glorieux, Mais ayant veu (Monfieur,) ſes tranſports furieux Je doute de mon art, &amp; que quelque remede S’applique vtilement au mal qui la poſſede, I'employeray toutefois, et mon temps, &amp; mes ſoings, Dont les effects diuers ont aſſés de teſmoings.</orig>
            <reg>L'honneur de vous servir m'est un but glorieux, Mais ayant vu (Monfieur,) ses transports furieux Je doute de mon art, et que quelque remède S'applique utilement au mal qui la possède, J'emploierai toutefois, et mon temps, et mes soings, Dont les effets divers ont assez de témoings.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE, contrefaiſant la folle.</orig>
            <reg>CELIE, contrefaisant la folle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyés großir ſous moy cette vapeur épaiſſe C’eſt le plus doux obiet dont mon œil ſe repaiſſe, I'ayme à voir dans les airs les foudres ſe former.</orig>
            <reg>Voyez grossir sous moi cette vapeur épaisse C'est le plus doux objet dont mon œil se repaisse, J'aime à voir dans les airs les foudres se former.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tomber ſur les mortels,&amp; les deſanimer, A voir vn criminel au ſeul bruict du tonnerre Chercher à ſon ſalut vn azyle ſous terre, A voir ce feu fatal enflammer des vaiſſeaux, Et la flamme nager deſſus le ſein des eaux, Ie verrois d’vn meſme œil l’embraZement du monde Qu'vn ſimple tremblement d’vne feüille, ou d’vne onde;</orig>
            <reg>Tomber sur les mortels,et les désanimer, A voir un criminel au seul bruit du tonnerre Chercher à son salut int asile sous terre, A voir ce feu fatal enflammer des vaisseaux, Et la flamme nager dessus le sein des eaux, Je verrais d'mêmerais d'embrasement du monde Qu'un tremblement tremblement d'une feüille, ou d'une onde;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nature m’a preſcrit de trop ſeueres loix Geu jais laſſe enfin de diuiſer les mois, Mais mon ſort recognoiſt ſa puiſſance ſupréme.</orig>
            <reg>Nature m'a prescrit de trop sévères lois Geu jais lasse enfin de diviser les mois, Mais mon sort reconnaît sa puissance suprême.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASML.</orig>
            <reg>ERASML.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyés ſa frenaiſie.</orig>
            <reg>Voyez sa frénaisie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELNVE, O Dieux!</orig>
            <reg>ANGELNVE, Ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu'elle eſt extréme.</orig>
            <reg>qu'elle est extrême.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Uiuons où Jon pouuoir m’a voulu destiner Il commença mon cours, et le doit terminer, Vous qui vous oppoſés à cette loy fatale Et treuuès du deſordre en ma courſe inégale, Eſſayés vne fois ces glorieux trauaux, Et vous meſlés de l’art de regir mes cheuaux, Huu em tonu rronoue yueu juiſons peruerties Ces coſtaux deſolés, &amp; ces plaines roties Mais, où parlay-ie, ou fuis-te, &amp; qu'ept-ce que ie voy?</orig>
            <reg>Uiuons où Jon pouvoir m'a voulu destiner Il commença mon cours, et le doit terminer, Vous qui vous opposez à cette loi fatale Et trouvez du désordre en ma course inégale, Essayés une fois ces glorieux travaux, Et vous mêlés de l'art de régir mes chevaux, Hu em tonu ronoue yvu juisons perverties Ces costaux désolés, et ces plaines rôties Mais, où parlai-je, ou fuis-je, ou fuis-ce que ie voy?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASME.</orig>
            <reg>ERASME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O mal-heur de mes iours!</orig>
            <reg>Ô malheur de mes jours!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je meurs, conduiſés-moy.</orig>
            <reg>Je meurs, conduisez-moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELI 2 VE, à Eraſme.</orig>
            <reg>ANGELY 2 VE, à Erâme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu, ie vays reſuer ſur le remede vnique Qui puiſſe rétablir cet eſprit frenetique, meine.</orig>
            <reg>Adieu, Seigneur vais rêver sur le remède unique Qui puisse rétablir cet esprit frénétique, mène.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et s’il ne peut guerir vn mal ſi furieux, N'eſperés plus Monſieur, ſa ſanté que des Cieux</orig>
            <reg>Et s'il ne peut guérir un mal si furieux, N'espérez plus Monsieur, sa santé que des Cieux</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>4</orig>
          <reg>4</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>TNO TI  v DCLNNE IREMILNL</orig>
          <reg>TNO TY v DCLNNE JREMILNL</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASME, ſeul.</orig>
            <reg>ERASME, seul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Latté du doux eſpoir de reuoir en Celie Le bon ſens ſucceder à la melancholie, MnA Ua parent deſolé preſſer cette beauté Dont l’art officieux trauaille à ſa ſanté, Sollicite ardemment cette vnique reſource Qui peut de tes ennuys borner la longue courſe, Et ſi ſon art eſt vain, ſollicite les Dieux A tirer ton eſprit de ces funeſtes lieux, Et ce corps dépourueu de ſa vigueur premiere Meurt à chaſque moment ſans perdre la lumiere.</orig>
            <reg>Latté du doux espoir de revoir en Célie Le bon sens succéder à la mélancolie, MnA Ua parent désolé presser cette beauté Dont l'art officieux travaille à sa santé, Sollicite ardemment cette unique résource Qui peut de tes ennuis borner la longue course, Et si son art est vain, sollicite les Dieux A tirer ton esprit de ces funestes lieux, Et ce corps dépourvu de sa vigueur première Meurt à chasque moment sans perdre la lumière.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE DEVXIESME FILENE, ſeruiteur,</orig>
          <reg>SCÈNE DEUXIÈME SILÈNE, serviteur,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EILLAVE, courant etlbe V s’addreſſe vos pas?</orig>
            <reg>EILALVE, courant etlbe V 'adresse vos pas?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASME.</orig>
            <reg>ERASME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Uers cet obiet charmant, Qui m'a faict eſperer la fin de mon tourment.</orig>
            <reg>Uers cet objet charmant, Qui m'a fait espérer la fin de mon tourment.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>R’entre, veille auec ſoing cette fille inſenſee Qu’on ne peut retenir depuis qu’on l’a laiſſee,</orig>
            <reg>R'entre, veille auec soin cette fille insensée Qu'on ne peut retenir depuis qu'on l'a laisse,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ILENE.</orig>
            <reg>ILENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre voyage eſt faict, Celie eſt de bons ſens.</orig>
            <reg>Votre voyage est fait, Celie est de bons sens.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASME.</orig>
            <reg>ERASME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Joins tu la raillerie aux ennuys que ie ſens?</orig>
            <reg>Joins tu la raillerie aux ennuis que votre sens?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cauſeur impertinent, lâche obiet de ma hayne, Si tu ne faicts ceſſer n’irrite point ma peine.</orig>
            <reg>Causeur impertinent, lâche objet de ma haine, Si tu ne faits cesser n'irrite point ma peine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LENE.</orig>
            <reg>LENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, puniſſés-moy, ſi l’effect me dément Sa raiſon ne doit rien au plus ſain iugement, Sa manie est vn tratct de la plus fuit aareſſe Que puiſſe à des eſprits inſpirer la ſageſſe;</orig>
            <reg>Monsieur, punissez-moi, si l'effet me dément Sa raison ne doit rien au plus sain iugement, Sa manie est un tratct de la plus fuit aaresse Que puisse à des esprits inspirer la sagesse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne penetre point en ſon intention, Et ne puis deuiner où tend cette action.</orig>
            <reg>Je ne pénètre point en son intention, Et ne puis deviner où tend cette action.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais dans peu vous ſçaurés, qu’elle eſt, et ſaine, et Et qu'elle a preuenu les droicts du mariage.</orig>
            <reg>Mais dans peu vous saurez, qu'elle est, et saine, et Et qu'elle a prévenu les droits du mariage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Que dis-tu?</orig>
            <reg>Que dis-tu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ENMSME.</orig>
            <reg>ENMÊME.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ILENE, Que l’amour eſt vn puiſſant vainqueur, Et que Celie en tient ailleurs que dans le cœur.</orig>
            <reg>ILENE, Que l'amour est un puissant vainqueur, Et que Celie en tient ailleurs que dans le cœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASME.</orig>
            <reg>ERASME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laiſſés vous iuſtes Dieux ces fourbes impunies?</orig>
            <reg>Laisez -vous justes Dieux ces fourbes impunies?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce traiſtre à ſon honneur porte ſes calomnies:</orig>
            <reg>Ce traître à son honneur porte ses calomnies:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Impoſteur, as-tu veu dans ces déportemens Quelque action conforme à tes faux ſentimens?</orig>
            <reg>Imposteur, as-tu vu dans ces déportements Quelque action conforme à tes faux sentiments?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TILEN L.</orig>
            <reg>TILEN L.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, mais i’ay tout ouy.</orig>
            <reg>Non, mais j'ai tout oui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASME.</orig>
            <reg>ERASME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment</orig>
            <reg>Comment</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FILENE.</orig>
            <reg>SILÈNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De cette ſorte, Le deſſein de la voir m’arreſtoit à ſa porte, Et ie la croyois eſtre en vn pareil état A celuy qu'elle a feint auant qu’on la quitaſt, Quand i’ay veu ſa raiſon reprendre ſon vſage</orig>
            <reg>De cette sorte, Le dessein de la voir m'arrestoit à sa porte, Et tu la croyais être en un pareil état À celui qu'elle a feint avant qu'on la quitt, Quand j'ai vu sa raison reprendre son usage</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Les roſes,&amp; les lys renaiſtre en ſon viſage, Et d’vn ſouſris reiglé cette ieune beauté Blaſmer, &amp; iuſtement, voſtre ſimplicité Nourrice, a t’elle dit, (elles eſtoient enſemble,) Voy, combien i’ay d’adreſſe, et quelle ie leur ſemble?</orig>
          <reg>Les roses,et les lys renaître en son visage, Et d'un sousris reiglé cette jeune beauté Blâmer, et justement, votre simplicité Nourrice, a -t-elle dit, (elles étaient ensemble,) Vois, combien j'ai d'adresse, et quelle té leur semble?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Puis-ie auec plus de ſoing, &amp; plus ſubtilement Seruir la paßion de ce fidelle amant?</orig>
          <reg>Puis-je avec plus de soing, et plus subtilement Servir la passion de ce fidèle amant?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Que Lucidor me faſſe vne équitable plainte Qu’il doute deſormais ſi mon ame est atteinte, Qu'ayant de mon amour des ſignes ſi parfaicts, Il en demande encor de plus nares effects, Ay-ie rien reſerué de tous les teſmoignages Qui luy peuuent prouuer mes vœux, &amp; mes hommages?</orig>
          <reg>Que Lucidor me fasse une équitable plainte Qu'il doute désormais si mon âme est atteinte, Qu'ayant de mon amour des signes si parfaits, Il en demande encor de plus nares effets, Ai-je rien réservé de tous les témoignages Qui avait peuvent prouver mes vœux, et mes hommages?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et de tout ce qui peut établir ſon bon-heur Ay-ie rien épargné, ny meſme mon honneur?</orig>
          <reg>Et de tout ce qui peut établir son bonheur Ai-je rien épargné, ni mesme mon honneur?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>I’ay ſouffert ſes baiſers, tu vois en ma groſſeſſe Le pitoyable effect de l’ardeur qui le preſſe, Et ie paſſe pour folle en l’eſtime de ceux Qui veulent partager nos eſprits, &amp; nos feux, Je mets chacun en peine, à ces mots ſa Nourrice Dont le ſoing vigilant conduit cet artifice, Parlés vn peu plus bas, Celie, a t’elle dit Jl vaudroit mieux mourir que l’on nous entẽdiſt, Elle vient vers la porte et moy ie me retire Si confus, ſi ioyeux, &amp; ſi preſſé de rire.</orig>
          <reg>J'ai souffert ses baisers, tu vois en ma grossesse Le pitoyable effet de l'ardeur qui le presse, Et ie passe pour folle en l'estime de ceux Qui veulent partager nos esprits, et nos feux, Je mets chacun en peine, à ces mots sa Nourrice Dont le soing vigilant conduit cet artifice, Parlés un peu plus bas, Celie, a t'elle dit Jl vaudrait mieux mourir que l'on nous entendît, Elle vient vers la porte et moi -moi , et Si confus, si ju, et si té de rire.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Qu’ouurant vn peu pluſtoſt elle eust tout découuert;</orig>
          <reg>Qu'ouvrant un peu plustost elle eût tout découvert;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais i'eſtois deſcendu deuant qu’elle euſt ouuert, Iugés de leur deſſein épargnés voſtre peine, Et ne reclamés plus vne aßiſtance vaine.</orig>
          <reg>Mais j'étais descendu devant qu'elle eût ouvert, Jugés de leur dessein épargnez votre peine, Et ne réclamez plus une assistance vaine.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASME.</orig>
            <reg>ERASME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment te puis-ie croire &amp; pourquoy Lucidor Qui la doit poſſeder,&amp; la recherche encor, L'oblige-til a feindre vn ſi honteux martyre?</orig>
            <reg>Comment te puis-je croire et pourquoi Lucidor Qui la doit posséder,et la recherche encor, L'oblige-til a feindre un si honteux martyre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſe differe-t'il vn bon-heur qu’il deſire?</orig>
            <reg>Et se diffère-t'-il bonheur qu'il désire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FILENE.</orig>
            <reg>SILÈNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt où ie ſuis aueugle, écoutes toutefois Où l’or est en obiet les eſprits ſont adroicts.</orig>
            <reg>C'est où tu suis aveugle, écoutes toutefois Où l'or est en objet les esprits sont adroits.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S'il ſçait de vos threſors l’inépuiſable ſource Cette feinte est vn rets qu’il tend à vostre bourſe, Car Celie en feignant rebute ſes amants, Luy-meſme ſemblera retracter ſes ſerments, Sans deſſein toütefois, ſinon que cette adreſſe Uous faſſe ſuppleer au mal de ſa maiſtreſſe, Diſpoſe voſtre eſprit a de nouueaux accords Et que vous luy vendiés au moins vn riche corps, Songés y meurement, et que cette folie Ne vous apporte plus tant de melancholie.</orig>
            <reg>S'il sais de vos trésors l'inépuisable source Cette feinte est un rets D'il tend à votre bourse, Car Celie en feignant rebute ses amants, Lui-même semblera rétracter ses serments, Sans dessein toütefois, sinon que cette adresse Uous fasse suppléer au mal de sa maîtresse, Dispose votre esprit a de nouveaux accords Et que vous lui vendiez au moins un riche corps, Songez y meurement, et que cette folie Ne vous apporte plus tant de mélancolie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASME.</orig>
            <reg>ERASME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieux!</orig>
            <reg>Ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ne faict point ce metal triomphant Si contre ſes parens il faict faillir l’enfant, Ie croiray ton aduis, cours chés la Pelerine.</orig>
            <reg>que ne fait point ce métal triomphant Si contre ses parents il fait faillir l'enfant, Je croirai ton avis, cours chez la Pelerine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>iij</orig>
          <reg>jij</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Luy dire.</orig>
            <reg>Lui dire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>FILENE.</orig>
            <reg>SILÈNE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASME.</orig>
            <reg>ERASME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’aſſeurer que i’ay la Medecine, Qui peut guerir Celie, &amp; que ſa charité S'est acquiſe ſur moy beaucoup d’authorité, Mais que ie iuge en l’air ſur cette incertitudé Lucidor, qu’elle traicte auec ingratitude Qu'elle ne peut ſouffrir, et qui s’eſt touſiours plaint De la voir inſenſible autant qu’il eſt atteint, Eſt-il d’intelligence auec cette ruſee?</orig>
            <reg>L'assurer que j'ai la Médecine, Qui peut guérir Celie, et que sa charité S'est acquise sur moi beaucoup d'autorité, Mais que sans juge en l'air sur cette incertitudé Lucidor, qu'elle traite avec ingratitude Qu'elle ne peut souffrir, et qui s'est toujours plaint De la voir insensible autant qu'il est atteint, Est-il est intelligence avec cette ruse?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ont ils ſi finement ma croyance abuſee?</orig>
            <reg>Ont ils si finement ma croyance abusée?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et deſſous les faux noms de hayne, &amp; de rigueur Cache-t’elle vn braZier qui conſomme ſon cœur?</orig>
            <reg>Et dessous les faux noms de haine, et de rigueur Cache-t-elle un brasier qui consomme son cœur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'en ce temps malheureux l’amour a d’artifices!</orig>
            <reg>Qu'en ce temps malheureux l'amour a d'artifices!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'vn ſiecle à cet enfant a monstré de malices;</orig>
            <reg>Qu'un siècle à cet enfant a montré de malices;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous le voyons iadis, ſainct, égal, ſimple, nu, Et ce Dieu maintenant m’eſt vn monſtre incognu;</orig>
            <reg>Nous le voyons jadis, saint, égal, simple, nu, Et ce Dieu maintenant m'est un monstre inconnu;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le meilleur naturel par ſon poiſon s’altere, Et de l’humeur du fils faict le fleau du pere.</orig>
            <reg>Le meilleur naturel par son poison s'altère, Et de l'humeur du fils fait le fléau du père.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE TROISIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE -TROISIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LVCIDOR, FILIDAN.</orig>
          <reg>LUCIDOR, FILIDAN.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ERASME.</orig>
          <reg>ERASME.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCIDOR.</orig>
            <reg>LUCIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Llant chés la beauté par qui le Ciel faict 1Y voir Contre tant d'accidens ſon ſupréme pouuoir, I’ay ſceu d’vn de vos gens qu’elle auoit veu Celie, Monſieur, qu’ordonne-t’elle à ſa melancholie?</orig>
            <reg>Llant chez la beauté par qui le Ciel fait 1Y voir Contre tant d'accidents son suprême pouvoir, J'ai su d'un de vos gens qu'elle avait vu Célie, Monsieur, qu'ordonne-t-elle à sa mélancolie?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASME.</orig>
            <reg>ERASME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un peu de patience.</orig>
            <reg>Un peu de patience.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>EVCIDOR.</orig>
            <reg>EUCIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et promet ſa ſanté?</orig>
            <reg>Et promet sa santé?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASME.</orig>
            <reg>ERASME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, dans ſix mois au plus.</orig>
            <reg>Oui, dans six mois au plus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VCIDOR.</orig>
            <reg>VCIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que faict cette beauté?</orig>
            <reg>Que fait cette beauté?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASME Des reſolutions d’enrichir ce qu'elle ayme Et des vœux, pour l’autheur de ſa miſere meſme.</orig>
            <reg>ERASME Des résolutions d'enrichir ce qu'elle aime Et des vœux, pour l'auteur de sa misère avait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCIDOR.</orig>
            <reg>LUCIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut loüer le Ciel dans nos pires mal-heurs, Jl tire nostre bien du ſuiet de nos pleurs, Il cache ſa bonté deſſous vn front ſeuere, Et prouue ſon amour ſouuent par ſa cholere, Mans pour ie reuamer en te aerciglemenk Luy reſte-t’il encor aſſés de iugement?</orig>
            <reg>Il faut louer le Ciel dans nos pires malheurs, Jlouvre notre bien du sujet de nos pleurs, Il cache sa bonté dessous un front sévère, Et prouve son amour souvent par sa cholère, Mans pour un revamer en te aerciglement Lui reste-t-il encor assez de jugement?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FILTDAN, entrant en la maiſon.</orig>
            <reg>FILTDAN, entrant en la maison.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vais l’entretenir.</orig>
            <reg>Je vais l'entretenir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASME.</orig>
            <reg>ERASME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa douleur n’eſt pas telle Que voſtre propre foing ne puiſſe rien pour elle, Nous cherchons à ſon mal vn ſecours étranger.</orig>
            <reg>Sa douleur n'est pas telle Que votre propre foing ne puisse rien pour elle, Nous cherchons à son mal un secours étranger.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vous ſeul Lucidor, la pouués ſoulager.</orig>
            <reg>Et vous seul Lucidor, la pouvez soulager.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCIDOR.</orig>
            <reg>LUCIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qe puutie en ja ſaucunteptouuus mon enuie Le bien de ſa ſanté dépend-il de ma vie?</orig>
            <reg>Qe puutie en ja saucunteptouuus mon envie Le bien de sa santé dépend-il de ma vie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dois-ie à ſa gueriſon, &amp; mon temps, &amp; mon bient Ordonnés ſeulement ie ne reſerue rien.</orig>
            <reg>Dois-je à sa guérison, et mon temps, et mon bient Ordonnez seulement personne ne réserve rien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASME.</orig>
            <reg>ERASME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa gueriſon dépend de ces ſeules parolles Celie, il faut ceſſer, nos feintes ſont friuoles, Et nous ne verrons pas voſtre auare parent Suppleer par les biens à ce mal apparent, Il a tout découuert, deux mots de ceſte ſorte.</orig>
            <reg>Sa guérison dépend de ces seules paroles Celie, il faut cesser, nos feintes sont frivoles, Et nous ne verrons pas votre avare parent Suppleer par les biens à ce mal apparent, Il a tout découvert, deux mots de cette sorte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Gueriront ſon eſprit d’vne douleur ſi forte.</orig>
            <reg>Guériront son esprit d'une douleur si forte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>LVCIDOR</orig>
          <reg>LUCIDOR</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCIDOR.</orig>
            <reg>LUCIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſloignés de chés vous cet eſprit furieux, Uous reſſentés deſia ce mal contagieux, A voir, ce que ie voy, ce poiſon frenetique uion fiuquumubord en fja sommunique, Ie ne la verray plus.</orig>
            <reg>Éloignés de chez vous cet esprit furieux, Uous ressentez déjà ce mal contagieux, A voir, ce que je vois, ce poison frénétique uion fivquumbord en fia sommunique, Je ne la verrai plus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASME.</orig>
            <reg>ERASME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie parle ſainement Et deſapprouue fort voſtre déportement, Le droict que vous prenés ſur l’eſprit de ma fille Touche ſenſiblement l’honneur de ma famille, De legitimes loix vous pouuoient accorder.</orig>
            <reg>Je parle sainement Et desapprouve fort votre déportement, Le droit que vous prenez sur l'esprit de ma fille Touche sensiblement l'honneur de ma famille, De légitimes lois vous pouvaient accorder.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le plaiſir de la voir &amp; de la poſſeder, Sans preuenir le bien de cette ioüyſſance Par vne criminelle &amp; honteuſe licence, Mais on ſouffre beaucoup de l’ardeur d’vn amant, L'hymencepure omi</orig>
            <reg>Le plaisir de la voir et de la posséder, Sans prévenir le bien de cette ioüyssance Par une criminelle et honteuse licence, Mais on souffre beaucoup de l'ardeur d'un amant, L'hymencepure Lomi</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VCIDOR.</orig>
            <reg>VCIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy;</orig>
            <reg>Moi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie l’ay poſſedee?</orig>
            <reg>Il l'ai possédée?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Perdés ce ſentiment,</orig>
            <reg>Perdez ce sentiment,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASME.</orig>
            <reg>ERASME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô la feinte importune Elle meſme n’a pas celé ſon infortune, Elle m'a confeſſé que l’importunité Auoit tout obtenu de ſa facilité, Et qu’il n'est point d’honneur qui ne rendiſt les armes Au pouuoir infiny de vos aymables charmes, Deſia le triste effect qui ſuit cet action A ce crime d’amour ſert de punition, Et vous feignés encor.</orig>
            <reg>ô la feinte importune Elle même n'a pas celé son infortune, Elle m'a confessé que l'importunité Avait tout obtenu de sa facilité, Et qu'il n'est point d'honneur qui ne rendît les mes Au pouvoir infini de vos aimables charmes, Déjà le triste effet qui suit cet action À ce crime d'amour sert de punition, Et vous feignez encor.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCIDOR.</orig>
            <reg>LUCIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ciel!</orig>
            <reg>Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>en cette aduanture De quel foudre peux tu punir cette impoſture:</orig>
            <reg>en cette aventure De quel foudre peux -tu punir cette imposture:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay gouuerné Celie &amp; de nos priuautés Eſt procedé, Monſieur, ce que vous m’imputés!</orig>
            <reg>J'ai gouverné Celie et de nos privautés Est procédé, Monsieur, ce que vous m'imputés!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adreſſés autre part cette fourbe großiere, C’eſt à mon innocence vne indigne matiere Que Celie à ſon gré perde ou paſſe ſon temps Mais ne la faictes point faillir à mes deſpens, Ie n’ay loy, ny faueur en ſon ame vſurpee Et qui le ſoustiendra doit parer cette épee.</orig>
            <reg>Aressez autre part cette fourbe grosière, C'est à mon innocence une indigne matière Que Celie à son gré perde ou passe son temps Mais ne la faites point faillir à mes dépens, Je n'ai loi, ni faveur en son âme usurpée Et qui le soutiendra doit parer cette épée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASME.</orig>
            <reg>ERASME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que reſoudray-ie en fin?</orig>
            <reg>Que résoudrai-je en fin?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’en cette occaſion en cole-Ie voy d’incertitude &amp; de confuſion;</orig>
            <reg>qu'en cette occasion en cole-Ie vois d'incertitude et de confusion;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſçauray toutefois l’autheur de ce deſaſtre, Elle n’a pas conceu par influence d’Aſtre, Uoyons la de ce pas.</orig>
            <reg>Je saurai toutefois l'auteur de ce désastre, Elle n'a pas conçu par influence d'Astre, Uoyons la de ce pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE ( VATRIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE ( VATRIESME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ERASME, FILIDAN, EILID'AN, accourant tout échauffé.</orig>
          <reg>ERASME, FILIDAN, EILID'AN, accourant tout échauffé.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Quest-ce?</orig>
            <reg>Quest-ce?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Doux contentement!</orig>
            <reg>Doux contentement!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ERASME.</orig>
            <reg>ERASME.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ILIDAN, Ole doux plaiſir!</orig>
            <reg>ILIDAN, Ole doux plaisir!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASME.</orig>
            <reg>ERASME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dépeſche viſtement.</orig>
            <reg>Dépêche vitement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ILIDA at faut ats Mieuetins;</orig>
            <reg>ILIDA at faut ats Mieuetins;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>com appelles folie La douleur qui preſide en l’eſprit de Celie</orig>
            <reg>com appelles folie La douleur qui préside en l'esprit de Celie</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Comment?</orig>
            <reg>Comment?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ERASME.</orig>
            <reg>ERASME.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>I ILIDAN.</orig>
            <reg>I ILIDAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On remedie à ſon infirmité, P'ouurier qui luy faut trauaille à ſa ſanté,</orig>
            <reg>On remédie à son infirmité, P'ouvrier qui lui faut travaille à sa santé,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASME.</orig>
            <reg>ERASME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui?</orig>
            <reg>Qui?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dymoy tout.</orig>
            <reg>dismoi tout.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FILIDAN.</orig>
            <reg>FILIDAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieux!</orig>
            <reg>Ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>i’entrois en eſperance De voir quelques effects de ſon extrauagance, Mais i’ay veu le contraire, &amp; mille effects d’amour M'ont fourny de ſuiet de rire tout le iour.</orig>
            <reg>j'entrais en espérance De voir quelques effets de son extravagance, Mais j'ai vu le contraire, et mille effets d'amour M'ont fourni de sujet de rire tout le jour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J'ay par vne ouuerture apperceuë en ſa porte Recogneu clairement l’ardeur qui la tranſporte, Uoſtre peintre a cauſé ſes amoureux tourments, Que d’humides baiſers,&amp; que d’embraſſements!</orig>
            <reg>J'ai par une ouverture aperçue en sa porte Recgneu clairement l'ardeur qui la transporte, Uotre peintre a causé ses amoureux tourments, Que d'humides baisers,et que d'embrassements!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils euſſent à les voir enflammé de la glace Et la tentation m'a faict quitter la place, Ils ſe baiſent encor, allons y doucement, Et craignons de troubler leur diuertiſſement, Tâchons de les ſurprendre.</orig>
            <reg>Ils eussent à les voir enflammé de la glace Et la tentation m'a fait quitter la place, Ils se baisent encor, allons y doucement, Et craignons de troubler leur divertissement, Tâchons de les surprendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASME, O Dieux!</orig>
            <reg>ERASME, Ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de quelle rage Prendray-ie le deſſein de vanger cet outrage, Et quel aſſés capable &amp; rigoureux tourment Immolera ce traistre à mon reſſentiment?</orig>
            <reg>de quelle rage Prendrai-je le dessein de venger cet outrage, Et quel assez capable et rigoureux tourment Immolera ce traître à mon ressentiment?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE CIN TIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE CIN TIESME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>a l lensisal.</orig>
          <reg>à l ensisal.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>E perds à la chercher, &amp; mon temps, &amp; ma Y peine, t'ay chés elle deux fois faict vne courſe vaine:</orig>
            <reg>E perds à la chercher, et mon temps, et ma Y peine, t'ai chez elle deux fois fait une course vaine:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne l’y trouue point, et ie n’estime pas Si toſt:</orig>
            <reg>Je ne l'y trouve point, et Seigneur n'estime pas Si tôt:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais la voila, le Ciel conduit mes pas.</orig>
            <reg>mais la voilà, le Ciel conduit mes pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE SIXIESME FILENE, ANGELIQVE, SEOAIMIINES</orig>
          <reg>SCÈNE SIXIÈME SILÈNE, ANGELIQUE, SEOAIMIINES</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FILENE.</orig>
            <reg>SILÈNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E vous cherchois par tout:</orig>
            <reg>E vous cherchais par tout:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>noſtre malade est I telle Que vos meilleurs ſecrets ne peuuent rien pou estes On a cogneu ſon mal?</orig>
            <reg>notre malade est I telle Que vos meilleurs secrets ne peuvent rien pou êtes On a connu son mal?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQ E.</orig>
            <reg>ANGELIQ .</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne le puis-ie ſçauoir,</orig>
            <reg>Ne le puis-je savoir,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FILENE.</orig>
            <reg>SILÈNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'iſt ce que les plus fins n’auroient pû conceuoir;</orig>
            <reg>C'ist ce que les plus fins n'auraient pu concevoir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce qui nous trouble tous, ce qui nous deſeſpere Que Celie, en vn mot, dans ſix mois ſera mere.</orig>
            <reg>Ce qui nous trouble tous, ce qui nous désespère Que Celie, en un mot, dans six mois sera mère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Du faict?</orig>
            <reg>Du fait?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ANGELIQVE.</orig>
            <reg>ANGELIQUE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FILENE.</orig>
            <reg>SILÈNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De Lucidor.</orig>
            <reg>De Lucidor.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQ E.</orig>
            <reg>ANGELIQ .</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouienx:</orig>
            <reg>Ouvienx:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que me ats-tu?</orig>
            <reg>que me ats-tu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FILENE.</orig>
            <reg>SILÈNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſubtil ſuborneur a trahy ſa vertu, Et Celie a faict part à mes propres oreilles De la confeßion de toutes ces merueilles, Elle ayme Lucidor, mais ſi diſcrettement Qu’aux yeux de ſes ialoux ſon amour ſe dément, Pour l’vn elle a des vœux, pour l’autre des promeſſes, Lucidor cependant a toutes ſes careſſes, Et tandis qu’à nos yeux vne feinte rigueur S’adreſſe à cet amant il poſſede ſon cœur, Ecoutés ce qui reſte et comment l’auarice Faict aux plus innocens employer l’artifice, Ce vice, qui ne naiſt que proche du trépas, A leur ieuneſſe meſme a ſemé des appas, Pour tirer plus de biens des parens de Celie Lucidor l’a portee à feindre la folie, C’eſt tout ce que ie ſçay, ſon pere cependant Qui ne le peut reſoudre en pareil accident, Filene, m’a-t’il dit;</orig>
            <reg>Ce subtil suborneur a trahi sa vertu, Et Celie a fait part à mes propres oreilles De la confession de toutes ces merveilles, Elle aime Lucidor, mais si discrettement Qu'aux yeux de ses jaloux son amour se dément, Pour l'un elle a des vœux, pour l'autre des promesses, Lucidor cependant à toutes ses caresses, Et tandis qu'à nos yeux feinte rigueur S'adresse à cet amant il possède son cœur, Ecoutés ce qui reste et comment l'avarice Fait aux plus innocents employer l'artifice, Ce vice, qui ne vi que ce du trépas, A leur ieunesse même a semé des appas, Pour tirer plus de biens des parens de ç Lucidor a portée feindre la folie, est tout ce que ie sçay, son pr cependant Qui ne le peut ô en pareil che, Filene, ail dit;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>cours épargner la peine De cet obiet charmant, dy que Celie eſt ſaine, Fay luy de ce qui touche,&amp; ma vie, et mon bien Vne offre de ma part &amp; ne reſerue rien.</orig>
            <reg>cours épargner la peine De cet objet charmant, dis que Celie est saine, Fayblé de ce qui touche,et ma vie, et mon bien Venne offre de ma part et ne réserve rien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQVE.</orig>
            <reg>ANGELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils eny .</orig>
            <reg>Ils eni .</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu qu’il viue heureux:</orig>
            <reg>Adieu qu'il vive heureux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ainſi mon eſperance En vn meſme moment naiſt, et meurt dans Florence, Ainſi le deſeſpoir, les pleurs, &amp; le tourment Me reſtent pour faueurs de ce perfide amant, Celie ayme ce traiſtre &amp; ceſte ame ruſee De tant de vains ſouſpirs a la mienne abuſee!</orig>
            <reg>ainsi mon espérance En un même moment naît, et meurt dans Florence, Ainsi le désespoir, les pleurs, et le tourment Me restent pour faveurs de ce perfide amant, Célie aime ce traître et cette âme rusée De tant de vains soupirs à la mienne abuse!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Meurs déplorable amante vn effort genereux Finira les rigueurs de ton ſort malheureux, Peux-tu ſans lâcheté ſuruiure à l’infamie D’auoir aueuglement ſeruy ton ennemie?</orig>
            <reg>Meurs déplorable amante un effort généreux Finira les rigueurs de ton sort malheureux, Peux-tu sans lâcheté surviure à l'infamie D'avoir aveuglement servi ton ennemie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peux-tu voir en ſes bras l’obiet de tes deſirs?</orig>
            <reg>Peux-tu voir en ses bras l'objet de tes désirs?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comparer ſans mourir, ta peine à leurs plaiſirs?</orig>
            <reg>Comparer sans mourir, ta peine à leurs plaisirs?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Uoir qu'elle ait Lucidor toy ſes ſeules promeſſes Et faire vn temps de deuil, du temps de leurs careſſes?</orig>
            <reg>Uoir qu'elle ait Lucidor toi ses seules promesses Et faire un temps de deuil, du temps de leurs caresses?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sus dequoy s’armera mon deſſein furieux?</orig>
            <reg>Sus dequoy s'armera mon dessein furieux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Preuenés mes efforts, impitoyables Dieux, Vos traicts me ſeront doux, en ce deſſein funeſte, Apres ce que ie perds prenés ce qui me reste, Uos rigueurs m’ont rauy l’obiet de mon amour, Et n’eſperant plus rien ie dois perdre le iour.</orig>
            <reg>Preuenés mes efforts, impitoyables Dieux, Vos traits me seront doux, en ce dessein funeste, Après ce que je perds prenés ce qui me reste, Uos rigueurs m'ont ra obiet de mon amour, Et n'espérant plus rien ie a perdre le jour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORIMAND.</orig>
            <reg>CLORIMAND.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le temps, &amp; la raiſon, contre voſtre cholere, Feront bien toſt, Madame, vn effort neceſſaire, Et l’eſprit le plus ſain ne peut qu’iniuſtement Condamner ces eſfects du premier mouuement,</orig>
            <reg>Le temps, et la raison, contre votre cholère, Feront bien tôt, Madame, un effort nécessaire, Et l'esprit le plus sain ne peut qu'injustement Condamner ces esfects du premier mouvement,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQVE, Non, non, ie veux mourir, de legeres atteintes En ces occaſions ne cauſent que des plaintes Mais vn malheur ſenſible au poinct oùie le ſents, Arme contre l’eſprit les plus timides ſens, Et le Ciel refuſant ſon ſecours à mes larmes Du fer,&amp; du poiſon ie me ferois des armes, Le temps, et la raiſon n’ont point finy mes vœux, Et le deſſein que i’ay ne peut finir par eux, I’ayme ſeule ardemment,&amp; de toutes les ames Capables de porier des cuaiſnes, &amp; des flames, ’’ay ſeule de l’amour ſenty les vifs accés Seule aymé ſans reſerué, &amp; ſeule dans l'excés.</orig>
            <reg>ANGELIQUE, Non, non, je veux mourir, de légères atteintes En ces occasions ne causent que des plaintes Mais un malheur sensible au point oùie le sents, Arme contre l'esprit les plus timides sens, Et le Ciel refusant son secours à mes larmes Du fer, du poison et du pois des armes, Le temps, et la raison n'ont point fini mes vœux, Et le dessein que j'ai ne peut finir par eux, J'aime seule ardemmentes de toutes les âmes Capables de porier des cuines, et des flammes, et des ay et de l'amour senti les vifs acce Seule aimé sans reserué, et seule dans l'excés.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORIMAND.</orig>
            <reg>CLORIMAND.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Uoyons ce Lucidor forçons tous ces obſtacles, L’amour est Dieu, Madame, et le Dieu des miracles, Faiſons à cet amant ſentir ſa lâcheté, Et voyons le rougir de ſa legereté, Vos ſouſpirs, &amp; vos pleurs toucheront ſon courage, Et le remords enfin vous rendra ſon hommage, Jl eſt aueugle autant que vos attmits ſont doux, S’il faict comparaiſon de Celie, &amp; de vous, Si nous touchons ſon cœur, par vne prompte fuite.</orig>
            <reg>Uoyons ce Lucidor forçons tous ces obstacles, L'amour est Dieu, Madame, et le Dieu des miracles, Faisons à cet amant sentir sa lâcheté, Et voyons le rougir de sa légèreté, Vos soupirs, et vos pleurs toucheront son courage, Et le remords enfin vous rendra son hommage, Il est aveugle autant que vos attits sont doux, S'il fait comparaison de Célie, et de vous, Si nous touchons son cœur, par une prompte fuite.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des parens de Celie éuités la pourſuite, Eſſayons ce moyen.</orig>
            <reg>Des parents de Celie évités la poursuite, Essayons ce moyen.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQVE.</orig>
            <reg>ANGELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt la ſeule action Ou ne peut conſentir, mon inclination, Le toucher par des pleurs!</orig>
            <reg>C'est la seule action Ou ne peut consentir, mon inclination, Le toucher par des pleurs!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſolliciter ſa grace:</orig>
            <reg>solliciter sa grâce:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le prier qu’il me prie, et qu’il me ſatisface!</orig>
            <reg>Le prier qu'il me prie, et qu'il me satisface!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt trop de lâcheté, mon amour eſt parfaict Et tapuible de tout, ſinonde cet effect, Quittons cette odieuſe, &amp; fatale demeure Et que l’on ſe diſpoſe à partir dans vne heure.</orig>
            <reg>C'est trop de lâcheté, mon amour est parfait Et tapuible de tout, sinonde cet effet, Quittons cette odieuse, et fatale demeure Et que l'on se dispose à partir dans une heure.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORIMAND.</orig>
            <reg>CLORIMAND.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieux!</orig>
            <reg>Ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>diuertiſſes ſes funeſtes deſſeins Et dans cette fureur ſauués là de ſes mains.</orig>
            <reg>divertisses ses funestes desseins Et dans cette fureur sauvez -là de ses mains.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE SEPTIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE SEPTIÈME.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FILENE, ſeul.</orig>
            <reg>SILÈNE, seul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ieux que de changements, chaſque inſtant Ay nous apporte!</orig>
            <reg>Jeux que de changements, chasque instant Ai nous apporte!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le peintre a trauaillé d’vne agreable ſorte, Un ſemblable meſtier ne me déplairoit pas, On attend la Iustice, il faut preſſer le pas.</orig>
            <reg>Le peintre a travaillé d'une agréable sorte, Un semblable métier ne me déplairait pas, On attend la Justice, il faut presser le pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>TACTE SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>TACTE SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LILENE, auec Ies Archers,</orig>
          <reg>LILENE, avec Jes Archers,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Il dit eſtant ſeul.</orig>
            <reg>Il dit étant seul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ie plains ſa diſgrace!</orig>
            <reg>Que quelque plains sa disgrâce!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel valet ſi fidelle euſt moins faict en ſa place?</orig>
            <reg>Quel valet si fidèle eût moins fait en sa place?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et combien en ce ſiecle auroient perdu le iour Si l’on auoit puny tous les crimes d’amour?</orig>
            <reg>Et combien en ce siècle auraient perdu le jour Si l'on avait puni tous les crimes d'amour?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>L ij</orig>
          <reg> Léj</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE DEVXIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE DEUXIÈME.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIANTE, ſeul, leux!</orig>
            <reg>CELIANTE, seul, leux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel déreiglement!</orig>
            <reg>quel dérèglement!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel deſordre incro12 yable, Que ſon geſte eſt confus, &amp; ſa voix effroyable On m'a veu l’abordant, triſte, ſaiſi, ſurpris, Vne prompte frayeur a glacé mes eſprits, J'ay deteſté mon ſort, &amp; ie n’ay pù ſans larmes U oirſon mal alterer la douceur de ſes charmes;</orig>
            <reg>quel désordre incro12 yable, Que son geste est confus, et sa voix effroyable On m'a vu l'abordant, triste, saisi, surpris, Ute frayeur a glacé mes esprits, J'ai détesté mon sort, et un n'ai pu sans larmes V Uoirson mal altérer la douceur de ses charmes;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ses yeux, ces doux autheurs des ennuys que ie ſents, Ont changé leurs attraits en regards menaçants, I'ay douté quelque temps de voir l’obiet que i’ayme Et cherché ſon viſage, en ſon viſage meſme;</orig>
            <reg>Ses yeux, ces doux auteurs des ennuis que sans sents, Ont changé leurs attraits en regards menaçant, J'ai douté quelque temps de voir l'objet que j'aime Et cherché son visage, en son visage même;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ses coups m’ont faict ſortir:</orig>
            <reg>Ses coups m'ont fait sortir:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais qu'eſt-ce que ie voy.</orig>
            <reg>mais qu'est-ce que ie cy.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NRuels, ce traictement eſt le prix de ſa foy?</orig>
            <reg>NRuels, ce traitement est le prix de sa foi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Miniſtres inhumains des paßions d’vn pere Jniuſte en ſon deſſein, aueugle en ſa cholere, Qui dans l’auare ſoing dont il est combattu Ignore de Leandre &amp; l’offre, &amp; la vertu, Rendés cet innocentià ma iuſte priere, Ou que s’il doit mourir, ie meure la premiere, Si ie vis, nous viurons ſous de pareilles loix Jl ne m’a point rauy ce que ie luy donnois, Et l’on accuſe à tort l’innocent de mon crime, Que mon intention a rendu legitime.</orig>
            <reg>Ministres inhumains des passions d'H pere Injuste en son dessein, aveugle en sa colère, Qui dans l'avare soing dont il est combattu Ignore de Léandre et l'offre, et la vertu, Rendez cet innocentià ma juste prière, Ou que s'il doit mourir, Seigneur meure la première, Si ici vis, nous vivrons sous de pareilles lois Jl ne a point rauy ce que ietaît donnais, Et l'on accuse à tort l'innocent de mon crime, Que mon intention a rendu légitime.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE TROISIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE -TROISIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LES ARCHERS, tenants Leandre, CELIANTE, CELIE, ERASME, FILENE, LA NOVRRICE, CELIE, tirant Leandre des mains des Archers.</orig>
          <reg>LES ARCHERS, tenants Léandre, CELIANTE, CELIE, ERASME, SILÈNE, LA NOURRICE, CÉLIE, tirant Léandre des mains des Archers.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASME.</orig>
            <reg>ERASME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allés, ſes cris font vains.</orig>
            <reg>Allz, ses cris font vains.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIANTE.</orig>
            <reg>CELIANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieux!</orig>
            <reg>Ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel changement!</orig>
            <reg>quel changement!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, i’auray de vos mains la mort, ou mon amant, l'vn des Sauue ta liberté, prouue par cette épee &amp; la don-Qu’ailleurs, qu'à des tableaux ta main s’eſt occupee, Prouue que tu ſçays mieux, ſi tu le ſceus iamais, Deffaire vn ennemy, que faire des pourtraicts, Quoy, ton cœur ſe dément?</orig>
            <reg>Non, j'aurai de vos mains la mort, ou mon amant, l'un des Sauve ta liberté, prouve par cette épee et la don-Qu'ailleurs, qu'à des tableaux ta main s'est occupe, Prouve que tu sçays mieux, si tu le sceus jamais, Défaire un ennemi, que faire des pourtraits, Quoi, ton cœur se dément?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; cette arme inutile N'eſt qu’vn honteux fardeau dans ta main immobile?</orig>
            <reg>et cette arme inutile N'est qu'un honteux fardeau dans ta main immobile?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu rends ce ſeul moyen qui reſte à ta valeur, Contre ces inſolents, &amp; contre ton malheur?</orig>
            <reg>Tu rends ce seul moyen qui reste à ta valeur, Contre ces insolents, et contre ton malheur?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASME.</orig>
            <reg>ERASME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fleau de mes derniers iours, fille aueugle, &amp; ſans honte, Que l’honneur abandonne &amp; que le vice dompte, De quel œil puis-ie voir tes geſtes inſolents?</orig>
            <reg>Fleau de mes derniers jours, fille aveugle, et sans honte, Que l'honneur abandonne et que le vice dompte, De quel œil puis-je voir tes gestes insolents?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſouffrir ces efforts honteux, &amp; violents.</orig>
            <reg>Et souffrir ces efforts honteux, et violents.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Traiſnés, n’attendés plus.</orig>
            <reg>Traînez, n'attendez plus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE, à genoux.</orig>
            <reg>CELIE, à genoux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que le ſainct nom de Pere Pour m’entendre vn moment force voſtre cholere, Jl est vray, i’ay failly, mais la neceßité De bannir vn riual feist ma facilité, Leandre n’eſt pas noble en voſtre cognoiſſance.</orig>
            <reg>Que le saint nom de Père Pour m'entendre un moment force votre colère, Jl est vrai, j'ai failly, mais la necessité De bannir un rivalu fut ma facilité, Léandre n'est pas noble en votre connaissance.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vn faux veſtement vous cache ſa naiſſance, Il est noble, et puiſſant, ma ſeule occaſion Faict ſon déguiſement, &amp; ſa confuſion, L’eſpoir de gouuerner vne indigne maiſtreſſe La faict ſous ces habits déguiſer ſa nobleſſe, Jl a faict de ſon nom vn commun changement Lucidor eſt le nom de ce parfaict amant, L'Eſpagne eſt ſon païs, Valence fut ſa Ville, Et ſa projeßion n'eſt ny paſſe, ny vile.</orig>
            <reg>Mais un faux vêtement vous cache sa naissance, Il est noble, et puissant, ma seule occasion Fait son déguisement, et sa confusion, L'espoir de gouverner une indigne maîtresse La fait sous ces habits déguiser sa noblesse, Il a fait de son nom un commun changement Lucidor est le nom de ce parfait amant, L'Espagne est son pays, Valence fut sa Ville, Et sa projession n'estime ni Seigneur, ni vile.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’epee est ſon pinceau, des Princes, &amp; des Roys, Se ſont veus obligès à ſes rares exploits.</orig>
            <reg>L'épée est son pinceau, des Princes, et des Rois, Se sont ès obliges à ses rares exploits.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIANTE, eſtonné.</orig>
            <reg>CELIANTE, étonné.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ton nom eſt Lucidor?</orig>
            <reg>Ton nom est Lucidor?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, ſi dans ma memoire Il reste quelque éclat de ma premiere gloire, En autre occaſion i’ay paru d’autre rang, Et i’ay peint quelquesfois des campagnes de ſang;</orig>
            <reg>Oui, si dans ma mémoire Il reste quelque éclat de ma première gloire, En autre occasion j'ai paru d'autre rang, Et j'ai peint quelquefois des campagnes de sang;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIANTE.</orig>
            <reg>CELIANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieux!</orig>
            <reg>Ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le vain eſprit!</orig>
            <reg>le vain esprit!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; de quelle impudenie Il eſpere à mes yeux reparer ſon offence.</orig>
            <reg>et de quelle impudénie Il espère à mes yeux réparer son offense.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn iour la verité finira mes ennuys Et ton malheur alors, prouuera qui ie ſuis.</orig>
            <reg>Un jour la vérité finira mes ennuis Et ton malheur alors, provera qui ie suis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIANTE.</orig>
            <reg>CELIANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie crains fort ce danger!</orig>
            <reg>Je crains fort ce danger!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ma rencontre importune Eſt vn fatal obſtacle à ta bonne fortune, Et ſçachant qui ie ſuis tu chercherois ailleurs Le titre neceſſaire à finir tes malheurs, Ualence eſt mon païs, Eucidor fut mon frere Et le Ciel a finy ſa vie, &amp; ſa miſere, Tu deuois ſouhaitter pour ton contentement Vne ruſe meilleure, où mon eſloignement.</orig>
            <reg>ma rencontre importune Est un fatal obstacle à ta bonne fortune, Et sachant qui ie suis tu chercherais ailleurs Le titre nécessaire à finir tes malheurs, Ualence est mon pays, Eucidor fut mon frère Et le Ciel a fini sa vie, et sa misère, Tu devais souhaiter pour ton contentement Une ruse meilleure, où mon éloignement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La pure verité cauſe mon aſſeurance Et ie n’emprunte rien d’vne vaine apparence, leonis eſt mon pere, &amp; le Prince du iour A faict de ſes maïſons vingt fois le meſme tour, Depuis que dans BiZance vn rigoureux ſeruage Exerce ma conſtance, &amp; conſomme mon aage, Enfin, et mon courage, &amp; ma fidelité Ont faict au grand Seigneur ſigner ma liberté, I'ay voulu voir Florence, où les yeux de Madame Ont eſté les autheurs de ma pudique flame, Et la peine que i’eus de la voir librement Ma depuis faict reſmart a tt ueguifement.</orig>
            <reg>La pure vérité cause mon assurance Et ainsi n'emprunte rien d'une vaine apparence, leonis est mon père, et le Prince du jour A fait de ses maïsons vingt fois le rés te, Depuis que dans Bizance un rigoureux servage Exerce ma constance, et consomme mon âge, Enfin, et mon courage, et ma fidélité Ont fait au grand Seigneur signer ma liberté, J'ai voulu voir Florence, où les yeux de Madame Ont été les auteurs de ma pudique flamme, Et la peine que j'eus de la voir librement Ma depuis faict résart a tt tueguifement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>:</orig>
            <reg>:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'ay pour charmer le temps, &amp; pour me ſatisfaire En mes plus ieunes ans appris l’art de pourtraire, Et i’aymois par inſtinct cette condition Comme vn moyen futur à mon affection.</orig>
            <reg>J'ai pour charmer le temps, et pour me satisfaire En mes plus jeunes ans appris l'art de pourtraire, Et j'aimais par instinct cette condition Comme un moyen futur à mon affection.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIANTE.</orig>
            <reg>CELIANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieux!</orig>
            <reg>Ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’ay-ie entendu, iadis vn ſort contraire Entre les mains des Turcs auoit liuré mon frere, Et le long déplaiſir de ne le reuoir pas Nous auoit ſeulement faict croire ſon trépas, Eſt-ce luy, que ie voy?</orig>
            <reg>qu'ai-je entendu, jadis un sort contraire Entre les mains des Turcs avait livré mon frère, Et le long déplaisir de ne le revoir pas Nous avait seulement fait croire son trépas, Est-cefois, que sans vois?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chriſante, eſt nostre mere,</orig>
            <reg>Chrysante, est notre mère,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIANTE.</orig>
            <reg>CELIANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt luy n’en doutons plus;</orig>
            <reg>C'est notre n'en doutons plus;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que le Ciel m'eſt proſpere, Et qu’vn ſecret instinct me faict voir clairement Ce bien que ie retreuue en cet heureux moment.</orig>
            <reg>que le Ciel m'est prospère, Et qu'un secret instinct me fait voir clairement Ce bien que notre retreuue en cet heureux moment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et temps, a mes ennuys, durant ce long voyage Ont de mon ſouuenir effacé vostre image, Mais auec voſtre nom, vostre confeßion Eſtablit ma croyance, &amp; mon affection.</orig>
            <reg>Et temps, à mes ennuis, durant ce long voyage Ont de mon souvenir effacé votre image, Mais auec jours nom, votre confession Établit ma croyance, et mon affection.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIANTE.</orig>
            <reg>CELIANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O celeste rencontre!</orig>
            <reg>Ô céleste rencontre!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô diuine aduanture!</orig>
            <reg>ô divine aventure!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que de ioye en ce cœur excite ta nature, Nos vœux ſont exaucés, mon frere voit le iour.</orig>
            <reg>Que de joie en ce cœur excite ta nature, Nos vœux sont exaucès, mon frère voit le jour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et le Ciet me te rend en cet heureux ſeiour,</orig>
            <reg>Et le Ciet me te rend en cet heureux séjour,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASME.</orig>
            <reg>ERASME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O diuin changement!</orig>
            <reg>Ô divin changement!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIANTE.</orig>
            <reg>CELIANTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Accordés cette belle Aux ſainctes paßions d'vn amant ſi fidelle, C’eſt luy, n’en doutés plus, &amp; ſa condition Le rend digne ma ſœur de ſon ambition, Ses biens, &amp; ſon merite égalent ſa naiſſance, Et ſon chaſte deſſein, repare ſon offence.</orig>
            <reg>Accordez cette belle Aux sainte passions d'un amant si fidèle, C'est lui, n'en doutés plus, et sa condition Le rend digne ma sœur de son ambition, Ses biens, et son mérite égalent sa naissance, Et son chaste dessein, répare son offense.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASME.</orig>
            <reg>ERASME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne conſerue point en ce bien ſans égal Plus de reſſentiment que ſon propre riual, D'vne commune voix beniſſés l’auanture Qui conſerue les iours, &amp; repare l’iniure, Li vonnen eoo pruisins eomo moimcomorent les Cieux Aux Ar- Laiſſés regner la ioye, &amp; la paix en ces lieux, Lucidor ſouffre aſſés, ſes flames ſont ſes peines Et les liens d’amour, ſeront ſes ſeules chaiſnes:</orig>
            <reg>Je ne conserve point en ce bien sans égal Plus de ressentiment que son propre rival, D'une commune voix benissés l'aventure Qui conserve les jours, et répare l'injure, Li vonnen eoo pruisins eomo moimcomorent les Cieux Aux Ar- Laissés régner la joie, et la paix en ces lieux, Lucidor souffre assés, ses flammes sont ses peines Et les liens d'amour, seront ses seules chaînes:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIANTE Quels vœux ſuccederont au mauuais traictement D’vn frere iniurieux en ſon aueuglement:</orig>
            <reg>CELIANTE Quels vœux succéderont au mauvais traitement D'vn frère injurieux en son aveuglement:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quels ſeruices rendus quelles peines futures Uous pourront Lucidor reparer ces iniures, Si le reſſentiment d'vn cœur intereſſé N’excuſe les diſcours qui vous ont offencé.</orig>
            <reg>Quels services rendus quelles peines futures Uous pourront Lucidor réparer ces injures, Si le ressentiment d'un cœur intéressé N'excuse les discours qui vous ont offensé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LVCIDOR, ſous le nom de Leandre.</orig>
            <reg>LUCIDOR, sous le nom de Léandre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Partagés les plaiſirs que le Ciel nous enuoye, Je ne puis condamner la cauſe de ma ioye, Et i’excuſe ayſément vn aueugle courroux A qui ie ſuis tenu d’vn changement ſi doux, Que les proſperités ſuccedent aux ſupplices Oublions nos ennuys, &amp; gouſtons nos delices, Enfin le Ciel Celie, eſt propice à mes vœux Et mes maux ſont ſuiuis de la fin que ie veux, Nous deuons à l’enuy cherir cet heureux frere e jaionujuo deſpens ceſſer nostre miſere.</orig>
            <reg>Partagez les plaisirs que le Ciel nous envoie, Je ne puis condamner la cause de ma joie, Et j'excuse aisément un aveugle courroux A qui tu suis tenu d'un changement si doux, Que les prospérités succèdent aux supplices Oublions nos ennuis, et goûtons nos délices, Enfin le Ciel Célie, est propice à mes vœux Et mes maux sont suivis de la fin que je veux, Nous devons à l'envi chérir cet heureux propre é jaionujuo dépens cesser notre misère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELIE.</orig>
            <reg>ÉLIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ie luy dois de vœux.</orig>
            <reg>Que quelque grande dois de vœux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASME.</orig>
            <reg>ERASME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Uoyons cette beauté, Qui voüoit ce matin ſa peïne à ta ſanté.</orig>
            <reg>Uoyons cette beauté, Qui vienne ce matin sa péine à ta santé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>M ij</orig>
          <reg>M ij</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE QVATRIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE QUATRIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CELIANTE, LEANDRE, ERASME, CELIE, LA NOVRRICE, FIL'ENE, ANGELIQVE, CLONIMAND.</orig>
          <reg>CELIANTE, LÉANDRE, ERASME, CELIE, LA NOURRICE, FIL'ENE, ANGELIQUE, CLONIMAND.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASME, continue.</orig>
            <reg>ERASME, continue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Are,&amp; pieuſe fille, heureuſe Pelerine, N Ioüy des longs honneurs que le Ciel te deſtine, Et poſſede cent ans vne proſperité Digne de ta naiſſance, &amp; de ta charité, Nos maux ſont acheués, Lucidor &amp; Celie Sont ſatisfaicts du ſort par le nœud qui les lie, Et nous te ſouhaittons vn ſeruage pareil Auant que cette nuict nous cache le Soleil.</orig>
            <reg>Arre,et pieuse fille, heureuse Pèlerine, N Ioüy du sorts honneurs que le Ciel te destine, Et possède cent ans quelque prospérité Digne de ta naissance, et de ta charité, Nos maux sont achevés, Lucidor et Celie Sont satisfaits du sort par le nœud qui les lie, Et nous te souhaitons un servage pareil Avant que cette nuit nous cache le Soleil.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELI E.</orig>
            <reg>ANGELY .</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Souhaittés vous pluſtost que cet eſprit volage Ne ſe repente pas de la foy qui l’engage, Craignés vn changement où preſſes ce trompeur, Celie en mon exemple a des ſuiets de peur, Et ce perfide autheur du feu qui me conſume De l’infidelité s’eſt faict vne couſtume, Geirit pau vil obiet d’vne parfaicte amour, Et le plus criminel qui reſpire le iour.</orig>
            <reg>Souhaitez -vous plutôt que cet esprit volage Ne se repente pas de la foi qui l'engage, Craignès un changement où presses ce trompeur, Célie en mon exemple a des sujets de peur, Et ce perfide auteur du feu qui me consume De l'infidélité s'est fait une coutume, Geirit pau vil objet d'une parfaite amour, Et le plus criminel qui respire le jour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCIDOR,ſous le nom de Leandre.</orig>
            <reg>LUCIDOR,sous le nom de Léandre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le plus religieux, ne peut ſans iniuſtice S’il cognoiſt mon eſprit m’accuſer de ce vice, Et vous rendés à tort ſuſpect de trahiſon Une amour ſans exemple, &amp; ſans comparaiſon;</orig>
            <reg>Le plus religieux, ne peut sans injustice S'il connaît mon esprit m'accuser de ce vice, Et vous rendez à tort suspect de trahison Une amour sans exemple, et sans comparaison;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celie à la premiere aſſeruy ma franchiſe 2 Ses beaux yeux ſont autheurs de ma premiere priEt ie perdray plustoſt le bien de la clarté Que le ferme deſſein de ſeruir ſa beauté.</orig>
            <reg>Celie à la première asservi ma franchise 2 Ses beaux yeux sont auteurs de ma première priEt ie perdrai plutôt le bien de la clarté Que le ferme dessein de servir sa beauté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERTECM J'accuſe Lucidor;</orig>
            <reg>ERTEC J'accuse Lucidor;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans raiſon legitime,</orig>
            <reg>Sans raison légitime,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JELIQ E.</orig>
            <reg>JELIQ É.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La raiſon deffend donc, qu’on n’accuſe le crime, Qu'il paroiſſe à mes yeux &amp; ce perfide amant Rougira de ma peine, &amp; de ſon changement.</orig>
            <reg>La raison défend donc, qu'on n'accuse le crime, Qu'il paraisse à mes yeux et ce perfide amant Rougira de ma peine, et de son changement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCIDOR.</orig>
            <reg>LUCIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuys ce Lucidor, qui poſſede ma Dame, M iij</orig>
            <reg>Je suis ce Lucidor, qui possède ma Dame, M jijà</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>AI GELIQ E.</orig>
            <reg>AI GÉLIQ E.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn autre eſt le ſuiet du courroux qui m'enflamme, Me ſerois-ie abuſee à ce nom ſeulement?</orig>
            <reg>Un autre est le sujet du courroux qui m'enflamme, Me serais-je abusée à ce nom seulement?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dmiume iqu en toute eſpon fueceue à mon jour ment.</orig>
            <reg>Disume iqu en toute espon fecue à mon jour ment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASME.</orig>
            <reg>ERASME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame ray pour vous vne eſperance vaine Ou i’auray le bon-heur de vous tirer de peine.</orig>
            <reg>Madame rai pour vous une espérance vaine Ou j'aurai le bonheur de vous tirer de peine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLORIMAND.</orig>
            <reg>CLORIMAND.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lè Ciel nous fauoriſe.</orig>
            <reg>Lé Ciel nous favorise.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASME.</orig>
            <reg>ERASME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un Seigneur de renom A commun auec luy ſon deſſein, et ſon nom, Mais ſon eſpoir eſt vain, et Celie est acquiſe A ce riual ſubtil meſme auant que promiſe, Son adreſſe eſt fatale aux vœux de ſes riuaux, Il s’eſt donné deſia le fruict de ſes trauaux, Et la neceßité de conioindre leurs ames Laiſſe le change libre au ſuiet de vos flames, Si vostre bien dépend de cet heureux vainqueur Employés tous nos ſoings, ſonderay-ie ſon cœur?</orig>
            <reg>Un Seigneur de renom A commun homme même son dessein, et son nom, Mais son espoir est vain, et Celie est acquise A ce rival subtil même avant que promise, Son adresse est fatale aux vœux de ses rivaux, Il s'est donné déjà le fruit de ses travaux, Et la nécessité de conjoindre leurs âmes Laisse le change libre au sujet de vos flammes, Si votre bien dépend de cet heureux vainqueur Employés tous nos soings, sonderai-je son cœur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Scauray-ie quel ſuiet cauſe ſon inconſtance, Et vous ſuffira-t’il de voir ſa repentance?</orig>
            <reg>Saurai-je quel sujet cause son inconstance, Et vous suffira-t-il de voir sa repentance?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELI E Puis-ie auoir le plaiſir de luy parler iey Prenés en ma faueur vn ſemblable ſoucy, Mais ſur tout, qu’il ignore, où tendra ſa venuë Je luy veux quelque temps parler comme incogneuë, Et ſans prouuer, combien, i’ay l’eſprit aſſailly, Voir ſi comme ſon cœur, ſa memoire a failly.</orig>
            <reg>ANGELY E Puis-je avoir le plaisir de lui parler R Prenés en ma faveur un semblable souci, Mais sur tout, qu'il ignore, où tendra sa venue Je a veux quelque temps parler comme inconnue, Et sans prouver, combien, j'ai l'esprit assailly, Voir si comme son cœur, sa mémoire a failly.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASME Fiés moy ſeulement cette charge amoureuſe Et viues en l'eſpoir de viure plus neureuſe, Ie le voy, cachez vous.</orig>
            <reg>ERASME Fiez moi seulement cette charge amoureuse Et vives en l'espoir de vivre plus neureuse, Je le vois, cachez vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQ TE, Je vous deuray le tour, oi t'oviens par oos joings, ià ſin de mon amour.</orig>
            <reg>ANGELIQ TE, Je vous devrai le tour, oi t'oviens par oos joings, ià sin de mon amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE CINQVIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE CINQUIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LVCIDOR,FILIDAN,</orig>
          <reg>LUCIDOR,FILIDAN,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FILIDAN, Nfin, vous poſſedés cette heureuſe franchiſe, EQue les yeux de Celie, ou ſes biens auoient Quelle autre deſormais, charmera vos eſprits Prendrés vous Celimene, Amaranthe, ou Cloris, A qui ſera l’honneur de voſtre ardeur nouuelle?</orig>
            <reg>FILIDAN, Nfin, vous possédez cette heureuse franchise, ÉQue les yeux de Celie, ou ses biens avaient Quelle autre désormais, charmera vos esprits Prendrés vous Celimène, Amaranthe, ou Cloris, À qui sera l'honneur de votre ardeur nouvelle?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prenés les toutes trois, vous aurés la plus belle, Celimene eſt charmante, &amp; n’a que ce deffaut Qu'elle ſe communique vn peu plus qu’il ne faut, La reſerue est priſable en l’eſprit d’vne fille, Que vous ſemble de l’autre, Amaranthe eſt gentille, Son eſprit m’a paru dans quelque occaſion, I'y trouue toutefois de la confuſion, Cloris me plairoit mieux ſa grace est naturelle, Son eſprit eſtimable, &amp; ſon humeur ſi belle, Que ſon doux entretien charme tous les eſprits, Elle ſçait des meilleurs le merite, &amp; le prix, Meſme priſe des vers, blaſme, ou priſe vne vaine, Et certes en ce poinct ie la trouue vn peu vaine.</orig>
            <reg>Prenez -les toutes trois, vous aurés la plus belle, Celimène est charmante, et n'a que ce défaut Qu'elle se communique un peu plus qu'il ne faut, La réserve est prisable en l'esprit d'une fille, Que vous semble de l'autre, Amaranthe est gent, Son esprit m'a paru dans quelque occasion, J'y trouve toutefois de la confusion, Coris me plairoit mieux sa grâce est naturelle, Son esprit estimable, et son humeur si belle, Que son doux entretien me tous les esprits, Elle avait des meilleurs le mérite, et le prix, Même prise des vers, blâme, ou prise des vers, Ou certes ou cepoinct ie la trouue en ce vaine.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCIDOR.</orig>
            <reg>LUCIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu le prends vn peu haut.</orig>
            <reg>Tu le prends un peu haut.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FILIDAN.</orig>
            <reg>FILIDAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vays plus haut encor Car i’ay treuué des vers l’eſtimable threſor, Cet aymant des eſprits, cet art de plaire aux Dames D’enſorceler les cœurs, &amp; d’enchanter les ames.</orig>
            <reg>Je vais plus haut encor Car j'ai trouvé des vers l'estimable trésor, Cet aimant des esprits, cet art de plaire aux Dames Densorceler les cœurs, et d'enchanter les âmes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VCIDOR.</orig>
            <reg>VCIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>omment:</orig>
            <reg>omment:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tu faicts des vers?</orig>
            <reg>tu faits des vers?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>FILIDAN</orig>
          <reg>FILIDAN</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FILIDAN, Ouy, mais vers en effect, Qui ne dementent point l'eſtime qu’on en faict, Nobles, ſolides, forts, &amp; non pas de ces rithmes Par qui mille ont acquis des noms illegitimes, Et paſſent pour autheurs en la commune voix De ceux qui de noſtre art n'ont iamau ſceu les loix.</orig>
            <reg>FILIDAN, Oui, mais vers en effet, Qui ne démentent point l'estime qu'on en fait, Nobles, solides, forts, et non pas de ces rythmes Par qui mille ont acquis des noms illégitimes, Et passent pour auteurs en la commune voix De ceux qui de notre art n'ont jamau sceu les lois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VCIDOR.</orig>
            <reg>VCIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En ſemblable mestier, chacun s’eſtime maiſtre, Tous y ſont ignorame &amp; pan enme erou t'eſtre Peu ſçauent en cet art reüßir comme il faut Et chacun l’vn de l’autre accuſe le deffaut.</orig>
            <reg>En semblable métier, chacun s'estime maître, Tous y sont ignorme et pan enme erou t'être Peu pavent en cet art réussir comme il faut Et chacun l'un de l'autre accuse le défaut.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FILIDAN.</orig>
            <reg>FILIDAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le iugement eſt libre &amp; le prix qu’on me nie, Ie ne l’attire point auecques tyrannie, Je ne pretends charmer les Dieux, ny les humains Je n'ay point arraché de lauriers de leurs mains Si l'on m'en voit porter on les met ſur ma teſte, Je les dois à mon style,&amp; non à ma requeſte, J’ay peu de vanité:</orig>
            <reg>Le jugement est libre et le prix qu'on me nie, Je ne l'attire point manques tyrannie, Je ne prétends charmer les Dieux, ni les humains Je n'ai point arraché de lauriers de leurs mains Si l'on m'en voit porter on les met sur ma tête, Je les dois à mon style,et non à ma requête, J'ai peu de vanité:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais pour le moins ie croy Laiſſer de tant d’Autheurs quelque nombre apres mo Et me vognoiſtre aſſés en ce ſacré myſtere Pour oſer diſcoufir, ou cent ſe doiuent taire, Mes vers, comme beaucoup ne ſont point approuués Pour vn meſlange obſcur de termes releués, Dont le ſens eſt confus, et qui ne ſignifient Que la ſterilité de ceux qui verifient, Qui plaiſent toutefois &amp; ſement des appas Au peuple admirateur de ce qu’il n’entend pas, D’autres parlent touſiours d’vne fleur, ou d’vn arbre Entretiennent vne onde interrogent du marbre, Et n’oZent haZarder leurs eſprits lents, et lourds Iuſqu’à l’expreßion ſolide diſcours, Ma muſe ne ſent point leur foibleſſe, &amp; leur peine, Ie tire mes penſers d’vne meilleure vains:</orig>
            <reg>mais pour le moins vertu cro Iser de tant d'Auteurs quelque nombre après mo Et me vognoistre assez en ce sacré mystère Pour oser discouffir, ou cent se doivent taire, Mes vers, comme beaucoup ne sont point approuvés Pour un mélange obscur de termes relevez, Dont le sens est confus, et qui ne signifient Que la stérilité de ceux qui vérifient, Qui plaisent toutefois et sèment des appas Au peuple admirateur de ce qu'il n'entend pas, autres parlent pas fleur, ou D' a Ute onde interrogent du marbre, Ou d'uN haZarder fleur esprits lents, et ou D'une aexpression solide discours, a te ne on point leur adresse, et leur peine, Ietiremes pensers d meilleure mar:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'écry plus noblement, &amp; ſans beaucoup reſuer Ce qui de ſoy languit ie le ſçay releuer Mes toers ont des peautes ſi neitemeni ecloſes, Que l’œil d’vn enfant meſme, y voit de belles choMais vous eſtimerés ces diſcours vn peu vains.</orig>
            <reg>J'écri plus noblement, et sans beaucoup rêver Ce qui de soi languit était le sais relever Mes toers ont des peautes si neitemeni écloses, Que l'œil d'un enfant Seigneur, y voit de belles choMais vous estimerez ces discours un peu vains.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CIDOR.</orig>
            <reg>CIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Autant, que le ſont ceux de tous les écriuains.</orig>
            <reg>Autant, que le sont ceux de tous les écrivains.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tous priſent leur ſçauoir tous eſtiment leurs voiles, Et tous penſent auoir le ſecret des merueilles, Mais fort peu, Filidan ſont au haut de ce mont Ou l’on n’arriue point, que le laurier au front,</orig>
            <reg>Tous prisent leur savoir tous estiment leurs voiles, Et tous pensent avoir le secret des merveilles, Mais fort peu, Filidan sont au haut de ce mont Ou l'on n'arrive point, que le laurier au front,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIDAN.</orig>
            <reg>LIDAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J'eſpere toutefois l'honneur de vos ſuffrages Si vous examinés quelqu’vn de mes ouurages, Ma muſe en celuy-cy, blaſme la cruauté D’vne aymable, charmante, &amp; diuine beauté, Mais la plus inſenſible &amp; la plus dédaigneuſe Qui me pouuoit cauſer cette ardeur amoureuſe.</orig>
            <reg>J'espère toutefois l'honneur de vos suffrages Si vous examinez quelqu'Un de mes ouvrages, Ma muse en celui-cy, blâme la cruauté D'une aimable, charmante, et divine beauté, Mais la plus insensible et la plus dédaigneuse Qui me pouvait causer cette ardeur amoureuse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CIDOR.</orig>
            <reg>CIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu faicts l’amour außi?</orig>
            <reg>Tu faits l'amour aussi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ILIDAN, Noſtre profeßion De tout temps eſt ſuiette à cette paßion, Dois-ie rien ignorer?</orig>
            <reg>ILIDAN, Notre profession De tout temps est suite à cette passion, Dois-je rien ignorer?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; puis-ie, ſi ie n’ayme Sçauoir ce qu’en vn cœur peut vne ardeur extréme, cxpnimer te qu'amour a d'amer, &amp; de doux Ce que dit vn amant, ce que penſe vn ialoux, Et de quelle façon on ſent naistre ces flames Qui troublent le repos, ot tonjommen les âmes.</orig>
            <reg>et puis-je, si ici n'aime Savoir ce qu'en un cœur peut une ardeur extrême, cxpnimer te qu'amour a d'amer, et de doux Ce que dit un amant, ce que pense un jaloux, Et de quelle façon on sent ou notre flammes Qui troublent le repos, ô tonjommen les âmes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CIDOR.</orig>
            <reg>CIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ton eſprit, Filidan, ſe meſle de deux arts Ou la ſageſſe eſt rare, &amp; court de grands haZards, Ie crains pour ta raiſon vn peu de frenaiſie Mais c’eſt ton intereſt, voyons ta poëſie.</orig>
            <reg>Ton esprit, Fidan, se mêle de deux arts Ou la sagesse est rare, et court de grands hasards, Je crains pour ta raison un peu de frénaisie Mais c'est ton intérêt, voyons ta poésie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A DIANE.</orig>
            <reg>À DIANE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie prends conſeil de ma raiſon, Ie cherche du contrepoiſon, Au mal dont mon ame eſt atteinte, I'éuite l’éclat de vos yeux, Ie ne ſpay priere ſt jaincie, Dont ie n’aye cent fois importuné les Dieux.</orig>
            <reg>Je prends conseil de ma raison, Je cherche du contrepoison, Au mal dont mon âme est atteinte, J'éuite clat de vos yeux, Je ne sais prière st jaincie, Dont apprendre n'aie cent fois importuné les Dieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie deteſte voſtre rigueur, Ie vous nomme iniuſte, &amp; ſans cœur, Ma propre cholere m’eſtonne, Mais t’en tire on foible jecours, Celuy de malheureux me demeure touſiours.</orig>
            <reg>Je déteste votre rigueur, Je vous nomme injuste, et sans cœur, Ma propre cholère m'étonne, Mais t'en tire on faible jecours, Celui de malheureux me demeure toujours.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne puis déliurer mes ſens De la viue ardeur que ie ſents, Mes yeux n’adorent que les vostres Obeyſſant à mon courroux Jls ne treuueroient pas en d’autres Les celeſtes attraicts qu’il laiſſeroient en vous.</orig>
            <reg>Je ne puis délivrer mes sens De la vive ardeur que pr sents, Mes yeux n'adorent que les vôtres Obéissant à mon courroux Ils ne trouveraient pas en d'autres Les célestes attraits qu'il laisseraient en vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais enfin apres tant de feux Qu’auray-ie pour fruict de mes vœux?</orig>
            <reg>Mais enfin après tant de feux Qu'aurai-je pour fruit de mes vœux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’est trop eſtre ſourde à ma plainte, Je dois chercher ma gueriſon, Et ie puis bien forcer ma crainte Puis qu’il vous eſt permis de forcer ma raiſon.</orig>
            <reg>C'est trop rien sourde à ma plainte, Je dois chercher ma guérison, Et personne puis bien forcer ma crainte Puis qu'il vous est permis de forcer ma raison.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La violence est mon recours Ce moyen mieux que mes diſcours, Vous prouuera que ie vous ayme Ie ſuis las, i’ay trop attendu, Et vous n’ignorés pas vous-meſme, Que ce que ie demande eſt vn bien qui m'est deu.</orig>
            <reg>La violence est mon recours Ce moyen mieux que mes discours, Vous prouvera que je vous aime Je suis las, j'ai trop attendu, Et vous n'ignorez pas vous-même, Que ce que je demande est un bien qui m'est dev.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais à vostre diuin aſpect Quel inſolent, &amp; ſans reſpect?</orig>
            <reg>Mais à votre divin aspect Quel insolent, et sans respect?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, qu'eſloigné ie me propoſe Deuani cou mes vras ſont liés Mon teint paſle, ma bouche cloſe, Mon cœur reſpectueux, mes deſſeins oubliés.</orig>
            <reg>Quoi, qu'éloigné entre me propose Devani cou mes vras sont liés Mon teint pâle, ma bouche close, Mon cœur respectueux, mes desseins oubliés.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ILIDAN.</orig>
            <reg>ILIDAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et bien?</orig>
            <reg>Et bien?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’en iugés-vous?</orig>
            <reg>qu'en jugez-vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCIDOR.</orig>
            <reg>LUCIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie treuue en cet écrit Des ſuiets, ſans mentir d’admirer ton eſprit, La douceur du diſcours, la beauté des penſees Les rithmes, qui ny ſont ny foibles, ny forcees, Et la force du ſtyle, ont de ſi doux appas Que le plus grand cauſeur ne s’en deffendroit pas.</orig>
            <reg>Je trouve en cet écrit Des sujets, sans mentir d'admirer ton esprit, La douceur du discours, la beauté des pensées Les rythmes, qui ni sont ici faibles, ni forcées, Et la force du style, ont de si doux appas Que le plus grand causeur ne s'en défendrait pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’on voit d’eſprits diuers, &amp; combien la nature Agit differemment en chaſque creature!</orig>
            <reg>Qu'on voit d'esprits divers, et combien la nature Agit différemment en chasque créature!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cent fois, pour exprimer vn amoureux tourment I’ay reclamé Phebus, &amp; touſiours vainement En quelque ſolitude où mon chemin s’adreſſe Je ne treuue Helicon, Pegaſe, ny Zpermeſſe, Ie ne ſçay pour les vers, art, ny reigle, ny loy, Et toutes les neuf ſœurs ſont muetes pour moy.</orig>
            <reg>Cent fois, pour exprimer un amoureux tourment J'ai réclamé Phebus, et toujours vainement En quelque solitude où mon chemin s'adresse Je ne trouve Hélicon, Pégase, Seigneur Zpermesse, Je ne sais pour les vers, art, ni regli, ni loi, Et toutes les neuf sœurs sont muetes pour moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ILIDAN.</orig>
            <reg>ILIDAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que vous aués de part, aux abus ordinaires, Lors que vous reclamès ces Dieux imâginaires, Ils ont eu dit credit:</orig>
            <reg>Que vous avez de part, aux abus ordinaires, Lors que vous réclames ces Dieux imginaires, Ils ont eu dit crédit:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; dans noſtre art naiſſant Apollon nous eſtoit vn terme rauiſſant, Jnuoquer les neuf ſœurs, &amp; parler d’Hypocrene C’eſtoit bien rencontrer &amp; ſignaler ſa veine, Mais on laiſſe auiourd’huy ces fabuleux diſcours A la ſterilité des eſprits les plus lourds, Chacun eſt ſon Phœbus, ſa Muſe, &amp; ſa Minerue Et la nature ſeule inſpire nostre verue, L’art de la Poëſie aiuste la beauté Mais nous naiſſons pourueus de cette qualité, Quand nature ſe taiſt, la ſcience eſt muete Le trauail de cent ans ne peut faire vn Poëte.</orig>
            <reg>et dans notre art naissant Apollon nous était un terme ravissant, Inuoquer les neuf sœurs, et parler d'Hypocrène C'était bien rencontrer et signaler sa veine, Mais on laisse aujourd'hui ces fabuleux discours A la stérilité des esprits les plus lourds, Chacun est son Phœbus, sa M, et sa Inerve Et la nature seule inspire notre verve, L'art de la Poësie aime la beauté Mais nous naissons pourueus la beauté qualité, Quand nature se taît, la science est muet Le trauail de cent es ne peut mue Tte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>I - VCIDOR.</orig>
            <reg>I a VCIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſuy donc vainement, ce penible ſentier Et ie renonce enfin, à ce ſacre meſtier, Mais toy, qui de cet art poſſede les merueilles Continuë ardemment tes trauaux, &amp; tes veilles, Et t'eRerte pour moy lors que mes paßions, Mendieront le ſecours de tes conceptions.</orig>
            <reg>Je suis donc vainement, ce pénible sentier Et mille renonce enfin, à ce sacre métier, Mais toi, qui de cet art possède les merveilles Continue ardemment tes travaux, et tes veilles, Et t'éRerte pour moi lors que mes passions, Mendieront le secours de tes conceptions.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ILIDAN.</orig>
            <reg>ILIDAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Obligés-moy, Monſieur, de cet honneur extréme Et ie ſçauray pour vous, me ſurpaſſer moy-meſme;</orig>
            <reg>Obligez-moi, Monsieur, de cet honneur extrême Et ici saurai pour vous, me surpasser moi-même;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Commendés ſeulement?</orig>
            <reg>Commendez seulement?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCIDOR.</orig>
            <reg>LUCIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mes pleurs, &amp; des regrets, Qui me ſont importuns autant qu’ils ſont ſecrets, Employront ton eſprit:</orig>
            <reg>Mes pleurs, et des regrets, Qui me sont importuns autant qu'ils sont secrets, Employront ton esprit:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>la mort de cette belle Qui rendoit à mes vœux vne ardeur mutuelle, Et qui fut à Lyon la gloire des beautés Exerce en ma memoire encor de cruautés, Je t’ay dit nos amours, ſon nom fut Angelique Deuient ma faueur vn peu melancholique, Honore ſa memoire, et t’en va de ce pas Exprimer en mon nom, le deüil de ſon trépas, Figure ma tristeſſe auecques tant de charmes Qu'aux yeux des plus cruels elle arrache des larmes.</orig>
            <reg>la mort de cette belle Qui rendait à mes vœux une ardeur mutuelle, Et qui fut à Lyon la gloire des beautés Exerce en ma mémoire encor de cruautés, Je t'ai dit nos amours, son nom fut Angélique Deuient ma faveur un peu mélancolique, Honore sa mémoire, et t'en va de ce pas Exprimer en mon nom, le deuil de son trépas, Figure ma tristesse avec tant de charmes Qu'aux yeux des plus cruels elle arrache des larmes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FILIDAN.</orig>
            <reg>FILIDAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>peuisrequemonc neurerauieu, muu cependant Armés vous de raiſon contre cet accident.</orig>
            <reg>peuisrequemonc neureravieu, mu cependant Armez -vous de raison contre cet accident.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CIDOR.</orig>
            <reg>CIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceſſés, tristes penſees, tyran de mes delices, Ennemis de ma ioye autheurs de mes ſupplices, Ne me figurés plus ſes aymables attmits Sortés de ma memoire inutiles pourtnits, Angelique n’est plus on ne voit plus de tmces Sur ce triſte débris des beautés, &amp; des gnaces La mort change ce corps:</orig>
            <reg>Cessez, tristes pensées, tyran de mes délices, Ennemis de ma joie auteurs de mes supplices, Ne me figurés plus ses aimables attémits Sortés de ma mémoire inutiles pourtnits, Angelique n'est plus on ne voit plus de tmces Sur ce triste débris des beautés, et des gagnes La mort change ce corps:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſon aueugle fureur Faict du throſne d’amour le ſeiour de l’horreur Elle rend ce qui meurt incapable de gloire, Et c’est perdre des vœux qu’adorer ſa memoire, Oublier Angelique, ô friuole diſcours!</orig>
            <reg>son aveugle fureur Fait du trône d'amour le seiour de l'horreur Elle rend ce qui meurt incapable de gloire, Et c'est perdre des vœux qu'adorer sa mémoire, Oublier Angélique, ô frivole discours!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que pluſtoſt de mes ans le Ciel borne le cours, Que le ci(eau fatal, coupe ma triſte trame, Pluſtoſt que morte au monde, elle meure en mon ame.</orig>
            <reg>Que plutôt de mes ans le Ciel borne le cours, Que le ciapeau fatal, coupe ma triste trame, Plutôt que morte au monde, elle meure en mon âme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>CENE</orig>
          <reg>CÈNE</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE SIXIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE SIXIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ERASME, LVCIDOR,</orig>
          <reg>ERASME, LUCIDOR,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASME E vous treuue à propos.</orig>
            <reg>ERASME E vous trouve à propos.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>T LVCIDOR.</orig>
            <reg>T LUCIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non pas ſi vos ſoupçons Uous ont fait mediter de nouuelles leçons;</orig>
            <reg>Non pas si vos soupçons Uous ont fait méditer de nouvelles leçons;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Ciel cognoiſt ma vie, il voit mon ame nuë Et ie ne reſponds point d’vne offence incognuë;</orig>
            <reg>Le Ciel connaît ma vie, il voit mon âme nue Et je ne réponds point d'une offense inconnue;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASME.</orig>
            <reg>ERASME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son ſçauoir, Lucidor, paſſe nos iugements, Et ie vous vais conter d’étranges changements, Daignez ſuiure mes pas;</orig>
            <reg>Son sçauoir, Lucidor, passe nos jugements, Et je vous vais conter d'étranges changements, Daignez suivre mes pas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vne fille estrangere Veut d'vn ſecret commun fin mpre miſere, Le Ciel luy faict tout voir, il parle par ſa voix,</orig>
            <reg>une fille étrangère Veut d'un secret commun fin mépre misère, Le Ciel lui fait tout voir, il parle par sa voix,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VCIDOR.</orig>
            <reg>VCIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que peut-elle pour moy?</orig>
            <reg>Que peut-elle pour moi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voyons-là toutefois.</orig>
            <reg>voyons-là toutefois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE SEPTIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE SEPTIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ANGELIQVE, CELIE, LEANDRE.</orig>
          <reg>ANGELIQUE, CÉLIE, LÉANDRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CELIANTE, LA NOVRRICE, FILENE, CLORIMAND.</orig>
          <reg>CELIANTE, LA NOURRICE, SILÈNE, CLORIMAND.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQVE.</orig>
            <reg>ANGELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Onc encor par vos loix, ſeueres deſtinees UJe verray ce tyran de mes ieunes annees, Reſous, triſte Angelique, vn genereux départ, Le conſeil, qui nous ſert, n’eſt pas venu trop tard.</orig>
            <reg>Onc encor par vos lois, sévères destinées UJe verrai ce tyran de mes jeunes années, Résous, triste Angélique, un généreux départ, Le conseil, qui nous sert, n'est pas venu trop tard.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; fiiuote penjee ro a fſelm amile s Que ie le voye vne heure, et que i’en ſouffre mille;</orig>
            <reg>et fivote penjee ro à fselm amyle s Que personne le voie une heure, et que j'en souffre mille;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rien ne me peut rauir l’honneur de luy parler, Ce Soleil me luira, fuſt-ce pour m’aueugler;</orig>
            <reg>Rien ne me peut ravir l'honneur de lui parler, Ce Soleil me luira, fût-ce pour m'aveugler;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LELIE.</orig>
            <reg>LELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſperez de nos vœux;</orig>
            <reg>Espérez de nos vœux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; du pouuoir celeste:</orig>
            <reg>et du pouuoir céleste:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vne agreable fin, d’vne crainte funeſte.</orig>
            <reg>Une agréable fin, d'une crainte funeste.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand vos rares attraits, n’auroient pas le pouuoir De remettre ſon cœur au chemin du deuoir;</orig>
            <reg>Quand vos rares attraits, n'auraient pas le pouvoir De remettre son cœur au chemin du devoir;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQVE.</orig>
            <reg>ANGELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vien donc, perfide autheur, de mon cruel martyre, Uien combler mes ennuys, puis que ie le deſire, Vien criminel obiet de mes ſainctes amours Acheuer ton offence, en acheuant mes iours, Le voila cet ingrat, Dieux!</orig>
            <reg>Viens donc, perfide auteur, de mon cruel martyre, Uien combler mes ennuis, puis que ie le désire, Viens criminel objet de mes sainte amours Achever ton offense, en achevant mes jours, Le voilà cet ingrat, Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>en cette foibleſſe Perdray-ie la clarté de ioye, ou de triſteſſe?</orig>
            <reg>en cette faiblesse Perdrai-je la clarté de joie, ou de tristesse?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE HVICTIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE HVICTIESME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ERASME, LVCIDOR, CELIE, LEANDRE, CELIANTE, ANGELIQVE, CLORIMAND.</orig>
          <reg>ERASME, LUCIDOR, CELIE, LÉANDRE, CÉLIANTE, ANGELIQUE, CLORIMAND.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>FILENE, LA NOVRRICE.</orig>
          <reg>SILÈNE, LA NOURRICE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERAioM E,a Angenque.</orig>
            <reg>ERAioM E,a Angénèque.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Onſeillé de vous voir, il s’en donne l’honneur Le voila, quel ſecret, importe à ſon bon-heur.</orig>
            <reg>Onseillé de vous voir, il s'en donne l'honneur Le voilà, quel secret, importe à son bonheur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQVE.</orig>
            <reg>ANGELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Ciel m’a departy cet heureux priuilege Que ie cognois les maux, qu’il conſent que i'alleIl m’inſpire à quels gens, ie dois voüer mes ſoings, Et ſouuent c’eſt à ceux que ie cognois le moins, Tel heureux Caualier, receueZ vn remede Qu’il m’oblige d’offrir au mal qui vous poſſede.</orig>
            <reg>Le Ciel m'a départi cet heureux privilège Que ie cagnais les maux, qu'il consent que j'alléIl m'inspire à quels gens, je dois voüer elle soings, Et souvent c'est à ceux que sans connais le moins, Tel heureux Cavalier, receueZ un remède Qu'il m'oblige d'offrir au mal qui vous posssede.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LVCIDOR, la regardant attentiuement.</orig>
            <reg>LUCIDOR, la regardant attentivement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux!</orig>
            <reg>Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’eſt-ce que ie voy?</orig>
            <reg>qu'est-ce que ie cy?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQ VE.</orig>
            <reg>ANGELIQ VE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le plaiſir de changer A dégagé vos vœux d’vn obiet étranger, Ce cœur eſt inconſtant, et ce mal est le pire De ces vices honteux ſous qui l’honneur ſouſpire, Qui cauſent du deſordre en vn cœur abbatu, Et dans vn grand courage étouffent la vertu:</orig>
            <reg>Le plaisir de changer A dégagé vos vœux d'un objet étranger, Ce cœur est inconstant, et ce mal est le pire De ces vices honteux sous qui l'honneur soupire, Qui causent du désordre en un cœur abattu, Et dans un grand courage étouffent la vertu:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais i’ay tant de ſecrets que cette maladie A pris vn mauuais cours, ſi ie n’y remedie, Son premier appareil eſt de voir que les Dieux Rompent tous les deſſeins d’vn amant vitieux, Et que tant de malheurs qui fuiuent l’inconſtanCe Ioignent voſtre intereſt à voſtre repentance, La honte d’oublier l’obiet qu’on a vanté Le prix que vous deués à ſa fidelité, L’affront d’auoir porté le titre de pariure L’honneur de reparer vne ſi lâche iniure, Et la neceßité de diuertir la mort De celle qui iadis gouuerna vostre ſort, Tous ces puiſſants reſpects obtiendront de vostre ame Un genereux effort contre vne vaine flame, Jl faut quitter Celie, &amp; que vostre raiſon Reuoye auec reſpect ſa premiere priſon.</orig>
            <reg>Mais j'ai tant de secrets que cette maladie A pris un mauvais cours, si beau n'y remèdie, Son premier appareil est de voir que les Dieux Rompent tous les desseins d'être amant vitieux, Et que tant de malheurs qui suivent l'inconstanCe Ioignent votre intérêt à votre repentance, La honte d'oublier l'objet qu'on a vanté Le prix que vous devez à sa fidélité, L'affront d'avoir porté le titre de parièrent L'honneur de réparer une si lâche injure, Et la ne de diuertir la mort De celle qui iadis gouuerna vôtre sort, Tous ces puissants respects obtiendront de vôtre âme Un généreux effort contre vaine flame, faut quitter Celie, et que vôtre raison Reuoye auec respect sa première prison:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CIDOR.</orig>
            <reg>CIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieux!</orig>
            <reg>Ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il eſt trop vray, la mort ſur Angelique Redouta d’evercer ſon pouuoir tyrannique, Son bel œil voit le tour, ô charmes innocens!</orig>
            <reg>il est trop vrai, la mort sur Angélique Redouta d'évercer son pouvoir tyrannique, Son bel œil voit le tour, ô charmes innocents!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O pretieux attraits qui rauiſſés mes ſens!</orig>
            <reg>Ô prétieux attraits qui rauissés mes sens!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prouués chaſtes vainqueurs par la fin de ma vie Comouen cetit rencontre à mon ame rauie, Vous viués ma Deeſſel ô Dieux!</orig>
            <reg>Prouués chastes vainqueurs par la fin de ma vie Comouen cetit rencontre à mon âme ravie, Vous vivez ma Deessel ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>en ce tranſport Auoueray-ie mes yeux d’vn fidelle rapport?</orig>
            <reg>en ce transport Avouerai-je mes yeux d'un fidèle rapport?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CELIE.</orig>
            <reg>CELIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O diuine aduanture!</orig>
            <reg>Ô divine aventure!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANGELIQVE.</orig>
            <reg>ANGELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, ie vis infidelle, Et mes yeux ſont teſmoings de ton ardeur nouuelle, Ouy, ie vis, pour confondre vn deſloyal amant Qui s’est au moindre effort rendu ſi lâchement, Mais l’amour te deffend quand ta faute m'irrite Par ton offence, ingrat, iuge de ton merite, Voyant ce que ie perds, mon eſprit eſt content</orig>
            <reg>Oui, Se vis infidèle, Et mes yeux sont témoings de ton ardeur nouvelle, Oui, ie vis, pour confondre un déloyal amant Qui s'est au moindre effort rendu si lâchement, Mais l'amour te défend quand ta faute m'irrite Par ton offense, ingrat, juge de ton mérite, Voyant ce que ie perds, mon esprit est content</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>11O LA PELERINE Tu me plaiſois fidelle, &amp; me plais inconstant, Je ne déguiſe point par vne vaine feinte L’ardente paßion dont mon ame eſt atteinte, Ma voix ouure mon cœur, &amp; par vn faux meſpris Ie ne deſire point de toucher tes eſprits, Pour traicter froidement vn traiſtre, qui m’outraI'ay trop d’affection, &amp; trop peu de courage, J'auray pour Lucidor vn reſpect eternel.</orig>
          <reg>11O LA PÈLERINE -Tu me plaisais fidèle, et me plais inconstant, Je ne déguise point par une vaine feinte L'ardente passion dont mon âme est atteinte, Ma voix ouvre mon cœur, et par un faux mépris Je ne désire point de toucher tes esprits, Pour traite ment un traître, qui m'outraInela trop d'affection, et trop peu de courage, J'aurai pour Lucidor pour respect éternel.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L’innocent, s’il le faut priera le criminel, Si pour toy mon viſage eſt ſans trits, &amp; ſans charmes J'ay des ſouſpirs encor, il me reſte des larmes, Ie conſents de prouuer iuſqu’où la paßion Peut reſoudre mon ſexe,&amp; ma condition, Vn vœu, feint pour te voir, ce penible voyage, Ne ſont de mon amour qu’vn foible teſmoignage, Tire de cet ardeur de plus rares effects, Exige des efforts, qu’autre ne fiſt iamais, Excepte mon honneur, que ma foy te conſerue Et ce poinct reſerué ie n’ay point de reſerue, Paſſe au dernier effort, teints ces lieux de mon ſan Je baiſeray la main qui m'ouurira le flanc.</orig>
          <reg>L'innocent, s'il le faut priera le criminel, Si pour toi mon visage est sans trits, et sans charmes J'ai des soupirs encor, il me reste des larmes, Je consents de prouver jusqu'où la passion Peut résoudre mon sexe, Seigneur condition, Vn Vœu, feint pour te voir, ce pénible voyage, Ne sont de mon amour qu'un faible témoignage, Tire de cet ardeur de plus rares effets, Exige des efforts, qu'autre ne fît jamais, Excepte mon honneur, que ma foi te conserve Et ce point de ie çay point de réserve, Où j' ai effort, teints ces lieux de mon san Ré baiseray la main qui m'ouurira le flanc.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCIDOR.</orig>
            <reg>LUCIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Arbitres des mortels, grands, &amp; ſeueres iuges Contre qui les pecheurs cherchent de vains refuges, Dont l’abſolu pouuoir diſpoſe de nos iours Dont le foudre eſt plus fort, que les plus fortes tours, Employés iustes Dieux, vostre puiſſance extréme.</orig>
            <reg>Arbitres des mortels, grands, et sévères juges Contre qui les pécheurs cherchent de vains refuges, Dont l'absolu pouvoir dispose de nos jours Dont le foudre est plus fort, que les plus fortes tours, Employés iustes Dieux, votre puissance extrême.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A me faire ſouffrir vne peine de meſme, Si i’ay trahy, Madame, &amp; ſi le changement M'eſt, &amp; me fut iamais reproché iuſtement, Ie croyois voſtre mort, vne fauſſe aſſeurance D'vn malheur außi faux me priuoit d’eſperance, Le rapport d’vn amy, qui m’a iuré cent fois D’auoir veu ce beau corps, &amp; ſans ame, &amp; ſans voix, Depuis ſix mois, ou plus m’arreſte en cette Ville Et m'a faict eſtimer mon voyage inutile, Jugés ſi ce rapport eut de triſtes effects Par le nombre des vœux que te vous auois faicts, I'ay les meſmes ardeurs, vn meſme nœud me lie, L’intereſt m’obligeoit à rechercher Celie, Et quoy qu’il rende hommage à cet obiet charmant, (Elle m’excuſera) ie l’aymois froidement, Que deſſas moy mon crime attire le tonnerre Ou que pour m’abyſmer le Ciel ouure la terre, Si i'ay deſſein ailleurs, ſi i’ay trahy ma foy, Ei jeli cente ne voui pane ponr moy,</orig>
            <reg>À me faire souffrir ainsi de même, Si j'ai trahi, Madame, et si le changement M'est, et me fut jamais reproché justement, Je croyais votre mort, vne fausse assurance D'un malheur aussi faux me privait d'espérance, Le rapport d'un ami, qui m'a juré cent fois D'avoir vu ce beau corps, et sans âme, et sans voix, Depuis six mois, ou plus m'arrête en cette Ville Et m'a fait estimer mon voyage inutile, Jugez si ce rapport eut de tristes effets Par le nombre des vœux que te vous a vais, ay les mêmes ardeurs, même nœud me si, intérêt j' a rechercher y, Et quoi il rende ma cet obiet charmant, lE excusera) ie aymois froidement, Que dessas moi mon crime attire le tonnerre Ou que pour abîmer le Ciel ouure la terre, Et sa dessein ailleurs, si ay trahi m foi' e jeli st ne voui pane ponr m,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GELIQVE.</orig>
            <reg>GELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les ſix mois expirés, vne douleur ſi forte Saiſit tous mes eſprits, qu’on me creut long-temps morte, Et s’il faut accuſer cet vnique malheur Et non ton changement de ma longue douleur, Si tu plaignois ma mort, &amp; ſi ie plais encore Comme ie plûs iadis, à tes yeux que i'adore, Ie ne puis rien entendre, &amp; rien voir ſans meſpris, Et ie paſſe en bon-heur les plut rares eſprits.</orig>
            <reg>Les six mois expirés, une douleur si forte Saisit tous mes esprits, qu'on me crut longtemps morte, Et s'il faut accuser cet unique malheur Et non ton changement de ma longue douleur, Si tu plaignais ma mort, et si tu sens encore Comme quelque plus jadis, à tes yeux que j'adore, Je ne puis rien entendre, et rien voir sans mépris, Et suis passe en bonheur les plut rares esprits.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CIDOR.</orig>
            <reg>CIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La terre ne voit pas en la ſaiſon nouuelle, La lumiere du iour ſi brillante, &amp; ſi belle, D'vn œil ſi ſatisfaict que ie voy vos appas, Que i'ay creus ſi long-temps le butin du trépas, Je reuoy ces beaux yeux, larmes, plaintes, deſaſtres, Eclypſés vains ennuys, à l’aſpect de ces Aſtres, Suy bien-heureux amant, ton amoureux deſſein, Quel reſpect te deffend de preſſer ce beau ſein?</orig>
            <reg>La terre ne voit pas en la saison nouvelle, La lumière du jour si brillante, et si belle, D'un œil si satisfait que je vois vos appas, Que j'ai crus si longtemps le butin du trépas, Je revoi ces beaux yeux, larmes, plaintes, désastres, Eclypsés vains ennuis, à l'aspect de ces Astres, Sui bienheureux amant, ton amoureux dessein, Quel respect te défend de presser ce beau sein?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O bien-heureuſe erreur, qui dans cette aduanturer Donne à mes longs trauaux le fruict auec vſure.</orig>
            <reg>Ô bienheureuse erreur, qui dans cette aventurer Donne à mes longs travaux le fruit avec usure.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCEN</orig>
          <reg>SCEN</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCENE NEVFIESME.</orig>
            <reg>SCÈNE NEUFIESME.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>On maiſtre ſe conſole&amp; par cette action NVTJl ne teſmoigne pas beaucoup d’affliction Mes vers ont pour obiet vne douleur legere Qu'a-t’il de ſi commun auec cette étrangere?</orig>
            <reg>On maître se consolelle par cette action NVTJl ne témoigne pas beaucoup d'affliction Mes vers ont pour objet une douleur légère Qu'a-t-il de si communeste cette étrangère?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux:</orig>
            <reg>Dieux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que dt costte numeur les moments ſont diuers, Et que par ces baiſers vous démentés mes vers!</orig>
            <reg>que dût côtte numeur les moments sont divers, Et que par ces baisers vous démentez mes vers!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sont-ils faicts?</orig>
            <reg>Sont-ils faits?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>VCIDOR.</orig>
            <reg>VCIDOR.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TILIDAN, Ten ay faict, pour un melancholique Qui laue de ſes pleurs le tombeau d'Angelique;</orig>
            <reg>TILIDAN, Ten ai fait, pour un mélancolique Qui laue de ses pleurs le tombeau d'Angélique;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et non pour vn eſprit qui paroist ſi content Et qui reſſent ſi peu ce qui l’affligeoit tant.</orig>
            <reg>Et non pour un esprit qui paraît si content Et qui ressent si peu ce qui l'affligeait tant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CIDOR.</orig>
            <reg>CIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu voys, cher Filidan, les adorables charmes Que i’ay creus n’eſtre plus, et qui cauſoient mes larmes, Madame, ce trauail qu’il voüoit à mes pleurs Peut mieux que mes ſerments, vous prouuer mes douleurs, Voyés en quels diſcours cet eſprit eſtimable A figuré mon deüil.</orig>
            <reg>Tu vois, cher Filidan, les adorables charmes Que j'ai creus n'être plus, et qui causaient mes larmes, Madame, ce travail qu'il voit à mes pleurs Peut mieux que mes serments, vous prover mes douleurs, Voyez en quels discours cet esprit estimable A iguré mon deuil.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FILIDAN.</orig>
            <reg>FILIDAN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O rencontre agreable!</orig>
            <reg>Ô rencontre agréable!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mort, horrible fleau des humains, Qui ſur les celestes ouurages Porte tes dangereuſes mains, Touſiours ſanglantes de carnages;</orig>
            <reg>Mort, horrible fléau des humains, Qui sur les célestes ouvrages Porte tes dangereuses mains, Toujours sanglantes de carnages;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fiere, &amp; barbare deité:</orig>
            <reg>Fête, et barbare deité:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui d’vne aueugle cruauté Deuores tout ce qui reſpire, Si tu ne peux, ny voir, ny guerir mon tourment, Accrois d’vn ſuiet ton empire, Rends la maiſtreſſe, ou prends l’amant.</orig>
            <reg>Qui d'une aveugle cruauté Deuvores tout ce qui respire, Si tu ne peux, toujours voir, ni guerir mon tourment, Accrois d'un sujet ton empire, Rends la maîtresse, ou prends l'amant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>L’amour, ce tyran triomphant D'vn meſme traict bleſſa nos ames, Pour l’imiter en l’étouffant D’vn meſme traict étein nos flames, Angelique vit ſi ie vis, Ses beaux iours ne ſont pas rauis, Ma mort importe à ta victoire, Détache mon eſprit d’vn tronc de nerfs, &amp; d’os, Tu trauailleras pour ta gloire, En trauaillant pour mon repos.</orig>
          <reg>L'amour, ce tyran triomphant D'H mesme trait blessa nos âmes, Pour l'imiter en l'étouffant D'un même trait étein nos flammes, Angélique vit si tu vis, Ses beaux jours ne sont pas ravis, Ma mort importe à ta victoire, Détache mon esprit d'un tronc de nerfs, et d'os, Tu travailleras pour ta gloire, En travaillant pour mon repos.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Sois ſenſible à mes longs trauaux Attente ſur mes deſtinees, Eſt-ce pour prolonger mes maux, Que tu prolonges mes annees, Si ie ne meurs par ton ſecours Ma main peut de mes triſtes iours Acheuer la fatale trame Ie puis faire (à ta honte) vn gentrtuk effort, Et par le fer, ou par la flame, Auoil ta mort, maigre la morf.</orig>
          <reg>Sois sensible à mes longs travaux Attente sur mes destinées, Est-ce pour prolonger mes maux, Que tu prolonges mes années, Si grands ne meurs par ton secours Ma main peut de mes tristes jours Achever la fatale trame Je puis faire (à ta honte) un gentrtuk effort, Et par le fer, ou par la flamme, Avoil ta mort, maigre la mors.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LVCIDOR, continue.</orig>
            <reg>LUCIDOR, continue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel eſprit Filidan, te peut aſſés louer?</orig>
            <reg>Quel esprit Fidan, te peut assez louer?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>INGELIQVE.</orig>
            <reg>INGELIQUE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le ſien eſt eſtimable il le faut auoüer.</orig>
            <reg>Le sien est estimable il le faut auoüer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>I VCIDOR.</orig>
            <reg>I VCIDOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puts que ue nos maineurs, naiſt enfin noſtre gloire Décry d’vn ſtile égal, le cours de noſtre hiſtoire, Alors que tu ſçauras quel heureux changement Aux deſirs de Celie accorde cet amant.</orig>
            <reg>Pûts que êtes nos maineurs, naît enfin notre gloire Décri d'un style égal, le cours de notre histoire, Alors que tu sauras quel heureux changement Aux désirs de Célie accorde cet amant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERASME.</orig>
            <reg>ERASME.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mune Pouſſons des cris aux Cieux!</orig>
            <reg>mune Poussons des cris aux Cieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que d’vne voix comOn teſmoigne à l’enuy ſon heureuſe fortune, Etd'vne ardeur pareille allons dans les feſtins Ayer nos déplaiſirs, &amp; benir nos deſtins.</orig>
            <reg>que d'une voix comOn témoigne à l'envi son heureuse fortune, Éd'une ardeur pareille allons dans les festins Aïer nos déplaisirs, et bénir nos destins.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>FIN.</orig>
          <reg>FIN.</reg>
        </seg>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
