<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>L'Escole des maris, comedie, de J. B. P. Moliere. Representée sur le theatre du Palais Royal.</title>
        <author>Molière</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb30958556w"/>
          <author>
            <persName>Molière</persName>
          </author>
          <title>L'Escole des maris, comedie, de J. B. P. Moliere. Representée sur le theatre du Palais Royal.</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1661" cert="high" resp="BNF">1661</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>ATA NIS Chez GVILLAVME DE LVYNE, Libraire Iuré, au Palais, à la Salle des Merciers, à la Iuſtice.</orig>
          <reg>ATA NIS Chez GUILLAUME DE LUYNE, Libraire Juré, au Palais, à la Salle des Merciers, à la Justice.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>M.</orig>
          <reg>M.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DC.</orig>
          <reg>DC.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LXI.</orig>
          <reg>LXI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>AVEC PRIVILEGE DV ROY.</orig>
          <reg>AVEC PRIVILÈGE DU ROY.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>A MONSEIGNEVR LE DVC J’ORLEANS, FRERE VNIQVE DV ROY.</orig>
          <reg>À MONSEIGNEUR LE DUC J'ORLEANS, FRÈRE VNIQUE DU ROY.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>peu proportionnees.</orig>
          <reg>peu proportionnées.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il n'eſt rien de ſi grand, &amp; de ſi ſuperbe, que le nom que ie mets à la teſte de ce Liure;</orig>
          <reg>Il n'est rien de si grand, et de si superbe, que le nom que je mets à la tête de ce Livre;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; rien de plus bas que ce qu'il contient.</orig>
          <reg>et rien de plus bas que ce qu'il contient.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Tout le monde trouuera cet aſſemb lage eſtrange;</orig>
          <reg>Tout le monde trouvera cet assemb lage étrange;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; quelques.</orig>
          <reg>et quelques.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>vns pourront bien dire, pour en exprimer line galite, que c'eſt poſer vne couronne de perles &amp; de diamans, ſur vne ſtatuë de terre, &amp; faire entrer par des Portiques magnifiques, &amp; de Ares-triomphaux ſuperbes dans vne me chante Cahane.</orig>
          <reg>Elles pourront bien dire, pour en exprimer line galite, que c'est poser une couronne de perles et de diamants, sur une statue de terre, et faire entrer par des Portiques magnifiques, et de Ares-triomphaux superbes dans une me chante Cahane.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais, MONSEIGNEVR.</orig>
          <reg>Mais, MONSEIGNEUR.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ce qui doit me ſeruir d’excuſe, c'eſt qu’en cette auanture ie n'ay eu aucun choix à faire, &amp; que l'honneur que i'ay d’eſtre à VOSTRE ALTESSE ROYALE, m’a impoſe vne neceſſité abſolué, de luy dedier le premier Ouurage que ie mets de moy-meſme au iour.</orig>
          <reg>ce qui doit me servir d'excuse, c'est qu'en cette aventure personne n'ai eu aucun choix à faire, et que l'honneur que j'ai d'être à VÔTRE ALTESSE ROYALE, m'a impose une nécessité absolué, de lui dédier le premier Ouvrage que promets de moi-même au jour.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ce n'eſt pas vn preſent que ie luy fais;</orig>
          <reg>Ce n'est pas un présent que ici lui fais;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>c’eſt vn deuoir dont ie m’acquitté;</orig>
          <reg>c'est un devoir dont votre m'acquitté;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; les hommages ne ſont iamais regardez par les choſes qu’ils portent.</orig>
          <reg>et les hommages ne sont jamais regardés par les choses qu'ils portent.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>I'ay donc oſé, MON.</orig>
          <reg>J'ai donc osé, MON.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SEIGNEVR, dedier vne bagatelle à VOSTRE ALTESSE ROYALE, parce que ie n'ay pu m'en diſpenſer;</orig>
          <reg>SEIGNEUR, dédier une bagatelle à VÔTRE ALTESSE ROYALE, parce que je n'ai pu m'en dispenser;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; ſi ie me diſ penſe icy de m’eſtendre ſur les belles &amp; glorieuſes veritez qu'on pourroit dire d' Elle, c'eſt par la iuſte apprehenſion que ces grandes idées ne fiſſent eclater encon dauantage la baſſeſſe de mon offrande.</orig>
          <reg>et si grande me dis pense ici de m'étendre sur les belles et glorieuses vérités qu'on pourrait dire d' Elle, c'est par la juste appréhension que ces grandes idées ne fissent éclater encon davantage la bassesse de mon offrande.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Ie me ſuis impoſe ſilence, pour trouuer vn endroit plus propre à placer de ſi bel les choſes, &amp; tout ce que i’ay pretendu dans cette Epiſtre, ceſt de iuſtifier mon action a toute la France, &amp; d'auoir cette gloire de vous dire à vous-meſme MONSEIGNEVR, auec toute la ſoûmiſſion poſſible, que ie ſuis</orig>
          <reg>Je me suis impose silence, pour trouver un endroit plus propre à placer de si bel les choses, et tout ce que j'ai prétendu dans cette Épître, cet te justifier mon action a toute la France, et d'avoir cette gloire de vous dire à vous-même MONSEIGNEUR, auec toute la soumission possible, que je suis</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>L.</orig>
          <reg>L.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>D.</orig>
          <reg>D.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>I.</orig>
          <reg>I.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MOLIERE.</orig>
          <reg>MOLIÈRE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Les Perſonnages.</orig>
          <reg>Les Personnages.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SGANARELLE, ARDSIE,</orig>
          <reg>SGANARELLE, ARDSIE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>BABELLE,</orig>
          <reg>BABELE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LEONOR;</orig>
          <reg>LEONOR;</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LISETTE, ſuiuante de Leonot.</orig>
          <reg>LISETTE, suivante de Léonot.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>VALERES Amant d’Iſabelle.</orig>
          <reg>VALÈRES Amant d'Isabelle.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE NOTAIRE.</orig>
            <reg>LE NOTAIRE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>La Scene eſt à Paris.</orig>
          <reg>La Scène est à Paris.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SES DES I A2 MARTS.</orig>
          <reg>SES DES I 2 MARTS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SGMEDYE.</orig>
          <reg>SGMEDYE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTE PREMIER.</orig>
          <reg>ACTE PREMIER.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SGANARELLE, ARISTE.</orig>
          <reg>SGANARELLE, ARISTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ON frere, s’il vous plaiſt, ne diſcourons point tant, Et que chacun de nous viue cõme il l’entend;</orig>
            <reg>ON frère, s'il vous plaît, ne discourons point tant, Et que chacun de nous vive comme il l'entend;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bien que ſur moy des ans vous ayez l’auantage, Et ſoyez aſſez vieux pour deuoir eſtre ſage, Ie vous diray pourtant que mes intentions, Sont de ne prendre point de vos corrections:</orig>
            <reg>Bien que sur moi des ans vous ayez l'avantage, Et soyez assez vieux pour devoir être sage, Je vous dirai pourtant que mes intentions, Sont de ne prendre point de vos corrections:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que i’ay pour tout conſeil ma fantaiſie à ſuiure, Et me trouue fort bien de ma façon de viure.</orig>
            <reg>Que j'ai pour tout conseil ma fantaisie à suivre, Et me trouve fort bien de ma façon de vivre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais chacun la condamne.</orig>
            <reg>Mais chacun la condamne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mon frere.</orig>
            <reg>Mon frère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy des Ioux tomme vous,</orig>
            <reg>Oui des Jroux tomme vous,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Grand mercy, le compliment eſt doux.</orig>
            <reg>Grand merci, le compliment est doux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie voudrois bien ſçauoir, puis qu’il faut tout entẽdre, Ce que ces beaux cenſeurs en moy peuuent reprendre?</orig>
            <reg>Je voudrais bien savoir, puis qu'il faut tout entendre, Ce que ces beaux censeurs en moi peuvent reprendre?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette farouche humeur, dont la ſeuerité Fuit toutes les douceurs de la ſocieté, A tous vos procedez inſpire vn air bizarre, Et iuſques à l’habit, vous rend chez vous barbare.</orig>
            <reg>Cette farouche humeur, dont la sévérité Fuit toutes les douceurs de la société, A tous vos procédez inspire un air bizarre, Et jusques à l'habit, vous rend chez vous barbare.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray qu’a la mode il faut m’aſſujettir, Et ce n’eſt pas pour moy que ie me dois veſtir?</orig>
            <reg>Il est vrai qu'a la mode il faut m'assujettir, Et ce n'est pas pour moi que ie me dois vêtir?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne voudriez-vous point, par vos belles ſornettes, Monſieur mon frere aiſné, car Dieu mercy vous l’eſtes D'vne vingtaine d’ans, à ne nous rien celer, Et cela ne vaut pas la peine d’en parler:</orig>
            <reg>Ne voudriez-vous point, par vos belles sornettes, Monsieur mon frère aîné, car Dieu merci vous l'êtes D'une vingtaine d'ans, à ne nous rien celer, Et cela ne vaut pas la peine d'en parler:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne voudriez-vous point, dy-ie, ſur ces matieres, De vos ieunes muguets m’inſpirer les manieres, M’obliger à porter de ces petits chapeaux, Qui laiſſent éuenter leurs debiles cerueaux, Et de ces blonds cheueux de qui la vaſte enfleure Des viſages humains offuſque la figure?</orig>
            <reg>Ne voudriez-vous point, dis-je, sur ces matières, De vos jeunes muguets m'inspirer les manières, M'obliger à porter de ces petits chapeaux, Qui laissent éventer leurs débiles cerveaux, Et de ces blonds cheveux de qui la vaste enfleure Des visages humains offusque la figure?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De ces petits pourpoints ſous les bras ſe perdans, Et de ces grands colets iuſqu’au nombril pendans?</orig>
            <reg>De ces petits pourpoints sous les bras se perds, Et de ces grands collets jusqu'au nombril pendants?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De ces manches qu’à table on voit taſter les ſauſſes, Et de ces cotillons appellez haut-de-chauſſes?</orig>
            <reg>De ces manches qu'à table on voit tâter les sausses, Et de ces cotillons appellez haut-de-chausses?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De ces ſouliers mignons de rubans reueſtus, Qui vous font reſſembler à des pigeons patus;</orig>
            <reg>De ces souliers mignons de rubans revêtus, Qui vous font ressembler à des pigeons patus;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et de ces grands canons, ou comme en des entraues, On met tous les matins ſes deux iambes eſclaues, Et par qui nous voyons ces Meſſieurs les galans, Marcher écarquillez ainſi que des volans?</orig>
            <reg>Et de ces grands canons, ou comme en des entraves, On met tous les matins ses deux jambes esclaues, Et par qui nous voyons ces Messieurs les galants, Marcher écarquillez ainsi que des volants?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous plairois ſans doute equipé de la forte, Et ie vous voy porter les ſottiſes qu’on porte.</orig>
            <reg>Je vous plairais sans doute équipé de la forte, Et tu vous vois porter les sottises qu'on porte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toûjours ou plus grãd nombre on doit s’accõmoder, Et iamais il ne faut ſe faire regarder.</orig>
            <reg>Toujours ou plus grands nombre on doit s'accõmoder, Et jamais il ne faut se faire regarder.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’vn &amp; l’autre excés choque, &amp; tout homme bien ſage Doit faire des habits, ainſi que du langage.</orig>
            <reg>L'autre et l'autre excès choque, et tout homme bien sage Doit faire des habits, ainsi que du langage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’y rien trop affecter, &amp; ſans empreſſement, Suiure ce que l’vſage y fait de changement.</orig>
            <reg>N'y rien trop affecter, et sans empressement, Suivre ce que l'usage y fait de changement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon ſentiment n’eſt pas qu’on prenne la methode De ceux qu’on voit touſiours rencherir ſur la mode, Et qui dans ſes excés, dont ils ſont amoureux, Seroient faſchez qu’vn autre eſté plus loin qu’eux;</orig>
            <reg>Mon sentiment n'est pas qu'on prenne la méthode De ceux qu'on voit toujours renchérir sur la mode, Et qui dans ses excès, dont ils sont amoureux, Seraient fâchés qu'un autre été plus loin qu'eux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie tiens qu’il eſt mal ſurquoy que l’on ſe fonde, De fuir obſtinément ce que ſuit tout le monde, Et qu’il vaut mieux ſouffrir d’eſtre au nõbre des fous, Que du ſage party ſe voir ſeul contre tous.</orig>
            <reg>Mais quelque tiens qu'il est mal surquoi que l'on se fonde, De fuir obstinément ce que suit tout le monde, Et qu'il vaut mieux souffrir d'être au nombre des fous, Que du sage parti se voir seul contre tous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cela ſent ſon vieillard, qui pour en faire accroire, Cache ſes cheueux blancs d’vne perruque noire.</orig>
            <reg>Cela sent son vieillard, qui pour en faire accroire, Cache ses cheveux blancs d'une perruque noire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vn eſtrange fait du ſoin que vous prenez, A me venit toûjours ietter mon âge au nez;</orig>
            <reg>C'est un étrange fait du soin que vous prenez, À me venit toujours jeter mon âge au nez;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qu’il faille qu’en moy ſans ceſſe ie vous voye Blaſmer l’ajuſtement auſſi bien que la ioye:</orig>
            <reg>Et qu'il faille qu'en moi sans cesse je vous voie Blâmer l'ajustement aussi bien que la joie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme ſi, condamnée à ne plus rien cherir, La vieilleſſe deuoit ne ſonger qu’à mourir, Et d’aſſez de laideur n’eſt pas accompagnée, Sans ſe tenir encor mal propre &amp; rechignée.</orig>
            <reg>Comme si, condamnée à ne plus rien chérir, La vieillesse devait ne songer qu'à mourir, Et d'assez de laideur n'est pas accompagnée, Sans se tenir encor mal propre et rechignée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy qu’il en ſoit, ie ſuis attaché fortement A ne demordre point de mon habillement:</orig>
            <reg>Quoi qu'il en soit, je suis attaché fortement A ne démordre point de mon habillement:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux vne coëffeure en dépit de la mode, Sous qui toute ma teſte ait vn abry commode:</orig>
            <reg>Je veux une coëffeure en dépit de la mode, Sous qui toute ma tête ait un abri commode:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn bon pourpoint bien long, &amp; fermé comme il faut, Qui pour bien digerer tienne l’eſtomach chaud;</orig>
            <reg>Un bon pourpoint bien long, et fermé comme il faut, Qui pour bien digérer tienne l'estomacach chaud;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn haut-de-chauſſes fait iuſtement pour ma cuiſſe, 1nne munieis oumes preds ne ſoient point au ſuplice, Ainn qu’en ont vle ſagement nos ayeux, Et qui me trouue mal, n’a qu’à fermer les yeux.</orig>
            <reg>Un haut-de-chausses fait justement pour ma cuisse, 1nne munie oumes préds ne soient point au suplice, Ainn qu'en ont veuille sagement nos aïeux, Et qui me trouve mal, n'a qu'à fermer les yeux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LEONOR, ISABELLE, LISETTE ARISTE, SGANARELLE.</orig>
          <reg>LEONOR, ISABELLE, LISETTE ARISTE, SGANARELLE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LECI(Si M Iſabelle.</orig>
            <reg>LECISI MI Isabelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LE me charge de tout, en tas que ron vous gronde.</orig>
            <reg>LE me charge de tout, en tas que ron vous gronde.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE à Iſabelle.</orig>
            <reg>LISETTE à Isabelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toûjours dans vne chambre à ne point voir le mõde?</orig>
            <reg>Toujours dans une chambre à ne point voir le monde?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt ainfi baſty.</orig>
            <reg>Il est ainsi bâti.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEGNOR.</orig>
            <reg>LÉGNOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous en plains ma ſœur.</orig>
            <reg>Je vous en plains ma sœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>LISETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bien vous prend que ſon frere ait toute vne autre humeur, Madame, &amp; le deſtin vous fut bien fauorable, En vous faiſant tomber aux mains du raiſonnable.</orig>
            <reg>Bien vous prend que son frère ait toute autre humeur, Madame, et le destin vous fut bien favorable, En vous faisant tomber aux mains du raisonnable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'eit vn Hiracie encoi, qu'il ne ii ait aujourd’huy Enfermée à la clef, où menée auec luy.</orig>
            <reg>C'est un Hiracie encoi, qu'il ne ji ait aujourd'hui Enfermée à la clef, où menée avec lui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>LISETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma foy ie l’enuoyrois au diable auec ſa fraize, Et.</orig>
            <reg>Ma foi ie l'enuoyrois au diable avec sa fraise, Et.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Où donc allez-vous, qu’il ne vous en deplaiſe,</orig>
            <reg>Où donc allez-vous, qu'il ne vous en déplaise,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEONOR.</orig>
            <reg>LEONOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous ne Içauons encor, &amp; ie preſois ma fœur De venir du beau temps reſpirer la douceur:</orig>
            <reg>Nous ne Içauons encor, et Seigneur presais ma fœur De venir du beau temps respirer la douceur:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais.</orig>
            <reg>Mais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour vous, vous pouuez aller où bon vous ſemble vous fauer qu'a courii, voeus voilà deux enſemble:</orig>
            <reg>Pour vous, vous pouvez aller où bon vous semble vous faver qu'a couri, voeus voilà deux ensemble:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vous, ie vous deffens s’il vous plaiſt de ſortir.</orig>
            <reg>Mais vous, Seigneur vous défends s'il vous plaît de sortir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARDSIE.</orig>
            <reg>ARDSIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eh!</orig>
            <reg>Eh!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>laiſſez-les, mon frere, aller ſe diuertir.</orig>
            <reg>laissez-les, mon frère, aller se divertir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſuis voſtre valet, mon frere.</orig>
            <reg>Je suis votre valet, mon frère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>didts.</orig>
            <reg>didts.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>:</orig>
            <reg>:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dl de le lea La jeuneſſe,</orig>
            <reg>dûl de le lea La jeunesse,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SCANARELLE.</orig>
            <reg>SACNARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La jeuneſſe eſt ſotte, &amp; par fois la vieilleſſe.</orig>
            <reg>La jeunesse est sotte, et par fois la vieillesse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Croyez-vous qu’elle eſt mal d’eſtre auec Leonor?</orig>
            <reg>Croyez-vous qu'elle est mal d'être avec Leonor?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non pas, mais auec moy, ie la crois mieux encor.</orig>
            <reg>Non pas, mais avec moi, ie la crois mieux encor.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mais.</orig>
            <reg>Mais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſes actions de moy doiuent dépendre, Et je ſçais l’intereſt enfin, que i’y dois prendre.</orig>
            <reg>Mais ses actions de moi doivent dépendre, Et je sais l'intérêt enfin, que j'y dois prendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>An MeB A celles de ſa ſœur, ay-je vn moindre intereſt?</orig>
            <reg>An MeB À celles de sa sœur, ai-je un moindre intérêt?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Dieu, chacun raiſonne, &amp; fait cõme il luy plaiſt, Elles ſont ſans parents, &amp; noſtre amy leur pere, Nous commit leur conduite à ſon heure derniere;</orig>
            <reg>Mon Dieu, chacun raisonne, et fait cõme il lui plaît, Elles sont sans parents, et notre ami leur père, Nous commit leur conduite à son heure dernière;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et nous chargeant tous deux, ou de les eſpouſer, Ou ſur noſtre refus vn iour d’en diſpoſer, Sur elles par contract, nous ſceut dés leur enfance, Et de pere, &amp; d’eſpoux donner pleine puiſſance, D’eſleuer celle-là, vous priſtes le ſoucy, Et moy ie me chargeay du ſoin de celle-cy;</orig>
            <reg>Et nous chargeant tous deux, ou de les épouser, Ou sur notre refus un jour d'en disposer, Sur elles par contrat, nous sut dès leur enfance, Et de père, et d'époux donner pleine puissance, D'élever celle-là, vous prîtes le souci, Et moi -mêmes me chargeai du soin de celle-cy;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>otion ros volontez vous gouuernez la voſtre, Laiſſez-moy, ie vous prie, à mon gré régir l’autre,</orig>
            <reg>otion ros volontés vous gouvernez la vôtre, Laissez-moi, Seigneur vous prie, à mon gré régir l'autre,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Il me ſemble.</orig>
            <reg>Il me semble.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il me ſemble, &amp; ie le dis tout haut, Que ſur vn tel ſujet, c’eſt parler comme il faut.</orig>
            <reg>Il me semble, et ici le dis tout haut, Que sur un tel sujet, c'est parler comme il faut.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ſouffrez que la voſtre, aille leſte &amp; pimpante, Ie le veux bien:</orig>
            <reg>Vous souffrez que la vôtre, aille leste et pimpante, Je le veux bien:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’elle ait, &amp; laquais, &amp; ſuiuante, I’y conſens:</orig>
            <reg>qu'elle ait, et laquais, et suivante, J'y consens:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’elle courre, ayme l’oiſiueté, Et ſoit des damoizeaux fleurée en liberté;</orig>
            <reg>qu'elle courre, aime l'oisiveté, Et soit des damoiseaux fleurée en liberté;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’en ſuis fort ſatisfait;</orig>
            <reg>J'en suis fort satisfait;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais i’entens que la mienne, Viue à ma fantaiſie, &amp; non pas à la ſienne;</orig>
            <reg>mais j'entends que la mienne, Vive à ma fantaisie, et non pas à la sienne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que d’vne ſerge honneſte, elle ait ſon veſtement, Et ne porte le noir, qu’aux bons iours ſeulement.</orig>
            <reg>Que d'une serge honnête, elle ait son vêtement, Et ne porte le noir, qu'aux bons jours seulement.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’enfermée au logis en perſonne bien ſage, Elle s’applique toute aux choſes du meſnage, A recoudre mon linge aux heures de loiſir, Ou bien à tricoter quelque bas par plaiſir;</orig>
            <reg>Qu'enfermée au logis en personne bien sage, Elle s'applique toute aux choses du ménage, A recoudre mon linge aux heures de loisir, Ou bien à tricoter quelque bas par plaisir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’aux diſcours des muguets, elle ferme l’oreille, Et ne ſorte iamais ſans auoir qui la veille.</orig>
            <reg>Qu'aux discours des muguets, elle ferme l'oreille, Et ne sorte jamais sans avoir qui la veille.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin la chair eſt foible, &amp; j’entends tous les bruits, Ie ne veux point porter de cornes, ſi ie puis, Et conne a merpourer iaiortune l’appelle, Ie pretens corps pour corps, pouuoir reſpondre d’elle.</orig>
            <reg>Enfin la chair est faible, et j'entends tous les bruits, Je ne veux point porter de cornes, si grande puis, Et conne à mérépourer jaiortune l'appelle, Je prétends corps pour corps, pouvoir répondre d'elle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SABELLE.</orig>
            <reg>SABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous n’auez pas ſuiet que ie croy.</orig>
            <reg>Vous n'avez pas sujet que je crois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Taiſez-vous;</orig>
            <reg>Taisez-vous;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous apprendray-bien, s’il faut ſortir ſans nous.</orig>
            <reg>Je vous apprendrai-bien, s'il faut sortir sans nous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEONOR.</orig>
            <reg>LEONOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy donc, Monſieur.</orig>
            <reg>Quoi donc, Monsieur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Dieu, Madame, ſans langage.</orig>
            <reg>Mon Dieu, Madame, sans langage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne vous parle pas, car vous eſtes trop ſage.</orig>
            <reg>Je ne vous parle pas, car vous êtes trop sage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEONOR.</orig>
            <reg>LEONOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyez-vous Iſabelle, auec nous à regret?</orig>
            <reg>Voyez-vous Isabelle, avec nous à regret?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, vous me la gâtez, puis qu’il faut parler net.</orig>
            <reg>Oui, vous me la gâtez, puis qu'il faut parler net.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vos viſites icy, ne font que me déplaire, Et vous m’obligerez de ne nous en plus faire.</orig>
            <reg>Vos visites ici, ne font que me déplaire, Et vous m'obligerez de ne nous en plus faire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEONOR.</orig>
            <reg>LEONOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voulez-vous que mon cœur, vous parle net auſfi?</orig>
            <reg>Voulez-vous que mon cœur, vous parle net aussi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pignere de queremene volctourteey, Mais ie ſçay ce qu’en moy feroit la deffiance, Et quoy qu’vn meſme ſang nous ait donné naiſſance;</orig>
            <reg>Pignere de queremène volctourtei, Mais tu sais ce qu'en moi ferait la défiance, Et quoi qu’un même sang nous ait donné naissance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous sõmes bien peu ſœurs, s’il faut que chaque iour Vos manieres d’agir luy donnent de l’amour.</orig>
            <reg>Nous sommes bien peu sœurs, s'il faut que chaque jour Vos manières d'agir quelque donnent de l'amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>LISETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En effet tous ces ſoins ſont des choſes infames, Sõmes-nous chez les Turcs pour renfermer les fẽmes le A iiij Car on dit qu’on les tient eſclaues en ce lieu, Et que c’eſt pour cela, qu’ils ſont maudits de Dieu.</orig>
            <reg>En effet tous ces soins sont des choses infâmes, Sommes-nous chez les Turcs pour renfermer les femmes le A iiij Pour ce dit qu'on les tient esclaues en ce lieu, Et que c'est pour cela, qu'ils sont maudits de Dieu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Noſtre honneur eſt, Monſieur, bien ſujet à foibleſle, S’il faut qu’il ait beſoin qu’on le garde ſans ceſſe:</orig>
            <reg>Notre honneur est, Monsieur, bien sujet à faiblesse, S'il faut qu'il ait besoin qu'on le garde sans cesse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Penſez-vous apres tout que ces precautions, Seruent de quelque obſtacle à nos intentions, Et quand nous nous mettons quelque choſe à la teſte, Que l’homme le plus fin, ne ſoit pas vne beſté?</orig>
            <reg>Pensez-vous après tout que ces précautions, Servent de quelque obstacle à nos intentions, Et quand nous nous mettons quelque chose à la tête, Que l'homme le plus fin, ne soit pas une besté?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toutes ces gardes-là, ſont viſions de foux, Le plus ſeur eſt ma foy de ſe fier en nous, Qui nous geſne ſe met en vn peril extréme, Et toûjours noſtre honneur, veut ſe garder luymeſme.</orig>
            <reg>Toutes ces gardes-là, sont visions de foux, Le plus sûr est ma foi de se fier en nous, Qui nous gêne se met en un péril extrême, Et toujours quelque honneur, veut se garder luymesme!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt nous inſpirer, preſque vn deſir de peſcher, Que monſtrer tant de ſoins de nous en empeſcher, Et ſi par vn mary, ie me voyois contrainte, I’aurois fort grande pente à confirmer ſa crainte.</orig>
            <reg>C'est nous inspirer, presque un désir de pêcher, Que montrer tant de soins de nous en empêcher, Et si par un mari, on me voyais contrainte, J'aurais fort grande pente à confirmer sa crainte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SUANARELLE.</orig>
            <reg>SUANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voilà, beau Precepteur, voſtre education, Et vous ſouffrez cela ſans nulle emotion.</orig>
            <reg>Voilà, beau Précepteur, votre éducation, Et vous souffrez cela sans nulle émotion.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon frere, ſon diſcours ne doit que faire rire, Elle a quelque raiſon en ce qu’elle veut dire.</orig>
            <reg>Mon frère, son discours ne doit que faire rire, Elle a quelque raison en ce qu'elle veut dire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Leur ſexe ayme à joüir d’vn peu de liberté, On le retient fort mal partant d’auſterité, Et les ſoins deffians, les verroux, &amp; les grilles, Ne font pas la vertu des femmes, ny des filles, C’eſt l’honneur qui les doit tenir dans le deuoir, Non la ſeuerité que nous leur faiſons voir.</orig>
            <reg>Leur sexe aime à jouir d'un peu de liberté, On le retient fort mal partant d'austérité, Et les soins défiants, les verroux, et les grilles, Ne font pas la vertu des femmes, ni des filles, C'est l'honneur qui les doit tenir dans le devoir, Non la sévérité que nous leur faisons voir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vne eſtrange choſe à vous parler ſans feinte, Qu’vne femme qui n’eſt ſage que par contrainte;</orig>
            <reg>C'est une étrange chose à vous parler sans feinte, Qu'une femme qui n'est sage que par contrainte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En vain ſur tous ſes pas nous pretendons regner, Ie trouue que le cœur eſt ce qu’il faut gagner, Et ie ne tiendrois moy, quelque ſoin qu’on ſe donne, Mon honneur guere ſeur aux mains d’vne perſonne;</orig>
            <reg>En vain sur tous ses pas nous prétendons régner, Je trouve que le cœur est ce qu'il faut gagner, Et ie ne liendrais moi, quelque soin qu'on se donne, Mon honneur guère sûr aux mains d'une personne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A qui, dans les deſirs qui pourroient l’aſſaillir, Il ne manqueroit rien qu’vn moyen de faillir.</orig>
            <reg>À qui, dans les désirs qui pourraient l'assaillir, Il ne manquerait rien qu'un moyen de faillir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chanſons que tout cela.</orig>
            <reg>Chansons que tout cela.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Soit, mais ie tiens ſans ceſſe, Qu’il nous faut en riant inſtruire la jeuneſſe, Repreudre ſes defauts auec grande douceur, Et du nom de vertu ne luy point faire peur;</orig>
            <reg>Soit, mais Seigneur tiens sans cesse, Qu'il nous faut en riant instruire la jeunesse, Répreudre ses défauts était grande douceur, Et du nom de vertu ne lui point faire peur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mes ſoins pour Leonor ont ſuiuy ces maximes, Des moindres libertez ie n’ay point fait des crimes, A ſes ieunes deſirs i’ay touſiours conſenty, Et ie ne m’en ſuis point, grace au Ciel, repenty;</orig>
            <reg>Mes soins pour Leonor ont suivi ces maximes, Des moindres liberté notre n'ai point fait des crimes, À ses jeunes désirs j'ai toujours consenti, Et grands ne m'en suis point, grâce au Ciel, repenti;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay ſouffert qu’elle ait veu les belles compagnies, Les diuertiſſemens, les Bals, les Comedies;</orig>
            <reg>J'ai souffert qu'elle ait vu les belles compagnies, Les divertissements, les Bals, les Comédies;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſont choſes, pour moy, que ie tiens de tout temps, Fort propres à former l’eſprit des jeunes gens;</orig>
            <reg>Ce sont choses, pour moi, que ie tiens de tout temps, Fort propres à former l'esprit des jeunes gens;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et l’Eſcole du monde en l’air dont il faut viure;</orig>
            <reg>Et l'École du monde en l'air dont il faut vivre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Inſtruit mieux à mon gré que ne fait aucun liure:</orig>
            <reg>Instruit mieux à mon gré que ne fait aucun livre:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle ayme à deſpenſer en habits, linge, &amp; nœuds;</orig>
            <reg>Elle aime à dépenser en habits, linge, et nœuds;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que voulez-vous, ie tâche à contenter ſes veux, Et ce ſont des plaiſirs qu’on peut dans nos familles, Lors que l’on a du bien, permettre aux jeunes filles, Vn ordre paternel l’oblige à m’eſpouſer;</orig>
            <reg>Que voulez-vous, votre tâche à contenter ses veux, Et ce sont des plaisirs qu'on peut dans nos familles, Lors que l'on a du bien, permettre aux jeunes filles, Vann ordre paternel l'oblige à m'épouser;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais mon deſſein n’eſt pas de la tyranniſer, Ie ſçay bien que nos ans ne ſe rapportent guere, Et ie laiſſe à ſon choix liberté tout entiere, Si quatre mille eſcus de rente bien venans, Vne grande tendreſſe, &amp; des ſoins complaiſans, Peuuent à ſon auis pour vn tel mariage, Reparer entre nous l’inegalité d’âge;</orig>
            <reg>Mais mon dessein n'est pas de la tyranniser, Je sais bien que nos ans ne se rapportent guère, Et ainsi laisse à son choix liberté tout entière, Si quatre mille écus de rente bien venants, Une grande tendresse, et des soins complaisants, Peuvent à son avis pour un tel mariage, Réparer entre nous l'inégalité d'âge;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle peut m’épouſer, ſi non choiſir ailleurs, Ie conſens que ſans moy ſes deſtins ſoient meilleurs, Et i’ayme mieux la voir ſous vn autre hymenée, Que n’contte ion gre la mainmeitoit donnce.</orig>
            <reg>Elle peut m'épouser, si non choisir ailleurs, Je consens que sans moi ses destins soient meilleurs, Et j'aime mieux la voir sous un autre hyménée, Que n'écontte ion gré la mainmeitait donnée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé qu’il eſt doucereux, c’eſt tout ſucre, &amp; tout miel.</orig>
            <reg>Hé qu'il est doucereux, c'est tout sucre, et tout miel.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin c’eſt mon humeur, &amp; i’en rend grace au Ciel, Ie ne ſuiurois iamais ces maximes ſeueres, Qui font que les enfans content les iours des peres.</orig>
            <reg>Enfin c'est mon humeur, et j'en rend grâce au Ciel, Je ne suivrais jamais ces maximes sévères, Qui font que les enfants content les jours des pères.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ce qu’en la jeuneſſe on prend de liberté, Nve lcIetanene pas auce laciiite, Et tous ſes ſentimens ſuiuront mal voſtre enuie, Quand il faudra changer ſa maniere de vie.</orig>
            <reg>Mais ce qu'en la jeunesse on prend de liberté, Ne lcIetanene pas auce laciite, Et tous ses sentiments suivront mal votre envie, Quand il faudra changer sa manière de vie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pourquoy la changer?</orig>
            <reg>Et pourquoi la changer?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SOANARVILE.</orig>
            <reg>SOANARVILE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy?</orig>
            <reg>Pourquoi?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISIE.</orig>
            <reg>ARISIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy?</orig>
            <reg>Oui?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne ſçay :</orig>
            <reg>Je ne sais :</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Y voit-on quelque choſe où l’honneur ſoit bleſſé,</orig>
            <reg>Y voit-on quelque chose où l'honneur soit blessé,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SUIINIEEESSEV Quoy ſi vous l’épouſez elle pourra pretendre Les meſmes libertez que fille on luy voit prendre?</orig>
            <reg>SUIINIEESSEU Quoi si vous l'épousez elle pourra prétendre Les mêmes libertés que fille on a voit prendre?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Pourquoy non?</orig>
            <reg>Pourquoi non?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vos deſirs luy ſeront complaiſans.</orig>
            <reg>Vos désirs avait seront complaisants.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iuſqu’à luy laiſſer, &amp; mouches, &amp; rubans?</orig>
            <reg>Jusqu'à autre laisser, et mouches, et rubans?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sans doute.</orig>
            <reg>Sans doute.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A luy ſouffrir en ceruelle troublée, De courir tous les Bals, &amp; les lieux d’aſſemblée?</orig>
            <reg>A deux souffrir en cervelle troublée, De courir tous les Bals, et les lieux d'assemblée?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ni a la l ai Ouy vrayement.</orig>
            <reg>ni a la l ai Oui vraiement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et chez vous iront les damoizeaux?</orig>
            <reg>Et chez vous iront les damoiseaux?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Et quoy donc?</orig>
            <reg>Et quoi donc?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ARTSTE.</orig>
            <reg>ARTSTE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui louerone, ce domneront cadeaux?</orig>
            <reg>Qui louerone, ce domneront cadeaux?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>D attold;</orig>
            <reg> attold;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et voitre femme entendra les fſeurettes?</orig>
            <reg>Et voitre femme entendra les fsurettes?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Fort bien, ARISTE.</orig>
            <reg>Fort bien, ARISTE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne rous velletees vintes muguettes, D’vn œil à témoigner de n’en eſtre point ſoû?</orig>
            <reg>ne rous velletees vîntes muguettes, D'un œil à témoigner de n'en être point sou?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Cela s’entend:</orig>
            <reg>Cela s'entend:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à Iſabelle, Allez, vous eſtes vn vieux foü.</orig>
            <reg>à Isabelle, Allez, vous êtes un vieux foul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rentrez pour n’ouyr point cette pratique infame.</orig>
            <reg>Rentrez pour n'ouïr point cette pratique infâme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux m’abandonner à la foy de ma femme, Et pretens touſiours viure ainſi que i’ay veſcu.</orig>
            <reg>Je veux m'abandonner à la foi de ma femme, Et prétends toujours vivre ainsi que j'ai vécu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que i’auray de plaifir ſi l’on le fait cocu.</orig>
            <reg>Que j'aurai de plaisir si l'on le fait cocu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ignore pour quel ſort mon aſtre m’a fait naiſtre;</orig>
            <reg>J'ignore pour quel sort mon astre m'a fait naître;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie ſçay que pour vous, ſi vous mãquez de l’eſtre, On ne vous en doit point imputer le defaut, Car vos ſoins pour cela font bien tout ce qu’il faut.</orig>
            <reg>Mais était sais que pour vous, si vous monquez de l'être, On ne vous en doit point imputer le défaut, Car vos soins pour cela font bien tout ce qu'il faut.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rien dont, beau rieui, o que cela don praire, De voir vn goguenard preſque ſexagenaire.</orig>
            <reg>Rien dont, beau rieui, ô que cela don praire, De voir un goguenard presque sexagénaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEONOR.</orig>
            <reg>LEONOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Du ſort dont vous parlez ie le garantis moy, S’il faut que par l’hymen il reçoiue ma foy, Il s’y peut aſſeurer, mais ſçachez que mon ame, Ne répondroit de rien ſi i’eſtois voſtre femme.</orig>
            <reg>Du sort dont vous parlez mieux le garantis moi, S'il faut que par l'hymen il reçoive ma foi, Il s'y peut assurer, mais sachez que mon âme, Ne répondrait de rien si j'étais votre femme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LASETIL.</orig>
            <reg>LASETIL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt conſcience à ceux qui s’aſſeurent en nous;</orig>
            <reg>C'est conscience à ceux qui s'assurent en nous;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais c’eſt pain beny, certe, a des gens comme vous.</orig>
            <reg>Mais c'est pain béni, certe, a des gens comme vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez langue maudite, &amp; des plus mal-apriſes.</orig>
            <reg>Allez langue maudite, et des plus mal-aprises.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>v ous vous eltes, monncie, attneces fattiles, Adieu, changez d’humeur, &amp; ſoyez auerty, Que renfermer ſa femme, eſt le mauuais party, Ie ſuis voſtre valet.</orig>
            <reg> valet vous élètes, monncie, attinces fattiles, Adieu, changez d'humeur, et soyez averti, Que renfermer sa femme, est le mauvais parti, Je suis votre valet.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne ſuis pas le voſtre, O que les voila bien tous formez l’vn pour l’autre!</orig>
            <reg>Je ne suis pas le vôtre, Ô que les voilà bien tous formés l'un pour l'autre!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’elle belle famille!</orig>
            <reg>Qu'elle belle famille!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vn vieillard inſenſé, Qui fait le dameret dans vn corps tout caſſé, Vne fille Maiſtreſſe, &amp; Coquette ſupréme, Des valets impudens, non la ſageſſe meſme, N’en viendroit pas à bout, perdroit ſens &amp; raiſon, A vouloir corriger vne telle maiſon, Iſabelle pourroit perdre dans ces hantiſes, Les ſemences d’honneur qu’auec nous elle a priſes, Et pour l’en empeſcher dans peu nous pretendons, Luy faire aller reuoir nos choux &amp; nos dindons.</orig>
            <reg>un vieillard insensé, Qui fait le dame dans un corps tout cassé, Une fille Maîtresse, et Coquette suprême, Des valets impudents, non la sagesse même, N'en viendrait pas à bout, perdrait sens et raison, A vouloir corriger une telle maison, Isabelle pourrait perdre dans ces hantises, Les semences d'honneur qu'avec nous elle a prises, Et pour l'en empêcher dans peu nous prétendons, Lui faire aller revoir nos choux et nos dindons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ERGASTE, VALERE, SGANARELLE.</orig>
          <reg>ÉRGASTE, VALÈRE, SGANARELLE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Rgaſte, le voila, cét argus que j’abhorre, L Le ſeuere Tuteur de celle que i’adore.</orig>
            <reg>Rgaste, le voilà, cet argus que j'abhorre, L Le sévère Tuteur de celle que j'adore.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’eſt-ce pas quelque choſe enfin de ſurprenant, Que luecenlafuauuumaule de mamtenant.</orig>
            <reg>N'est-ce pas quelque chose enfin de surprenant, Que luecenlafuauuumaule de mamtenant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A LERE.</orig>
            <reg>À LERE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie voudrois l’accoſter, s’il eſt en ma puiſſance, Et tâcher de lier auec luy connoiſſance.</orig>
            <reg>Je voudrais l'accoster, s'il est en ma puissance, Et tâcher de lier avec notre connaissance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au lieu de voir regner cette ſeuerité, Qui compoſoit ſi bien l’ancienne honneſteté;</orig>
            <reg>Au lieu de voir régner cette sévérité, Qui composait si bien l'ancienne honnêteté;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La jeuneſſe en ces lieux, libertine, abſoluë, Ne prend.</orig>
            <reg>La jeunesse en ces lieux, libertine, absolue, Ne prend.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne voit pas que c’eſt luy qu’on ſaluë.</orig>
            <reg>Il ne voit pas que c'est venir qu'on salue.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERGASTESon mauuais œil, peut-eſtre, eſt de ce coſté cy :</orig>
            <reg>ERGASTESon mauvais œil, peut-être, est de ce côté côté :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Paſſons du coſté droit.</orig>
            <reg>Passons du côté droit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut fortir d’icy.</orig>
            <reg>Il faut sortir d'ici.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le ſeiour de la ville en moy ne peut produire Que des.</orig>
            <reg>Le séjour de la ville en moi ne peut produire Que des.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut chez luy tâcher de m’introduire</orig>
            <reg>Il faut chez ton tâcher de m'introduire</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Heu?</orig>
            <reg>Heu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>i’ay creu qu’on parloit.</orig>
            <reg>j'ai cru qu'on parlait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aux champs, graces aux Cieua s Les ſottiſes du temps ne bleſſent point mes yeux.</orig>
            <reg>Aux champs, grâces aux Cieua s Les sottises du temps ne blessent point mes yeux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Abordez-le?</orig>
            <reg>Abordez-le?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ERGASIE.</orig>
            <reg>ÉRGASIE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Plairt fr.</orig>
            <reg>Plairt fr.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>les brelleo mecornent.</orig>
            <reg>les brelleo mecornent.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Là, tous les paſſe-temps de nos filles ſe bornent.</orig>
            <reg>Là, tous les passe-temps de nos filles se bornent.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elt tcanouss</orig>
            <reg>Elt tanouss</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERGASTE.</orig>
            <reg>ÉRGASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Approchez.</orig>
            <reg>Approchez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Là nul godelureau notinmenmnpaouiuuii.</orig>
            <reg>Là nul godelureau notinmenmnpaouiuuii.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>encor?</orig>
            <reg>encor?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que de coups de chapeau.</orig>
            <reg>que de coups de chapeau.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALENE Monſieur, vn tel abord vous interrompt peut-eſtre!</orig>
            <reg>VALENE Monsieur, un tel abord vous interrompt peut-être!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cela ſe peut?</orig>
            <reg>Cela se peut?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quoy :</orig>
            <reg>Mais quoi :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l’honneur de vous connoiſtre Eſt vn ſi grand bon-heur, eſt vn ſi doux plaiſir, Que de vous ſaluer, i’auois vn grand deſir,</orig>
            <reg>l'honneur de vous connaître Est un si grand bonheur, est un si doux plaisir, Que de vous saluer, j'avais un grand désir,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Soit.</orig>
            <reg>Soit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et de vous venir;</orig>
            <reg>Et de vous venir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais ſans nul artifice Aſſeurer que ie ſuis tout à voſtre ſeruice.</orig>
            <reg>mais sans nul artifice Assurer que sans suis tout à votre service.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ie le croy.</orig>
            <reg>Je le crois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay le bien d’eſtre de vos voiſins, Et i’en dois rendre grace à mes heureux deſtins.</orig>
            <reg>J'ai le bien d'être de vos voisins, Et j'en dois rendre grâce à mes heureux destins.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SoileilleDnDi.</orig>
            <reg>SoileilleDnDi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt bien fait.</orig>
            <reg>C'est bien fait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A LERE.</orig>
            <reg>À LERE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais Monſieur ſçauez-vous les nouuelles Que l’on dit à la Cour, &amp; qu’on tient pour fidelles?</orig>
            <reg>Mais Monsieur savez-vous les nouvelles Que l'on dit à la Cour, et qu'on tient pour fidèles?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGARANELLE.</orig>
            <reg>SGARANELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que m’importe.</orig>
            <reg>Que m'importe.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALERE.</orig>
            <reg>ALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray;</orig>
            <reg>Il est vrai;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais pour les nouueautez, On peut auon par fois des curioſitez:</orig>
            <reg>mais pour les nouveautés, On peut avon par fois des curiosités:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous irez voir, Monſieur, cette magnificence, Que de noſtre Dauphin prepare la naiſſance?</orig>
            <reg>Vous irez voir, Monsieur, cette magnificence, Que de notre Dauphin prépare la naissance?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Si ie veux.</orig>
            <reg>Si grande veux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auouons que Paris nous fait part De cent plaiſirs charmans qu’on n’a point autre-part;</orig>
            <reg>Avouons que Paris nous fait part De cent plaisirs charmants qu'on n'a point autrepart;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les Piouinces auprés ſont des lieux ſolitaires, A quoy donc paſſez-vous le temps?</orig>
            <reg>Les Piouinces auprès sont des lieux solitaires, A quoi donc passez-vous le temps?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A mes affaires.</orig>
            <reg>À mes affaires.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALERE.</orig>
            <reg>ALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’eſprit veut du relacne, &amp; ſuccombe par fois, Par trop d’attachement aux ſerieux emplois.</orig>
            <reg>L'esprit veut du relacne, et succombe par fois, Par trop d'attachement aux sérieux emplois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que faites-vous les ſoirs auant qu’on ſe retire?</orig>
            <reg>Que faites-vous les soirs avant qu'on se retire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GANARELLE.</orig>
            <reg>GANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce qui me plaiſt.</orig>
            <reg>Ce qui me plaît.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALERE.</orig>
            <reg>ALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans doute on ne peut pas mieux dire;</orig>
            <reg>Sans doute on ne peut pas mieux dire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bure.</orig>
            <reg>Bure.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette réponce eſt iuſte, &amp; le bon ſens paroiſt, A ne vouloir iamais faire que ce qui plaiſt.</orig>
            <reg>Cette réponce est juste, et le bon sens paraît, À ne vouloir jamais faire que ce qui plaît.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ie ne vous croyois l’ame trop occupée, l’irois par fois chez vous paſſer l’apres-ſoupée.</orig>
            <reg>Si ici ne vous croyais l'âme trop occupée, l'irais par fois chez vous passer l'après-soupée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>atidiltul</orig>
            <reg>atidiltul</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV.</orig>
          <reg>SCÈNE IV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>VALERE', ERGASTE,</orig>
          <reg>VALÈRE, ERGASTE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VAELRE.</orig>
            <reg>VALRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ve dis-tu de ce bizarre fou?</orig>
            <reg>Ve dis-tu de ce bizarre fou?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERGASTE.</orig>
            <reg>ÉRGASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il a le repart bruſque, &amp; l’accueil loup-garou.</orig>
            <reg>Il a le repart brusque, et l'accueil loup-garou.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>i’enrage, VALERE.</orig>
            <reg>j'enrage, VALÈRE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERGASTE.</orig>
            <reg>ÉRGASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et dequoy?</orig>
            <reg>Et dequoy?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dequoy, c’eſt que i’enrage?</orig>
            <reg>Dequoy, c'est que j'enrage?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De voir celle que i’ayme au pouuoir d’vn ſauuage, D’vn dragon ſurueillant, dont la ſeuerité, Ne luy laiſſe ioüir d’aucune liberté.</orig>
            <reg>De voir celle que j'aime au pouvoir d'un sauvage, D'un dragon surveillant, dont la sévérité, Ne lui laisse jouir d'aucune liberté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERGASTE.</orig>
            <reg>ÉRGASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt ce qui fait pour vous, &amp; ſur ces conſequences, Voſtre amour doit fonder de grandes eſperances;</orig>
            <reg>C'est ce qui fait pour vous, et sur ces conséquences, Votre amour doit fonder de grandes espérances;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apprenez pour auoir voſtre eſprit raffermy, Qu’vne femme qu’on garde eſt gagnée à demy, Et que les noirs chagrins des maris ou des peres, Ont touſiours du Galand auancé les affaites.</orig>
            <reg>Apprenez pour avoir votre esprit raffermi, Qu'une femme qu'on garde est gagnée à demi, Et que les noirs chagrins des maris ou des pères, Ont toujours du Galant avancé les affaites.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie coquette fort peu, c’eſt mon moindre talent, Et de profeſſion, ie ne ſuis point galant;</orig>
            <reg>Je coquette fort peu, c'est mon moindre talent, Et de profession, ie ne suis point galant;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais i’en ay ſeruy vingt de ces chercheurs de proye, Qui diſoient fort ſouuent que leur plus grande ioye Eſtoit de rencontrer de ces maris faſcheux, Qui iamais ſans gronder ne reuiennent chez eux, De ces brutaux fieffez, qui ſans raiſon ny ſuite, De leurs femmes en tout controlent la conduite;</orig>
            <reg>Mais j'en ai servi vingt de ces chercheurs de proie, Qui disaient fort souvent que leur plus grande joie Était de rencontrer de ces maris fâcheux, Qui jamais sans gronder ne reviennent chez eux, De ces brutaux fieffez, qui sans raison ni suite, De leurs femmes en tout contrôlent la conduite;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et du nom de mary fierement ſe parans, Leur rompent en viſiere aux yeux des ſoûpirans.</orig>
            <reg>Et du nom de mari fièrement se parants, Leur rompent en visière aux yeux des soupirants.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On en ſçait, diſent-ils, prendre ſes auantages, Et l’aigreur de la Dame à ces ſortes d’outrages, Dont la plaint doucement le complaiſant témoin, Eſt vn camp à pouſſer les choſes aſſez loin;</orig>
            <reg>On en sçait, disent-ils, prendre ses avantages, Et l'aigreur de la Dame à ces sortes d'outrages, Dont la plaint doucement le complaisant témoin, Est un camp à pousser les choses assez loin;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En vn mot ce vous eſt vne attente aſſez belle, Que la ſeuerité du Tuteur d’Iſabelle.</orig>
            <reg>En un mot ce vous est une attente assez belle, Que la sévérité du Tuteur d'Isabelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais depuis quatre mois que ie l’ayme ardemment, le n’ay pour iuy parier pd trouuer vn moment.</orig>
            <reg>Mais depuis quatre mois que après l'aime ardemment, le n'ai pour jui parier péd trouver un moment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERGASTE.</orig>
            <reg>ÉRGASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’amour rend inuentif;</orig>
            <reg>L'amour rend inventif;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais vous ne l’eſtes guere, Et ſi i’auois eſté.</orig>
            <reg>mais vous ne l'êtes guère, Et si j'avais été.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mrais qu'aurois-tu pû faire?</orig>
            <reg>Mrais qu'aurais-tu pu faire?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſque ſans ce brutal on ne la voit iamais, Et qu’il n’eit la dedans ſeruantes ny valets, Dont par l’appas flatteur de quelque recompence, Ie puiſſe pour mes feux ménager l’aſſiſtance.</orig>
            <reg>Puisque sans ce brutal on ne la voit jamais, Et qu'il n'eit la dedans servantesrit valets, Dont par l'appas flatteur de quelque récompense, Je puisse pour mes feux ménager l'assistance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERGASTE.</orig>
            <reg>ÉRGASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle ne ſçait donc pas encor que vous l’aymez?</orig>
            <reg>Elle ne sait donc pas encor que vous l'aimez?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vn point dont mes vœux ne ſont point informez, B iij Par tout où ce farouche a conduit cette belle, Elle m’a touſiours veu comme vne ombre aprés elle, Et mes regards aux ſiens ont taché chaque iour, De pouuoir expliquer l’excés de mon amour :</orig>
            <reg>C'est un point dont mes vœux ne sont point informés, B a jour où ce farouche a conduit cette belle, Elle m'a toujours vu comme une ombre après elle, Et mes regards aux siens ont taché chaque jour, De pouvoir expliquer l'excès de mon amour :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mes yeux ont fort parlé;</orig>
            <reg>mes yeux ont fort parlé;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais qui me peut apprendre.</orig>
            <reg>mais qui me peut apprendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si leur langage enfin a pû ſe faire entendre?</orig>
            <reg>Si leur langage enfin a pu se faire entendre?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERGASTE.</orig>
            <reg>ÉRGASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſangage, il eit vray, peut eitre obſeur par fois;</orig>
            <reg>Ce sangage, il eit vrai, peut eitre obseur par fois;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il n’a pour truchemant l’écriture ou la voix,</orig>
            <reg>S'il n'a pour truchemant l'écriture ou la voix,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALERE.</orig>
            <reg>ALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que faire pour ſortir de cette peine extréme, Et ſçauoir ſi la belle a connu que ie l’ayme?</orig>
            <reg>Que faire pour sortir de cette peine extrême, Et savoir si la belle a connu que je l'aime?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’y m’en quelque moyen.</orig>
            <reg>D'y m'en quelque moyen.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERGASTE.</orig>
            <reg>ÉRGASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt ce qu’il faut trouuer, Entrons vn peu chez vous aſii d'y hnleux réuer.</orig>
            <reg>C'est ce qu'il faut trouver, Entrons un peu chez vous aussi d'y hannleux réuer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fin du premier Acte.</orig>
          <reg>Fin du premier Acte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACIDPE SCENE PREMIEIIE.</orig>
          <reg>ACIPE SCÈNE PREMIEIIE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ISABELLE, SGANARELLE.</orig>
          <reg>ISABELLE, SGANARELLE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A ie ſçay la maiſon, &amp; connois la persõnes Aux marques ſeulement, que ta bouche me donne;</orig>
            <reg>A ie sais la maison, et connais la persõnes Aux marques seulement, que ta bouche me donne;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>à part.</orig>
            <reg>à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O cier, lois moy propite, &amp; feconde en ce iour, Le ſtratageme adroit, d’vne innocente amour.</orig>
            <reg>Ô cier, lois moi propite, et féconde en ce jour, Le stratagème adroit, d'une innocente amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dis-tu pas qu’on ta dit, qu’il s’appelle Valese.</orig>
            <reg>Dis-tu pas qu'on ta dit, qu'il s'appelle Valée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ouy?</orig>
            <reg>Oui?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va, ſois en repos, r’entre, &amp; me laiſſe faires Ie vais parler ſur l’heure, à ce ieune étourdy,</orig>
            <reg>Va, sois en repos, rentre, et me laisse saires Je vais parler sur l'heure, à ce jeune étourdi,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SABELLE.</orig>
            <reg>SABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie fais pour vne fille, vn projet bien hardy;</orig>
            <reg>Je fais pour une fille, un projet bien hardi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais l’injuſte rigueur, dont enuers moy l’on vſe, Dans tout eſprit bien-fait, me ſeruira d’excuſe.</orig>
            <reg>Mais l'injuste rigueur, dont envers moi l'on use, Dans tout esprit bienfait, me servira d'excuse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SGANARELLE, ERGASTE, VALERE,</orig>
          <reg>SGANARELLE, ERGASTE, VALÈRE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>E perdons point de temps, c’eſt icy, qui va-là?</orig>
            <reg>E perdons point de temps, c'est ici, qui va-là?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N Bon ie rêue, hola, dis-je, hola, quelqu’vn holaIe ne m’eſtonne pas, apres cette lumiere, S’il y venoit tantoſt de ſi douce maniere;</orig>
            <reg>N' On ieprouve, holà, dis-je, holà, quelqu'un holàIe ne m'étonne pas, après cette lumière, S'il y venait tantôt de si douce manière;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie veux me haſter, &amp; de ſon fol eſpoir.</orig>
            <reg>Mais ici veux me hâter, et de son fol espoir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peſte ſoit du gros bœuf, qui pour me faire choir, Se vient deuant mes pas planter comme vne perche,</orig>
            <reg>Peste soit du gros bœuf, qui pour me faire choir, Se vient devant mes pas planter comme une perche,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, i’ay du regret.</orig>
            <reg>Monsieur, j'ai du regret.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DunienRaneu.</orig>
            <reg>DunienRanu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt vous que ie cherche.</orig>
            <reg>c'est vous que ie cherche.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Moy, Monſieur?</orig>
            <reg>Moi, Monsieur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous Valere, eſt-il pas voſtre nom?</orig>
            <reg>Vous Valère, est-il pas un nom?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Cay a VALERE.</orig>
            <reg>Cais a VALÈRE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie viens vous parler, ſi vous le trouuez bon.</orig>
            <reg>Je viens vous parler, si vous le trouvez bon.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis-je eſtre aſſez heureux, pour vous rendre ſeruice.</orig>
            <reg>Puis-je être assez heureux, pour vous rendre service.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, mais ie pretens-moy, vous rẽdre vn bon office, Et c’eſt ce qui chez vous, prend droit de m’amener;</orig>
            <reg>Non, mais Seigneur prétends-moi, vous rendre un bon office, Et c'est ce qui chez vous, prend droit de m'amener;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chez-moy, Monſieur?</orig>
            <reg>Chez-moi, Monsieur?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chez vous, faut-il, tant s’eſtonner!</orig>
            <reg>Chez -vous, faut-il, tant s'étonner!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’en ay biendu ſujet, ce mnonume rauſe:</orig>
            <reg>J'en ai biendu sujet, ce mnonume rausse:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De l’honneur.</orig>
            <reg>De l'honneur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laiſſons-là cet honneur, ie vous prie.</orig>
            <reg>Laissons-là cet honneur, je vous prie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PALERE.</orig>
            <reg>PALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voulez-vous pas entrer?</orig>
            <reg>Voulez-vous pas entrer?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>irhen ent pasbeſoin</orig>
            <reg>irhen ent pasbesoin</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur, de grace;</orig>
            <reg>Monsieur, de grâce;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, ie n’iray pas plus loin.</orig>
            <reg>Non, Seigneur n'irai pas plus loin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tant que vous ſerez-la, ie ne puis vous entendre;</orig>
            <reg>Tant que vous serez-la, Seigneur ne puis vous entendre;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy ie n’en veux bouger.</orig>
            <reg>Moi notre n'en veux bouger.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MSBER L.</orig>
            <reg>MSBER L.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eh bien, il ſe faut rendre?</orig>
            <reg>Eh bien, il se faut rendre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Viſte, puiſque Monſieur, à cela ſe reſout;</orig>
            <reg>Vite, puisque Monsieur, à cela se résout;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Donnez vn ſiege icy;</orig>
            <reg>Donnez un siège ici;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux parler debout,</orig>
            <reg>Je veux parler debout,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ſouffrir de la ſorte?</orig>
            <reg>Vous souffrir de la sorte?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, contrainte effroyable,</orig>
            <reg>Ah, contrainte effroyable,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALERE.</orig>
            <reg>ALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette inciuilité ſeroit trop condamnable,</orig>
            <reg>Cette incivilité serait trop condamnable,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’en eſt vne que rien ne ſçauroit égaler;</orig>
            <reg>C'en est assez que rien ne saurait égaler;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De n’ouyr pas les gens qui veulent nous parler.</orig>
            <reg>De n'ouïr pas les gens qui veulent nous parler.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALBRE.</orig>
            <reg>VALBRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous obeïs, donc;</orig>
            <reg>Je vous obéis, donc;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ne ſçauriez mieux faire;</orig>
            <reg>Vous ne sauriez mieux faire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tant de ceremonie eſt fort peu neceſſaire:</orig>
            <reg>Tant de cérémonie est fort peu nécessaire:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voulez-vous m’eſcouter.</orig>
            <reg>Voulez-vous m'écouter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans doute, &amp; de grand cœur;</orig>
            <reg>Sans doute, et de grand cœur;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ogauenrous, ditesemoy, que ie ſuis le tuteur, D’vne fille aſſez jeune, &amp; paſſablement belle, Our loge en ce cartier, &amp; qu’on nomme Iſabelle ?</orig>
            <reg>ogaurous, ditesemoy, que je suis le tuteur, D'une fille assez jeune, et passablement belle, Our loge en ce cartier, et qu'on nomme Isabelle ?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ouy.</orig>
            <reg>Oui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sirous le rpauer, le ne vous l’apprens pas.</orig>
            <reg>Sirous le rpaver, le ne vous l'apprends pas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſçauez-vous auſſi, luy trouuant des appas;</orig>
            <reg>Mais Savez-vous aussi, Seigneur trouvant des appas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'autremient qu'en tuteur la perſonne me touche, Et qu’elle eſt deſtinée à l’honneur de ma couche.</orig>
            <reg>Qu'autremient qu'en tuteur la personne me touche, Et qu'elle est destinée à l'honneur de ma couche.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Non;</orig>
            <reg>Non;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous l’apprens donc, &amp; qu’il eſt à propos, que tos feua, sil vous plaiſt, la laiſent en repos.</orig>
            <reg>Je vous l'apprends donc, et qu'il est à propos, que tos feua, sil vous plaît, la laisent en repos.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui moy, Monſieur?</orig>
            <reg>Qui moi, Monsieur?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy vous, mettons bas toute feinte.</orig>
            <reg>Oui vous, mettons bas toute feinte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JALERE.</orig>
            <reg>JALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui vous a dit, que i’ay pour elle l’ame atteinte:</orig>
            <reg>Qui vous a dit, que j'ai pour elle l'âme atteinte:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Des gens à qui l’on peut donner quelque credit:</orig>
            <reg>Des gens à qui l'on peut donner quelque crédit:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mais encor?</orig>
            <reg>Mais encor?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle-meſme.</orig>
            <reg>Elle-même.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VAELRE.</orig>
            <reg>VALRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle?</orig>
            <reg>Elle?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle eſt-ce aſſez dit;</orig>
            <reg>Elle est-ce assez dit;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme vne fille honneſte, &amp; qui m’ayme d’enfance, Elle vient de m’en faire entiere confidence;</orig>
            <reg>Comme une fille honnête, et qui m'aime d'enfance, Elle vient de m'en faire entière confidence;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et de plus m’a chargé de vous donner auis, Que depuis que par vous, tous ſes pas ſont ſuiuis;</orig>
            <reg>Et de plus m'a chargé de vous donner avis, Que depuis que par vous, tous ses pas sont suivis;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Son cœur qu’auez excés voſtre pourſuitte outrage, N’a que trop de vos yeux entendu le langage;</orig>
            <reg>Son cœur qu'avez excès votre poursuite outrage, N'a que trop de vos yeux entendu le langage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que vos ſecrets deſirs, luy ſont aſſez connûs, Et que c’eſt vous donner des ſoucis ſuperflus;</orig>
            <reg>Que vos secrets désirs, lui sont assez connus, Et que c'est vous donner des soucis superflus;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De vouloir dauantage expliquel vile hlaie, Qui choque l’amitié que me garde ſon ame.</orig>
            <reg>De vouloir davantage expliquel vile hlaie, Qui choque l'amitié que me garde son âme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt elle, dites-vous, qui de ſa part vous fait.</orig>
            <reg>C'est elle, dites-vous, qui de sa part vous fait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGARANELLE.</orig>
            <reg>SGARANELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, vous venir donner cet auis franc, &amp; net, Et qu’ayant veû l’ardeur dont voſtre ame eſt bleſſée, Elle vous euſt plutoſt fait ſçauoir ſa penſée;</orig>
            <reg>Oui, vous venir donner cet avis franc, et net, Et qu'ayant vu l'ardeur dont votre âme est blessée, Elle vous eût plutôt fait savoir sa pensée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si ſon cœur auoit eû dans ſon émotion, A qui pouuoir donner cette comiſſion;</orig>
            <reg>Si son cœur avait eu dans son émotion, À qui pouvoir donner cette comission;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais qu’enfin les douleurs d’vne contrainte extreme, L’on reduite à vouloir ſe ſeruir de moy-meſme;</orig>
            <reg>Mais qu'enfin les douleurs d'une contrainte extrême, L'on réduite à vouloir se servir de moi-même;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour vous rendre auerty, comme ie vous ay dit, Qu’à tout autre que moy ſon cœur eſt interdit;</orig>
            <reg>Pour vous rendre averti, comme ie vous ai dit, Qu'à tout autre que moi son cœur est interdit;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que vous auez aſſez joüé de la prunelle, Et que ſi vous auez tant ſoit peu de ceruelle, Vous prendrez d’autres ſoins, adieu juſqu’au reuoir.</orig>
            <reg>Que vous avez assez joué de la prunelle, Et que si vous avez tant soit peu de cervelle, Vous prendrez d'autres soins, adieu jusqu'au revoir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voilà ce que j’auois, à vous faire ſçauoir.</orig>
            <reg>Voilà ce que j'avais, à vous faire savoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERGASTÉ.</orig>
            <reg>ÉRGASTÉ.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ergaſte, que dis-tu, d’vne telle auanture?</orig>
            <reg>Ergaste, que dis-tu, d'une telle aventure?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le voila bien ſurpris;</orig>
            <reg>Le voilà bien surpris;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERGASTE.</orig>
            <reg>ÉRGASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à part.</orig>
            <reg>à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Selon ma coniecture, Ie tiens qu’elle n’a rien de deſplaiſant pour vous, Qu’vn miſtere aſſez fin, eſt caché là deſſous, Et qu’enfin cet auis n’eſt pas d’vne perſonne, Qui veuieren cener l’amour qu’elle vous donne.</orig>
            <reg>Selon ma coniecture, Je tiens qu'elle n'a rien de déplaisant pour vous, Qu'est mystère assez fin, est caché là dessous, Et qu'enfin cet avis n'est pas d'une personne, Qui veuieren cener l'amour qu'elle vous donne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à part.</orig>
            <reg>à part.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>I’en tient comme n’Iaut.</orig>
            <reg>J'en tient comme n'Iaut.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu crois miſterieux.</orig>
            <reg>Tu crois mystérieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERGASTE.</orig>
            <reg>ÉRGASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy.</orig>
            <reg>Oui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais il nous obſerue, oſtons-nous de ſes yeux.</orig>
            <reg>mais il nous observe, ôtons-nous de ses yeux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ſa confuſion paroiſt ſur ſon viſage, Il ne s’attendoit pas, ſans doute à ce meſſage;</orig>
            <reg>Que sa confusion paraît sur son visage, Il ne s'attendait pas, sans doute à ce message;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Appellons Iſabelle, elle monſtre le fruit, Que l’education dans vne ame produit, La vertu fait ſes ſoins, &amp; ſon cœur s’y conſomme, Iuſques à s’offencer des ſeuls regards d’vn homme.</orig>
            <reg>Apelons Isabelle, elle montre le fruit, Que l'éducation dans une âme produit, La vertu fait ses soins, et son cœur s'y consomme, Jusques à s'offenser des seuls regards d'un homme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ISADLLLE, SGANARELLE,</orig>
          <reg>ISADLLE, SGANARELLE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>I SABELLE.</orig>
            <reg>I SABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>’Ay peur que cét Amant plein de ſa paſſion, ait pas de mon auuis eompris l’intention;</orig>
            <reg>’ Mon peur que cet Amant plein de sa passion, ait pas de mon avis eompris l'intention;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et i’en veux dans les fers, où ie ſuis priſonniere, Hazarder vn qui parle auec plus de lumiere.</orig>
            <reg>Et j'en veux dans les fers, où tu suis prisonnière, Hasarder un qui parle avec plus de lumière.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Me voila de retour.</orig>
            <reg>Me voilà de retour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et bien ?</orig>
            <reg>Et bien ?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn plein effet A ſuiuy tes diſcours, &amp; ton homme a ſon fait;</orig>
            <reg>Un plein effet A suivi tes discours, et ton homme à son fait;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ir ine võuloit nier que ſon cœur fuſt malade;</orig>
            <reg>Jr ine võuloit nier que son cœur fût malade;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais lors que de ta part i’ay marqué l’embaſſade, Il eſt reſté d’abord, &amp; muer, et conrus, Et ie ne penſe pas qu’il y reuienne plus.</orig>
            <reg>Mais lors que de ta part j'ai marqué l'embassade, Il est resté d'abord, et muer, et conrus, Et ie ne jus pas qu'il y revienne plus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ASADELLE.</orig>
            <reg>ASADELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha!</orig>
            <reg>Ha!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que me dites-vous, i’ay bien peur du contraire, Et qu’il nous prepare encor plus d’vne affaire.</orig>
            <reg>que me dites-vous, j'ai bien peur du contraire, Et qu'il nous prépare encor plus d'une affaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſurquoy fondes-tu cette peur que tu dis?</orig>
            <reg>Et surquoi fondes-tu cette peur que tu dis?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SABELLE.</orig>
            <reg>SABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous n’auez pas eſté plutoſt hors du logis, Qu’ayant, pour prendre l’air, la teſte à ma feneſtre I’ay veu dans ce détour vn ieune homme paroiſtre, Qui d’abord de la part de cét impertinent, Eſt venu me donner vn bonjour ſuprenant.</orig>
            <reg>Vous n'avez pas été plutôt hors du logis, Qu'ayant, pour prendre l'air, la tête à ma fenêtre J'ai vu dans ce détour un jeune homme paraître, Qui d'abord de la part de cet impertinent, Est venu me donner un bonjour suprenant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et m’a droit dans ma chambre vne boëte iettée, Qui renferme vne lettre en poulet cachetée, I’ay voulu ſans tarder luy reietter le tout;</orig>
            <reg>Et m'a droit dans ma chambre Roi boète jetée, Qui renferme une lettre en poulet cachetée, J'ai voulu sans tarder Seigneur rejetter le tout;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſes pas de la rue auoient gagné le bout, Et ie m’en ſens le cœur tout gros de fâcherie.</orig>
            <reg>Mais ses pas de la rue avaient gagné le bout, Et tu m'en sens le cœur tout gros de fâcherie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyez vn peu la ruſe &amp; la friponnerie.</orig>
            <reg>Voyez un peu la ruse et la friponnerie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt de mon deuoir de faire promptement Reportel bocte d lettie, à ce faudit Amant, Et i’aurois pour cela beſoin d’vne perſonne;</orig>
            <reg>Il est de mon devoir de faire promptement Réportel bocte d ettie, à ce faudit Amant, Et j'aurais pour cela besoin d'une personne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car d’oſer à vous-meſme.</orig>
            <reg>Car d'oser à vous-même.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au contraire mignonne C’eſt me faire mieux voir ton amour &amp; ta foy, Et mon cœul auet loje aecepte cet empioy, Tu m’obliges par là plus que ie ne puis dire.</orig>
            <reg>Au contraire mignonne C'est me faire mieux voir ton amour et ta foi, Et mon cœul auet lo aecepte cet empioy, Tu m'obliges par là plus que je ne puis dire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Tenez donc.</orig>
            <reg>Tenez donc.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>2uiniullnaues Bon, voyons ce qu’il a pû t’écrie.</orig>
            <reg>2uiniullnaues Bon, voyons ce il a écrie,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>1o ii a na es Ah!</orig>
            <reg>1 ji a na es Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ciel, gardez vous bien de l’ouurir.</orig>
            <reg>Ciel, gardez -vous bien de l'ouvrir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pourquoy.</orig>
            <reg>Et pourquoi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Luy voulez-vous donner à croire que c’eſt moy, Vne fille d’honneur doit touſiours ſe deffendre De lire les billets qu’vn homme luy fait rendre, La curiofité qu’on fait lors éclater, Marque vn ſecret plaiſir de s’en ouyr conter, Et ie treuue à propos, que toute cachetée, Cette lettre luy ſoit promptement reportée, Afin que d’autant mieux il connoiſſe auiourd’huy, Le mépris éclatant que mon cœur fait de luy, Que les leux aciolmais perdent toutc erperance, Et n’entreprennent plus pareille extrauagance.</orig>
            <reg>Lui voulez-vous donner à croire que c'est moi, Votre fille d'honneur doit toujours se défendre De lire les billets qu'un homme lui fait rendre, La curiosité qu'on fait lors éclater, Marque un secret plaisir de s'en ouïr conter, Et ie mue à propos, que toute cachetée, Cette lettre propos soit promptement reportée, Afin que d'autant mieux il connaisse aujourd'hui, Lé pris éclatant que mon cœur fait de lui, Que les leux aciolmais perdent toutc erperance, Plus pareille entreprennent plus pareille extravagance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Certes elle a raiſon, lors qu’elle parle ainſi, Va ta vertu me charme, &amp; ta prudence auſſi, Ie vois que mes leçons ont germé dans ton ame, Et tu te monſtres digne enfin d’eſtre ma femme.</orig>
            <reg>Certes elle a raison, lors qu'elle parle ainsi, Va ta vertu me charme, et ta prudence aussi, Je vois que le leçons ont germé dans ton âme, Et tu te montres digne enfin d'être ma femme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TSADELLE.</orig>
            <reg>TSADELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne veux pas pourtant geſner voſtre deſir, La lettre eſt en vos mains, &amp; vous pouuez l’ouurir.</orig>
            <reg>Je ne veux pas pourtant gêner votre désir, La lettre est en vos mains, et vous pouvez l'ouvrir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non ie n’ay garde!</orig>
            <reg>Non ici n'ai garde!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>helas, tes raiſons ſont trop bonnes, Et ie vais m’acquitter du ſoin que tu me donnes, A quatre pas de là dire en ſuite deux mots, Et reuenir icy te remettre en repos.</orig>
            <reg>hélas, tes raisons sont trop bonnes, Et ainsi vais m'acquitter du soin que tu me donnes, À quatre pas de là dire en suite deux mots, Et revenir ici te remettre en repos.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV.</orig>
          <reg>SCÈNE IV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SGANARELLE, ERGASTE,</orig>
          <reg>SGANARELLE, ERGASTE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ans quel rauiſſement eſt-ce que mon cœur nage, D Lors que ie vois en elle vne fille ſi ſage;</orig>
            <reg>Ans quel ravissement est-ce que mon cœur nage, D Ors que je vois en elle une fille si sage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vn threſor d’honneur que i’ay dans ma maiſon, Prendre vn regard d’amour pour vne trahiſon, Receuoir vn poulet comme vne iniure extréme, Et le faire au galand reporter par moy-meſme, Ie voudrois bien ſçauoir en voyant tout cecy, Si celle de mon frere en vſeroit ainſi;</orig>
            <reg>C'est un trèsor d'honneur que j'ai dans ma maison, Prendre un regard d'amour pour une trahison, Receuoir un poulet comme une injure extrême, Et le faire au galant reporter par moi-même, Je voudrais bien savoir en voyant tout ceci, Si celle de mon frère en userait ainsi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>na loy lco Mlics Iont ce que lon les ſait citre, Ho la.</orig>
            <reg>na loi lo Mlics Iont ce que lon les sait citre, Ho la.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERGASTE.</orig>
            <reg>ÉRGASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’eſt-ce?</orig>
            <reg>Qu'est-ce?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tenez, dites à voſtre Maiſtre, Qu’il ne s’ingere pas d’oſer écrire encor, Des lettres qu’il enuoye auec des boëtes d’or, Et qu’Iſabelle en eſt puiſſamment irritée, Voyez, on ne l’a pas au moins décachettée, Il connoiſtra l’eſtat que l’on fait de ſes feux, Et quel heureux ſucces il doit eſperer d’eux.</orig>
            <reg>Tenez, dites à votre Maître, Qu'il ne s'ingère pas d'oser écrire encor, Des lettres qu'il envoie avec des boètes d'or, Et qu'Isabelle en est puissamment irritée, Voyez, on ne l'a pas au moins décachetée, Il connaîtra l'état que l'on fait de ses feux, Et quel heureux succès il doit espérer d'eux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE V.</orig>
          <reg>SCÈNE V.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>VALERE, ERGASTE,</orig>
          <reg>VALÈRE, ERGASTE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ve vient de te donner cette farouche beſte.</orig>
            <reg>Ve vient de te donner cette farouche bête.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERGASTE.</orig>
            <reg>ÉRGASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette lettre, Monſieur, qu’auecque cette boëte, On pretend qu’ait receuë Iſabelle de vous, Et dont enc eſt;</orig>
            <reg>Cette lettre, Monsieur, qu'avec cette boète, On prétend qu'ait reçue Isabelle de vous, Et dont enc est;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dit il, en vn fort gramrcourioux;</orig>
            <reg>dit -il, en un fort gramrcourioux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt ſans vouloir l’ouurir qu’elle vous la fait rendre, Liſez viſte, &amp; voyons ſi ie me puis méprendre.</orig>
            <reg>C'est sans vouloir l'ouvrir qu'elle vous la fait rendre, Lisez vite, et voyons si On me puis méprendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LETTRE.</orig>
            <reg>LETTRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette lettre vous ſurprendra, ſans doute, &amp; l’on peut trouuer bien hardy pour moy, &amp; le deſſein de vous l’écrire, &amp; la maniere de vous la faire tenir;</orig>
            <reg>Cette lettre vous surprendra, sans doute, et l'on peut trouver bien hardi pour moi, et le dessein de vous l'écrire, et la manière de vous la faire tenir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais ie me voy dans vn eſtat à ne plus garder de meſures;</orig>
            <reg>mais petit me vois dans un état à ne plus garder de mesures;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>la iuſte borreur d’vn mariage, dont ie ſuis menacée dans ſix iours, me fait hazarder toutes choſes, &amp; dans la reſolution de m’en affranchir par quelque voye que ce ſoit, i'ay creu que ie deuois pluſtoſt vous choiſir que le deſeſpoir.</orig>
            <reg>la juste borreur d' mariage, dont grands suis menacée dans six jours, me fait hasarder toutes choses, et dans la résolution de m'en affranchir par quelque voie que ce soit, j'ai cru que sans devais plutôt vous choisir que le désespoir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne croyez pas pourtant que vous ſoyez redeuable de tout à ma mauuaiſe deſtinée, ce n'eſt pas la contrainte où ie me treuue qui a fait naiſtre les ſentimens que i’ay pour vous;</orig>
            <reg>Ne croyez pas pourtant que vous soyez redevable de tout à ma mauvaise destinée, ce n'est pas la contrainte où tu me trouve qui a fait naître les sentiments que j'ai pour vous;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais c’eſt elle qui en precipite le témoignage, &amp; qui me fait paſſer ſur des formalitez ou la bien-ſeance du ſexe oblige.</orig>
            <reg>mais c'est elle qui en précipite le témoignage, et qui me fait passer sur des formalités ou la bienséance du sexe oblige.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne tiendra qu’à vous que ie ſois à vous bien.</orig>
            <reg>Il ne tiendra qu'à vous que je sois à vous bien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>toſt, &amp; j’attens ſeulement que vous m’ayez marqué les intentions de voſtre amour, pour vous faire ſçauoir la reſolution que i’ay priſe;</orig>
            <reg>tôt, et j'attends seulement que vous m'ayez marqué les intentions de votre amour, pour vous faire savoir la résolution que j'ai prise;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais ſur tout ſongez que le temps prege, a que demtt cums quosuſment doiuent s’entendre à demy mot.</orig>
            <reg>mais sur tout songez que le temps près, a que demt cums quosusment doivent s'entendre à demi mot.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERGASTE.</orig>
            <reg>ÉRGASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé bien, Monſieur, le tour eſt-il d’original, Pour vne ieune fille, elle n’en ſçait pas mal, De ces ruſes d’amour la croiroit-on capable.</orig>
            <reg>Hé bien, Monsieur, le tour est-il d'original, Pour ap ieune fille, elle n'en sait pas mal, De ces ruses d'amour la croirait-on capable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie la trouue là tout à fait adorable, Ce trait de ſon eſprit &amp; de ſon amitié, Accroiſt pour elle encor, mon amour de moitié, Et ioint aux ſentimens que ſa beauté m’inſpire.</orig>
            <reg>On la trouve là tout à fait adorable, Ce trait de son esprit et de son amitié, Accroist pour elle encor, mon amour de moitié, Et joint aux sentiments que sa beauté m'inspire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERCASTE.</orig>
            <reg>ERCASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La dupe vient, ſongez à ce qu’il vous faut dire.</orig>
            <reg>La dupe vient, songez à ce qu'il vous faut dire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VI.</orig>
          <reg>SCÈNE VI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SGANARELLE, VALERE, ERGASIE.</orig>
          <reg>SGANARELLE, VALÈRE, ERGASIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Trois &amp; quatre fois, beny ſoit cét Edit, OPar qui des veſtemens le luxe eſt interdit;</orig>
            <reg>Trois et quatre fois, béni soit cet Édit, OPar qui des vêtements le luxe est interdit;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Les peines des Maris ne ſeront plus ſi grandes, Et les femmes auront vn frein à leurs demandes.</orig>
            <reg>Les peines des Maris ne seront plus si grandes, Et les femmes auront un frein à leurs demandes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O que ie ſçais au Roy bon gré de ces décris!</orig>
            <reg>Ô que ici sais au Roi bon gré de ces décris!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que pour le repos de ces meſmes Maris, Ie voudrois bien qu’on fit de la coquetterie Comme de la guipure &amp; de la broderie!</orig>
            <reg>Et que pour le repos de ces mêmes Maris, Je voudrais bien qu'on fit de la coquetterie Comme de la guipure et de la broderie!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay voulu l’acheter l’Edict expreſſement, Afin que d’Iſabelle il ſoit leu hautement, Et ce ſera tantoſt, n’eſtant plus occupée, Le diuertiſſement de noſtre apres-ſoupée.</orig>
            <reg>J'ai voulu l'acheter l'Édit expressément, Afin que d'Isabelle il soit leu hautement, Et ce sera tantôt, n'étant plus occupée, Le divertissement de notre apres-soupée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enuoyrez-vous encor, Monſieur aux blons cheueux, Auec des boëtes d’or, des billets amoureux?</orig>
            <reg>Envoyiez-vous encor, Monsieur aux blons cheveux, Avec des boètes d'or, des billets amoureux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous penſiez bien trouuer quelque ieune coquette, Friande de l’intrigue, &amp; tendre à la fleurette, Vous voyez de quel air on reçoit vos ioyaux;</orig>
            <reg>Vous pensiez bien trouver quelque jeune coquette, Friande de l'intrigue, et tendre à la fleurette, Vous voyez de quel air on reçoit vos joyaux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Croyez-moy, c’eſt tirer voſtre poudre aux moineaux.</orig>
            <reg>Croyez-moi, c'est tirer votre poudre aux moineaux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle eſt ſage, elle m’ayme, &amp; voſtre amour l’outrage, Prenez viſée ailleurs, &amp; trouſſez- moy bagage.</orig>
            <reg>Elle est sage, elle m'aime, et votre amour l'outrage, Prenez visée ailleurs, et troussez- moi bagage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, ouy, voſtre merite à qui chacun ſe rend, Eſt à mes vœux, Monſieur, vn obſtacle trop grand, Et c’eſt folie à moy, dans mon ardeur fidelle, De pretendre auec vous à l’amour d’Iſabelle.</orig>
            <reg>Oui, oui, votre mérite à qui chacun se rend, Est à mes vœux, Monsieur, un obstacle trop grand, Et c'est folie à moi, dans mon ardeur fidèle, De prétendre avec vous à l'amour d'Isabelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt vray, c’eſt folie.</orig>
            <reg>Il est vrai, c'est folie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auſſi n’aurois-ie pas Abandonné mon cœur à ſuiure ſes appas, Si i’auois pû ſçauoir que ce cœur miſerable, Duſt trouuer vn riual comme vous redoutable.</orig>
            <reg>Aussi n'aurais-je pas Abandonné mon cœur à suivre ses appas, Si j'avais pu savoir que ce cœur misérable, Dût trouver un rivalu comme vous redoutable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ie le croy.</orig>
            <reg>Je le crois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SunNARLLLE.</orig>
            <reg>SunNARLLLE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TAEERE.</orig>
            <reg>TAERE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’ay garde à preſent d’eſperer, Ie vous cede, Monfieur, &amp; c’eſt ſans murmurer.</orig>
            <reg>Je n'ai garde à présent d'espérer, Je vous cède, Monfieur, et c'est sans murmurer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous faites bien.</orig>
            <reg>Vous faites bien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le droit de la ſorte l’ordonne, Et de tant de vertus brille voſtre perſonne, Que i’aurois tort de voir d’vn regard de courroux, Les tendres ſentimens qu’Iſabelle a pour vous.</orig>
            <reg>Le droit de la sorte l'ordonne, Et de tant de vertus brille vôtre personne, Que j'aurais tort de voir d'un regard de courroux, Les tendres sentiments qu'Isabelle a pour vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Cela s’entend.</orig>
            <reg>Cela s'entend.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, ouy, ie vous quitte la place;</orig>
            <reg>Oui, oui, Seigneur vous quitte la place;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie vous prie au moins, &amp; c’eſt la ſeule grace, Monſieur, que vous demande vn miſerable Amant, Dont vous ſeul auiourd’huy cauſez tout le tourment.</orig>
            <reg>Mais je vous prie au moins, et c'est la seule grâce, Monsieur, que vous demande un misérable Amant, Dont vous seul aujourd'hui causez tout le tourment.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous conjure donc d’aſſeurer Iſabelle, Que ſi depuis trois mois mon cœur brûle pour elle, Cette amour eſt ſans tache, &amp; n’a iamais penſe, A rien dont ſon honneur ait lieu d’eſtre offencẽ.</orig>
            <reg>Je vous conjure donc d'assurer Isabelle, Que si depuis trois mois mon cœur brûle pour elle, Cette amour est sans tache, et n'a jamais pense, A rien dont son honneur ait lieu d'être offensés.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ouy.</orig>
            <reg>Oui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ne dependant que du choix de mon ame, Tous mes deſſeins eſtoient de l’obtenir pour femme, si les deſtins en vous qui captiuez ſon cœur, N’oppoſoient vn obſtacle à cette iuſte ardeur.</orig>
            <reg>Que ne dépendant que du choix de mon âme, Tous mes desseins étaient de l'obtenir pour femme, si les destins en vous qui captivez son cœur, N'opposaient un obstacle à cette juste ardeur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Fort bien.</orig>
            <reg>Fort bien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que quoy qu’on faſſe il ne luy faut pas croire, Que iamais ſes appas ſortent de ma memoire, Que quelque Arreſt des Cieux, qu’il me faille ſubir, Mon ſort eſt de l’aimer iuſqu’au dernier ſoupir, Et que ſi quelque choſe eſtoufe mes pourſuites, G’eſt le iuſte reſpect que i’ay pour vos merites.</orig>
            <reg>Que quoi qu'on fasse il ne lui reste pas croire, Que jamais ses appas sortent de ma mémoire, Que quelque Arrêt des Cieux, qu'il me faille subir, Mon sort est de l'aimer jusqu'au dernier soupir, Et que si quelque chose étouffe mes poursuites, G'est le juste respect que j'ai pour vos mérites.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt parler ſagement, &amp; ie vais de ce pas Luy faire ce diſtours, qui ne la choque pas;</orig>
            <reg>C'est parler sagement, et ainsi vais de ce pas Lui faire ce distours, qui ne la choque pas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſi vous me croyez, tachez de faire en ſorte, Que de voſtre cerueau cette paſſon forte.</orig>
            <reg>Mais si vous me croyez, tachez de faire en sorte, Que de votre cerveau cette passon forte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu,</orig>
            <reg>Adieu,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERGASTE.</orig>
            <reg>ÉRGASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La dupe eſt bonne.</orig>
            <reg>La dupe est bonne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il me fait grand pitié, Ce pauure mal-heureux trop remply d’amitié;</orig>
            <reg>Il me fait grand pitié, Ce pauvre malheureux trop rempli d'amitié;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais c’eſt vn mal pour luy de s’eſtre mis en teſte, De vouloir prendre vn fort qui ſe voit ma conqueſte.</orig>
            <reg>Mais c'est un mal pour lui de s'être mis en tête, De vouloir prendre un fort qui se voit ma conquête.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VII.</orig>
          <reg>SCÈNE VII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SGANARELLE, ISABELLE,</orig>
          <reg>SGANARELLE, ISABELLE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amais Amant n’a fait tant de trouble éclater, I Au poulet renuoyé ſans ſe décacheter:</orig>
            <reg>Amais Amant n'a fait tant de trouble éclater, I Au poulet renvoyé sans se décacheter:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il perd toute eſperance, enfin, &amp; ſe retire;</orig>
            <reg>Il perd toute espérance, enfin, et se retire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il m’a tendrement coniuré de te dire, Que du moins en t’aymant il n’amais penſé Arien dont ton honneur ait lieu d’eſtre offencé, Et que ne dependant que du choix de ſon ame, Tous ſes deſirs eſtoient de t’obtenir pour femme, Si les deſtins en moy qui captiue ton cœur, N’oppoſoient vn obſtacle à cette iuſte ardeur, Que quoy qu’on puiſſe faire il ne te faut pas croire, Que iamais tes appas ſortent de ſa memoire:</orig>
            <reg>Mais il m'a tendrement conjuré de te dire, Que du moins en t'aimant il n'amais pensé Arien dont ton honneur ait lieu d'être offensé, Et que ne dépendant que du choix de son âme, Tous ses désirs étaient de t'obtenir pour femme, Si les destins en moi qui captive ton cœur, N'opposaient un obstacle à cette juste ardeur, Que quoi qu'on puisse faire il ne te faut pas croire, Que jamais tes appas sortent de sa mémoire:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que quelque arreſt des cieux qu’il luy faille ſubir, Son ſort eſt de tajier furqu'au dermer loſſpir.</orig>
            <reg>Que quelque arrêt des cieux qu'il était faille subir, Son sort est de tajier furqu'au dermer losspir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que ſi quelque choſe étoufe ſa pourſuite, C’eſt le iuſte reſpect qu’il a pour mon merite, Ce ſont ſes propres mots, &amp; loin de le blaſmer, Ie le rouue honneſte homme, &amp; le plains de t’aimer.</orig>
            <reg>Et que si quelque chose étouffe sa poursuite, C'est le juste respect qu'il a pour mon mérite, Ce sont ses propres mots, et loin de le blâmer, Je le rouve honnête homme, et le plains de t'aimer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>I SABELLE bas.</orig>
            <reg>I SABELLE bas.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Set feux ne trompent point ma ſecrette croyance, Et touſiours ſes regards m’en ont dit l’innocence.</orig>
            <reg>Set feux ne trompent point ma secrète croyance, Et toujours ses regards m'en ont dit l'innocence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Que dis-tu ?</orig>
            <reg>Que dis-tu ?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’il m’eſt dur que vous plaig niez ſi fort Vn homme que ie hays à l’égal de la mort, Et que fvouo majhlez autant que vous le dites, Vous ſentiriez l’affront que me font les pour ſuites.</orig>
            <reg>Qu'il m'est dur que vous plaig niez si fort Un homme que je hais à l'égal de la mort, Et que fouo majouhlez autant que vous le dites, Vous sentiriez l'affront que me font les pour suites.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il ne ſçauoit pas tes inclinations, Et par l’honneſteté de ſes intentions Son amour ne merite.</orig>
            <reg>Mais il ne savait pas tes inclinations, Et par l'honnêteté de ses intentions Son amour ne mérite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce les auoir bonnes.</orig>
            <reg>Est-ce les avoir bonnes.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dites-moy de vouloir enleuer les perſonnes, Eſt-ce eſtre homme d’honneur de former des deſſeins Pour m’épouſer de force en m’oſtant de vos mains, Comme ſi i’eſtois fille à ſuporter la vie, Aprés qu’on m’auroit fait vne telle infamie.</orig>
            <reg>Dites-moi de vouloir enlever les personnes, Est-ce même homme d'honneur de former des desseins Pour m'épouser de force en m'ôtant de vos mains, Comme si j'étais fille à supporter la vie, Après qu'on m'aurait fait une telle infamie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Comment.</orig>
            <reg>Comment.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, ouy, j’ay ſçeu que ce traiſtre d’Amant, Parle de m’obtenir par vn enleuement, Et i’ignore pour moy les pratiques ſecretes, Qui l’ont inſtruict ſi-toſt du den i que rous faites.</orig>
            <reg>Oui, oui, j'ai su que ce traître d'Amant, Parle de m'obtenir par un enlèvement, Et j'ignore pour moi les pratiques secrètes, Qui l'ont instruit sitôt du den j' ou rous faites.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De me donner la main dans huict iours au plus tard, Puirquece n’eit que d’mer que vous m’en fites part;</orig>
            <reg>De me donner la main dans huit jours au plus tard, Puirquece n'éit que dmer que vous 'en fîtes part;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il veut preuenir dit-on cette iournée, Qui doit à voſtre ſort vnir ma deſtinée.</orig>
            <reg>Mais il veut prévenir dit-on cette journée, Qui doit à votre sort ir ma destinée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila qui ne vaut rien.</orig>
            <reg>Voilà qui ne vaut rien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O que pardonnez-moy, C’eſt vn fort honneſte homme, &amp; qui ne ſent pour moy.</orig>
            <reg>Ô que pardonnez-moi, C'est un fort honnête homme, et qui ne sent pour moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il a tort, &amp; cecy palle la raiſſerie.</orig>
            <reg>Il a tort, et ceci palle la raisserie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez voſtre douceur entretien ſa folie, S’il vous euſt veu tantoſt luy parler vertement, Il craindroit vos tranſports, &amp; mon reſſentiment:</orig>
            <reg>Allez votre douceur entretien sa folie, S'il vous eût vu tantôt lui parler vertement, Il craindrait vos transports, et mon ressentiment:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car c’eſt encore depuis ſa lettre mépriſée, Qu’il a dit ce deſſein qui m’a ſcandaliſée, Et ſon amour conſerue ainſi que ie l’ay ſçeu, La croyance qu’il eſt dans mon cœur bien receu, Que ie fuys voſtre hymen, quoy que le mõde en croye, meme rerioistirendu nou mais auec ioyc.</orig>
            <reg>Car c'est encore depuis sa lettre même, Qu'il a dit ce dessein qui m'a scandalisée, Et son amour conserve ainsi que sans l'ai su, La croyance qu'il est dans mon cœur bien reçu, Que tu fuis votre hymen, quoi que le monde en croie, me rerioistirendu jou mais toujours joic.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Il eſt fou.</orig>
            <reg>Il est fou.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deuant vous il ſçait ſe déguiſer, Et ſon intention eſt de vous amuſer, Croyez par ces beaux mots que le traiſtre vous iouë, Ie ſuis bien mal-heureuſe, il faut que ie l’auoue.</orig>
            <reg>Devant vous il sait se déguiser, Et son intention est de vous amuser, Croyez par ces beaux mots que le traître vous joue, Je suis bien malheureuse, il faut que ie l'avoue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quueeque tous men toms pour viure dãs l’honneur, Et rebutter les vœux d’vn laſche ſuborneur, Il faille eſtre expoſée aux faſcheuſes ſurpriſes, De voir faire ſur moy d’infames entrepriles.</orig>
            <reg>Quoieque tous men toms pour vivre dans l'honneur, Et rebuter les vœux d'un lâche suborneur, Il faille était exposée aux fâcheuses surprises, De voir faire sur moi d'infâmes entrepriles.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va ne redoute rien.</orig>
            <reg>Va ne redoute rien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour moy ie vous le dy, Si vous n’éclatez fort contre vn trait ſi hardy, Et ne trouuez bien-toſt moyen de me defaire, Des perſecutions d’vn pareil temeraire, I’abandonneray tout &amp; renonce à l’ennuy, de ſouffrir les affront, que ie reçois de luy.</orig>
            <reg>Pour moi votre vous le dis, Si vous n'éclatez fort contre un trait si hardi, Et ne trouvez bien-tôt moyen de me défaire, Des persécutions d'un pareil téméraire, J'abandonnerai tout et renonce à l'ennui, de souffrir les affront, que sans reçois de jours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SGANARELLE.</orig>
          <reg>SGANARELLE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne t’aſſlige point tant, va ma petite femme, Ie m’en vais le trouuer, &amp; luy chanter ſa gamme.</orig>
            <reg>Ne t'asslige point tant, va ma petite femme, Je m'en vais le trouver, et lui et sa gamme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dites-luy bien au moins, qu’il le nieroit en vain, Que c’eſt de bonne part qu’on m’a dit ſon deſſein, Et qu’apres cét auis, quoy qu’il puiſſe entreprendre, I’oſe le defier de me pouuoir ſurprendre;</orig>
            <reg>Dites-lui bien au moins, qu'il le nierait en vain, Que c'est de bonne part qu'on m'a dit son dessein, Et qu'après cet avis, quoi qu'il puisse entreprendre, J'ose le défier de me pouvoir surprendre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin que ſans plus perdre &amp; ſoûpirs &amp; momens, Il doit ſçauoir pour vous quels ſont mes ſentimens, Et que ſi d’vn malheur il ne veut eſtre cauſe, Il ne ſe faſſe pus demn fois dire vhe choſe.</orig>
            <reg>Enfin que sans plus perdre et soupirs et moments, Il doit savoir pour vous quels sont mes sentiments, Et que si d'un malheur il ne veut être cause, Il ne se fasse pus démn fois dire vhe chose.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie diray ce qu’il faut.</orig>
            <reg>Je dirai ce qu'il faut.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TSABELLE.</orig>
            <reg>TSABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais tout cela d’vn ton Qui marque que mon cœur luy parle tout de bon.</orig>
            <reg>Mais tout cela d'un ton Qui marque que mon cœur lui parle tout de bon.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va ie n’oublieray rien, ie t’en donne aſſeurance.</orig>
            <reg>Va ici n'oublierai rien, tu t'en donne assurance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FSADEALE.</orig>
            <reg>FSADEALE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'attens voſtre retour auec impatience, Haſtez-le, s’il vous plaiſt, de tout voſtre pouuoir, Ie languis quand ie ſuis vn moment ſans vous voir.</orig>
            <reg>J'attends votre retour avec impatience, Hâtez-le, s'il vous plaît, de tout votre pouvoir, Je languis quand quelque suis le moment sans vous voir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va pouponne, mon cœur, ie reuiens tout à l’heure.</orig>
            <reg>Va pouponne, mon cœur, ie reviens tout à l'heure.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-il vne perſonne, &amp; plus ſage &amp; meilleure, Ah!</orig>
            <reg>Est-il une personne, et plus sage et meilleure, Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ie ſuis heureux, &amp; que i’ay de plaiſir, De trouuer vne femme au gré de mon deſir, Ouy, voila comme il faut que les femmes ſoient faites, Et non comme i’en ſçay, de ces franches coquettes, Qui s’en laiſſent conter, &amp; font dans tout Paris Monſtrer au bout du doigt leurs honneſtes maris, Hola noſtre galant aux belles entrepriſes.</orig>
            <reg>que je suis heureux, et que j'ai de plaisir, De trouver une femme au gré de mon désir, Oui, voilà comme il faut que les femmes soient faites, Et non comme j'en sais, de ces franches coquettes, Qui s'en laissent compter, et font dans tout Paris Monstrer au bout du doigt leurs honnêtes maris, Holà notre galant aux belles entreprises.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VIII.</orig>
          <reg>SCÈNE VIII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>0 VALERE', SGANARELLE, ERGASTE</orig>
          <reg>0 VALÈRE, SGANARELLE, ERGASTE</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Onſieur;</orig>
            <reg>Onsieur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qui vous rameine en ce lieu?</orig>
            <reg>qui vous ramène en ce lieu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vos ſottiſes.</orig>
            <reg>Vos sottises.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Comment?</orig>
            <reg>Comment?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ſçauez bien dequoy ie veux parler;</orig>
            <reg>Vous savez bien dequoy On veux parler;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous croyois plus ſage à ne vous rien celer, Vous venez m’amuſer de vos belles paroles, Et conſeruez ſous main des eſperances folles, Voyez-vous, i’ay voulu doucement vous traiter;</orig>
            <reg>Je vous croyais plus sage à ne vous rien celer, Vous venez m'amuser de vos belles paroles, Et conservez sous main des espérances folles, Voyez-vous, j'ai voulu doucement vous traiter;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vous m’obligerez à la fin d’éclater, N’auez-vous point de honte, eſtant ce que vous eſtes, De faire en voſtre eſprit les proiets que vous faites, de pretendre enleuer vne fille d’honneur, Et troubler vn hymen qui fait tout ſon bon-heur.</orig>
            <reg>Mais vous m'obligerez à la fin d'éclater, N'avez-vous point de honte, étant ce que vous êtes, De faire en vôtre esprit les proiss que vous faites, de prétendre enlever une fille d'honneur, Et troubler un hymen qui fait tout son bonheur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui vous a dit, Monſieur, cette eſtrange nouuelle.</orig>
            <reg>Qui vous a dit, Monsieur, cette étrange nouvelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne diſſimulons point, ie la tiens d’Iſabelle, Qui vous mande par moy, pour la derniere fois, Qu’elle vous a fait voir aſſez qu’elle eſt ſon choix, Que ſon cœur tout à moy d’vn tel proiet s’offence, Qu'elle mourroit pluſtoſt, qu’en ſouffrir l’inſolence Et que vous cauſerez de terribles éclats, Si vous ne mettez fin à tout cét embarras.</orig>
            <reg>Ne dissimulons point, ie la tiens d'Isabelle, Qui vous mande par moi, pour la dernière fois, Qu'elle vous a fait voir assez qu'elle est son choix, Que son cœur tout à moi d'un tel proiet s'offense, Qu'elle mourrait plutôt, qu'en souffrir l'insolence Et que vous causiez de terribles éclats, Si vous ne mettez fin à tout cet embarras.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il eſt vray qu’elle ait dit ce que ie viens d’entendre, I’auouëray que mes feux n’ont plus rien à pretendre, Par ces mots aſſez clairs, ie voy tout terminé, Et ie dois reuerer l’arreſt qu’elle a donné.</orig>
            <reg>S'il est vrai qu'elle ait dit ce que Dieu viens d'entendre, J'avouerai que mes feux n'ont plus rien à prétendre, Par ces mots assez clairs, je vois tout terminé, Et ainsi dois révérer l'arrêt qu'elle a donné.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si?</orig>
            <reg>Si?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous en doutez donc, &amp; prenez pour des feintes, Tout ce que de ſa part ie vous ay fait de plaintes?</orig>
            <reg>vous en doutez donc, et prenez pour des feintes, Tout ce que de sa part ie vous ai fait de plaintes?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voulez-vous qu’elle meſme elle explique ſon cœur, I’y conſens volontiers pour vous tirer d’erreur, Suiuez-moy, vous verrez s’il eſt rien que i’auance, Et ſi ſon jeune cœur entre nous deux balance.</orig>
            <reg>Voulez-vous qu'elle même elle explique son cœur, J'y consens volontiers pour vous tirer d'erreur, Suivez-moi, vous verrez s'il est rien que j'avance, Et si son jeune cœur entre nous deux balance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>DI</orig>
          <reg>DI</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IX.</orig>
          <reg>SCÈNE IX.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ISABELLE, SGANARELLE.</orig>
          <reg>ISABELLE, SGANARELLE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>VALENE</orig>
          <reg>VALENE</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voy vous me l’amenez!</orig>
            <reg>Vois -vous me l'amenez!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quel en voſtre d ſſein!</orig>
            <reg>quel en votre d sein!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>g Prenez-vous contre moy les intereits en main, Et voulez-vous charmé de ſes rares merites, M’obliger à l’aymer, &amp; ſouffrir ſes viſites?</orig>
            <reg>g Prenez-vous contre moi les inteits en main, Et voulez-vous charmé de ses rares mérites, M'obliger à l'aimer, et souffrir ses visites?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non mamie, &amp; ton cœur pour cela m’eſt trop cher;</orig>
            <reg>Non mamie, et ton cœur pour cela m'est trop cher;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais il prend mes auis pour des contes en l’air, Croit que c’eſt inoy qui parle, &amp; te lais par adreſſe, Pleine pour luy de hayne, &amp; pour moy de tendreſſe, Et par toy-meſme enfin i’ay voulu ſans retour, Le tirer d’vne erreur qui nourrit ſon amour.</orig>
            <reg>Mais il prend mes avis pour des contes en l'air, Croit que c'est inoi qui parle, et te lais par adresse, Pleine pour lui de haine, et pour moi de tendresse, Et par toi-même enfin j'ai voulu sans retour, Le tirer d'une erreur qui nourrit son amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy mon ame à vos yeux ne ſe monſtre pas toute, Et de mes vœux encor vous pouuez eſtre en doute?</orig>
            <reg>Quoi mon âme à vos yeux ne se montre pas toute, Et de mes vœux encor vous pouvez être en doute?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy tout ce que Monſieur, de voſtre part m’a dit, Madame, a bien pouuoir de ſurprendre vn eſprit, I’ay douté, ie l’auouë, &amp; cét arreſt ſupréme, Qui decide du ſort de mon amour extréme, Doit m’eſtre aſſez touchant pour ne pas s’offencer, Que mon cœur par deux fois le faſſe prononcer.</orig>
            <reg>Oui tout ce que Monsieur, de votre part m'a dit, Madame, a bien pouvoir de surprendre un esprit, J'ai douté, Seigneur l'avoue, et cet arrêt suprême, Qui décide du sort de mon amour extrême, Doit m'être assez touchant pour ne pas s'offenser, Que mon cœur par deux fois le fasse prononcer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non non, vn tel arreſt ne doit pas vous ſurprendre, Ce ſont mes ſentimens qu’il vous a fait entendre, Et ie les tiens fondez ſur aſſez d’equité, Pour en faire éclater toute la verité;</orig>
            <reg>Non non, un tel arrêt ne doit pas vous surprendre, Ce sont mes sentiments qu'il vous a fait entendre, Et ie a tiens fondez sur assez d'équité, Pour en faire éclater toute la vérité;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy ie veux biẽ qu’on ſçache, &amp; i’en dois eſtre creuïs Que le ſort offre icy deux obiets à ma veuë, Qui m’inſpirant pour eux differens ſentimens, De mon cœur agité font tous les mouuemens.</orig>
            <reg>Ou ie veux bien qu'on sçache, et j'en dois être creuïs Que le sort offre ici deux objets à ma vue, Qui m'inspirant pour eux différents sentiments, De mon cœur agité font tous les mouvements.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’vn par vn iuſte choix où l’honneur m’intereſſe, A toute mon eſtime &amp; toute ma tendreſſe;</orig>
            <reg>L'un par un juste choix où l'honneur m'intéresse, À toute mon estime et toute ma tendresse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et l’autre pour le prix de ſon affection, A toute ma colere &amp; mon auerſion :</orig>
            <reg>Et l'autre pour le prix de son affection, À toute ma colère et mon aversion :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La preſence de l’vn m’eſt agreable &amp; chere, I’en reçois dans mon ame vne allegreſſe entiere, Et l’autre par ſa veuë inſpire dans mon cœur De ſecrets mouuemens, &amp; de hayne &amp; d’horreur.</orig>
            <reg>La présence de l'un m'est agréable et chère, J'en reçois dans mon âme une allégresse entière, Et l'autre par sa vue inspire dans mon cœur De secrets mouvements, et de haine et d'horreur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Me voir femme de l’vn eſt toute mon enuie, Et plûtoſt qu’eſtre à l’autre, on m’oſteroit la vie;</orig>
            <reg>Me voir femme de l'Hôte est toute mon envie, Et plutôt qu'être à l'autre, on m'ôterait la vie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais c’eſt aſſez monſtrer mes iuſtes ſentimens, Et trop long-temps languir dans ces rudes tourmens, n'raut que ce que l’ayme vſant de diligence, Faſſe à ce que ie hays perdre toute eſperance, Et qu’vn heureux hymen affranchiſſe mon ſort, D’vn ſuplice pour moy plus affreux que la mort.</orig>
            <reg>Mais c'est assez montrer mes justes sentiments, Et trop longtemps languir dans ces rudes tourments, n'raut que ce que l'aime usant de diligence, Fasse à ce que ie rais perdre toute espérance, Et qu'un heureux hymen affranchisse mon sort, D'un supplice pour moi plus affreux que la mort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oujmngnome le longe a Tempir ton attente.</orig>
            <reg>Oujmngnome le longe à Tempir ton attente.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt l’vnique moyen de me rendre contente.</orig>
            <reg>C'est l'unique moyen de me rendre contente.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu la ſeras dans peu.</orig>
            <reg>Tu la seras dans peu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçay qu’il eſt honteux Aux filles d’expliquer ſi librement leurs vœux.</orig>
            <reg>Je sais qu'il est honteux Aux filles d'expliquer si librement leurs vœux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D iij</orig>
            <reg> Dijà</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Point point.</orig>
            <reg>Point point.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais en l’eſtat où ſont mes deſtinées, De telles libertez doiuent m’eſtre données, Et le puis fulio lougi fane vhaueumdoux;</orig>
            <reg>Mais en l'état où sont mes destinées, De telles libertés doivent m'être données, Et le puis fulio lougi fane vhaveumdoux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A celuy que deſia ie regarde en Eſpoux.</orig>
            <reg>À celui que déjà ie regarde en Époux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy ma pauure fanfan, pouponne de mon ame.</orig>
            <reg>Oui ma pauvre sansan, pouponne de mon âme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISA BELLE.</orig>
            <reg>ISA BELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’il ſonge donc, de grace, à me prouuer ſa flâme.</orig>
            <reg>Qu'il songe donc, de grâce, à me prouver sa flamme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, tien baiſe ma main.</orig>
            <reg>Oui, tien baise ma main.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ſans plus de ſoûpirs, Il concluë vn hymen qui fait tous mes deſirs, Et reçoiue en ce lieu, la foy que ie luy donne, De n’ecouter iamais les vœux d’autre perſonne.</orig>
            <reg>Que sans plus de soupirs, Il conclue un hymen qui fait tous mes désirs, Et reçoive en ce lieu, la foi que ie ans donne, De n'écouter jamais les vœux d'autre personne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hay, hay, mon petit nez, pauure petit bouchon, Tu ne languiras pas long- temps, ie t’en répon, Va chut.</orig>
            <reg>Hais, haï, mon petit nez, pauvre petit bouchon, Tu ne languiras pas long- temps, Seigneur t'en répon, Va chut.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous le voyez ie ne luy fay pas dire, Ce n’eſt qu’apres moy ſeul que ſon ame reſpire.</orig>
            <reg>Vous le voyez ici ne lui fais pas dire, Ce n'est qu'après moi seul que son âme respire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>H1 M D le de Et bien, Madame, &amp; bien, c’eſt s’expliquer aſſez, Ie voy par ce diſcours dequoy vous me preſſez, Et ie ſçauray dans peu vous oſter la preſence De celuy qui vous fait ſi grande violence.</orig>
            <reg>H1 M ère de Et bien, Madame, et bien, c'est s'expliquer assez, Je vois par ce discours dequoy vous me pressez, Et ie sçauray dans peu vous ôter la présence De celui qui vous fait si grande violence.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ne me ſçauriez faire vn plus charmant plaiſir;</orig>
            <reg>Vous ne me sauriez faire un plus charmant plaisir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car enfin cette cette veuë eſt facheuſe à ſouffrir, Elle m’eſt odieuſe &amp; l’horreur eſt ſi foite.</orig>
            <reg>Car enfin cette cette vue est fâcheuse à souffrir, Elle m'est odieuse et l'horreur est si faite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Eh, ch?</orig>
            <reg>Eh, ch?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SGARANELLE.</orig>
            <reg>SGARANELLE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Fais-je.</orig>
            <reg>Fais-je.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous offencé-ie, en parlant de la ſorte;</orig>
            <reg>Vous offensé-je, en parlant de la sorte;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Dieu, nenny, ie ne dis pas cela?</orig>
            <reg>Mon Dieu, nenni, Seigneur ne dis pas cela?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie plains ſans mentir l'entat ou le voila, Et c’eſt trop hautement que ta hayne ſe monſtre.</orig>
            <reg>Mais ie ainsi sans mentir l'entât ou le voilà, Et c'est trop hautement que ta haine se montre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’en puis trop monſtrer en pareille rencontre.</orig>
            <reg>Je n'en puis trop montrer en pareille rencontre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALERE.</orig>
            <reg>ALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, vous lerez contemte, ce dans trois iours vos yeux, Ne verront pius l’opjer qui vous et odieux.</orig>
            <reg>Oui, vous lerez compte, ce dans trois jours vos yeux, Ne verront pius l'opjer qui vous et odieux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A la bonne heure;</orig>
            <reg>À la bonne heure;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu.</orig>
            <reg>Adieu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mais.</orig>
            <reg>Mais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie plains voſtre infortune:</orig>
            <reg>Je plains votre infortune:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non vous n’entendrez de mo cœur plaihte aucune, Madame, aſſeurément rend iuſtice à tous deux;</orig>
            <reg>Non vous n'entendrez de mo eur plaite aucune, Madame, assurément rend justice à tous deux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ie vais trauailler à contenter ſes veux?</orig>
            <reg>Et ici vais travailler à contenter ses veux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu.</orig>
            <reg>Adieu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pauure garçon, ſa douleur eſt extrême;</orig>
            <reg>Pauvre garçon, sa douleur est extrême;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tenez embraſſez-moy, c’eſt vn autre elle-même;</orig>
            <reg>Tenez embrassez-moi, c'est un autre elle-même;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE X.</orig>
          <reg>SCÈNE X.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ISABELLE, SGANARELLE,</orig>
          <reg>ISABELLE, SGANARELLE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dl le dels loita plaidle,</orig>
            <reg>dl le déls loita plaidle,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allez il ne l’eſt point;</orig>
            <reg>Allez il ne l'est point;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au reſte ton amour me touche au dernier point, Mignonnette, &amp; ie veux, qu’il ait ſa recompenſe, e ent tiop que de huict iours pour ton impatience, Des demain ie t’épouſe, &amp; n’y veut apeller.</orig>
            <reg>Au reste ton amour me touche au dernier point, Mignonnette, et tu veux, qu'il ait sa récompense, e st tiop que de huit jours pour ton impatience, Des demain quelque t'épouse, et n'y veut apeler.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Des demain?</orig>
            <reg>Des demain?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par pudeur tu feins d’y reculer, Mais, ie ſçay bien la ioye où ce diſcours te iette, Et tu voudrois déja que la choſe fut faite.</orig>
            <reg>Par pudeur tu feins d'y reculer, Mais, ie Elle bien la joie où ce discours te jette, Et tu voudrais déjà que la chose fut faite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mais.</orig>
            <reg>Mais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ASABELLE.</orig>
            <reg>ÀSABELLE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour ce mariage allons tout preparer?</orig>
            <reg>Pour ce mariage allons tout préparer?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Ciel!</orig>
            <reg>Ô Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>inſpire moy ce qui peut le parer.</orig>
            <reg>inspire moi ce qui peut le parer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fin du ſecond Acte.</orig>
          <reg>Fin du second Acte.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>FOIE ITI.</orig>
          <reg>FOIE ITI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SCENE PREMTERE.</orig>
          <reg>SCÈNE PREMTERE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>VY le treſpas cent fois, me ſemble moins à craindre, Que cet hymen fatal où l’on veut me contraindre;</orig>
            <reg>VI le trépas cent fois, me semble moins à craindre, Que cet hymen fatal où l'on me veut contraindre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>401 Et tout ce que ie fais pour en fuyr les rigueurs, Doit trouuer quelque grace aupres de mes cenſeurs;</orig>
            <reg>401 Et tout ce que ici fais pour en fuir les rigueurs, Doit trouver quelque grâce auprès de mes censeurs;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le temps preſſe, il fait nuict, allons ſans crainte aucune, A la foy d’vn amant, commettre ma fortune.</orig>
            <reg>Le temps presse, il fait nuit, allons sans crainte aucune, À la foi d'un amant, commettre ma fortune.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SGANARELLE, ISADELLE,</orig>
          <reg>SGANARELLE, ISADELLE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eleuicna, c lon va pour demam de Ma part.</orig>
            <reg>Élevicna, ç lon va pour demam de Ma part.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>O Ciel!</orig>
            <reg>Ô Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt toy mignonne, où vas-tu donc ſi tard?</orig>
            <reg>C'est toi mignonne, où vas-tu donc si tard?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Li diſois qu’en ta chambre eſtant vn peu laſſée, Tu t’allois renfermer lors que ie t’ay laiſſée;</orig>
            <reg>Li disais qu'en ta chambre étant un peu lassée, Tu t'allais renfermer lors que ie ay laissée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et tu m’auois prié meſme que mon retour, T’y fouffriſt en repos iuſques à demain jour.</orig>
            <reg>Et tu m'avais prié même que mon retour, T'y souffrît en repos jusques à demain jour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MADEEEE Il eſt vray, mais.</orig>
            <reg>MADEE Il est vrai, mais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quoy ?</orig>
            <reg>Et quoi ?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TAADEEEI.</orig>
            <reg>TADEEI.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous me voyez confuſe, Et ie ne ſçay comment vous en dire l’excuſe;</orig>
            <reg>Vous me voyez confuse, Et ici ne sais comment vous en dire l'excuse;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy donc, que pourroit-c’eſtre.</orig>
            <reg>Quoi donc, que pourrait-ce être.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn ſecret ſurprenant;</orig>
            <reg>Un secret surprenant;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt ma ſœur qui m’oblige à ſortir maintenant;</orig>
            <reg>C'est ma sœur qui m'oblige à sortir maintenant;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qui pour vn deſſein dont ie l’ay fort blaſmée, M'a demandé ma chambre ou ie l’ay renfermée.</orig>
            <reg>Et qui pour un dessein dont belle l'ai fort blâmée, M'a demandé ma chambre ou ie ou aux renfermée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Comment?</orig>
            <reg>Comment?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Leuit enpucroite, elle ayme cet amant, Que nous auons banny.</orig>
            <reg>Levit enpucroite, elle aime cet amant, Que nous avons banni.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SUARANELLE.</orig>
            <reg>SUARANELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Valere!</orig>
            <reg>Valère!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eperdûment;</orig>
            <reg>Éperdument;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt vn tranſport ſi grand, qu’il n’en eſt point de meſme, Et vous pouuez iuger de ſa puiſſance extrême, Puiſque ſeule à cette heure, elle eſt venuë icy, Me deſcouurir à moy ſon amoureux ſoucy;</orig>
            <reg>C'est un transport si grand, qu'il n'en est point de même, Et vous pouvez juger de sa puissance extrême, Puisque seule à cette heure, elle est venue ici, Me découvrir à moi son amoureux souci;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Me dire abſolument qu’elle perdra la vie, Si ſon ame n’obtient l’effet de ſon enuie, Que depuis plus d’vn an d’autb tiutoiluedis, Dans vn ſecret commerce entretenoient leurs cœurs;</orig>
            <reg>Me dire absolument qu'elle perdra la vie, Si son âme n'obtient l'effet de son envie, Que depuis plus d'un an d'autb tiutoiluedis, Dans un secret commerce entretenaient leurs cœurs;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que meſme ils s’eſtoiẽt, leur flame eſtant nouuelle, Donné de s’eſpouſer vne foy mutuelle.</orig>
            <reg>Et que même ils s'étaient, leur flamme étant nouvelle, Donné de s'épouser une foi mutuelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>La vilaine.</orig>
            <reg>La vilaine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABE LLE.</orig>
            <reg>ISABE LLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’ayant appris le deſeſpoir, Où i’ay precipité celuy qu’elle ayme à voir;</orig>
            <reg>Qu'ayant appris le désespoir, Où j'ai précipité celui qu'elle aime à voir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle vient me prier de ſouffrir que ſa flame, Puiſſe rompre vn depart qui luy perceroit l’ame;</orig>
            <reg>Elle vient me prier de souffrir que sa flamme, Puisse rompre un départ qui était percerait l'âme;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Entretenir ce ſoir cet amant ſous mon nom, Par la petite ruë où ma chambre reſpond Luy peindre d’vne voix qui contrefait la mienne, Quelques doux ſentiments dont l’appas le retienne;</orig>
            <reg>Entretenir ce soir cet amant sous mon nom, Par la petite rue où ma chambre répond Lui peindre d'une voix qui contrefait la mienne, Quelques doux sentiments dont l'appas le retienne;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et meſnager enfin pour elle adroitement, Ce que pour moy l’on Içait qu’il a d’attachement.</orig>
            <reg>Et ménager enfin pour elle adroitement, Ce que pour moi l'on Içait qu'il a d'attachement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et tu trouues cela.</orig>
            <reg>Et tu trouves cela.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy i’en ſuis courroucée;</orig>
            <reg>Moi j'en suis courroucée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy ma ſœur, ay-ie dit, eſtes vous inſenſée, Ne rougiſſez-vous point d’auoir pris tant d’amour, Pour ces ſortes de gens qui changent chaque iour, D’oublier voſtre ſexe, &amp; tromper l’eſperance, D'vn homme dont le Ciel vous donnoit l’alliance.</orig>
            <reg>Quoi ma sœur, ai-je dit, êtes vous insensée, Ne rougissez-vous point d'avoir pris tant d'amour, Pour ces sortes de gens qui changent chaque jour, D'oublier votre sexe, et tromper l'espérance, D'un homme dont le Ciel vous donnait l'alliance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il le merite bien, &amp; i’en ſuis fort rauy;</orig>
            <reg>Il le mérite bien, et j'en suis fort ravi;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin de cent raiſons mon deſpit s’eſt ſeruy, Pour luy bien reprocher des baſſeſſes ſi grandes, Et pouuoir cette nuict reietter ſes demandes, Mais elle m’a fait voir de ſi preſſans deſirs, A tant verſé de pleurs, tant pouſſé de ſoûpirs, Tant dit qu’au deſeſpoir ie porterois ſon ame, Si ie luy refuſois ce qu’exige ſa flame;</orig>
            <reg>Enfin de cent raisons mon dépit s'est servi, Pour lui bien reprocher des bassesses si grandes, Et pouvoir cette nuit revietter ses demandes, Mais elle m'a fait voir de si pressants désirs, À tant versé de pleurs, tant poussé de soupirs, Tant dit qu'au désespoir tu porterais son âme, Si ieande refusais ce qu'exige sa flamme;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>’à ceder malgré moy mon cœur s’eſt veu reduit;</orig>
            <reg>Ç'à céder malgré moi mon cœur s'est vu réduit;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ec pour iuſtifier cette intrigue de nuict, Où me faiſoit du ſang relaſcher la tendreſſe, I’allois faire auec moy venir coucher Lucrece;</orig>
            <reg>Éc pour justifier cette intrigue de nuit, Où me faisait du sang relâcher la tendresse, J'allais faire avec moi venir coucher Lucrece;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dont vous me vantez tant les vertus chaque iour, Mais vous m’auez ſurpriſe auec ce prompt retour;</orig>
            <reg>Dont vous me vantez tant les vertus chaque jour, Mais vous m'avez surprise avec ce prompt retour;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, ie ne veux point, chez moy tout ce miſtere, I’y poutrois conſentir à l’égard de mon frere, Mais on peut eſtre veu de quelqu’vn de dehors, Et celle que ie dois honnorer de mon corps;</orig>
            <reg>Non, non, je ne veux point, chez moi tout ce mystère, J'y poutrais consentir à l'égard de mon frère, Mais on peut être vu de quelqu'un de hors, Et celle que je crois honorer de mon corps;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non ſeulement doit eſtre &amp; pudique &amp; bien née, Il ne faut pas que meſme elle ſoit ſoupçonnée;</orig>
            <reg>Non seulement doit être et pudique et bien née, Il ne faut pas que même elle soit soupçonnée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons Allons chaſſer l’infame, &amp; de ſa paſſion.</orig>
            <reg>Allons Allons chasser l'infâme, et de sa passion.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah, vous luy donneriez trop de confuſion, Et c’eſt auec raiſon qu’elle pourroit ſe plaindre, Du peu de retenuë, où i’ay ſceu me contraindre, Tuiique de ſon denein ie dois me departir, Attendez que du moins ie le faſſe ſortir.</orig>
            <reg>Ah, vous lui donneriez trop de confusion, Et c'est avec raison qu'elle pourrait se plaindre, Du peu de retenue, où j'ai su me contraindre, Tuiique de son dènein ie dois me départir, Attendez que du moinsonc le fasse sortir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Et bien fais?</orig>
            <reg>Et bien fais?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſur tout, cachez-vous ie vous prie, Et ſans luy dire rien daignez voir ſa ſortie,</orig>
            <reg>Mais sur tout, cachez-vous rien vous prie, Et sans lui dire rien daignez voir sa sortie,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oüy, pour l’amour de toy, ie retiens mes tranſports, Mais dés le meſme inſtant qu’elle ſera dehors, Ie veux ſans differer, aller trouuer mon frere, I’auray ioye à courir luy dire cette ahaire.</orig>
            <reg>Oui, pour l'amour de toi, on retiens mes transports, Mais dès le même instant qu'elle sera dehors, Je veux sans différer, aller trouver mon frère, J'aurai joie à courir ainsi dire cette ahaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SABELLE.</orig>
            <reg>SABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous coniure donc de ne me point nommer;</orig>
            <reg>Je vous conjure donc de ne me point nommer;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bon ſoir, car tout d’vn temps, ie vais me renfermer.</orig>
            <reg>Bon soir, car tout d'un temps, on vais me renfermer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>luſqu’à demain mamie, en qu’elle impatience, Suis-je de voir mon frere, &amp; luy conter ſa chance;</orig>
            <reg>lusqu'à demain mamie, en qu'elle impatience, Suis-je de voir mon frère, et Seigneur conter sa chance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il en tient le bon homme, auec tout ſon Phœbus, Et ie n’en voudrois pas tenir vingt bons eſcus.</orig>
            <reg>Il en tient le bon homme, avec tout son Phœbus, Et ici n'en voudrais pas tenir vingt bons écus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE dans la maiſon.</orig>
            <reg>ISABELLE dans la maison.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, de vos déplaiſirs l’atteinte m’eſt ſenſible, Mais ce que vous voulez, ma ſœur, m’eſt impoſſible;</orig>
            <reg>Oui, de vos déplaisirs l'atteinte m'est sensible, Mais ce que vous voulez, ma sœur, m'est impossible;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon honneur qui m’eſt cher, y court trop de hazard;</orig>
            <reg>Mon honneur qui m'est cher, y court trop de hasard;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu, retirez-vous auart qu’il ſoit plus tard.</orig>
            <reg>Adieu, retirez-vous avart qu'il soit plus tard.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La voila qui ie croy, peſte de belle ſorte, De peur qu’elle reuinſt, fermons à cleſ la porte.</orig>
            <reg>La voilà qui ie croy, peste de belle sorte, De peur qu'elle revinst, fermons à clés la porte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Ciel dans mes deſſeins, ne m’abandonnez pas</orig>
            <reg>Ô Ciel dans mes desseins, ne m'abandonnez pas</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGAN AREEIE.</orig>
            <reg>SGAN AREIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Où pourra-t’elle aller!</orig>
            <reg>Où pourra-t-elle aller!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſuiuons vn peu ſes pas.</orig>
            <reg>suivons un peu ses pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TJADELLE.</orig>
            <reg>TJADELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans mon trouble du moins, la nuict me fauoriſe;</orig>
            <reg>Dans mon trouble du moins, la nuit me favorise;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au logis dugalant, qu’elle eſt ſon entrepriſe.</orig>
            <reg>Au logis dugalant, qu'elle est son entreprise.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>VALERE, SGANARELLE, ISABELLE.</orig>
          <reg>VALÈRE, SGANARELLE, ISABELLE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALENLe Vy, ouy, ie veux tẽter quelque effort cette nuict, OPour parler.</orig>
            <reg>VALENLe Vi, oui, ils veux tuer quelque effort cette nuit, OPour parler.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qui va-la?</orig>
            <reg>qui va-la?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne faites point de bruit, valele, on vous preulent, &amp; le luis Ilabelle.</orig>
            <reg>Ne faites point de bruit, valele, on vous prulent, et le luis Ilabelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELL’E.</orig>
            <reg>SGANARELL'E.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous eu auez menty, chienne ce n’eſt pas elle, De l’honneur que tu fuys, elle ſuit trop les loix, Et tu prens fauſſement, &amp; ſon nom, &amp; ſa voix,</orig>
            <reg>Vous eu avez menti, chienne ce n'est pas elle, De l'honneur que tu fuis, elle suit trop les lois, Et tu prends faussement, et son nom, et sa voix,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais à moins de vous voir par vn ſaint hymenée.</orig>
            <reg>Mais à moins de vous voir par un saint hyménée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, c’eſt l’vnique but, ou tend ma deſtinée;</orig>
            <reg>Oui, c'est l'vnique but, ou tend ma destinée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ie vous donne icy ma foy que des demain, le vais, ou rous vouurez ſeceuoir voſtre main.</orig>
            <reg>Et ici vous donne ici ma foi que des demain, le vais, ou rous vourez secevoir votre main.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pauure ſot qui s’abuſe!</orig>
            <reg>Pauvre sot qui s'abuse!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Entrez en aſſeurance?</orig>
            <reg>Entrez en assurance?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De voſtre argus dupé, ie braue la puiſſance, Et deuant qu’il vous puſt oſter à mon ardeur, Mon bras de milles coups luy perceroit le cœur.</orig>
            <reg>De votre argus dupé, Seigneur brave la puissance, Et devant qu'il vous pût ôter à mon ardeur, Mon bras de milles coups était percerait le cœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah ie te promets bien, que ie n’ay pas enuie, De te l’oſter l’infame à ſes feux aſſeruie, Que du don de ta foy ie ne ſuis point ialoux, Et que ſi i’en ſuis creu, tu ſeras ſon eſpoux, Ouy, faiſons-le ſurprendre auec cette effrontée, La memoire du Pere, à bon droit reſpectée;</orig>
            <reg>Ah beau te promets bien, que sans n'ai pas envie, De te l'ôter l'infâme à ses feux asservie, Que du don de ta fo ie ne suis point jaloux, Et que si j'en suis cru, tu seras son époux, Oui, faisons-le surprendre auec cette effrontée, La mémoire du Père, à bon droit respectée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iointe au grand intereſt que ie prens à la ſœur, Veut que du moins on tache à luy rendre l’honneur;</orig>
            <reg>Jointe au grand intérêt que ici prends à la sœur, Veut que du moins on tache à lui rendre l'honneur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hola.</orig>
            <reg>Holà.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV.</orig>
          <reg>SCÈNE IV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SGANARELLE, LE COMMISSAIRE.</orig>
          <reg>SGANARELLE, LE COMMISSAIRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>NOTTAIRE Et Suite.</orig>
          <reg>NOTTAIRE Et Suite.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE COMMISSAIRE.</orig>
          <reg>LE COMMISSAIRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Qveat-ce?</orig>
          <reg>Qveat-ce?</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Salut:</orig>
            <reg>Salut:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur le Commiſſaire.</orig>
            <reg>Monsieur le Commissaire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre preſence en robe eſt icy neceſſaire;</orig>
            <reg>Votre présence en robe est ici nécessaire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Suiuez-moy, s’il vous plaiſt, auec voſtre clarté.</orig>
            <reg>Suivez-moi, s'il vous plaît, avec votre clarté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>de d ciſlaa nllena, Nous ſortions.</orig>
            <reg>de dis coula nllena, Nous sortions.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BUANARELLE.</orig>
            <reg>BUANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il s’agit d’vn fait aſſez haſté.</orig>
            <reg>Il s'agit d'un fait assez hâté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Quoy!</orig>
            <reg>Quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>LE COMMISSAIRE.</orig>
            <reg>LE COMMISSAIRE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GANARELLE.</orig>
            <reg>GANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D’aller là dedans, &amp; d’y ſurprendre enſemble, meui pellonnes au nraut qu'vn bo hymen aſſemble, C’eſt vne fille à nous que ſous vn don de foy, Vn Valere a ſeduite, &amp; fait entrer chez ſoy;</orig>
            <reg>D'aller là -dedans, et d'y surprendre ensemble, meui -pellonnes au nraut qu'un bo hymen assemble, C'est une fille à nous que sous un don de foi, V Alère a séduite, et fait entrer chez soi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle ſort de famille, &amp; noble, &amp; vertueuſe, Mais.</orig>
            <reg>Elle sort de famille, et noble, et vertueuse, Mais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE COMMISSAIRE.</orig>
            <reg>LE COMMISSAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si c’eſt pour cela la rencontre eſt heureuſe, Puiſqu’icy nous auons vn Notaire?</orig>
            <reg>Si c'est pour cela la rencontre est heureuse, Puisqu'ici nous avons un Notaire?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur?</orig>
            <reg>Monsieur?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE NOTAIRE.</orig>
            <reg>LE NOTAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy, Notaire Royal;</orig>
            <reg>Oui, Notaire Royal;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE COMMISSAIRE.</orig>
            <reg>LE COMMISSAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De plus homme d’honneur?</orig>
            <reg>De plus homme d'honneur?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cela s’en va ſans dire, entrez dans cette porte, Et ſans bruit ayez l’œil que perſonne n’en ſorte;</orig>
            <reg>Cela s'en va sans dire, entrez dans cette porte, Et sans bruit ayez l'œil que personne n'en sorte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ſerez pleinement contenté de vos ſoins, Mais ne vous laiſſez pas graiſſer la pate au moins.</orig>
            <reg>Vous serez pleinement contenté de vos soins, Mais ne vous laissez pas graisser la pate au moins.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE COMMISSAIRE.</orig>
            <reg>LE COMMISSAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment vous croyez donc qu’vn homme de iuſtice.</orig>
            <reg>Comment vous croyez donc qu'un homme de justice.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce que i’en dis n’eſt pas pour taxer voſtre office.</orig>
            <reg>Ce que j'en dis n'est pas pour taxer votre office.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vais faire venir mon frere promptement, Faites que le flambeau m’éclaire ſeulement;</orig>
            <reg>Je vais faire venir mon frère promptement, Faites que le flambeau m'éclaire seulement;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vais le rejoüir cet homme ſans colere, Hola.</orig>
            <reg>Je vais le réjouir cet homme sans colère, Holà.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>E iij</orig>
          <reg> Ejà</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE V.</orig>
          <reg>SCÈNE V.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ARISTE, SGANARELLE.</orig>
          <reg>ARISTE, SGANARELLE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vi frappe!</orig>
            <reg>Vi frappe!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ah, ah, que voulez-vous mon frere;</orig>
            <reg>ah, ah, que voulez-vous mon frère;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Venez beau directeur, ſuranné Damoizeau, On veut vous falre voir quelque choſe de beau.</orig>
            <reg>Venez beau directeur, suranné Damoizeau, On veut vous falre voir quelque chose de beau.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Comment!</orig>
            <reg>Comment!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vous apporte vne bonne nouuelle,</orig>
            <reg>Je vous apporte une bonne nouvelle,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Quoy !</orig>
            <reg>Quoi !</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>MRISIL.</orig>
            <reg>MRISIL.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre Leonor où, ie vous prie eſt-elle.</orig>
            <reg>Votre Leonor où, je vous prie est-elle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy cette demande, elle eſt comme ie croy, Au Bal chez ſon amie.</orig>
            <reg>Pourquoi cette demande, elle est comme tu crois, Au Bal chez son amie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OGANARELEE.</orig>
            <reg>OGANARELE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eh, ouy, ouy, ſuiuez-moy, Vous verrez à quel Bal, la donzelle eſt allée;</orig>
            <reg>Eh, oui, oui, suivez-moi, Vous verrez à quel Bal, la donzelle est allée;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que voulez-vous conter.</orig>
            <reg>Que voulez-vous conter.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous l’auez bien ſtylée;</orig>
            <reg>Vous l'avez bien stylée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n'eſt pas bon de viure en ſeuere cenſeur, On gagne les eſprits par beaucoup de douceur;</orig>
            <reg>Il n'est pas bon de vivre en sévère censeur, On gagne les esprits par beaucoup de douceur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et les ſoins deffians, les verroux, &amp; les grilles, Ne font pas la vertu des femmes, ny des filles, Nous les portons au mal par tant d’auſterité, Et leur ſexe demande vn peu de liberté.</orig>
            <reg>Et les soins défiants, les verroux, et les grilles, Ne font pas la vertu des femmes, nô des filles, Nous les portons au mal par tant d'austérité, Et leur sexe demande un peu de liberté.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vlaſment ene en a pris tout ton tou la ruſce, Et la vertu chez elle eſt fort humaniſée.</orig>
            <reg>Vlâment en en a pris tout ton tou la che, Et la vertu chez elle est fort humanisée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISIE.</orig>
            <reg>ARISIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Où veut donc aboutir vn pareil entretien?</orig>
            <reg>Où veut donc aboutir un pareil entretien?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>4 Allez mon frere aiſné cela vous ſied fort bien, Et ie ne voudrois pas pour vingt bonnes piſtolles, Que vous neumez ce nuiet de vos maames folſes, On voit ce qu’en deux ſœurs nos leçons ons produit, L'vne fuit ce galant, &amp; l’autre le pourluit.</orig>
            <reg>4 Allez mon frère aîné cela vous sied fort bien, Et grande ne voudrais pas pour vingt bonnes pistoles, Que vous neumez ce nuit de vos maîmes folses, On voit ce qu'en deux sœurs nos leçons ons produit, L'une fuit ce galant, et l'autre le pourluit.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous ne me rendez cette enigme plus claire.</orig>
            <reg>Si vous ne me rendez cette énigme plus claire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’enigme eſt que ſon Bal eſt chez Monſieur Valere.</orig>
            <reg>L'énigme est que son Bal est chez Monsieur Valère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que de nuiet le ray veue j eonduire ſes pas, Et qu’a l’heure preſente elle eſt entre ſes bras.</orig>
            <reg>Que de nuit le rai vue j' heure ses pas, Et qu'a l'heure présente elle est entre ses bras.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Qui!</orig>
            <reg>Qui!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ARDSIE.</orig>
            <reg>ARDSIE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Leonor.</orig>
            <reg>Leonor.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceſſons de railler, ie vous prie.</orig>
            <reg>Cessons de railler, Elle vous prie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie raille, il eſt fort bon auec ſa raillerie;</orig>
            <reg>Je raille, il est fort bon auec sa raillerie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pauure eſprit, ie vous dis, &amp; vous redis encor, Que Valere chez luy tient.</orig>
            <reg>Pauvre esprit, je vous dis, et vous redis encor, Que Valère chezblé tient.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voſtre Leonor, Et qu’ils s’eſtoient promis vne foy mutuelle,, Auant qu’il euſt ſongé de pourſuiure Iſabelle.</orig>
            <reg>votre Leonor, Et qu'ils s'étaient promis une foi mutuelle, Avant qu'il eût songé de poursuivre Isabelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce diſcours d’apparence eit ſi fort dépourueu.</orig>
            <reg>Ce discours d'apparence eit si fort dépourvu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne le croira pas encor en l’ayant veu :</orig>
            <reg>Il ne le croira pas encor en l'ayant vu :</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’enrage, par ma foy, l’âge ne teit de guere Quand on n’a pas cela.</orig>
            <reg>J'enrage, par ma foi, l'âge ne teit de guère Quand on n'a pas cela.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A RIoTL.</orig>
            <reg>À RIoTL.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy vous voulez mon frere.</orig>
            <reg>Quoi vous voulez mon frère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>!</orig>
            <reg>!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Dieu ie ne veux rien, ſuiuez-moy ſeulement, Voſtre eſprit tout à l’heure aura contentement, Vous verrez ſi i’impoſe, &amp; ſi leur foy donnée, N’auoit pas ioint leurs cœurs depuis plus d’vne année.</orig>
            <reg>Mon Dieu femme ne veux rien, suivez-moi seulement, Votre esprit tout à l'heure aura contentement, Vous verrez si j'impose, et si leur foi donnée, N'avait pas joint leurs cœurs depuis plus d'une année.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’apparence qu’ainſi ſans m’en faire auertir, A cét engagement elle euſt pû conſentir, Moy qui dans toute choſe ay depuis ſon enfance, Monſtré touſiours pour elle entiere complaiſance, Et qui cent fois ay fait des proteſtations, De ne iamais geſner ſes inclinations.</orig>
            <reg>L'apparence qu'ainsi sans m'en faire avertir, À cet engagement elle eût pu consentir, Moi qui dans toute chose ay depuis son enfance, Monstré toujours pour elle entière complaisance, Et qui cent fois ai fait des protestations, De ne jamais gêner ses inclinations.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin vos propres yeux iugeront de l’affaire, I’ay fait venir deſia Commiſſaire &amp; Notaire, Nous auons intereſts que l’hymen pretendu Repare ſur le champ l’honneur qu’elle a perdu;</orig>
            <reg>Enfin vos propres yeux jugeront de l'affaire, J'ai fait venir déjà Commissaire et Notaire, Nous avons intérêts que l'hymen prétendu Répare sur le champ l'honneur qu'elle a perdu;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car ie ne penſe pas que vous ſoyez ſi lâche, De vouloir l’épouſer auecque cette tâche;</orig>
            <reg>Car ie ne pense pas que vous soyez si lâche, De vouloir l'épouser avec cette tâche;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous n’auez encore quelque raiſonnemens Pour vous mettre au deſſus de tous les bernemens.</orig>
            <reg>Si vous n'avez encore quelque raisonnements Pour vous mettre au dessus de tous les bernements.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Moy ie n’auray iamais cette foibleſſe extrême, De vouloir poſſeder vn cœur malgré luy-meſme;</orig>
            <reg>Moi votre n'aurai jamais cette faiblesse extrême, De vouloir posséder un cœur malgré lui-même!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ie ne ſçaurois croire enfin.</orig>
            <reg>Mais ici ne saurais croire enfin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que de diſcours, Allons ce procez-là continûroit touſiours.</orig>
            <reg>Que de discours, Allons ce procès-là continuerait toujours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VI.</orig>
          <reg>SCÈNE VI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LE COMMISSAIRE, LE NOTAIRE, SGANARELLE, ARISTE.</orig>
          <reg>LE COMMISSAIRE, LE NOTAIRE, SGANARELLE, ARISTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE COMMISSAIRE.</orig>
            <reg>LE COMMISSAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L ne faut mettre icy nulle force en vſage, I Meſſieurs, &amp; ſi vos vœux ne vont qu’au mariage, Vos tranſports ciree lleu l peuuent appaiſer, Tous deux également tendent à s’épouſer, Et valere deſia ſur ce qui vous regarde, A ſigué que pour femme il tient celle qu’il garde.</orig>
            <reg>L ne faut mettre ici nulle force en usage, I Messieurs, et si vos vœux ne vont qu'au mariage, Vos transports ciree lu lu peuuent apaiser, Tous deux également tendent à s'épouser, Et valère déjà sur ce qui vous regarde, A sigué que pour femme il tient celle qu'il garde.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>La fille.</orig>
            <reg>La fille.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE COMMISSAIRE.</orig>
            <reg>LE COMMISSAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt renfermée &amp; ne veut point ſortir, Que vos deſirs aux leurs ne veüillent conſentir.</orig>
            <reg>Est renfermée et ne veut point sortir, Que vos désirs aux leurs ne veuillent consentir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VII.</orig>
          <reg>SCÈNE VII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LECOMMISSAIRE, VALERE, LE NOTAIRE, SGANARELLE.</orig>
          <reg>LECOMISSAIRE, VALÈRE, LE NOTAIRE, SGANARELLLE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ARISTE.</orig>
          <reg>ARISTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE à la feneſtre.</orig>
            <reg>VALÈRE à la fenêtre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On, Meſſieurs, &amp; perſonne icy n’aura l’entrée, NN Que cette volonté ne m'ait eſté monſtrée, Vous ſçauez qui ie ſuis, &amp; i’ay fait mon deuoir, En vous ſignant l’aueu qu’on peut vous faire voir, dne dit ranra denend approuuer l'amance, Voſtre main peut auſſi m’en ſigner l’aſſeurance, Sinon faites eſtat de m’arracher le iour, Pluſtoſt que de m’oſter l’objet de mon amour.</orig>
            <reg>On, Messieurs, et personne ici n'aura l'entrée, NN Que cette volonté ne m'ait été montrée, Vous savez qui ie suis, et j'ai fait mon devoir, En vous signant l'aveu qu'on peut vous faire voir, dne dit ranra denend approuver l'amance, Votre main peut aussi peut en signer l'assurance, Sinon faites état de m'arracher le jour, Plutôt que de m'ô objet de mon amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non nous ne ſongeons pas avous lepurer d'elle, Il ne s’eſt point encor detrompé d’Iſabelle, Profitons de l’erreur.</orig>
            <reg>Non nous ne songeons pas avous lepurer d'elle, Il ne s'est point encor détrompé d'Isabelle, Profitons de l'erreur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, eſt-ce Leonor.</orig>
            <reg>Mais, est-ce Leonor.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Taiſez-vous.</orig>
            <reg>Taisez-vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais.</orig>
            <reg>Mais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Paix donc?</orig>
            <reg>Paix donc?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie veux ſçauoir.</orig>
            <reg>Je veux sçauoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous tairez-vous vous dy-ie.</orig>
            <reg>Vous tairez-vous vous dis-je.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Encor?</orig>
            <reg>Encor?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin quoy qu’il auienne, Iſabelle à ma foy, i’ay de meſme la ſienne, Et ne ſuis point vn choix à tout examiner, Que vous ſoyez rectus à fuile condamner.</orig>
            <reg>Enfin quoi qu'il avienne, Isabelle à ma foi, j'ai de même la sienne, Et ne suis point un choix à tout examiner, Que vous soyez rectus à fuile condamner.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce qu’il dit l’à n’eſt pas.</orig>
            <reg>Ce qu'il dit l'à n'est pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Taiſez-vous, &amp; pour cauſe, Vous ſçaurez le ſecret, ouy, ſans dire autre choſe, Nous conſentons tous deux que vous ſoyez l’eſpoux De celle qu’à preſent on trouuera chez vous.</orig>
            <reg>Taisez-vous, et pour cause, Vous saurez le secret, oui, sans dire autre chose, Nous consentons tous deux que vous soyez l'époux De celle qu'à présent on trouvera chez vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE COMMISSAIRE.</orig>
            <reg>LE COMMISSAIRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ceſt dans ces termes-là que la choſe eſt conceuël, Et le nom eſt en blanc pour ne l’auoir point veuë, Signez, la fille apres vousmettia tous d’actord.</orig>
            <reg>cest dans ces termes-là que la chose est conceuël, Et le nom est en blanc pour ne l'avoir point vue, Signez, la fille après vousmettia tous d'actord.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’y conſens de la ſorte.</orig>
            <reg>J'y consens de la sorte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE:</orig>
            <reg>SGANARELLE:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moy ie le veux fort, Nous rirons bien tantoſt, là ſignez donc mon frere, l’honneur vous appartient.</orig>
            <reg>Et moi ici le veux fort, Nous rirons bien tôt, là signez donc mon frère, l'honneur vous appartient.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quoy tout ce miſtere.</orig>
            <reg>Mais quoi tout ce mystère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANAR ELLE.</orig>
            <reg>SGANAR ELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Diantre que de façons, ſignez pauure butor.</orig>
            <reg>Diantre que de façons, signez pauvre butor.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RISTE.</orig>
            <reg>RISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il parle a ſſabelle, &amp; vous de Leonor.</orig>
            <reg>Il parle a sabelle, et vous de Leonor.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’eſtes-vous pas d’acccord, mon frere, ſi c’eſt elle, De les laiſſer tous deux à leur foy mutuelle,</orig>
            <reg>N'êtes-vous pas d'acccord, mon frère, si c'est elle, De les laisser tous deux à leur foi mutuelle,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sans doute.</orig>
            <reg>Sans doute.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A RISTE.</orig>
            <reg>À RISTE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Signez donc, i’en fais de meſme auſſi</orig>
            <reg>Signez donc, j'en fais de même aussi</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Soit, ie n’y comprens rien</orig>
            <reg>Soit, Seigneur n'y comprends rien</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>da Mliul ne su l.</orig>
            <reg>da Mliul ne su l.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ſerez éclaircy.</orig>
            <reg>Vous serez éclairci.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE COMMIS SAIRE.</orig>
            <reg>LE COMMIS ZAÏRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous allons reuenir.</orig>
            <reg>Nous allons revenir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La ſin de cette intrigue.</orig>
            <reg>La sin de cette intrigue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Or ça, ie vais vous dire</orig>
            <reg>Or ça, Seigneur vais vous dire</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE</orig>
          <reg>SCÈNE</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VIII.</orig>
          <reg>SCÈNE VIII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LEONOR, LISETTE, SGANARELLE, ARISTE.</orig>
          <reg>LEONOR, LISETTE, SGANARELLE, ARISTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>9 Peſtrange martyre, Que tous ces ieunes foux me paroiſſent faſcheux, le me ſuis dérobée au Bal pour l’amour d’eux.</orig>
            <reg>9 Pétrange martyre, Que tous ces jeunes foux me paraissent fâcheux, le me suis dérobée au Bal pour l'amour d'eux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>LISETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Chacun d’eux prés de vous veut ſe rendre agreable.</orig>
            <reg>Chacun d'eux prés de vous veut se rendre agréable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEONOR.</orig>
            <reg>LEONOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moy ie n’ay rien veu de plus inſuportable, Et ie prefererois le plus ſimple entretien, A tous les contes bleus de ces diſcours de rien;</orig>
            <reg>Et moi ici n'ai rien vu de plus insuportable, Et grands préférerais le plus simple entretien, À tous les contes bleus de ces discours de rien;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils croyent que tout cede à leur perruque blonde, Et penſent auoir dit le meilleur mot du monde, Lors qu’ils viennent d’vn ton de mauuais goguenard, Vous railler ſottement ſur l’amour d’vn vieillard;</orig>
            <reg>Ils croient que tout cède à leur perruque blonde, Et pensent avoir dit le meilleur mot du monde, Lors qu'ils viennent d'un ton de mauvais goguenard, Vous railler sottement sur l'amour d'un vieillard;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moy d’vn tel vieillard ie priſe plus le zele, Que tous les beaux tranſports d’vne ieune ceiuelle:</orig>
            <reg>Et moi d'une tel vieillard ie prise plus le zèle, Que tous les beaux transports d'une jeune ceivelle:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais n’aperçois-ie pas.</orig>
            <reg>Mais n'aperçois-je pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy l’affaire eſt ainſi:</orig>
            <reg>Oui l'affaire est ainsi:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie la vois paroiſtre, &amp; la ſeruante auſſi.</orig>
            <reg>Il la vois paraître, et la servante aussi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Leonor, ſans courroux, i’ay ſujet de me plaindre, Vous ſçauez ſi iamais i’ay voulu vous contraindre Et ſi plus de cent fois ie n’ay pas proteſté De laiſſer à vos vœux leur pleine liberté;</orig>
            <reg>Leonor, sans courroux, j'ai sujet de me plaindre, Vous savez si jamais j'ai voulu vous contraindre Et si plus de cent fois ie j'ai pas protesté De laisser à vos vœux leur pleine liberté;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cependant voſtre cœur mépriſant mon ſuffrage, De foy comme d’amour à mon inſceu s’engage;</orig>
            <reg>Cependant votre cœur méprisant mon suffrage, De foi comme d'amour à mon insçu s'engage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne me repens pas de mon doux traitement, Mais voſtre procedé me touche aſſurément, Et c’eſt vne actiom que n’a pas meritée Cette tendre amitié que ie vous ay portée.</orig>
            <reg>Je ne me repens pas de mon doux traitement, Mais votre procédé me touche assurément, Et c'est une actiom que n'a pas méritée Cette tendre amitié que je vous ai portée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEONOR.</orig>
            <reg>LEONOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne ſçay pas ſur quoy vous tenez ce diſcours;</orig>
            <reg>Je ne sais pas sur quoi vous tenez ce discours;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais croyez que ie ſuis de meſme que touſiours;</orig>
            <reg>Mais croyez que personne suis de même que toujours;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que rien ne peut pour vous alterer mon eſtime, Que toute autre amitié me paroiſtroit vn crime, Et que ſi vous voulez ſatisfaire mes vœux, Vn ſainct nœu des demain nous vnira nous deux.</orig>
            <reg>Que rien ne peut pour vous altérer mon estime, Que toute autre amitié me paraîtrait un crime, Et que si vous voulez satisfaire mes vœux, Un saint nœu des demain nous vnira nous deux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deſſus quel fondement venez-vous donc mon frere.</orig>
            <reg>Dessus quel fondement venez-vous donc mon frère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JCANARELLE.</orig>
            <reg>JACNARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy vous ne ſortez pas du logis de Valere, Vous n’auez point conté vos amours aujourd’huy, Et vous ne bruſlez pas depuis vn an pour luy.</orig>
            <reg>Quoi vous ne sortez pas du logis de Valère, Vous n'avez point conté vos amours aujourd'hui, Et vous ne brûlez pas depuis un an pour lui.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HEONOR.</orig>
            <reg>HÉONOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui vous a fait de moy de ſi belles peintures, Et prend ſoin de forger de telles impoſtures.</orig>
            <reg>Qui vous a fait de moi de si belles peintures, Et prend soin de forger de telles impostures.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IX.</orig>
          <reg>SCÈNE IX.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ISABELLE, VALERE, LE COMISSAIRE, LE NOTAIRE, ERGASTE, LISETTE, LEONOR, SGANARELLE, ARISTE.</orig>
          <reg>ISABELLE, VALÈRE, LE COMISAIRE, LE NOTAIRE, ERGASTE, LISETTE, LEONOR, SGANARELLE, ARISTE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ISABELLE.</orig>
            <reg>ISABELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A ſœur, ie vous demande vn genereux pardon, M Si de mes libertez i'ay taché voſtre nom;</orig>
            <reg>À sœur, Seigneur vous demande un généreux pardon, MEux de mes libertés j'ai taché votre nom;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le preſſant embarras d’vne ſurpriſe extréme, Ma tantoſt inſpiré ce honteux ſtratagéme:</orig>
            <reg>Le pressant embarras d'une surprise extrême, Ma tantôt inspiré ce honteux stratagème:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre exemple condamne vn tel emportement, Mais le ſort nous traita nous deux diuerſement;</orig>
            <reg>Votre exemple condamne un tel emportement, Mais le sort nous traita nous deux diverssement;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour vous ie ne veux point, Monſieur, vous faire excuſe, Ie vous ſers beaucoup plus que ie ne vous abuſe;</orig>
            <reg>Pour vous me ne veux point, Monsieur, vous faire excuse, Je vous sers beaucoup plus que je ne vous abuse;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Ciel pour eſtre ioints ne nous fit pas tous deux, le me ſuis reconnuë indigne de vos vœux, Et i’ay biẽ mieux aymé me voir aux mains d’vn autre, Que ne pas meriter vn cœur comme le voſtre.</orig>
            <reg>Le Ciel pour être joints ne nous fit pas tous deux, le me suis reconnue indigne de vos vœux, Et j'ai bien mieux aimé me voir aux mains d'un autre, Que ne pas mériter ainsi cœur comme le vôtre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>VALERE.</orig>
            <reg>VALÈRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour moy ie mets ma gloire &amp; mon bien ſouuerain A la pouuoir, Monſieur, tenir de voſtre main.</orig>
            <reg>Pour moi ici mets ma gloire et mon bien souverain À la pouvoir, Monsieur, tenir de votre main.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon flere doucement, il faut boire la choſe, D’vne telle action vos procedez ſont cauſe, Et ie vois voſtre ſort malheureux à ce point, que vous Içachant dupe lon ne vous plaindra point.</orig>
            <reg>Mon flère doucement, il faut boire la chose, D'une telle action vos procédés sont cause, Et un vois votre sort malheureux à ce point, que vous Iachant dupe lon ne vous plaindra point.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>LISETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par ma foy ie luy ſçay bon gré de cette affaire, Et ce prix de ſes ſoins eſt vn trait exemplaire.</orig>
            <reg>Par ma foi Seigneur était sais bon gré de cette affaire, Et ce prix de ses soins est un trait exemplaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEONOR.</orig>
            <reg>LEONOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne ſçay ſi ce trait ſe doit faire eſtimer, Mais ie ſçay bien qu’au moins ie ne le puis blaſmer.</orig>
            <reg>Je ne sais si ce trait se doit faire estimer, Mais tu sais bien qu'au moins grand ne le puis blâmer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ERGASTE.</orig>
            <reg>ÉRGASTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au ſort d’eſtre cocu ſon aſcendant l’expoſe, Et ne l’eſtre qu’en herbe eſt pour luy douce choſe.</orig>
            <reg>Au sort d'être cocu son ascendant l'expose, Et ne l'être qu'en herbe est pour venir douce chose.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SGANARELLE.</orig>
            <reg>SGANARELLE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, ie ne puis ſortir de mon eſtonnement, Cette deſloyauté confond mon iugement, Et ie ne penſe pas que Sathan en perſonne, Puiſſe eſtre ſi meſchant qu’vne telle friponne, I’aurois pour elle au feu mis la main que voila, Malheureux qui ſe fie à femme apres cela, La meilleure eſt tousjours en malice feconde, C’eſt vn ſexe engendré pour damner tout le monde;</orig>
            <reg>Non, Seigneur ne puis sortir de mon étonnement, Cette déloyauté confond mon jugement, Et votre ne pense pas que Satan en personne, Puisse être si méchant qu'une telle friponne, J'aurais pour elle au feu mis la main que voilà, Malheureux qui se fie à femme après cela, La meilleure est toujours en malice féconde, C'est un sexe engendré pour damner tout le monde;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’y renonce à iamais à ce ſexe trompeur, Et ie le donne tout au Diable de bon cœur.</orig>
            <reg>J'y renonce à jamais à ce sexe trompeur, Et tu le donne tout au Diable de bon cœur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARISTE.</orig>
            <reg>ARISTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons tous chez moy.</orig>
            <reg>Allons tous chez moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Venez Seigneur Valere, Nouo tarenerone demaild afpuller lucuicie.</orig>
            <reg>Venez Seigneur Valère, Nouo tarenerone demaid afuller lucuicie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISETTE.</orig>
            <reg>LISETTE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous, ſi vous connoiſſez des maris loupgaroux, Enuoyez-les au moins à l’école chez nous.</orig>
            <reg>Vous, si vous connaissez des maris louparroux, Envoyez-les au moins à l'école chez nous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>IN.</orig>
          <reg>IN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>PRIVILEGE am delavn sa du Roy.</orig>
          <reg>PRIVILÈGE am delavn sa du Roi.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>I</orig>
          <reg>I</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>OVIS par la grace de Dieu, Roy de France &amp; de Di Nauarre;</orig>
            <reg>OUÏS par la grâce de Dieu, Roi de France et de Di Navarre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A nos amez &amp; feaux Conſeillers, les Gens tenans nos Cours de Parlement, Maiſtre des Requeſtes de noſtre Hoſtel, Baillifs, Seneſchaux, leurs Lieutenans, &amp; tous autres nos Officiers &amp; Iuſticiers qu’il appartiendra, SALVT.</orig>
            <reg>À nos âmez et féaux Conseillers, les Gens tenants nos Cours de Parlement, Maître des Requêtes de notre Hôtel, Baillifs, Seneschaux, leurs Lieutenants, et tous autres nos Officiers et Justiciers qu'il appartiendra, SALUT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Noſtre amé Iean Baptiſte Pocquelin de Moliers, Comedien de la Tronpe de noſtre tres-cher &amp; tres-amé Frere vnique le Duc d’Orleans, Nous a fait expoſer qu’il auroit depuis peu compoſé pour noſtre diuertiſſement vne Piece de Theatre en trois Actes, inritulée L’Eſcole des Maris, qu’il deſireroit faire imprimer;</orig>
            <reg>Notre am Iean Baptiste Pocquelin de Moliers, Comédien de la Tronpe de notre très-cher et très famé Frère unique le Duc d'Orleans, Nous a fait exposer qu'il aurait depuis peu composé pour notre divertissement une Pièce de Théâtre en trois Actes, inritulée L'École des Maris, qu'il désirerait faire imprimer;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais parce qu’il ſeroit arriué qu’en ayant cy-de2 uant compoſé quelques autres, au1.</orig>
            <reg>mais parce qu'il serait arrivé qu'en ayant cy-de2 uant composé quelques autres, au1.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>cunes d’icelles auroient eſté priſes &amp; tranſcrites par des particuliers qui les auroient fait imprimer, vendre &amp; debiter en vertu des Lettres de Priuileges qu’ils auroient ſurpriſes en noſtre grande Chancellerie à ſon preiudice &amp; dommage;</orig>
            <reg>cunes d'icelles auraient été prises et transcrites par des particuliers qui les auraient fait imprimer, vendre et débiter en vertu des Lettres de Privilèges qu'ils auraient surprises en notre grande Chancellerie à son préjudice et dommage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pour raiſon dequoy il y auroit eu Inſtance en noſtre Conſeil, iugée à l’encontre d’vn nommé Ribou, Libraire, Imprimeur, en faueur de l’Expoſant, lequel craignant que celle-cy ne luy ſoit pareillement priſe, &amp; que par ce moyen il ne ſoit priué du fruict qu’il en pourroit retirer, Nous auroit requis luy accorder nos Lettres, auec les deffences ſur ce neceſſaires.</orig>
            <reg>pour raison dequoy il y aurait eu Instance en notre Conseil, jugée à l'encontre d' Hommemé Ribou, Libraire, Imprimeur, en faveur de l'Exposant, lequel craignant que celle-cy ne lui soit pareillement prise, et que par ce moyen il ne soit privé du fruit qu'il en pourrait retirer, Nous aurait requis Ah accorder nos Lettres, avec les défenses sur ce nécessaires.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A CES CAVSES, deſirant fauorablement traiter l’Expoſant, Nous auons permis &amp; permettons par ces preſentes, de faire imprimer, vendre &amp; debiter en tous les lieux de noſtre Royaume la ſudite Piece, en telles volumes, marques &amp; caracteres que bon luy ſemblera, durant l’eſpace de ſept années, à commencer du iour qu’elle ſera acheuée d’imprimer pour la premiere fois, à condition qu’il en ſera mis deux exemplaires en noſtre Biblioteque publique, en celle de noſtre Cabinet du Chaſteau du Louure;</orig>
            <reg>À CES CAUSES, désirant favorablement traiter l'Exposant, Nous avons permis et permettons par ces présentes, de faire imprimer, vendre et débiter en tous les lieux de notre Royaume la sudite Pièce, en telles volumes, marques et caractères que bon lui semblera, durant l'espace de sept années, à commencer du jour qu'elle sera achevée d'imprimer pour la première fois, à condition qu'il en sera mis deux exemplaires en notre Biblioteque publique, en celle de notre Cabinet du Chasteau du Louure;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme auſſi vne en celle de noſtre tres-cher &amp; feal le Sieur Seguier Cheualier, Chancelier de France, auant que de les expoſer en vente, à peine de nullité;</orig>
            <reg>Comme aussi une en celle de notre très-cher et féal le Sieur Séguier Chevalier, Chancelier de France, avant que de les exposer en vente, à peine de nullité;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faiſans deffences tres-expreſſes à toutes perſonnes de quelque qualité &amp; condition qu’elles ſoient, d’imprimer, faire imprimer, vendre ny debiter la ſuſdite piece en aucun lieu de noſtre obeïſſance durant le temps, ſans quelque tiltre ou pretexte que ce ſoit, ſans le conſentement de l’Expoſant, à peine de confiſcation des exemplaires, quinze cens liures d’amande, applicable vn tiers à l’Hoſpital general, vn tiers au denonciateur, &amp; l’autre audit Expoſant, &amp; de tous deſpens, dommages &amp; intereſts:</orig>
            <reg>Faisant défenses très -expresses à toutes personnes de quelque qualité et condition qu'elles soient, d'imprimer, faire imprimer, vendre mieux débiter la susdite pièce en aucun lieu de notre obéissance durant le temps, sans quelque titre ou prétexte que ce soit, sans le consentement de l'Exposant, à peine de confiscation des exemplaires, quinze cens livres d'amende, applicable un tiers à l'Hôpital général, avec tiers au dénonciateur, et l'autre audit Exposant, et de tous dépens, dommages votre intérêts:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voulons en outre, qu’aux coppies des preſentes collationnées par l’vn de nos amez &amp; feaux Secretaires, foy ſoit adjoûtée comme à l’Original;</orig>
            <reg>Voulons en outre, qu'aux coppies des présentes collationnées par l'un de nos âmez et féaux Secretaires, foi soit ajoutée comme à l'Original;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Commandons au premier noſtre Huiſſier ou Sergent ſur ce requis, faire pour l’executionades preſentes, tous exploits neceſſaires, ſans pour ce demander autre permiſſion:</orig>
            <reg>Commandons au premier votre Huissier ou Sergent sur ce requis, faire pour l'exécution présentes, tous exploits nécessaires, sans pour ce demander autre permission:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CAR tel eſt noſtre plaiſir.</orig>
            <reg>CAR tel est notre plaisir.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DONNE' à Fontainebleau le neufieſme iour de Iuillet, l’an de grace, mil ſix cens ſoixante-vn:</orig>
            <reg>DONNE' à Fontainebleau le neuvième jour de Juillet, l'an de grâce, mil six cens soixante-un:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et de noſtre Regne</orig>
            <reg>Et de notre Reine</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ledit Sieur de Moliers a cedé &amp; tranſporté ſon Priuilege à Charles de Sercy, Marchand Libraire a Paris, ponneniouy feton tuccont fuit tnir eux.</orig>
            <reg>Ledit Sieur de Moliers à cédé et transporté son Privilège à Charles de Sercy, Marchand Libraire à Paris, ponnenioui séton tuccont fuit tir eux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Et ledit de Sercy a aſſocié audit Priuilege Guillaume de Luyne, Iean Guignard, Claude Barbin &amp; Gabriel Quinet, auſſi Marchands Libraires, pouiemjouymemembiement, ſuiuant l’accord fait entr’eux.</orig>
          <reg>Et ledit de Sercy a associé audit Privilège Guillaume de Luine, Jean Guignard, Claude Barbin et Gabriel Quinet, aussi Marchands Libraires, pouiemjouymemembiement, suivant l'accord fait entr'eux.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>3 Regiſtré ſur le Liure de la Communauté ſuiuant l'Artn de ta Cour an Partement.</orig>
          <reg>3 Registré sur le Livre de la Communauté suivant l'Artn de ta Cour an Partement.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Signé DV BRAY, Syndic.</orig>
          <reg>Signé DU BRAY, Syndic.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Acheué d’imprimer le 20.</orig>
          <reg>Achevé d'imprimer le 20.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Aouſt 1661.</orig>
          <reg>Août 1661.</reg>
        </seg>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
