<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>L'Heureux naufrage, tragi-comédie de Rotrou</title>
        <author>Rotrou, Jean de</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb312518699"/>
          <author>
            <persName>Rotrou, Jean de</persName>
          </author>
          <title>L'Heureux naufrage, tragi-comédie de Rotrou</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1637" cert="high" resp="BNF">1637</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>M.</orig>
          <reg>M.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DC.</orig>
          <reg>DC.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>XXXVII.</orig>
          <reg>XXXVII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Auec Priuilege du Roy.</orig>
          <reg>Avec Privilège du Roi.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Extraict du Priuilege du Roy.</orig>
          <reg>Extrait du Privilège du Roi.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ar grace &amp; Priuilege du Roy donné à Paris, le 7.</orig>
          <reg>Ar grâce et Privilège du Roi donné à Paris, le 7.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Feurier, 1637.</orig>
          <reg>Février, 1637.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Signe, Par le Roy en ſon Conſeil.</orig>
          <reg>Signe, Par le Roi en son Conseil.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DE MONSSEAVX, Il eſt permis à ANTHOINE DE SOMMAVILLE, Marchand Libraire à Paris, d’imprimer ou faire imprimer, vendre &amp; diſtribuer vne piece de Theatre, intitulee, L’Heureux Naufrage Tragi-comedie, durant le temps &amp; eſpace de neuf ans, à compter du iour qu’elle ſera acheuee d’imprimer.</orig>
          <reg>DE MONSEAUX, Il est permis à ANTHOINE DE SOMMAVILE, Marchand Libraire à Paris, d'imprimer ou faire imprimer, vendre et distribuer une pièce de Théâtre, intitulée, L'Heureux Naufrage Tragi-comédie, durant le temps et espace de neuf ans, à compter du jour qu'elle sera achevue d'imprimer.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et deffences ſont faictes à tous Imprimeurs, Libraires, &amp; autres, de contrefaire ladite piece, ny en vendre ou expoſer en vente de contréfaicte, à peine de trois mil liures d’amende, de tous ſes deſpens, dommages &amp; intereſts;</orig>
          <reg>Et défenses sont faites à tous Imprimeurs, Libraires, et autres, de contrefaire ladite pièce, notre en vendre ou exposer en vente de contréfaicte, à peine de trois mille livres d'amende, de tous ses dépens, dommages et intérêts;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ainſi qu’il eſt plus amplement porté par leſdites Lettres qui ſont en vertu du preſent Extraict tenuës pour bien &amp; deuëment ſignifiees, à ce qu’aucun n’en pretende cauſe d’ignorance.</orig>
          <reg>ainsi qu'il est plus amplement porté par lesdites Lettres qui sont en vertu du présent Extrait tenues pour bien et duement signifie, à ce qu'aucun n'en prétende cause d'ignorance.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTEVRS.</orig>
          <reg>ACTEURS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLEANDRE.</orig>
          <reg>CLÉANDRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Prince d’Epire.</orig>
          <reg>Prince d'Epire.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>FLORONDE.</orig>
          <reg>FLORONDE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Princeſſe d’Epire.</orig>
          <reg>Princesse d'Epire.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SALMACIS.</orig>
          <reg>SALMACIS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Reyne de Dalmatie.</orig>
          <reg>Reine de Dalmatie.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CEPHALIE.</orig>
          <reg>CÉPHALIE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Sœur dela Reyne de Dalmatie DORISMOND.</orig>
          <reg>Sœur déla Reine de Dalmatie DORISMOND.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Seruiteur de Cephalie.</orig>
          <reg>Serviteur de Céphalie.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LITLVRLVA AVITVXXINSE TRAGI-COMEDIE.</orig>
          <reg>LITLURLVA AVITUXINSE -TAGI-COMÉDIE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>AISIE INENVIIER SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>ÀISIE INENVIER SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE ſur vn lict vert, en vne chambre bien paree.</orig>
            <reg>CLÉANDRE sur un lit vert, en une chambre bien parée.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mbres, noirs habitans du tenebreux Empire, Que i’apprenne de vous en quel lieu ie reſpire, Quoy le Soleil me ſuit iuſques dans les enfers?</orig>
            <reg>Mèbres, noirs habitants du ténébreux Empire, Que j'apprenne de vous en quel lieu autre respire, Quoi le Soleil me suit jusques dans les enfers?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et i'y ſuis ſans bourreaux, ſans flames, &amp; ſans fers?</orig>
            <reg>Et j'y suis sans bourreaux, sans flammes, et sans fers?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieux!</orig>
            <reg>Ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>en cet état moy-meſme ie m’ignore, Il ſemble qu’en mon corps mon ame agiſſe encore, Mon eſprit n’est troublé d’aucun ſuiet d’effroy, Spectre, ombre, ny Demon, ne ſe preſente à moy;</orig>
            <reg>en cet état moi-même ie m'ignore, Il semble qu'en mon corps mon âme agisse encore, Mon esprit n'est troublé d'aucun sujet d'effroi, Spectre, ombre, ni Demon, ne se présente à moi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ſi l'Enfer eſt tel, l’Empire de la vie,</orig>
            <reg>Et si l'Enfer est tel, l'Empire de la vie,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Sur celuy de la mort à des ſuiets d’enuie, Dieux!</orig>
            <reg>Sur celui de la mort à des sujets d'envie, Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que mon œil ouuert deſſus tant de beautés S’égare doucement dans leurs diuerſités;</orig>
            <reg>que mon œil ouvert dessus tant de beautés S'égare doucement dans leurs diversités;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que l’art en ceſte chambre a produit de merueille!</orig>
            <reg>Que l'art en cette chambre a produit de merveille!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voit on à ces tableaux des peintures pareilles?</orig>
            <reg>Voit on à ces tableaux des peintures pareilles?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel monarque charmé de cet ameublement Se ſouhaitteroit mieux, &amp; plus ſuperbement, O doutes ſuperflus!</orig>
            <reg>Quel monarque charmé de cet ameublement Se souhaiterait mieux, et plus superbement, Ô doutes superflus!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l’Empire des tenebres Offre à ſes habitans des obiets plus funebres, Tout me rit, &amp; iamais le celeſte flambeau Ne parut à mes yeux, plus brillant, ny plus beau, Mais ô ſuperbes lieux, vous n’auez point Floronde, Cette riche deſpoüille eſt le butin de l’onde, Ie ne voys point icy paroiſtre ſes appas, Et ie ſuis aux Enfers, quand ie ne la voys pas:</orig>
            <reg>l'Empire des ténèbres Offre à ses habitants des objets plus funèbres, Tout me rit, et jamais le céleste flambeau Ne parut à mes yeux, plus brillant, Seigneur plus beau, Mais ô superbes lieux, vous n'avez point Floronde, Cette riche dépouille est le butin de l'onde, Je ne vois point ici paraître ses appas, Et ie suis aux Enfers, quand ie ne la vois pas:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy i’habite Demons vos infernales riues, Ou ſe cachent de moy vos ombres fugitifues?</orig>
            <reg>Oui j'habite Demons vos infernales rives, Ou se cachent de moi vos ombres fugitifues?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tenebreux habitants du Zoyaume des morts, Venés, redoutés vous ce foible, &amp; palle corps;</orig>
            <reg>Ténébreux habitants du Zoyaume des morts, Vensez, redoutez -vous ce faible, et pale corps;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pluton, rends l’aſſeurance à ton peuple timide, Ie marche ſans deſſein deſſus les pas d'Alcide, Conduits moy ſeulement aux riues de cette eau, Ou l’ame de Floronde a paſſé le bateau, Le bien de la reuoir bornera mes conqueſtes, L'Epire en ma faueur t'eſtablira des Feſtes, Tes freres enuieront les honneurs de ton nom,</orig>
            <reg>Pluton, rends l'assurance à ton peuple timide, Je marche sans dessein dessus les pas d'Alcide, Conduits moi seulement aux rives de cette eau, Ou l'âme de Floronde a passé le bateau, Le bien de la ruoir bornera mes conquêtes, L'Epire en ma faveur t'établira des Fêtes, Tes frères envieront les honneurs de ton nom,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Et Proſerpine vn iour égalera Iunon, Mais ô faux entretien dont mon eſprit s’abuſe, Triſte diſcours, d’vne ame interdite, &amp; confuſe, L’Enfer n’eſt point ſuiet aux trauerſes d’amour, I'ignore en quel endroict ie reſpire le iour, A peine de mon nom le ſouuenir me reſte, I'ignore ou m’a ietté ce naufrage funeste;</orig>
          <reg>Et Proserpine un jour égalera Iunon, Mais ô faux entretien dont mon esprit s'abuse, Triste discours, d'une âme interdite, et confuse, L'Enfer n'est point sujet aux traverses d'amour, J'ignore en quel endroit quelque respire le jour, À peine de mon nom le souvenir me reste, J'ignore ou m'a jeté ce naufrage funeste;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quoy l’Empire des flots, ce perfide element, A retenu l’amante, &amp; reietté l’amant!</orig>
          <reg>Quoi l'Empire des flots, ce perfide élément, À retenu l'amante, et rejetté l'amant!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>O Dieux!</orig>
          <reg>Ô Dieux!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>quelle aduanture, à mon repos fatale, De ce moite tombeau m’a mis en ce Dadale?</orig>
          <reg>quelle aventure, à mon repos fatale, De ce moite tombeau m'a mis en ce Dadale?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quelle Ariadne offerte en cette occaſion Dißipera ma crainte, &amp; ma confuſion!</orig>
          <reg>Quelle Ariadne offerte en cette occasion Dissipera ma crainte, et ma confusion!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais vn obiet charmant, ou Venus elle-meſme Vient éclaircir ma doute, en cette peine extreme, Telle faiſant briller ſes appas infinis Cette mere d’amour va baiſer Adonis;</orig>
          <reg>Mais un objet charmant, ou Venus elle-même Vient éclaircir ma doute, en cette peine extrême, Telle faisant briller ses appas infinis Cette mère d'amour va baiser Adonis;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et telle d’Orient tous les matins deualle L'Epouſe de Tithon, dans les bras de Cephale;</orig>
          <reg>Et telle d'Orient tous les matins dévalle L'Épouse de Tithon, dans les bras de Céphale;</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE DEVXIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE DEUXIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SALMACIS, Reyne de Dalmatie, CEPHALIE ſa ſœur, LE MEDECIN,CLEANDRE,</orig>
          <reg>SALMACIS, Reine de Dalmatie, CÉPHALIE sa sœur, LE MÉDECIN,CLEANDRE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SALMACIS.</orig>
            <reg>SALMACIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celeste merueille, ô diuin changement!</orig>
            <reg>Celtes merveille, ô divin changement!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>OQui ne peut proceder que du Ciel ſeulement;</orig>
            <reg>OQui ne peut procéder que du Ciel seulement;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma ſœur il voit le iour.</orig>
            <reg>Ma sœur il voit le jour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CEPHALIE.</orig>
            <reg>CÉPHALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon ame en eſt rauie, Nous auons veu ſa mort, &amp; nous voyons ſa vie.</orig>
            <reg>Mon âme en est ravie, Nous avons vu sa mort, et nous voyons sa vie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MEDECIN.</orig>
            <reg>LE MÉDECIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſque dans ce peril les Dieux l’ont conſerué, A quelques grands exploicts ſon bras eſt reſerué Son front promet beaucoup, &amp; croyés qu’vn courage:</orig>
            <reg>Puisque dans ce péril les Dieux l'ont conservé, À quelques grands exploits son bras est réservé Son front promet beaucoup, et croyez qu'un courage:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt capable de tout, s’il ſçait vaincre vn orage.</orig>
            <reg>Est capable de tout, s'il sait vaincre un orage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Incertain en quels lieux mon œil voit la clarté, Dißipez mes ſoucys, adorable beauté, Habitay-ie des eaux les cauernes profondes, Uos yeux comme Soleils brillent ils dans les ondes, Eſt-ce vne illuſion qui ſe preſente à moy?</orig>
            <reg>Incertain en quels lieux mon œil voit la clarté, Diompez mes soucis, adorable beauté, Habitai-je des eaux les cavernes profondes, Uos yeux comme Soleils brillent ils dans les ondes, Est-ce quelque illusion qui se présente à moi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce quelque Nayade, ou Thetis que ie voy;</orig>
            <reg>Est-ce quelque Nayade, ou Thétis que ie cy;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>MoZeray-ie enquerir quelle eſt voſtre naiſſance, Pour regler mon reſpect, par cette cognoiſſance.</orig>
            <reg>Mocérai-je enquérir quelle est votre naissance, Pour régler mon respect, par cette connaissance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A LMACIS.</orig>
            <reg>À LMACIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma ſœur vous l’apprendra;</orig>
            <reg>Ma sœur vous l'apprendra;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais il eſt à propos Pour voſtre allegement, &amp; pour voſtre repos, Que ce lict ſerue encor à ces membres debiles Sur qui les flots ont faict des efforts inutiles;</orig>
            <reg>mais il est à propos Pour votre allégement, et pour votre repos, Que ce lit serve encor à ces membres débiles Sur qui les flots ont fait des efforts inutiles;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vous, puis que le Ciel à conſerué ſes iours, A les faire durer, preſtés voſtre ſecours Employés y vos ſoings, &amp; que la medecine 2 din ſuuuyyerjeeren un ene carves aliale.</orig>
            <reg>Et vous, puis que le Ciel à conservé ses jours, À les faire durer, prêtes toujours secours Employés y vos soings, et que la médecine 2 din suuuyyerjeeren un ene carves aliale.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui rende à ce beau corps ſa premiere ſanté, Et faſſe de ſa vie vn eternelle eſté.</orig>
            <reg>Qui rende à ce beau corps sa première santé, Et fasse de sa vie un éternelle été.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE MEDECINs’en allant I'employray pour ſes iours le ſoing que i’ay des voſtres, Et les ſecrets du Ciel, ſeconderont les noſtres.</orig>
            <reg>LE MÊDECINs'en allant J'emploierai pour ses jours le soin que j'ai des vôtres, Et les secrets du Ciel, seconderont les nôtres.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut reſter ingrat, apres tant de bien faicts, Et mon reſſentiment ne peut auoir d’effects, Qu’heureux ſera le iour, ou cette triſte vie Que vous me conſerués, pour vous ſera rauie Uous me verrés vn cœur, &amp; ſans feinte, &amp; ſans fard, Et cette occaſion ne peut venir que tard.</orig>
            <reg>Il faut rester ingrat, après tant de bien faits, Et mon ressentiment ne peut avoir d'effects, Qu'heureux sera le jour, ou cette triste vie Que vous me conservez, pour vous sera ravie Uous me verriez un cœur, et sans feinte, et sans fard, Et cette occasion ne peut venir que tard.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SALMACIS, aſſiſe prés de luy, auec Cephalie.</orig>
            <reg>SALMACIS, assise près de lui, avec Céphalie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne veux pour tout prix, qu’apprendre qui i’oblige, Et le viſible deüil dont voſtre eſprit s'afflige, A iij Inſtruite là deſſus, vous ſçaurés qui ie ſuis, Et ie partageray vos ſoings, &amp; vos ennuys;</orig>
            <reg>Je ne veux pour tout prix, qu'apprendre qui j'oblige, Et le visible deuil dont votre esprit s'afflige, A j Instruite là dessus, vous saurez qui ie suis, Et ie partagerai vos soings, et vos ennuis;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon pays est Epire, ou depuis tant de luſtres, La race des Thaumans, en tant d’exploits illuſtres, A ce peuple guerrier fait reuerer ſes loix Et ſe rend redoutable à tous les autres Rois, Le vaillant Thaumaſis, ſucceſſeur de ces Princet Depuis long-temps deſia gouuerne ces Prouinces, Mais que ſa fille helas, par ſes attraits vainqueurs Bien plus abſolument y gouuernoit les cœurs, Floronde fut le nom de cet Ange viſible Qui charmoit le plus dur, &amp; le plus inſenſible, L’amour, &amp; le plaiſir des ames, &amp; des yeux, Et l’abregé mortel des merueilles des Cieux, Sa beauté captiuoit tous les Princes d'Epire, Et i’oſay comme tel, entrer ſous ſon Empire, Ie la ſeruy long-temps, &amp; mon amour enfin Plus par vn malheureux, que par vn bon destin, En ſon cœur innocent ſe donna de l’entree, Et me fiſt enuier de toute la contree;</orig>
            <reg>Mon pays est Epire, ou depuis tant de lustres, La race des Thaumands, en tant d'exploits illustres, A ce peuple guerrier fait révérer ses lois Et se rend redoutable à tous les autres Rois, Le vaillant Thaumasis, successeur de ces Princet Depuis longtemps déjà gouverne ces Provinces, Mais que sa fille hélas, par ses attraits vainqueurs Bien plus absolument y gouvernait les cœurs, Floronde fut le nom de cet Ange visible Qui charmait le plus dur, et le plus insensible, Eamour, et le plaisir des ames, et des yeux, Et abregé mortel des merveilles des Cieux, Sa et captiuoit tous les Princes d'Epire, Et osai aut, re sous son Empire, Ie la servi long-temps, et ' amour enfin Plus par malheureux, que par bon des, En mo cœur innocent se donna de entrée, Et me fît envier de toute la contrée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Certain inſtinct ſecret vnit les volontés, Et diſpoſe des vœux, des cœurs, des libertét Jl furprend la raiſon, et ſa ſeule puiſſance Des inclinations forme la difference e fort instinct ſans qui tous nos efforts ſont vains,</orig>
            <reg>Certain instinct secret unit les volontés, Et dispose des vœux, des cœurs, des libertét Jl surprend la raison, et sa seule puissance Des inclinations forme la différence e fort instinct sans qui tous nos efforts sont vains,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IAIGLCONEDIL.</orig>
            <reg>JAIGLCONEDIL.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Fist à ceſte Princeſſe agreer mes deſſeins, Et i'eus de ſon amour de ſi certaines marques, Que i'estouffay tout ſeul l’eſpoir de cent Monarques, Mais que i'ay de malheur?</orig>
          <reg>Fît à cette Princesse agréer mes desseins, Et j'eus de son amour de si certaines marques, Que j'étouffai tout seul l'espoir de cent Monarques, Mais que j'ai de malheur?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>et que l’ambition Fut vn contraire obſtacle à noſtre affection;</orig>
          <reg>et que l'ambition Fut un contraire obstacle à notre affection;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le pere, au plus puiſſant voüa ceſte Princeſſe, Et pour le Roy de Thrace, engagea ſa promeſſe;</orig>
          <reg>Le père, au plus puissant voüa cette Princesse, Et pour le Roi de Thrace, engagea sa promesse;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Dieux!</orig>
          <reg>Dieux!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>que ne peut l’amour en de ieunes eſprits?</orig>
          <reg>que ne peut l'amour en de jeunes esprits?</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Floronde eut ſa grandeur, &amp; ſon ſceptre a meſpris, Apres ma paßion, toute autre l’importune, Elle remet ſur moy le ſoing de ſa fortune, Et d’vn comman accord, noſtre fidelité, Sur vn traiſtre Element cherche la ſeureté;</orig>
          <reg>Floronde eut sa grandeur, et son sceptre à mépris, Après ma passion, toute autre l'importune, Elle remet sur moi le soing de sa fortune, Et d'un comman accord, notre fidélité, Sur un traître Élément cherche la sûreté;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Neptune, qui voyoit ſes graces infinies Sous ce faits glorieux tout ſes ondes vnies, Le Ciel nous obligea d’vn fauorable aſpect, Æole à tous les vents impoſa le reſpect, De petits Alcyons, chantans venoient en trouppe, Se percher ſur le mats, &amp; voller ſur la pouppe, Et ſix fois le Soleil nous ramenera le iour, Sans que nous cogneußions autre ennemy qu’amour:</orig>
          <reg>Neptune, qui voyait ses grâces infinies Sous ce faits glorieux tout ses poupes unies, Le Ciel nous obligea d'un favorable aspect, Æole tous les vents imposa le respect, De petits Alcyons, chantans venoient en trouppe, Se percher sur le mats, et voller sur la pouppe, Et six fois le Soleil nous ramènera le iour, Sans que nous cogneussions autre ennemi amour:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais Neptune bien-toſt monstra ſon iutenpance, Des traicts qu’elle dardoit ce lâche Dieu s’offence, Parce qu'elle le bruſle, il la veut ſubmerger, Et des feux, par les eaux reſout de ſe vanger, Tous les vents mutinés ſortent à ſa priere,</orig>
          <reg>Mais Neptune bientôt montra son jutenpance, Des traits qu'elle dardait ce lâche Dieu s'offense, Parce qu'elle le brûle, il la veut submerger, Et des feux, par les eaux résout de se venger, Tous les vents mutinés sortent à sa prière,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Vne épaiſſe vapeur nous cache la lumiere, L'orage, d’vn beau iour, faict vne obſcure nuict, L’air retentit par tout d’vn effroyable bruict, Il en ſort vn faux iour, mais qui nous eſt contraire, Et qu’il nous esblouyt plus qu’il ne nous eſclaire, D'vn choc impetueux, les vents, &amp; les rochers, Font naiſtre la frayeur dans le ſein des rochers, L’air redouble ſes bruicts,&amp; le vent ſon haleine, Ce fier Tyran des airs, faict cent mont d’vne pleine, Il rompt, deſchire, fend, cordes, voiles, &amp; mats.</orig>
          <reg>Une épaisse vapeur nous cache la lumière, L'orage, d'un beau jour, fait quelque obscure nuit, L'air retentit par tout d'un effroyable bruit, Il en sort un faux jour, mais qui nous est contraire, Et qu'il nous éblouit plus qu'il ne nous éclaire, D'un choc impétueux, les vents, et les rochers, Font naître la frayeur dans le sein des rochers, L'air redouble ses bruits,et le vent son haleine, Et fier Tyran des airs, faict cent mont d'une pleine, Il rompt, déchire, de, bruits, voiles, et et.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et ce triſte vaiſſeau, ne ſe recognoiſt pas;</orig>
          <reg>Et ce triste vaisseau, ne se reconnaît pas;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le Pilote est confus, la ſcience, &amp; l’vſage, Contre les grands dangers ſont vn foible aduantage, Le timon dans ſes mains, n’est plus qu’vn vain fardeau Il laiſſe au gré des vents regir noſtre vaiſſeau, Et ce triſte iouët d’vn ſi puiſſant orage, Contre le port enfin, va faire ſon naufrage;</orig>
          <reg>Le Pilote est confus, la science, et l'usage, Contre les grands dangers sont un faible avantage, Le timon dans ses mains, n'est plus qu'à vain fardeau Il laisse au gré des vents régir notre vaisseau, Et ce triste joueût d'un si puissant orage, Contre le port enfin, va faire son naufrage;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>L’amour, ce foible Dieu ne nous pût ſecourir Et i’ignore quel ſort m’empeſcha d’y perir:</orig>
          <reg>L'amour, ce faible Dieu ne nous pût secourir Et j'ignore quel sort m'empêcha d'y périr:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Miais quelqu'heureux deſtin qui m'ayt itre de l’onde, Son ſecours m’outrageoit, s’il y laiſſa Floronde, Et ſi de ſa ſplendeur ce ieune astre eſt priué, Mes mains me rauiront ce qu’il m’a conſerué;</orig>
          <reg>Miais quelqu'heureux destin qui m'ait itre de l'onde, Son secours m'outrageait, s'il y laissa Floronde, Et si de sa splendeur ce jeune astre est privé, Mes mains me raviront ce qu'il m'a conservé;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SALMACIS, ſe leuant.</orig>
          <reg>SALMACIS, se levant.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>O fatal accident!</orig>
            <reg>Ô fatal accident!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ie plains voſtre infortune, Mais reſſentés la moins, puis qu'elle m'est commune, Vous Vous me verrés, Monſieur, partager auec vous, e qui vous est amer, et ce qui vous eſt doux, Adieu, prenez chez nous vne entiere puiſſance, Et ſçachez de ma Sœur mon nom, &amp; ma naiſſance.</orig>
            <reg>Ce plains votre infortune, Mais ressentez la moins, puis qu'elle m'est commune, Vous Vous me verrez, Monsieur, partager avec vous, eu qui vous est amer, et ce qui vous est doux, Adieu, prenez chez nous une entière puissance, Et sachez de ma Sœur mon nom, et ma naissance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CEPHALIE.</orig>
            <reg>CÉPHALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dalmatie est la terre, où vous pouſſa le ſort Et quelques habitants vous treuuerent au port, Palle, ſans mouuement, &amp; froid ſur le riuage, Où vous fustes ietté par l'effort de l’orage, A vous voir on iugea de vostre qualité, Et la Reyne paſſant où vous fustes porté, Voſtre ſort la toucha, ſes eſprits s’altererent, Et de jes triſtes yeux quelques larmes tomberent, Elle embraſſa le ſoin de voſtre gueriſon, Et vous fist tranſporter par ceux de ſa maiſon.</orig>
            <reg>Dalmatie est la terre, où vous poussa le sort Et quelques habitants vous trouvèrent au port, Palle, sans mouvement, et froid sur le rivage, Où vous fûtes jeté par l'effort de l'orage, À vous voir on jugea de votre qualité, Et la Reine passant où vous fûtes porté, Votre sort la toucha, ses esprits s'altérèrent, Et de jes tristes yeux quelques larmes tombèrent, Elle embrassa le soin de votre guérison, Et vous fît transporter par ceux de sa maison.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Et ceſte;</orig>
            <reg>Et cette;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CEPHALIE.</orig>
            <reg>CÉPHALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>encor vn mot vous tirera de peine, Ma Sœur est de ces lieux l’Vnique ſouueraine, Et vous treuués ches elle vn azile aſſeuré contiu quelque danger, qui vous ſoit preparé.</orig>
            <reg>encor mot vous tirera de peine, Ma Sœur est de ces lieux l'Unique souveraine, Et vous trouvez chez elle vn asile assuré contiv quelque danger, qui vous soit préparé.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si par l’intention ſon ſoing est eſtimable, Quel Dieu m’oblige plus, &amp; m'eſt plus adorable!</orig>
            <reg>Si par l'intention son soing est estimable, Quel Dieu m'oblige plus, et m'est plus adorable!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais helas qu'en effect elle a deſobligé ------ u.</orig>
            <reg>Mais hélas qu'en effet elle a désobligé -- .</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>.</orig>
            <reg>.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>be- e Vn qui ne voit le iour que pour eſtre affligé Floronde ne vit plus, la cholere de l’onde N’aura pas épargnè ce miracle du monde, Floronde, triſte obiet des iniures du ſort, Que l’amour en ton cœur fiſt vn fatal effort, Que i’eus vne faueur à ton repos funeſte, Que mon amour te fut vne mortelle peste, Et que pour ton bon-heur, tu deuois deteſter Le cœur que ie t’offris, au lieu de l’accepter:</orig>
            <reg>be-leur , tu ne voit le jour que pour être affligé Floronde ne vit plus, la colère de l'onde N'aura pas épargné ce miracle du monde, Floronde, triste objet des injures du sort, Que l'amour en ton cœur fît un fatal effort, Que j'eus une faveur à ton repos funeste, Que mon amour te fut été mortelle peste, Et que pour ton bonheur, tu devais détester Le cœur que je t'offris, au lieu de l'accepter:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour moy tu dedaignas l'éclat d’vn Diadeſme, Ie te fis meſpriſer tes parens, &amp; toy-meſme, Et i'expoſay tes iours ſur vn traiſtre Element, Qui n’a pû reſpecter vn obiet ſi charmant;</orig>
            <reg>Pour moi tu dédaignas l'éclat d'un Diadesme, Je te fis mépriser tes parents, et toi-même, Et j'exposai tes jours sur un traître Élement, Qui n'a pu respecter un objet si charmant;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un mal-heureux deſtin m'a ſauué de l’orage, Et tes membres ſacrés ont aſſouuy ſa rage.</orig>
            <reg>Un malheureux destin m'a sauvé de l'orage, Et tes membres sacrés ont assoui sa rage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie vis, &amp; tu n'es plus!</orig>
            <reg>Je vis, et tu n'es plus!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô trop lâches douleurs, De n’auoir pour ta mort que de honteuſes pleurs;</orig>
            <reg>ô trop lâches douleurs, De n'avoir pour ta mort que de honteuses pleurs;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>de fuies mion jang ingrai eu tes uevues veines?</orig>
            <reg>de fuies myon jang ingrai eu tes évues veines?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'entretenir ma honte, &amp; que nourrir mes peines?</orig>
            <reg>Qu'entretenir ma honte, et que nourrir mes peines?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un vain reſpect du Ciel deſtourne mon treſpas, Et Cleandre peut-eſtre, ou Floronde n’eſt pas?</orig>
            <reg>Un vain respect du Ciel détourne mon trépas, Et Clandre peut-être, ou Floronde n'est pas?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig></orig>
            <reg></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CEPHALIE.</orig>
            <reg>CÉPHALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mille autres à la mort font des plaintes pareilles, Mais comme elle eſt ſans yeux, elle n’a point d’oreilles, Elle établit pour tous d’inuiolables loix, Et traicte egalement les beigers, &amp; tes Rois;</orig>
            <reg>Mille autres à la mort font des plaintes pareilles, Mais comme elle est sans yeux, elle n'a point d'oreilles, Elle établit pour tous d'inviolables lois, Et traite également les beigers, et tes Rois;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'approuue que vos pleurs moüillent voſtre viſage, La raiſon quelquefois n'en deffend point l’vſage, Mais il faut l’eſcouter dans le pire mal-heur, Et le courage enfin doit vaincre la douleur.</orig>
            <reg>J'approuve que vos pleurs mouillent votre visage, La raison quelquefois n'en défend point l'usage, Mais il faut l'écouter dans le pire malheur, Et le courage enfin doit vaincre la douleur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Las!</orig>
            <reg>Las!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que peut le courage en pareille infortune, Le regret est commun d’vne perte commune, Mais qui perd vn obiet pourueu de tant d’attraits, Que doit il deſirer, que de ſe perdre apres?</orig>
            <reg>que peut le courage en pareille infortune, Le regret est commun d'une perte commune, Mais qui perd un objet pourvu de tant d'attraits, Que doit il désirer, que de se perdre après?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Onde, mouuant cercueil, Element infidelle, Reiette au moins ſon corps, rends quelque choſe d'elle;</orig>
            <reg>Onde, mouvant cercueil, Élément infidèle, Reine au moins son corps, rends quelque chose d'elle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'acheueray le cours de mon ſort malheureux Sur ce triſte debris de l’Empire amoureux.</orig>
            <reg>J'achèverai le cours de mon sort malheureux Sur ce triste débris de l'Empire amoureux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O ſenſible mal-heur!</orig>
            <reg>Ô sensible malheur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſeuere destinee, Ciel qui me l’as rauie, &amp; me l’auois donnee, Romps de mes tristes ans le déplorable cours, Acheue mes ennuys, en acheuant mes iours.</orig>
            <reg>sévère destine, Ciel qui me l'as ravie, et me l'avais donnée, Romps de mes tristes ans le déplorable cours, Acheve mes ennuis, en achevant mes jours.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CEPHALIE.</orig>
            <reg>CÉPHALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cest trop vous afſiger d'vn mat-peur ſans remede, Que le repos, Monſieur, à ces plaintes ſuccede Ce corps debile, &amp; las, a beſoing de ſommeil, Et nous verrons la Reyne apres voſtre reſueil.</orig>
            <reg>Cest trop vous affiger d'un mat-peur sans remède, Que le repos, Monsieur, à ces plaintes succède Ce corps débile, et las, a besoing de sommeil, Et nous verrons la Reine après votre réveil.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ſe mettant CLEANDRE, ſur ieiicIe donneray ce temps à mon inquietude, Beaucoup plus qu’au ſommeil, &amp; qu'à ma laßitude, Mais que iugereZ vous, excuſes vn eſprit,</orig>
            <reg>se mettant CLEANDRE, sur DieuiicIe donnerai ce temps à mon inquiétude, Beaucoup plus qu'au sommeil, et qu'à ma lassitude, Mais que jugerez -vous, excuses un esprit,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>B ij Saiſy, confas, troublé, furieux, interdit, Jncapable de tout, en l’eſtat miſerable, Où l’a mis la rigueur de ſon ſort déplorable.</orig>
            <reg> Saisy, confas, troublé, furieux, interdit, Incapable de tout, en l'état misérable, Où l'a mis la rigueur de son sort déplorable.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>tirant les riCEPHALIE, d'aux ſur luy.</orig>
            <reg>tirant les riCEPHALIE, d'aux sur lui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pou.</orig>
            <reg>Pou.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sous plaindrons plustoſt, reposés ſeulement, Et croyez qu’on a ſoing de voſtre allegement.</orig>
            <reg>Sous plaindrons plutôt, reposés seulement, Et croyez qu'on a soin de votre allégement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE TROISIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE -TROISIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CEPHALIE, DORISMOND, CLEANDRE,</orig>
          <reg>CÉPHALIE, DORISMOND, CLÉANDRE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>entrant doucement DORISMOND, Epaiantbas VVis-ie voir cet obiet dont parle tout le monde, T St rimet reſpecté de la rage de l’onde, Qui cauſe tant de bruict, &amp; tant d’étonnement?</orig>
            <reg>entrant doucement DORISMOND, Épayantbas VVis-je voir cet objet dont parle tout le monde, T St rimet respecté de la rage de l'onde, Qui cause tant de bruit, et tant d'étonnement?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>le repouſ.</orig>
            <reg>le repous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CETTIILETE, ſant.</orig>
            <reg>CETTILETTE, sant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous le verrés tantoſt il repoſe vn moment;</orig>
            <reg>Vous le verrez tantôt il repose un moment;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORISMOND.</orig>
            <reg>DORISMOND.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie puis ſans l’eſueiller,</orig>
            <reg>Je puis sans l'éveiller,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CEPHALIE.</orig>
            <reg>CÉPHALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S'eſt gliſſé ſous ſes yeux, non, le ſommeil à peine</orig>
            <reg>S'est glissé sous ses yeux, non, le sommeil à peine</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORISMOND.</orig>
            <reg>DORISMOND.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il plaiſt fort à la Reyne,</orig>
            <reg>il plaît fort à la Reine,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CEPHALIE.</orig>
            <reg>CÉPHALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt le luſtre, la gloire, &amp; l’honneur de la Cour, C’eſt le plus rare obiet, qui vid iamais le iour,</orig>
            <reg>C'est le lustre, la gloire, et l'honneur de la Cour, C'est le plus rare objet, qui vit jamais le jour,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORISMOND.</orig>
            <reg>DORISMOND.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous en dittes beaucoup,</orig>
            <reg>Vous en dites beaucoup,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CEPHALIE.</orig>
            <reg>CÉPHALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>et tout eſt legitime, Ie le peints moindre encor, qu’il n’est en mon eſtime.</orig>
            <reg>et tout est légitime, Je le peints moindre encor, qu'il n'est en mon estime.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORISMOND.</orig>
            <reg>DORISMOND.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N'eſt-ce point quelque Dieu?</orig>
            <reg>N'est-ce point quelque Dieu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CEPHALIE.</orig>
            <reg>CÉPHALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quand ie le peindrois tel, Ayant oaimu ta mori, n don eſtre immortel Seul, il s’eſt conſerué dans vn peril extréme, Et s’eſt treuué viuant, au ſein de la mort meſme.</orig>
            <reg>quand deux le peindrais tel, Ayant oaimu ta mory, n éon être immortel Seul, il s'est conservé dans un péril extrême, Et s'est trouvé vivant, au sein de la mort même.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORISMOND.</orig>
            <reg>DORISMOND.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si bien-tost la raiſon ne vous vient ſecourir, raignés cet immortel, il vous fera mourir;</orig>
            <reg>Si bientôt la raison ne vous vient secourir, raignez cet immortel, il vous fera mourir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais d’vne douce mort, qu’on prefere à la vie.</orig>
            <reg>Mais d'une douce mort, qu'on préfère à la vie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CEPHALIE.</orig>
            <reg>CÉPHALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iugés, combien ſa veuë excitera d’enuie, Et dans quelle manie il vous reduiraibus, Puisque ſans l’auoir veu, vous en eſtes ialoux, Mais ſouffrés qu’il revoſe, &amp; tantoſt</orig>
            <reg>Jugez, combien sa vue excitera d'envie, Et dans quelle manie il vous réduiraibus, Puisque sans l'avoir vu, vous en êtes jaloux, Mais souffrez qu'il revose, et tantôt</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORISMOND.</orig>
            <reg>DORISMOND.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>te oum taue, N’ostés point à ce Dieu l’obiet de ſa Deeſſe, Reuere-t’il ſi peu vos attraits glorieux, Et pres de ſon Soleil peut-il fermer les yeux ?</orig>
            <reg>te oum oie, N'ôtez point à ce Dieu l'objet de sa Déesse, Revère-t-il si peu vos attraits glorieux, Et pres de son Soleil peut-il fermer les yeux ?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CEPHALIE.</orig>
            <reg>CÉPHALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On ſouffre d’vn ialoux, il a droict de ſe plaindre, Ainſi que nous l'auons de ne nous point contraindre.</orig>
            <reg>On souffre d'un jaloux, il a droit de se plaindre, Ainsi que nous l'avons de ne nous point contraindre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>MMais voyons ſi touſiours ileſt'en meſme poinct, Ou s’il prend du repos, luy qui n'en laiſſe point.</orig>
            <reg>MAis voyons si toujours ilest'en même point, Ou s’il prend du repos, lui qui n'en laisse point.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ſe iettant à CLEANDRE, bas duiig C’eſt trop laiſſer Cleandre, aſſoupir ton courage En vn ſi beau ſuiet de fureur &amp; de rage, Il eſt ſaiſon helas, de pleurer, de gemir De plaindre, de crier, et non pas de dormir;</orig>
            <reg>se jetant à CLEANDRE, bas duiig C'est trop laisser Cléandre, assoupir ton courage En un si beau sujet de fureur et de rage, Il est saison hélas, de pleurer, de gémir De plaindre, de crier, et non pas de dormir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le repos t’est honteux, hors du ſein de Flaronde De celuy de la terre, ou de celuy de l’onde, Il faut, il faut mourir, &amp; le ſecours du temps Ne peut remedier aux ennuys que tu ſens;</orig>
            <reg>Le repos t'est honteux, hors du sein de Flaronde De celui de la terre, ou de celui de l'onde, Il faut, il faut mourir, et le secours du temps Ne peut remédier aux ennui que tu sens;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel fer en ce beſoing ſeconde mon enuie?</orig>
            <reg>Quel fer en ce besoing seconde mon envie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel poiſon, ou quel feu s’offre à m’oſter la vie?</orig>
            <reg>Quel poison, ou quel feu s'offre à m'ôter la vie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Floronde ne vit plus!</orig>
            <reg>Floronde ne vit plus!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô Ciel!</orig>
            <reg>ô Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô Dieux cruels:</orig>
            <reg>ô Dieux cruels:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Inſenſibles Autheurs de nos vœux mutuels, Si pour larmes, ny cris, vous ne le pouuez rendre, Acheuez de la perdre, elle vit en Cleandre, Perdez, ce malheureux, frappés, tués, tonnés, AuanceZ le treſpas que vous me deſtinés, Que deſia ſous mes pas la terre n'eſt ouuerte;</orig>
            <reg>Insensibles Auteurs de nos vœux mutuels, Si pour larmes, ni cris, vous ne le pouvez rendre, Achevez de la perdre, elle vit en Cléandre, Perdez, ce malheureux, frappez, tuez, tonnez, Avance le trépas que vous me destinez, Que déjà sous mes pas la terre n'est ouuerte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>* 3 Tout ept joura pounta tenure, &amp; tout teſt pourma perte.</orig>
            <reg>* 3 Tout épt joura pounta tenure, et tout test pourma perte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HALIE.</orig>
            <reg>HALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'est paſſer la douleur, &amp; ſes iuſtes regrets ce vos ennuys ſoient grands, mais qu'ils ſoient plus ſecrets.</orig>
            <reg>C'est passer la douleur, et ses justes regrets ce vos ennuis soient grands, mais qu'ils soient plus secrets.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous deuez ſouffrir, ſouffreZ auec courage, Et que voſtre raiſon conſerue ſon vſas e 5 Sortons, voyons la Reyne vne heure ſeulement, Et donneZ quelque trefue à ce cruel tourment.</orig>
            <reg>Si vous devez souffrir, souffrez a page, Et que votre raison conserve son usez e 5 Sortons, voyons la Reine grande heure seulement, Et donnez quelque trêve à ce cruel tourment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>IECEEIE SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>IECEEIE SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CEPHALIE, LA NOVRRICE,</orig>
          <reg>CEPHALIE, LA NOURRICE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA NOVRRICE.</orig>
            <reg>LA NOURRICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux!</orig>
            <reg>Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que dites vous?</orig>
            <reg>que dites -vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CEPHALIE.</orig>
            <reg>CÉPHALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ce Prince d'Epire.</orig>
            <reg>Que ce Prince d'Epire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D'vn inſenſible effort me met ſous ſon Empire, La Parque ſans effect à ſes iours aſſaillis Elle voit ſes efforts, &amp; ſes deſſeins faillis, La mer l’a reſpecté, cet Element barbare Ne fut pas ſans pitié pour vn obiet ſi rare, It a maigre ie ourpit vents, l’onde, &amp; le ſort, Pour me faire mourir, triomphé de la mort.</orig>
            <reg>D'un insensible effort me met sous son Empire, La Parque sans effet à ses jours assaillis Elle voit ses efforts, et ses desseins faillis, La mer l'a respecté, cet Élement barbare Ne fut pas sans pitié pour un objet si rare, It a maigre ie ourpit us, l'onde, et le sort, Pour me faire mourir, triomphé de la mort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA NOVRRICE.</orig>
            <reg>LA NOURRICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, au nom dumtur, conſultés dauantage Sur ce triſte deſſein, où voſtre eſprit s'enge J.</orig>
            <reg>Madame, au nom dumtur, consultés davantage Sur ce triste dessein, où votre esprit s'enge J.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>v2 !</orig>
            <reg>v2 !</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne puis condamner vos inclinations, Et ie pourrois flatter vos ieunes paßions:</orig>
            <reg>Je ne puis condamner vos inclinations, Et ici pourrais flatter vos jeunes passions:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais voſtre deſplaiſir me ſeroit trop ſenſible, Et ie vous promettrois vn ſecours impoßible;</orig>
            <reg>Mais votre déplaisir me serait trop sensible, Et je vous promettrais un secours impossible;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Détournés cent malheurs;</orig>
            <reg>Détournés cent malheurs;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>étouffés ce ſerpent, Que deſia vous ſentés en voſtre ſein rampant, Que ce deſſein fatal en ſa naiſſance auorte, Et rompés voſtre chaiſne auant qu'ele ſoit forte, La Reyne a pour ce Prince;</orig>
            <reg>étouffez ce serpent, Que déjà vous sentez en votre sein rampant, Que ce dessein fatal en sa naissance avorte, Et rompez votre chaîne avant qu'èle soit forte, La Reine a pour ce Prince;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CEPHALIE.</orig>
            <reg>CÉPHALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hâ que m’apprenés vous?</orig>
            <reg>Hâ que m'apprenezez -vous?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA NOVRRICE.</orig>
            <reg>LA NOURRICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un tœur trop amoureux, &amp; des yeux trop ialoux, Cette vifible ardeur à chaſque heure s’augmente, Et iamais paßion ne fut ſi vehemente.</orig>
            <reg>Un tœur trop amoureux, et des yeux trop jaloux, Cette visible ardeur à chasque heure s'augmente, Et jamais passion ne fut si véhémente.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CEPHALIE.</orig>
            <reg>CÉPHALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Reyne ayme Cleandre?</orig>
            <reg>La Reine aime Clandre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô Dieux!</orig>
            <reg>ô Dieux!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA NOVRRICE.</orig>
            <reg>LA NOURRICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>plus que le iour, Et me vient d’engager à ſeruir ſon amour.</orig>
            <reg>plus que le jour, Et me vient d'engager à servir son amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CEPHALIE.</orig>
            <reg>CÉPHALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O fatal accident, aduanture cruelle!</orig>
            <reg>Ô fatal accident, aventure cruelle!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous m’annoncés la-mort auec ceſte nouuelle;</orig>
            <reg>Vous m'annoncez la-mort avec cette nouvelle;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que de ſa paßion le ſuccés ſera prompt, Que ne peut point l’amour le Diad ſme au front?</orig>
            <reg>Que de sa passion le succès sera prompt, Que ne peut point l'amour le Diad sme au front?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>́</orig>
            <reg></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA NOVRRICE.</orig>
            <reg>LA NOURRICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ſçaués ſes regrets pour certaine Floronde Qu'il croit eſtre immolee à la fureur de l’onde.</orig>
            <reg>Vous savez ses regrets pour certaine Floronde Qu'il croit été immolée à la fureur de l'onde.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CEPHALIE.</orig>
            <reg>CÉPHALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hé!</orig>
            <reg>Hé!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qui ne les ſçait pas?</orig>
            <reg>qui ne les sait pas?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA NOVRRICE.</orig>
            <reg>LA NOURRICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>eſcoutés en deux mots.</orig>
            <reg>écoutés en deux mots.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce que la Reyne a faict pour leur commun repos:</orig>
            <reg>Ce que la Reine a fait pour leur commun repos:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dans toutes les maiſons voiſines du riuage, On a cherché quelqu’vn eſchappé du naufrage, Qui corrompu par l’or, ce metail ſi charmant, De la mort de Floronde aſſeuraſt cet amant, Elle croit que ce Prince apres ceſte aſſeurance En perdra la memoire, en perdant l’eſperance, J’ay dans ceſte recherche employé mon effort, Tant qu'vn de ſes valets, qui croyoit qu’il fuſt mort, Eſchappé comme luy du courroux de Neptune, Et rauy de l’eſpoir d’vne grande fortune, S’offre de teſmoigner, que Floronde à ſes yeux Eſt tombee où l’orage eſtoit plus furieux, Et que ſi pas vn d’eux deut perdre la lumiere, Cette ieune beauté la perdit la premiere.</orig>
            <reg>Dans toutes les maisons voisines du rivage, On a cherché quelqu'un échappé du naufrage, Qui corrompu par l'or, ce métail si charmant, De la mort de Floronde assurât cet amant, Elle croit que ce Prince après cette assurance En perdra la mémoire, en perdant l'espérance, J'ai dans cette recherche employé mon effort, Tant qu'un de ses valets, qui croyait qu'il fût mort, Échappé comme lui du courroux de Neptune, Et ravi de l'espoir d'une grande fortune, S'offre de témoigner, que Florde à ses yeux Est tombe où l'orage estoit plus furieux, Et que si pas eux deut perdre la lumière, Cette ieune beauté la perdit la première.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce triſte m'ſſager de naufrage, &amp; de mort, Attend l’occaſion de faire ſon rapport, Et la Reyne l'effect de ce diſcours funeſte, Mais de ſa propre voix vous apprenatuidreſte, Puiſqu'elle vient à nous,</orig>
            <reg>Ce triste m'ssager de naufrage, et de mort, Attend l'occasion de faire son rapport, Et la Reine l'effet de ce discours funeste, Mais de sa propre voix vous apprenatuidreste, Puisqu'elle vient à nous,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE DEVXIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE DEUXIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SALMACIS, CEPHALIE, LA NOVRRICE, SAEMACTS.</orig>
          <reg>SALMACIS, CÉPHALIE, LA NOURRICE, SAEMACTS.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HEureuſe es chere ſœur, Qu’au prix de mon deſtin ton ſort a de douceur, Que le Ciel à iamais t’exempte de la peine Que faict aux ieunes cœurs vne amour incertaine, Le mien languit eſclaue en des liens ſi forts, Que les briſer iamais excede mes efforts;</orig>
            <reg>HEureuse es chère sœur, Qu'au prix de mon destin ton sort a de douceur, Que le Ciel à jamais t'exempte de la peine Que fait aux jeunes cœurs une amour incertaine, Le mien languit esclaue en des liens si forts, Que les briser jamais excède mes efforts;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n'eſt plus à propos de celer mon ſeruage, Et mon inquietude eſt peinte en mon viſage, Ce Prince reueré de l’Empire des flots, Qui conſerua ſes iours, ſans l’art des matelots, Tout palle &amp; tout changé par l’effort de l’orage, Meſme en ce triſte état ébranla mon courage, A ſon corps tout ſoüillé, certain charme eſtoit ioinct.</orig>
            <reg>Il n'est plus à propos de celer mon servage, Et mon inquiétude est peinte en mon visage, Ce Prince révéré de l'Empire des flots, Qui conserva ses jours, sans l'art des matelots, Tout palle et tout changé par l'effort de l'orage, Même en ce triste état ébranla mon courage, À son corps tout soüillé, certain charme était joint.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et la mort ſur ſon front ne m'épouuanta point:</orig>
            <reg>Et la mort sur son front ne m'épouvanta point:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il auoit des attraits en ce poinct deplorable, Que voit-on maintenant qui luy ſoit comparable?</orig>
            <reg>S'il avait des attraits en ce point déplorable, Que voit-on maintenant qui lui soit comparable?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qui peut ſans enuie, ou ſans aueuglement, Nier à ce vainqueur le tiltre de charmani?</orig>
            <reg>Et qui peut sans envie, ou sans aveuglement, Nier à ce vainqueur le titre de charmani?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig></orig>
            <reg></reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>C</orig>
          <reg>Ç</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CEPHALIE.</orig>
            <reg>CÉPHALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'ignore de l’amour, &amp; les traicts, &amp; les flames, J'ignore le pouuoir de ce tyran des ames, Vim joit affection, amour, flame, ou deſir, Ie ne le vois iamais ſans beaucoup de plaifir.</orig>
            <reg>J'ignore de l'amour, et les traits, et les flammes, J'ignore le pouvoir de ce tyran des âmes, Vim ait affection, amour, flamme, ou désir, Je ne le vois jamais sans beaucoup de plaisir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SALMACIS.</orig>
            <reg>SALMACIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La fristeſſe en ſes veux jemvie estre naturelle, Tant elle y prend d’éclat, et tant il la faict belle.</orig>
            <reg>La fristesse en ses veux jemvie être naturelle, Tant elle y prend d'éclat, et tant il la fait belle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CEPHALIE.</orig>
            <reg>CÉPHALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ses pleurs ont des beautés, que certains ris n’ont pas, Et ſa melancholie a de charmans appas;</orig>
            <reg>Ses pleurs ont des beautés, que certains ris n'ont pas, Et sa mélancolie a de charmants appas;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SALMACIS, Ton ſentiment m'oblige, &amp; ie croy mon estime Par ton opinion encor plus legitime;</orig>
            <reg>SALMACIS, Ton sentiment m'oblige, et je crois mon estime Par ton opinion encor plus légitime;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Employe à'm’acquerir ſes charmes ſans pareils, Tes ſoings industrieux, &amp; tes ſages conſeils;</orig>
            <reg>Emploie à'm'acquérir ses charmes sans pareils, Tes soins industrieux, et tes sages conseils;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il s’en offre vn moyen:</orig>
            <reg>Il s'en offre un moyen:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>deſia toute l’Epire, Qui ſçait que dans ma Cour ce ieune Mars reſpire, Ne medite qu’horreur, que carnage, &amp; qu’effroy, Si ie ne le remets dans les mains de ſon Roy.</orig>
            <reg>déjà toute l'Epire, Qui sais que dans ma Cour ce jeune Mars respire, Ne médite qu'horreur, que carnage, et qu'effroi, Si ie ne g remets dans les mains de son Roi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par vn Ambaſſadeur arriué dans mes terres, luyfprus qu’on veut ſa perte, ou d’éternelles guerres.</orig>
            <reg>Par un Ambassadeur arrivé dans mes terres, luyfprus qu'on veut sa perte, ou d'éternelles guerres.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’ay faict pouruoir lara des viures qu’il y faut, Et ceſte triſte Ville attend vn rude aſſaut.</orig>
            <reg>J'ai fait pourvoir lara des vivres qu'il y faut, Et cette triste Ville attend un rude assaut.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Or, voicy le moyen de m’acquerir Cleandre, Jl voit combien de ſoings i’employe à le deffendre, - A.</orig>
            <reg>Or, voici le moyen de m'acquérir Clandre, Il voit combien de soings j'emploie à le défendre, - A.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>œ-</orig>
            <reg>œ-</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Il me voit irriter de puiſſants Potentats, Et pour ſon interest hazarder mes Eſtats, Il voit entre ſes mains nos fortunes remiſes, Il preſide aux conſeils, aux ſoings, aux entrepriſes:</orig>
            <reg>Il me voit irriter de puissants Potentats, Et pour son intérêt hasarder mes États, Il voit entre ses mains nos fortunes remises, Il preside aux conseils, aux soings, aux entreprises:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ainſi i’ay ſans effort, &amp; d’vn ſubtil lien, Treuué l’art d’attacher ſon intereſt au mien.</orig>
            <reg>Ainsi j'ai sans effort, et d'H subtil lien, Treuué l'art d'attacher son intérêt au mien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il reſte d’effacer vne importune idee, Que ſon fidelle eſprit a ſi long-temps gardee:</orig>
            <reg>Il reste d'effacer une importune idée, Que son fidèle esprit a si longtemps gardée:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il regrette Floronde, &amp; pleignant ſon deſtin Doute encor que les flots en ayent faict leur butin, Et moy, pour aſſeurer ſa croyance incertaine, Qui nous cauſe à tous deux vne ſi longue peine, Comme de tous effects les preſens ſont Autheurs, I'ay gaigné par argent vn de ſes ſeruiteurs, Dont les flots irrités n’ont épargné la vie Qu’affin qu’il pûst ſeruir mon amoureuſe enuie:</orig>
            <reg>Il regrette Floronde, et pleignant son destin Doute encor que les flots en aient fait leur butin, Et moi, pour assurer sa croyance incertaine, Qui nous cause à tous deux une si longue peine, Comme de tous effets les présents sont Auteurs, J'a igné par argent un de ses serviteurs, Dont les flots irrités n'ont épargné la vie Qu'affin qu'il pût servir mon amoureuse envie:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il luy doit teſmoigner, que Floronde n’eſt plus, Et flatte mon amour d’vne attente ſi chere Que ie croy poſſeder, parce que ie l’eſpere.</orig>
            <reg>Il lui doit témoigner, que Floronde n'est plus, Et flatte mon amour d'une attente si chère Que je crois posséder, parce que personne l'espère.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Ciel!</orig>
            <reg>Ô Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſois fauorable à mes iuſtes defirs, Fay naistre vn chaſte hymen, &amp; d’innocens plaiſirs, Ainſi tous les mortels reuerent ta puiſſance, Et beniſſent touſiours ton immortelle eſſence;</orig>
            <reg>sois favorable à mes justes désirs, Fa naître un chaste hymen, et d'innocents plaisirs, Ainsi tous les mortels révèrent ta puissance, Et bénissent toujours ton immortelle essence;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila ce beau vainqueur, Nourrice, de ce pas Qu' Loyſanor luy vienne annoncer ce treſpas.</orig>
            <reg>Voilà ce beau vainqueur, Nourrice, de ce pas Qu' Loysanorblé vienne annoncer ce trépas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE TROISIESME, SALMACIS, CLEANDRE, CEPHALIE,</orig>
          <reg>SCÈNE -TROISIÈME, SALMACIS, CLEANDRE, CÉPHALIE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CEPHALIE.</orig>
            <reg>CÉPHALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ve ſes charmes ſont doux!</orig>
            <reg>Ve ses charmes sont doux!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Jl faut donc, grande Reyne, Que mon malheur vous couste vne éternelle peine?</orig>
            <reg>Il faut donc, grande Reine, Que mon malheur vous coûte une éternelle peine?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel ſort iniurieux, m'a faict mal à propos Uenir iuſques chés vous troubler voſtre repos?</orig>
            <reg>Quel sort injurieux, m'a fait mal à propos Uenir jusques chez vous troubler votre repos?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si i’auois pour vous plaire employé cette eſpee, Si pour vous cette main s’eſtoit veuë occupee, Et ſi i’auois, Madame, aux deſpens de mon ſang Entre vos ſeruiteurs merité quelque rang, Cette peine au beſoing pourroit m'eſtre accordee, Et vostre courtoiſie au moins ſeroit fondee, Mais qu'vn rebut des flots, qui n’a rien merité, Treuue un accueil ſi doux chés voſtre Majeſté, Abbaiſſe vos penſers iuſques à ſa miſere C’est perdre vos faueurs, pluſtoſt que de les faire, N’eſtoit-ce pas aſſés, que vos pieux efforts Euſſent rendu le iour a ce mal-heureux cor ps - 3 Sans me ſeruir encor contre vos amys meſmes, Et hazarder pour moy, iuſqu’à des Diadeſmes, Euités de l’Epire, &amp; la rage, &amp; l’horreur, Liurès ce mal-heureux à ſa iuſte fureur, Appaiſes de ſon Roy le courroux equitable, Sauués les innocents, &amp; perdés le coupable, dat me joyto pus vonnt à vos propres deſpens Et ne détournés point le treſpas que i’attends,</orig>
            <reg>Si j'avais pour vous plaire employé cette espee, Si pour vous cette main s'était vue occupée, Et si j'avais, Madame, aux dépens de mon sang Entre vos serviteurs mérité quelque rang, Cette peine au besoing pourrait m'-être accordée, Et votre courtoisie au moins serait fondée, Mais qu'un rebut des flots, qui n'a rien mérité, Treuve un il si doux chez votre Majesté, Abaisse vos pensers jusqu' à sa misère C'est perdre vos faveurs, plustost que de les urs, PLestoit-ce urs assés, que vos plu tôt Que de le iour a ce mal-heureux cor s - 3 Fa me servir encor contre vos amis mêmes, Et hazarder pour moi, iusqu’ des Diadesmes' Euités de Epire, et a rage, et horreur, y ce mal-ce pas asse fureur, Que de son Roy le urs équitable, Sa les innocents, et perdés si pou, r m joyto pus vonnt l' à ce dépens Et ne ure point le trépas que attends,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALMACIS.</orig>
            <reg>ÀLMACIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce que vostre cœur ſent de la violence En vn ſi beau ſuiet d’exercer ſa vaillance?</orig>
            <reg>Est-ce que votre cœur sent de la violence En un si beau sujet d'exercer sa vaillance?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toute la Dalmatie attend de vostre bras L’honneur de voir l’Epire, &amp; ſa Couronne à bas;</orig>
            <reg>Toute la Dalmatie attend de votre bras L'honneur de voir l'Epire, et sa Couronne à bas;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et comme ſi deſia vos mains eſtoient laſſees Voſtre eſprit s'entretient de funestes penſees.</orig>
            <reg>Et comme si déjà vos mains étaient lassées Votre esprit s'entretient de funestes pensées.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Uoyons à quoy le Ciel a deſtiné vos ans, Et mourons glorieux, ou viuons triomphans.</orig>
            <reg>Uoyons à quoi le Ciel a destiné vos ans, Et mourons glorieux, ou vivons triomphants.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ds lin felste momti ina vit est heſinee , Touſiours en butte au ſort, touſiours infortunee, Et l’horreur de la mort eſt plus chere à mes yeux, Que ne leur fut iamais la lumere nes Giena,</orig>
            <reg>ds lin felstte momti ina vit est hesinee , Toujours en butte au sort, toujours infortunée, Et l'horreur de la mort est plus chère à mes yeux, Que ne leur fut jamais la lume nés Giena,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SALMACIS.</orig>
            <reg>SALMACIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A qui n’eſpere rien, la mort eſt ſouhaitable;</orig>
            <reg>À qui n'espère rien, la mort est souhaitable;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais de quelles grandeurs n'eſtes-vous point capable?</orig>
            <reg>Mais de quelles grandeurs n'êtes-vous point capable?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE, Floronde ne vit plus, &amp; ſa poſſeßion, Eſtoit le ſeul obiet de mon ambition.</orig>
            <reg>CLEANDRE, Floronde ne vit plus, et sa passion, Était le seul objet de mon ambition.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SALMACIS.</orig>
            <reg>SALMACIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que vous pouuoit Floronde offrir qu’vne Couronne?</orig>
            <reg>Que vous pouvait Floronde offrir qu'une Couronne?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qu'importe qu'vne autre, ou qu'eut vous la donne?</orig>
            <reg>Et qu'importe qu'une autre, ou qu'eut vous la donne?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE, Elle s’offroit ſoy-meſme, &amp; c’estoit me donner Tout ce qu’vn heureux ſort me pouuoit deſtiner.</orig>
            <reg>CLEANDRE, Elle s'offrait soi-même, et c'était me donner Tout ce qu' Heureux sort me pouvait destiner.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SIEMIICIOS.</orig>
            <reg>SIEMICIOS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Donc aucune à vos yeux ne peut eſtre ſi belle, Et vous n’y treuués rien, de ce qui fut en elle?</orig>
            <reg>Donc aucune à vos yeux ne peut être si belle, Et vous n'y trouvez rien, de ce qui fut en elle?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toutes ont pour mes yeux de trop dignes attraits, Maη tvurtς poui mom cuun om umutiles traits.</orig>
            <reg>Toutes ont pour mes yeux de trop dignes attraits, Ma tvurtς pouy moment cuun om umiles traits.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SALMACIS.</orig>
            <reg>SALMACIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour l’oublier ſi-toſt, ſa perte eſt trop recente, Mais la force du temps paſſera voſtre attente.</orig>
            <reg>Pour l'oublier sitôt, sa perte est trop récente, Mais la force du temps passera votre attente.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHEANDRV.</orig>
            <reg>CHÉANDRU.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auant que de former des deſſeins inconstants, Ie m'exempteray bien de la force du temps.</orig>
            <reg>Avant que de former des desseins inconstants, Je m'exempterai bien de la force du temps.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SALMACIS.</orig>
            <reg>SALMACIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La mort ſeule vous peut ſoustraire à ſon Empire.</orig>
            <reg>La mort seule vous peut soustraire à son Empire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SA –</orig>
          <reg>SA </reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et la mort eſt außi le ſeul bien ou i'aſpire.</orig>
            <reg>Et la mort est aussi le seul bien ou j'aspire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SALMACIS, ſas Ma ſœur, luy dois-ie, ouurir les ſecrets de mon ſein, Halnon, reſiſte, lâche, a ce honteux deſſein.</orig>
            <reg>SALMACIS, sas Ma sœur, lui dois-je, ouvrir les secrets de mon sein, Halnon, résiste, lâche, à ce honteux dessein.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CEPHALIE.</orig>
            <reg>CÉPHALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous n’aués que trop dit, ſa froideur eſt extréme Et me touché (Madame) à l'égal de vous-meſme.</orig>
            <reg>Vous n'avez que trop dit, sa froideur est extrême Et me touché (Madame) à l'égal de vous-même.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALMACIS.</orig>
            <reg>ÀLMACIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’abſence change enfin les plus fermes amants, Et le temps reſoudra vos diuers ſentiments:</orig>
            <reg>L'absence change enfin les plus fermes amants, Et le temps résoudra vos divers sentiments:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cependant estimés que ie tire aduantage Et de voſtre preſence, &amp; de voſtre courage, Et qu’auecques vos ſoings, et vos ſages conſeils, Ie meſpriſe l’Epire, &amp; tous ſes appareils.</orig>
            <reg>Cependant estimez que ainsi tire avantage Et de votre présence, et de votre courage, Et qu'avec vos soings, et vos sages conseils, Je méprise l'Epire, et tous ses appareils.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE, Pour n’estre pas ingrat, plus que pour ma deffence, J'employray tous mes ſoings, &amp; toute ma puiſſance;</orig>
            <reg>CLEANDRE, Pour n'être pas ingrat, plus que pour ma défense, J'emploierai tous mes soins, et toute ma puissance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce cœur ne ſera lent, ny ces bras engourdis, Et ie mettray la peur au ſein des plus hardis.</orig>
            <reg>Ce cœur ne sera lent, ni ces bras engourdis, Et ici mettrai la peur au sein des plus hardis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE QVATRIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE QUATRIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LA REYNE, CEPHALIE, CLEANDRE, LA NOVRRICE,</orig>
          <reg>LA REINE, CÉPHALIE, CLEANDRE, LA NOURRICE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA NOVRRICE.</orig>
            <reg>LA NOURRICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Onſieur, vn de vos gens, treuué ſur le riuage, IV TOù le Ciel comme vous le tira du naufrage, Demande à vous parler.</orig>
            <reg>Onsieur, un de vos gens, trouvé sur le rivage, IV TOù le Ciel comme vous le tira du naufrage, Demande à vous parler.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE, O Dieux!</orig>
            <reg>CLÉANDRE, Ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dois-ie eſperer, Qu'il me reſte quelqu’vn auec qui ſouſpiren?</orig>
            <reg>dois-je espérer, Qu'il me reste quelqu' auec qui soupiren?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que voſtre Maieſté ſouffre que ie le voye, le reuiens,</orig>
            <reg>Que votre Majesté souffre que sans le voie, le reviens,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SALMACIS.</orig>
            <reg>SALMACIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, qu’il entre.</orig>
            <reg>Non, qu'il entre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Une ſecrette ioye Réueille en mon eſprit certain reſte d'eſpoir;</orig>
            <reg>Une secrète joie Réueille en mon esprit certain reste d'espoir;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE CINQVIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE CINQUIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>qui eſt LA NOVRRICE, LISANOR, flosonde LA NOVRRICE.</orig>
          <reg>qui est LA NOURRICE, LISANOR, flotonde LA NOURRICE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Ntrés;</orig>
          <reg>Ntrés;</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE, rauy C’eſt toy mon cœur!</orig>
            <reg>CLEANDRE, ravi C'est toi mon cœur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô Dieux!</orig>
            <reg>ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>te puis-ie voir?</orig>
            <reg>te puis-je voir?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy ie reuoy?</orig>
            <reg>Quo ie revoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iuy fait ſigne des yeux, &amp; L'ISANOR, ſuy ſertant les mains Monſieur, que la rage de l’onde, Au lieu de me ſauuer, n’a reſpecté Floronde:</orig>
            <reg>Jui fait signe des yeux, et L'ISANOR, suis sertant les mains Monsieur, que la rage de l'onde, Au lieu de me sauver, n'a respecté Floronde:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'ay veu tomber, helas!</orig>
            <reg>J'ai vu tomber, hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dans ce traiſtre Element Au faux iour d’vn éclair, cet obiet ſi charmant;</orig>
            <reg>dans ce traître Élément Au faux jour d'un éclair, cet objet si charmant;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vonue pour moy feuu ne fen pus tnpuede, Affin que vous ſçeußiés ceste triſte nouuelle.</orig>
            <reg>Et veue pour moi feu ne sen pus tnpuede, Affin que vous sçeussiés cette triste nouvelle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>faiſant le CLEANDRE, uiſte Floronde ne vit plus?</orig>
            <reg>faisant le CLEANDRE, uiste Floronde ne vit plus?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANOR.</orig>
            <reg>LYSANOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vis ce corps ſi beau Diſparoistre cent fois, &amp; paroistre ſur l’eau, Poſſedant ce butin, les ondes glorieuſes Pouſſerent iuſqu’au Ciel leurs vagues furieuſes, D ij S'étendirent en l’air, &amp; paſſerent leurs bords, De peur qu’elles auoient de perdre ce beau corps;</orig>
            <reg>Je vis ce corps si beau Disparaître cent fois, et paraître sur l'eau, Possédant ce butin, les ondes glorieuses Poussèrent jusqu'au Ciel leurs vagues furieuses, D ij S'étendirent en l'air, et passèrent leurs bords, De peur qu'elles avaient de perdre ce beau corps;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'en ce mouuant cercueil, n’eus-ie ma ſepulture, Quand le Ciel me fiſt voir ceſte triſte aduanture.</orig>
            <reg>Qu'en ce mouvant cercueil, n'eus-je ma sépulture, Quand le Ciel me fît voir cette triste aventure.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt, Prince infortuné, c’est apres ce diſcours, Qu’il t’est lâche et honteux de conſeruer tes iours, Souffrés mon deſeſpoir, &amp; que mon corps, Madame, Tombe deſſous l’effort de cette heureuſe lame;</orig>
            <reg>C'est, Prince infortuné, c'est après ce discours, Qu'il t'est lâche et honteux de conserver tes jours, Souffriez mon désespoir, et que mon corps, Madame, Tombe dessous l'effort de cette heureuse lame;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Otms mpejmemens!</orig>
            <reg>Otms mpejmemens!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô deſſeins ſuperflus!</orig>
            <reg>ô desseins superflus!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De vouloir que ie viue, &amp; Floronde n’eſt plus, O cruel accident!</orig>
            <reg>De vouloir que personne vive, et Floronde n'est plus, Ô cruel accident!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô fatale aduanture!</orig>
            <reg>ô fatale aventure!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SALMACIS, Je la plains comme vous, &amp; ie ſçay qu’elle est dure, Mais vous faictes paroiſtre vn cœur trop abatu, Monſtrès en vn grand mal, vne grande vertu;</orig>
            <reg>SALMACIS, Je la plains comme vous, et apprendre sais qu'elle est dure, Mais vous faites paraître un cœur trop abattu, Monstrés en un grand mal, une grande vertu;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tuuque tous ces uſfaurs, que uu tugo cous liure, Ne vous la peuuent rendre,&amp; la faire reuiure, On ne repaſſe point le noir fleuue des morts, C’est là, que le Ciel meſme a borné ſes efforts.</orig>
            <reg>Tuque tous ces usfaurs, que ju tugo cous livre, Ne vous la peuvent rendre,et la faire reuiure, On ne repasse point le noir fleuve des morts, C'est là, que le Ciel même a borné ses efforts.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'ay trop, i’ay trop veſcu, ſouffrés que l'Albanie Maccorde ce qu’icy voſtre pitié me nie, Mon ſupplice rendra ſes peuples ſatisfaits, It ma mort entre vous rétablira la paix:</orig>
            <reg>J'ai trop, j'ai trop vécu, souffrés que l'Albanie Maccorde ce qu'ici votre pitié me nie, Mon supplice rendra ses peuples satisfaits, It ma mort entre vous rétablira la paix:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Floronde, vnique obiet de mes triſtes penſees Sur les ondes du Stix, ſi tu les as paſſees, Attend ce mal’heureux, i’y porteray mes pas, Et quelques iours au plus different mon trépas, Entend mes tristes cris, &amp; la ferme aſſeurance, Que tu dois conſeruer de ma perſeuerance;</orig>
            <reg>Floronde, unique objet de mes tristes pensées Sur les ondes du Stix, si tu les asse passe, Attend ce mal'heureux, j'y porterai mes pas, Et quelques jours au plus différent mon trépas, Entend mes tristes cris, et la ferme assurance, Que tu dois conserver de ma persévérance;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iamais obiet que toy ne me pourra toucher, Ton nom me fut touſiours &amp; ſera touſiours cher, I'ay tenté contre moy, ce que n’a pû l’orage, Alors que ie t’ay creuë immolee à ſa rag I'ay reietté priere, &amp; conſeil, et raiſon, 3 Et i’ay cherché le fer, la flame, &amp; le poiſon;</orig>
            <reg>Jamais objet que toi ne me pourra toucher, Ton nom me fut toujours et sera toujours cher, J'ai tenté contre moi, ce que n'a pu l'orage, Alors que sans t'ai crue immolée à sa ragée J'ai rejette prière, et conseil, et raison, 3 Et j'ai cherché le fer, la flamme, et le poison;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais croyant m’obliger, on m’a caché ces armes, Accuſé mes ſouſpirs, &amp; condamné mes larmes, Tay ireuut tous les Dieux, &amp; tous les hommes ſourds, Et ma ſeule impuiſſance a conſerué mes iours;</orig>
            <reg>Mais croyant m'obliger, on m'a caché ces armes, Accusé mes soupirs, et condamné mes larmes, Tais ireuut tous les Dieux, et tous les hommes sourds, Et ma seule impuissance a conservé mes jours;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>YSANOR.</orig>
            <reg>YSANOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Floronde vous entend, &amp; ſon amour s’offence Que vous la ſouoçonniés de ſouffrir voſtre abſence, Elle eſt à vos coſtés, &amp; Parques, ny trépas Ne peuuent l’empeſcher de marcher ſur vos pas, Croyés qu'elle eſt ſenſible à vos plaintes ameres Qu'elle a plaint comme vous, vos communes miſeres, Et qu'en l’itat qu’elle est, ces funeſtes propos Ne peuuent plus ſeruir qu'à troubier ſon repos.</orig>
            <reg>Floronde vous entend, et son amour s'offense Que vous la souoçonniés de souffrir votre absence, Elle est à vos côtés, et Parques, ni trépas Ne peuvent l'empêcher de marcher sur vos pas, Croyez qu'elle est sensible à vos plaintes amères Qu'elle a plaint comme vous, vos communes misères, Et qu'en l'itat qu'elle est, ces funestes propos Ne peuvent plus servir qu'à trouvbier son repos.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ei</orig>
            <reg>Éi</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ie puiſſe, Madame, apres vn coup ſi rude Accorder quelque temps à mon inquietude, Donnés à ma douleur le reſte de ce iour, Que ſeul ie m’entretienne auecques mon amour, Ie ne tenteray rien contre ma triſte vie Uos trauaux, &amp; vos ſoings, vous l’ont trop aſſeruie.</orig>
            <reg>Que personne puisse, Madame, après un coup si rude Accorder quelque temps à mon inquiétude, Donnez à ma douleur le reste de ce jour, Que seul ie m'entretienne avec mon amour, Je ne tenterai rien contre ma triste vie Uos travaux, et vos soings, vous l'ont trop asservie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie la veux reſpecter, parce qu’elle est à vous, Et voſtre ſeul ſuiet me ſauue de mes-coups, Mais ſouffrés qu’vn moment, en ce regret extréme, I'aille auec Lyſanor.</orig>
            <reg>Je la veux respecter, parce qu'elle est à vous, Et votre seul sujet me sauve de mes-coups, Mais souffrez qu'H moment, en ce regret extrême, J'aille avec Lysanor.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SALMACIS.</orig>
            <reg>SALMACIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Demeures icy meſme, Contre cet accident armés voſtre raiſon, Et ſoyés abſolu dans toute ma maiſon:</orig>
            <reg>Demeures ici même, Contre cet accident armezez votre raison, Et soyez absolu dans toute ma maison:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>la ſuyCEPHALIE, uan?</orig>
            <reg>la suivCEPHALIE, uan?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qe mon ejpon tp jomle, en ce mal que i'enduRien de ce que ie voy ne m’eſt d’heureux augu ré:</orig>
            <reg>Que mon éjépon toi jomle, en ce mal que j'enduRien de ce que ici vois ne m'est d'heureux augu ré:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE SIXIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE SIXIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LTSANOR, LI CLEANDRE, ſeuls.</orig>
          <reg>LTSANOR, LI CLEANDRE, seuls.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>l’embraſCLEANDRE, fant Eyne de mes deſirs, doux charme de mes ſens, NLa mort a reſpecté vos attraits innocens;</orig>
            <reg>l'embrasCLEANDRE, fant Eyne de mes désirs, doux charme de mes sens, NLa mort a respecté vos attraits innocents;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous viués ma Deeſſe;</orig>
            <reg>Vous vivez ma Déesse;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANOR.</orig>
            <reg>LYSANOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En cet excés de ioye, ſe doute que le comt, &amp; que te vous renoye, Onde, ſois reueree, Aſtres ſoyés benis, Et qu'enfin vos destins, ſoient pour iamats vnis,</orig>
            <reg>En cet excès de joie, se doute que le comt, et que te vous renvoie, On, sois révérée, Astres soyez bénis, Et qu'enfin vos destins, soient pour jamats unis,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que le ſort deſormais arme toute l'Epire, Qu'il expoſe à mon bras quelque choſe de pire;</orig>
            <reg>Que le sort désormais arme toute l'Epire, Qu'il expose à mon bras quelque chose de pire;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que n'exequuteray-ie auec ce beau ſecond, Et de quel ennemy ne pallira le front?</orig>
            <reg>Que n'exéquuterai-je avec ce beau second, Et de quel ennemi ne pâta le front?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ò diuin ſuiet de mes ſecrettes plaintes?</orig>
            <reg>Mais diuin sujet de mes secrètes plaintes?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelle vaine raiſon vous oblige à ces feintes?</orig>
            <reg>Quelle vaine raison vous oblige à ces feintes?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel important deſſein, quels ſuiets ſi ſecrets Nous font tromper la Reyne, &amp; feindre ces regrets?</orig>
            <reg>Quel important dessein, quels sujets si secrets Nous font tromper la Reine, et feindre ces regrets?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANOR En deux mots ſeulemeut apprenés ce myſtere, La Reyne qui vous ayme a tramé cette affaire On a cherché quelqu’vn échappé du danger Qui de ce faux rapport la voulust obliger;</orig>
            <reg>LYSANOR En deux mots seulemeut apprenés ce mystère, La Reine qui vous aime à tramé cette affaire On a cherché quelqu'un échappé du danger Qui de ce faux rapport la voulût obliger;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On ne treuua que moy, i'engageay mon ſeruice, des diæ- Et pour toüs ces preſens, ie luy rends cet office,</orig>
            <reg>On ne trouva que moi, j'engageai mon service, des diæ- Et pour tendres ces présents, ie luy rends cet office,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>C HaAAsnHs Mais nous luy conſeruons d’inutiles ennuys;</orig>
            <reg>Ç HaAAsnHs Nous nous lui conservons d'inutiles ennuis;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANOR.</orig>
            <reg>LYSANOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il m’eſtoit important de celer qui ie ſuis;</orig>
            <reg>Il m'était important de celer qui tu suis;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Contre elle, &amp; contre nous la guerre eſt declaree, Et voyant ſon amour, par moy deſeſperee, Affin de détourner ces mortels differends, Eue nous eup uures aux mains dt mes parens, Qu'importe, que la hayne, ou l’amour la poſſede, Puisque nos maux enfin ont treuué du remede.</orig>
            <reg>Contre elle, et contre nous la guerre est déclarée, Et voyant son amour, par moi désespère, Affin de détourner ces mortels différends, Eue nous eup ouvres aux mains dût mes parents, Qu'importe, que la haine, ou l'amour la possède, Puisque nos maux enfin ont trouvé du remède.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelle ioye eſt pareille à mon contentement?</orig>
            <reg>Quelle joie est pareille à mon contentement?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANOR, Souſpirés toutefois, feignés adroitement;</orig>
            <reg>LYSANOR, Souspirez toutefois, feignez adroitement;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais voyons le Palais, &amp; dans ces galeries Allons entretenir nos douces reſueries, Et ſi quelque rencontre interrompt nos propos, Souſpirons, plaignons nous, &amp; pleurons à propos.</orig>
            <reg>Mais voyons le Palais, et dans ces galeries Allons entretenir nos douces rêveries, Et si quelque rencontre interrompt nos propos, Souspirons, plaignons nous, et pleurons à propos.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>LEOTE IIE SCENE PREMIERE SALMACIS, LYSANOR,</orig>
          <reg>LEOTE IIE SCÈNE PREMIÈRE SALMACIS, LYSANOR,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SALMACIS, Onfeſſe, Lyſanor, que ce cœur inſenſible, Aux attraits de l’amour eſt bien inacceßible, Que careſſes, ny vœux ne le peuuent toucher, Et que ie perds du temps à combattre vn rocher;</orig>
            <reg>SALMACIS, Onfesse, Lysanor, que ce cœur insensible, Aux attraits de l'amour est bien inaccesible, Que caresses, Seigneur vœux ne le peuvent toucher, Et que sans perds du temps à combattre un rocher;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANOR.</orig>
            <reg>LYSANOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'ay ſondé ſon eſprit, &amp; ie vous ay dépeinte, Le cœur navré du traict dont vous eſtes attainte, I'ay décrit vos ſouſpirs, &amp; figuré vos pleurs Mais il n’eſt indulgent qu'à ſes propres douleurs, Floronde eſt l'entretien de toutes ſes penſees, Sur cet vnique obiet elles ſont exercees, Par ſa modeſte humeur il ſe deffend d’amour, --- - Mid- a d - Jl dit que pour vous plaire il quitteroit le iour, Qu’il vous ſouhaitte vn ſort égal à ſon enuie, Et qu’il eſt à vos ſoings obligé de ſa vie, Muis quuitendre des vœux de voſtre Majeſté Il deuoit eſtre exempt de cette vanité;</orig>
            <reg>J'ai sonché son esprit, et ainsi vous ai dépeinte, Le cœur navré du traict dont vous êtes attainte, J'ai décrit vos soupirs, et figuré vos pleurs Mais il n'est indulgent qu'à ses propres douleurs, Floronde est l'entretien de toutes ses pensées, Sur cet seule objet elles sont exercées, Par sa modeste humeur il se défend d'amour, -- - - a - dit que pour vous plaire il quitteroit le iour, il vous souhaitte sort égal son envie, Et il est vos soings obligé de sa vie, Muis quuitendre des vœux de vôtre Majesté Il deuoit être exempt de cette vanité;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SALMACIS.</orig>
            <reg>SALMACIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette ieune beaute dont h'ayma les tharmes Eut elle des appas dignes de tant de larmes?</orig>
            <reg>Cette jeune beauté dont h'aima les tharmes Eut elle des appas dignes de tant de larmes?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANOR.</orig>
            <reg>LYSANOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie doutois qu’elle pûſt luy plaire ſeulement, Et ie voudrois ſeruir un obiet plus charmant?</orig>
            <reg>Je doutais qu'elle puût été plaire seulement, Et tu voudrais servir un objet plus charmant?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je croyois entendant ſes vœux, et ſes promeſſes, Que ſa dignité ſeule abtiroit ſes careſſes, Qu’il aymoit ſa grandeur, &amp; que ſa paßion Tenoit moins de l’amour, que de l’ambition;</orig>
            <reg>Je croyais entendant ses vœux, et ses promesses, Que sa dignité seule abtirait ses caresses, Qu'il aimait sa grandeur, et que sa passion Tenait moins de l'amour, que de l'ambition;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SALMACIS, L'amour qu'elle eut pour luy, fut-elle violente?</orig>
            <reg>SALMACIS, L'amour qu'elle eut pour lui, fut-elle violente?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LTSANON, Extréme, incomparable, &amp; pourtant innocente, Iamais par les appas d’vn diſcours ſuborneur Ce diſcret amoureux n’aſſaillit ſon honneur;</orig>
            <reg>LTSANON, Extrême, incomparable, et pourtant innocente, Jamais par les appas d'H discours suborneur Ce discret amoureux n'assaillit son honneur;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAEMACIS.</orig>
            <reg>CAMACIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Trauaille constamment à mettre dans ſon ame Des diſpoſitions à receuoir ma flame;</orig>
            <reg>Travaille constamment à mettre dans son âme Des dispositions à recevoir ma flamme;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Continué ardamment tes ſoings officieux, Figure mes ennuys, peints moy les pleurs aux yeux Et croy que tu t’acquiers vne amitié ſi forte, Que ie te ſeruirois en tout ce qui t'importe;</orig>
            <reg>Continué ardamment tes soins officieux, Figure mes ennuis, peints moi les pleurs aux yeux Et crois que tu t'acquiers seulement amitié si forte, Que ie te servirais en tout ce qui t'importe;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila ce doux tyran, des yeux &amp; des eſprits, Dieux!</orig>
            <reg>Voilà ce doux tyran, des yeux et des esprits, Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que ce froid maintien me predit de meſpris;</orig>
            <reg>que ce froid maintien me prédit de mépris;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE DEVXIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE DEUXIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLEANDRE, SALMACIS, LYSANOR, contiSALMACIS, nuë</orig>
          <reg>CLEANDRE, SALMACIS, LYSANOR, contiSALMACIS, nue</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TRefue, trefue Cleandre à ces douleurs ameres, I Penſons à détourner nos communes miſeres;</orig>
            <reg>TRefue, trouve Cléanre à ces douleurs amères, I Pensons à détourner nos communes misères;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eleuons nos penſees au deſſus de la mort, Faiſons troubler l'Enfer, &amp; la Parque, &amp; le ſort;</orig>
            <reg>Eleuons nos pensées au dessus de la mort, Faisons troubler l'Enfer, et la Parque, et le sort;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par les ſeuls appareils d’vne force infinie, Enuoyons la frayeur au camp de l’Albanie, Et ſignalons nos bras par de ſi grands exploicts Que tout le monde vn iour nous demande des loix.</orig>
            <reg>Par les seuls appareils d'une force infinie, Envoyons la frayeur au camp de l'Albanie, Et signalons nos bras par de si grands exploits Que tout le monde un jour nous demande des lois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE, triſte Quel Aſtre conduira le ſort d’vn miſerable?</orig>
            <reg>CLEANDRE, triste Quel Astre conduira le sort d'Un misérable?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ne rougira pas de m’eſtre fauorable?</orig>
            <reg>Et ne rougira pas de m'être favorable?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Ciel ſe plaiſt à voir tous mes deſſeins faillis, De ſes plus rudes traicts mes iours ſont aſſaillis, Jl m'a parens, et biens, &amp; maiſtreſſe rauié,</orig>
            <reg>Le Ciel se plaît à voir tous mes desseins faillis, De ses plus rudes traits mes jours sont assaillis, Jl m'a parents, et biens, et maîtresse ravié,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>E n Et pour combler de maux, il me laiſſe la vie;</orig>
          <reg> Et pour combler de maux, il me laisse la vie;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Quel Aſtre en cet état, contre l’arrest des Cieux.</orig>
          <reg>Quel Astre en cet état, contre l'arrêt des Cieux.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Peut ſeconder mon bras, &amp; m'eſtre officieux?</orig>
          <reg>Peut seconder mon bras, et m'être officieux?</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SALMACIS.</orig>
            <reg>SALMACIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Suiuons, ſuiuons le cours d’vne immortelle gloire, Et banniſſons des morts l’importune memaire, Etouſfes au beſoing ces ſouſpirs ſuperſius, Qu'importent ces regrets à celle qui n'eſt plus?</orig>
            <reg>Suivons, suivons le cours d'une immortelle gloire, Et bannissons des morts l'importune mémaire, Étousfes au besoing ces soupirs supersius, Qu'importent ces regrets à celle qui n'est plus?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE, Comme ma perte helas!</orig>
            <reg>CLÉANDRE, Comme ma perte hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ma peine eſt ſans ſeconde, Mes regrets ceſſeroient, &amp; i’oublirois Floronde?</orig>
            <reg>ma peine est sans seconde, Mes regrets cesseraient, et j'oublirais Floronde?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O barbare deſſein!</orig>
            <reg>Ô barbare dessein!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tu ſçais cher confident, Dernier bien qui me reste en ce triſte accident, Tu ſçays quelle vnion aſſembla nos deux ames, Tes yeux furent teſmoins de nos fidelles flames, Touseouro iu conpuemu emtiu uunis nos ſecrets Et tu pris touſiours part en tous nos interests;</orig>
            <reg>tu sais cher confident, Dernier bien qui me reste en ce triste accident, Tu sçays quelle union assembla nos deux âmes, Tes yeux furent témoins de nos fidèles flammes, Touseouro ju conpuemu emtiu nis nos secrets Et tu pris toujours part en tous nos intérêts;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Conte de quels attraits Floronde fut pourueuë, Et combien ſa memoire eſt chere à qui l’a veuë;</orig>
            <reg>Conte de quels attraits Floronde fut pourvue, Et combien sa mémoire est chère à qui l'a vue;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANOR.</orig>
            <reg>LYSANOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous me permettés de parler librement, Chaſque maiſtreſſe eſt belle aux yeux de ſon amant, Mais pour moy qui la vis d’vn œil d’indifference, La moindre en mon eſtime eust eu la preference, Un autre euſt esté libre, où vous auez aymé, Et Floronde en vn mot, ne m’auroit pas charmé;</orig>
            <reg>Si vous me permettez de parler librement, Châque maîtresse est belle aux yeux de son amant, Mais pour moi qui la vis d' œil d'indifférence, La moindre en mon estime eût eu la préférence, Un autre eût été libre, où vous avez aimé, Et Floronde en un mot, ne m'aurait pas charmé;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>faiſant mine de CLEANDRE, uirer fon efsee.</orig>
            <reg>faisant mine de CLEANDRE, uirer son efsee.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Souffrés qu’en la fureur dont mon ame est attainte Ie force du reſpect l’importune contrainte:</orig>
            <reg>Souffrez qu'en la fureur dont mon âme est attainte Je force du respect l'importune contrainte:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame permettés;</orig>
            <reg>Madame permettez;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CA MACIS.</orig>
            <reg>CA MACIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, calmés ce courroux.</orig>
            <reg>Non, calmez ce courroux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le traistre eſt ſans reſpect, pour des charmes ſi doux?</orig>
            <reg>Le traître est sans respect, pour des charmes si doux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu vu ſans l’adorer ce Soleil d'Albanie?</orig>
            <reg>Tu vu sans l'adorer ce Soleil d'Albanie?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et ta confeßion à ſes attraits ſe nie.</orig>
            <reg>Et ta confession à ses attraits se nie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANOR.</orig>
            <reg>LYSANOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne fut iamais charme égal à ſa beauté, Elle fut vn Soleil, vne diuinité, De la terre, &amp; du Ciel, l’eſperance, &amp; l’enuie, Et pour la poſſeder les Dieux vous l'ont rauie, Eſt-ce la comme il faut obliger vos amours, Et cet Eloge enfit r’aſſeure-t’il mes iours?</orig>
            <reg>Il ne fut jamais charme égal à sa beauté, Elle fut un Soleil, une divinité, De la terre, et du Ciel, l'espérance, et l'envie, Et pour la posséder les Dieux vous l'ont ravie, Est-ce la comme il faut obliger vos amours, Et cet Éloge enfit rassure-t-il mes jours?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si tu ſçays de quel traict ſon ame fut bleſſee, Quel droict, &amp; quel Empire, eus-ie ſur ſa penſee;</orig>
            <reg>Si tu sais de quel trait son âme fut blessée, Quel droit, et quel Empire, eus-je sur sa pensée;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANOR.</orig>
            <reg>LYSANOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans deſſein de complaire à vostre paßion, Ie répondray ( Monſieur) de ſon affection;</orig>
            <reg>Sans dessein de complaire à votre passion, Je répondrai ( Monsieur) de son affection;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J'ay ſceu combien pour vous ſon ardeur fut extréme, I'ay cogneu ſes ſecrets à l’égal d’elle-meſme, Et ie ne pais douter du ſenſible tourment</orig>
            <reg>J'ai su combien pour vous son ardeur fut extrême, J'ai connu ses secrets à l'égal d'elle-même, Et tu ne pais douter du sensible tourment</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>E Qu eue ſouſſte aux enfers pour voſre eibignement.</orig>
          <reg> Quel eue souste aux enfers pour vos eibignement.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par quel barbare ſort m’eſt la clarté renduë, Quel Dieu m’a conſerué, lors que ie l’ay perduë, Alon eeque tu inmin dieumcre emtoinoumjon deuoir:</orig>
            <reg>Par quel barbare sort m'est la clarté rendue, Quel Dieu m'a conservé, lors que jusqu'ai perdue, Alon eeque tu inmin dieumcre emtoinoumjon devoir:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame permettés la plainte au deſeſpoir.</orig>
            <reg>Madame permettez la plainte au désespoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SALMACIS.</orig>
            <reg>SALMACIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin c’eſt trop cacher l’ennuy qui me poſſede, Cruel, comme ton mal, le mien eſt ſans remede, Suy, cher Cleandre, ſuy tes funestes deſſeins, Abandonne ta vie à tes barbares mains, Mais ne t’offence pas qu’vne Reyne importune, Suiue tuſqu'aux Enfers tes pas, &amp; ta fortune, Le Ciel s’oppoſe en vain au deſſein que i’ay pris, Et la vie, ou la mort, vnira nos eſprits.</orig>
            <reg>Enfin c'est trop cacher l'ennui qui me possède, Cruel, comme ton mal, le mien est sans remède, Sui, cher Cléandre, suis tes funestes desseins, Abandonne ta vie à tes barbares mains, Mais ne t'offense pas qu'une Reine importune, Suive telqu'aux Enfers tes pas, et ta fortune, Le Ciel s'oppose en vain au dessein que j'ai pris, Et la vie, ou la mort, vnira nos esprits.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>dd ton its muineurena teilt peine eſi tommune, Qu'à l’enuy tout le monde accroist leur infortune, Et mon malheur eſt tel, qu’en mon cruel tourment Vous treuués des ſuiets de diuertiſſement.</orig>
            <reg>dès ton its muineurena teilt peine es jommune, Qu'à l'envi tout le monde accroît leur infortune, Et mon malheur est tel, qu'en mon cruel tourment Vous trouvez des sujets de divertissement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SALMACIS.</orig>
            <reg>SALMACIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, non, c’eſt trop douter d’vne amour trop viſible, Que Cleandre auoüeroit, s’il n'eſtoit inſenſible, Il ſçait, il ſçait l’ardeur qui m’embraſe le ſein, Et ſon aueuglement prouient de ſon deſſein.</orig>
            <reg>Non, non, c'est trop douter d'une amour trop visible, Que Cléandre auoüeroit, s'il n'était insensible, Il sais, il sait l'ardeur qui m'embrase le sein, Et son aveuglement provient de son dessein.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Triſte rebut des flots, trahy de la fortune, Qui par tout ſuis à charge, et par tout importune, Je ne me flatte point de ſentimens ſi faux, J'ignore toute choſe, excepté mes deffauts.</orig>
            <reg>Triste rebut des flots, trahi de la fortune, Qui par tout suis à charge, et par tout importune, Je ne me flatte point de sentiments si faux, J'ignore toute chose, excepté mes défauts.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SALMACIS.</orig>
            <reg>SALMACIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans obliger ma voix à parler de ma flame, Ly cruel ſur mon front les ſecrets de mon ame, Qu'a beſoing mon amour du ſecours de ma voix Mes yeux, et mes ſouſpirs, te l’ont dit tant de fois.</orig>
            <reg>Sans obliger ma voix à parler de ma flamme, Ly cruel sur mon front les secrets de mon âme, Qu'a besoin mon amour du secours de ma voix Mes yeux, et mes soupirs, te l'ont dit tant de fois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy tu n’obſerues pas les traicts de mon viſage?</orig>
            <reg>Quoi tu n'observes pas les traits de mon visage?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cleandre ayant aymé, n’entend pas ce langage?</orig>
            <reg>Clandre ayant aimé, n'entend pas ce langage?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il ne te ſuffit pas de ma confeßion, De Lyſanor, cruel, apprends ma paßion, Apprens la des effects;</orig>
            <reg>S'il ne te suffit pas de ma confession, De Lysanor, cruel, apprends ma passion, Apprends la des effets;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mon ſceptre, ma Couronne, Mes biens, mes dignités, l'éclat qui m'enuironne, Et moy-meſme captiue en tes aymables nœuds, Ne ſuffirons-nous point à l’acquerir mes vœux?</orig>
            <reg>mon sceptre, ma Couronne, Mes biens, mes dignités, l'éclat qui m'environne, Et moi-même captive en tes aimables nœuds, Ne suffirons-nous point à l'acquérir mes vœux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O que d’vn traict fatal mon ame fut touchee, Quand ſur ton corps mourant, i’eus la veuë attachee, Tout ſoüillé du limon, dont tu fus emporté, Tu me rauis les ſens, le cœur, la liberté, Ton viſage tout palle eut d’inuincibles charmes, Ie creus qu'vn Dieu mouroit, &amp; ie verſay des lar</orig>
            <reg>Ô que d'un trait fatal mon âme fut touchée, Quand sur ton corps mourant, j'eus la vue attachée, Tout souillé du limon, dont tu fus emporté, Tu me ravis les sens, le cœur, la liberté, Ton visage tout pale eut d'invincibles charmes, Je crus qu'un Dieu mourait, et ie versai des lar</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ne puis-ie forcer cette fatalité, Qui faict de ma conſtance vne neceßité?</orig>
            <reg>Que ne puis-je forcer cette fatalité, Qui fait de ma constance une necessité?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Du tenebreux manoir où Floronde reſpire, Son œil ſur ma raiſon conſerue ſon Empire!</orig>
            <reg>Du ténébreux manoir où Floronde respire, Son œil sur ma raison conserve son Empire!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ieune Astre d’Amour, touſiours à mes costés Fay briller en ces lieux ſes diuines clartés;</orig>
            <reg>Ce jeune Astre d'Amour, toujours à mes côtés Fais briller en ces lieux ses divines clartés;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par tout ceſte merueille à mes yeux ſe preſente, De moment en moment plus rare, &amp; plus charmante, Elle ne fut iamais plus viſible à mes yeux Quand elle reſpiroit la lumiere des Cieux;</orig>
            <reg>Par tout cette merveille à mes yeux se présente, De moment en moment plus rare, et plus charmante, Elle ne fut jamais plus visible à mes yeux Quand elle respirait la lumière des Cieux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Floronde, beau Soleil des riues Eliſees, Où ſeront de mes pleurs tes cendres arrouſees?</orig>
            <reg>Floronde, beau Soleil des rives Élisées, Où seront de mes pleurs tes cendres arrose?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quels Glauques, quels Tritons, quelles Nymphes, quels Dieux, Conſeruent de ton corps le butin precieux?</orig>
            <reg>Quels Glauques, quels Tritons, quelles Nymphes, quels Dieux, Conservent de ton corps le butin précieux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pardonnés, grande Reyne, au deüil qui me tranſ porte, Et ne combattés point vne amitié ſi forte, Vous profanés à tort d’adorables appas, Pour qui meſpriſe tout, &amp; ne les gouſte pas,</orig>
            <reg>Pardonnez, grande Reine, au deuil qui me trans porte, Et ne combattez point une amitié si forte, Vous profanez à tort d'adorables appas, Pour qui méprise tout, et ne les goûte pas,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SALMACIS.</orig>
            <reg>SALMACIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cleandre, i’attendray la fin de mon ſupplice De la force du temps, &amp; de vostre Juſtice, Ce pendant vous deues au bien de mes trais  - -- - --- --- Accorder vos conſeils, &amp; preſter voſtre bras, Voſtre propre intereſt vous ioinct à ma fortune, Et nous aurons la honte, ou la gloire commune, Sous le Prince d'Epire, vn camp de ieunes Mars, Tient la ville aßiegee, &amp; couure nos ramparts, Conſultons du moyen de dißiper l’orage, Ou s’il y faut perir, faiſons vn beau naufrage;</orig>
            <reg>Candre, j'attendrai la fin de mon supplice De la force du temps, et de votre Justice, Ce pendant vous devez au bien de mes trais - -à-dire -dire -- -- Accorder vos conseils, et prêter votre bras, Votre propre intérêt vous joint à ma fortune, Et nous aurons la honte, ou la gloire commune, Sous le Prince d'Epire, un camp de jeunes Mars, Tient la ville assiegee, et couvre nos remparts, Consultons du moyen de dissiper de dions, Ou s'il y faut périr, faisons un beau naufrage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que la victoire au moins couſte cher aux vainqueurs;</orig>
            <reg>Que la victoire au moins coûte cher aux vainqueurs;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et contre vn grand peril, faiſons voir des grands cœurs;</orig>
            <reg>Et contre un grand péril, faisons voir des grands cœurs;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE, Je vis pour vous ſeruir, &amp; mon obeyſſance Ne conſerue mes iours, que pour vostre deffence, Propoſons ſeulement vn genereux deſſein, Qui mette aux ennemis la frayeur dans le ſein.</orig>
            <reg>CLEANDRE, Je vis pour vous servir, et mon obéissance Ne conserve mes jours, que pour votre défense, Proposons seulement un généreux dessein, Qui mette aux ennemis la frayeur dans le sein.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE TROISIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE -TROISIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ſeul LYSANOR, Elle encherit ſur moy du prix d’vn Diadeſme, Du prix de ſa fortune, &amp; du prix de ſoy-meſme Et ie ne puis qu’offrir à ſon ambition, Mon amour ſeulement eſt ma poſſeßion.</orig>
          <reg>seul LYSANOR, Elle enchit sur moi du prix d'un Diadesme, Du prix de sa fortune, et du prix de soi-même Et sans ne puis qu'offrir à son ambition, Mon amour seulement est ma possession.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE QVAT RIESME, CEPHALIE, LYSANOR,</orig>
          <reg>SCÈNE QUAT RIESME, CEPHALIE, LYSANOR,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CEPHALIE.</orig>
            <reg>CÉPHALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nfin cher Lyſanor, ny reſpect, ny contrainte, Ne peuuent plus cacher cette ſenſible atteinte, Jl te faut auoüer ce deſſein amoureux Puisque par ton ſecours tu le peux rendre heureux;</orig>
            <reg>Nfin cher Lysanor, ni respect, ni contrainte, Ne peuvent plus cacher cette sensible atteinte, Jl te faut auoüer ce dessein amoureux Puisque par ton secours tu le peux rendre heureux;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LY SANOR, Quel eſt ce doux obiet des ſoings que ie dois prendre?</orig>
            <reg>LI SANOR, Quel est ce doux objet des soins que ie sans prendre?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CETIALIE.</orig>
            <reg>CETIALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt, helas!</orig>
            <reg>C'est, hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſans rougir puis-ie nommer Cleandre?</orig>
            <reg>sans rougir puis-je nommer Cléandre?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt pour luy ſeul qu’amour me pouuoit arracher Que puems, &amp; ule fouſpuos que ie ne puis cacher.</orig>
            <reg>C'est pour deux seul qu'amour me pouvait arracher Que puems, et ule fouspuos que sans ne puis cacher.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANOR.</orig>
            <reg>LYSANOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On ne peut trop priſer ſon merite, &amp; ſes graces, Des eſprits les plus froids il peut fondre les glaces, Et l’Epire voyoit ſes plus rares beautés Dom jes ajmubies tois rangertenrs ubentes.</orig>
            <reg>On ne peut trop priser son mérite, et ses grâces, Des esprits les plus froids il peut fondre les glaces, Et l'Epire voyait ses plus rares beautés Dom jes ajémubies tois rangertenrs es.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CEPHALIE.</orig>
            <reg>CÉPHALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Floronde toutesfois eut toutes ſes careſſes, Et ſeule elle étouffa l'eſpoir de cent Princeſſes, Cut elle tant d’attraits à charmer ſa raiſon!</orig>
            <reg>Floronde toutefois eut toutes ses caresses, Et seule elle étouffa l'espoir de cent Princesses, Cut elle tant d'attraits à charmer sa raison!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et quelle, Lyſanor, ſuis-ie en comparaiſon?</orig>
            <reg>Et quelle, Lysanor, suis-je en comparaison?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANOR.</orig>
            <reg>LYSANOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Telle qu’eſt le Soleil, ſur la moindre lumiere, Qui ſuiue de la nuict l’inégale courriere, Pour vous la peindre mieux;</orig>
            <reg>Telle qu'est le Soleil, sur la moindre lumière, Qui suive de la nuit l'ingale courrière, Pour vous la peindre mieux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous ſçaués qu’à la Cour On repreſente en vers des Hiſtoires d’amour, La ieuneſſe nous porte à ces ieux de Theatre, Et ſur tous autrefois i’en estois Idolâtre;</orig>
            <reg>vous savez qu'à la Cour On représente en vers des Histoires d'amour, La jeunesse nous porte à ces jeux de Théâtre, Et sur tous autrefois j'en étais Idolâtre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon viſage en ce temps, &amp; plus ieune &amp; plus frais Sous les habits de fille auoit quelques attraits, Ie faiſois Amaranthe, ou Cloris, ou Syluie, Et de mes actions la Cour eſtoit rauie, Alors il me ſouuint que mille fois le Roy A faict comparaiſon de Floronde &amp; de moy, Dieux!</orig>
            <reg>Mon visage en ce temps, et plus jeune et plus frais Sous les habits de fille avait quelques attraits, Je faisais Amaranthe, ou Cloris, ou Syluie, Et de mes actions la Cour était ravie, Alors il me souvint que mille fois le Roi A fait comparaison de Floronde et de moi, Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>diſoit-il a tous, la reſſemblance extrême.</orig>
            <reg>disait-il a tous, la ressemblance extrême.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila ſon meſme geſte, &amp; ſon viſage meſme;</orig>
            <reg>Voilà son même geste, et son visage même;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Jugés par ce diſcours, quels furent ſes appas, Et puis qu'elle luy pleut, que ne ferés vous pas?</orig>
            <reg>Jugez par ce discours, quels furent ses appas, Et puis qu'elle femme pleut, que ne ferez vous pas?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CEPHALIE.</orig>
            <reg>CÉPHALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon œil découure en toy d’aſſés douces merueilles, Et ie meure, ta grace a fort peu de pareilles, Plus on voit ton viſage, et plus il paroiſt beau, Chaſque inſtant y faict voir quelque charme nouueau, Ton geſte eſt agreable, et ta façon gentille, De toy nature eust faict vne fort belle fille, Et i’estime le choix de ce fidelle amant Si l’obiect de ſes vœux eſtoit außi charmant;</orig>
            <reg>Mon œil découvre en toi d'assès douces merveilles, Et de meure, ta grâce a fort peu de pareilles, Plus on voit ton visage, et plus il paraît beau, Châque instant y fait voir quelque charme nouveau, Ton geste est agréable, et ta façon gentille, De toi nature eût fait une fort belle fille, Et j'estime le choix de ce fidèle amant Si l'objet de ses vœux était aussi charmant;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais, mon cher Lyſanor, il n’eſt pas impoßible Que ma fidelité le treuue vn iour ſenſible, Le temps ſur la memoire a des droicts abſolus, Il change les obiets qui la touchent le plus, Et le Ciel fauorable au beau nœud qui me lie, Peut où regna Floronde, établir Cephalie, Ne me refuſe point tes ſoings officieux, Et tu me ſeras cher à l'égal de mes yeux.</orig>
            <reg>Mais, mon cher Lysanor, il n'est pas impossible Que ma fidélité le trouve un jour sensible, Le temps sur la mémoire a des droits absolus, Il change les objets qui la touchent le plus, Et le Ciel favorable au beau nœud qui me lie, Peut où régna Floronde, établir Céphalie, Ne me refuse point tes soins officieux, Et tu me seras cher à l'égal de mes yeux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISANOR, Noſtre propre intereſt à ce deuoir m’excite, Mais quoy que cet honneur excede ſon merite, Ie doute toutefois de cet heureux deſſein, Et que des traicts nouueaux puiſſent toucher ſon ſein, Pour luy la Reyne ſouffre vn ſemblable martyre, Elle offre à cet ingrat ſon throſne &amp; ſon Empire, Mais elle a ſon eſprit aſſailli vainement, El ja Piotonae jeme y regne avjothment.</orig>
            <reg>LISANOR, Notre propre intérêt à ce devoir m'excite, Mais quoi que cet honneur excède son mérite, Je doute toutefois de cet heureux dessein, Et que des traits nouveaux puissent toucher son sein, Pour lui a Reine souffre un semblable martyre, Elle offre à cet ingrat son trône et son Empire, Mais elle a son esprit assailli vainement, Él a Piotone me y règne avjothment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CEPHALIE.</orig>
            <reg>CÉPHALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J'ay bien ſceu ſon amour, &amp; le nœud qui l’engage, Iuſqu’icy m’a contrainte à celer mon ſeruage, Mais enfin ce tyran des ieunes volontés, Cet enfant qui preſide à tant de libertés, Me contraint de forcer vn ennuyeux ſilence, Le reſpect que i'auois cede à ſa violence;</orig>
            <reg>J'ai bien su son amour, et le nœud qui l'engage, Jusqu'ici m'a contrainte à celer mon servage, Mais enfin ce tyran des jeunes volontés, Cet enfant qui préside à tant de libertés, Me contraint de forcer un ennuyeux silence, Le respect que j'avais cède à sa violence;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dy luy ſecrettement les vœux que ie luy faicts, L’amour, de traits diuers, faict de diuers effects, Le rang, les dignités ſont ſes moindres amorces, Et de ſoy ſeulement il emprunte ſes forces;</orig>
            <reg>Dis quelque secrètement les vœux que sans nous faits, L'amour, de traits divers, fait de divers effets, Le rang, les dignités sont ses moindres amorces, Et de soi seulement il emprunte ses forces;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Une ſecrette loy forme nos paßions, Paiui naiſire nos amours, &amp; nos auerſions, Et le meſpris qu’il faict des offres de la Reyne, Ne deſeſpere pas mon attente incertaine;</orig>
            <reg>Une secrète loi forme nos passions, Paivi notre nos amours, et nos aversions, Et le mépris qu'il fait des offres de la Reine, Ne désespère pas mon attente incertaine;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>YSANOR.</orig>
            <reg>YSANOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Déchargés ſur mes ſoings cet amoureux ſoucy, I'employray mes efforts:</orig>
            <reg>Déchargez sur mes soins cet amoureux souci, J'emploirai mes efforts:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>mais quelqu’vn vient icy.</orig>
            <reg>mais quelqu'amour vient ici.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE CINQVIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE CINQUIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CETHALIE, DORISMOND, LISANOR,</orig>
          <reg>CETHALIE, DORISMOND, LISANOR,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CEPHALIE.</orig>
            <reg>CÉPHALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'eux!</orig>
            <reg>J'eux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que cet importun a peu de complaiſance, La mort me ſeroit chere au prix de ſa preſence;</orig>
            <reg>que cet importun a peu de complaisance, La mort me serait chère au prix de sa présence;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DCRFOMOND.</orig>
            <reg>DCRFOMOND.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aués vous relaſché ces meſpris rigoureux Dont vous deſeſperés tant d’eſprits amoureux?</orig>
            <reg>Avez -vous relâché ces mépris rigoureux Dont vous desesperés tant d'esprits amoureux?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPHALIE, Aués vous corrigé cette importune enuie, Dont vous perſecutés le repos de ma vie?</orig>
            <reg>LEPHALIE, Aez vous corrigé cette importune envie, Dont vous persécutez le repos de ma vie?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORISMOND.</orig>
            <reg>DORISMOND.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, ſeruir conſtamment voſtre rare beauté, Uous nuit, &amp; paſſe en vous pour importunité!</orig>
            <reg>Quoi, servir constamment votre rare beauté, Uous nuit, et passe en vous pour importunité!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CEPHALIE.</orig>
            <reg>CÉPHALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans me faire expliquer, vous me deuriés entendre, Voſtre plus doux ſeruice est de ne m’en point rendre,</orig>
            <reg>Sans me faire expliquer, vous me devriez entendre, Votre plus doux service est de ne m'en point rendre,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORISMOND.</orig>
            <reg>DORISMOND.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C'eſt rendre en peu de mots mon ſoupçon éclaircy ---A.</orig>
            <reg>C'est rendre en peu de mots mon soupçon éclairci -A.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CEPHALIE.</orig>
            <reg>CÉPHALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A qui veut qu'on s’explique il faut parler ainſi;</orig>
            <reg>À qui veut qu'on s'explique il faut parler ainsi;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORISMOND.</orig>
            <reg>DORISMOND.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux!</orig>
            <reg>Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce ieune etranger poſſede vn charme étrange!</orig>
            <reg>ce jeune étranger possède un charme étrange!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CEPHALIE.</orig>
            <reg>CÉPHALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſi peui veuucoup yon fauique voſtre humeur ſe change.</orig>
            <reg>si peu vucoup ion favique votre humeur se change.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORTSMOND, Il a bien ſur la voſtre obtenu cet effect.</orig>
            <reg>DORTSMOND, Il a bien sur la vôtre obtenu cet effet.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CEPHALIE.</orig>
            <reg>CÉPHALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il vous a faict ialoux, c’eſt tout ce qu’il a faict.</orig>
            <reg>Il vous a fait jaloux, c'est tout ce qu'il a fait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORISMOND.</orig>
            <reg>DORISMOND.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nit pentaa tsbrantir te teur inatteſsiore.</orig>
            <reg>Nit penta tsbrantir te teur inattessiore.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CEPHALIE.</orig>
            <reg>CÉPHALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A qui poſſede vn charme, il n'eſt rien d'impoßible.</orig>
            <reg>À qui possède un charme, il n'est rien d'impocible.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORISMOND.</orig>
            <reg>DORISMOND.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que faict ce doux aymant des beautés de ce lieu?</orig>
            <reg>Que fait ce doux aimant des beautés de ce lieu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CEPHALIE.</orig>
            <reg>CÉPHALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut eſtre qu’il m’attend, &amp; ie le cherche adieu.</orig>
            <reg>Peut être qu'il m'attend, et apprendre le cherche adieu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſeul.</orig>
            <reg>seul.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORISMOND, O ſeuere meſpris!</orig>
            <reg>DORISMOND, Ô sévère mépris!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô Ciel!</orig>
            <reg>ô Ciel!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô honte!</orig>
            <reg>ô honte!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô rage!</orig>
            <reg>ô rage!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Capable d’animer le plus lâche courage, Quoy, ce ieune inſolent, ce vil rebut des flots, Vient iuſques à nos yeux troubler noſtre repos?</orig>
            <reg>Capable d'animer le plus lâche courage, Quoi, ce jeune insolent, ce vil rebut des flots, Vient jusques à nos yeux troubler notre repos?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L'onde le reſpectoit à deſſein de nous nuire,</orig>
            <reg>L'onde le respectait à dessein de nous nuire,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Jl ne s’eſt conſerué qu’affin de nous détruire D'vn malheur euident le traiſtre a proffité, Il a ce qu’il n’eut pas en ſa proſperité:</orig>
          <reg>Il ne s'est conservé qu'affin de nous détruire D'un malheur évident le traître à proffité, Il a ce qu'il n'eut pas en sa prospérité:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Il est de tous les cœurs l’amour &amp; les delices, Et de honteux dédains faict payer nos ſeruices, Epouſe pour ton bien l’interest de ces lieux, Et déliure la Cour de ce monſtre odieux, Fay triste Doriſmond, vn effort necéſſaire Contre l’enchantement de ce bel aduerſaire, Devn coup frappe cent cœurs enfermés dans ſor ſein, Et ne conſulte point en ce iuſte deſſein;</orig>
          <reg>Il est de tous les cœurs l'amour et les délices, Et de honteux dédains fait payer nos services, Épouse pour ton bien l'intérêt de ces lieux, Et délivre la Cour de ce monstre odieux, Fais triste Dorismond, un effort necéssaire Contre l'enchantement de ce bel adversaire, Devn coup frappe cent cœurs enfermés dans sor sein, Et ne consulte point en ce juste dessein;</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE SIXIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE SIXIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLEANDRE, DORTSMOND,</orig>
          <reg>CLÉANDRE, DORTSMOND,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORISMOND.</orig>
            <reg>DORISMOND.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Onſieur, certain ſuiet, où l'honneur m’inte?</orig>
            <reg>Onsieur, certain sujet, où l'honneur m'inte?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>, Moblige à deſirer d’éprouuer vostre addreſſe, I’attends pour cet effect la faueur de vous voir Aux vieux murs du Palais, ſans ſuitte, &amp; ſur le ſoir.</orig>
            <reg>, Moblige à désirer d'éprouver votre adresse, J'attends pour cet effet la faveur de vous voir Aux vieux murs du Palais, sans suitte, et sur le soir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEIEIVSNS.</orig>
            <reg>CLEIEIVSNS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans plus examiner icy ma conſcience, I'attends cette faueur auec impatience;</orig>
            <reg>Sans plus examiner ici ma conscience, J'attends cette faveur avec impatience;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ſeul conCLEANDRE, jaue Quel outrage receu, quel mécontentement Porte ce Cauallier à ce reſſentiment?</orig>
            <reg>seul conCLEANDRE, jave Quel outrage reçu, quel mécontentement Porte ce Cavallier à ce ressentiment?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Peut-il de quelque tort charger mon innocence?</orig>
            <reg>Peut-il de quelque tort charger mon innocence?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quelque ialoux ſoupçon ou ma faueur l’offence?</orig>
            <reg>Quelque jaloux soupçon ou ma faveur l'offense?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'empeſche ſes deſſeins, mais que mal à propos Ma grandeur l’incommode, &amp; trouble ſon repos, Et qu’il ſçait mal où tend le cours de ma fortune, Alors qu’il est ialoux de ce qui m'importune:</orig>
            <reg>J'empêche ses desseins, mais que mal à propos Ma grandeur l'incommode, et trouble son repos, Et qu'il sait mal où tend le cours de ma fortune, Alors qu'il est jaloux de ce qui m'importune:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Donnons luy toutefois ce diuertiſſement, Que l'aueugle periſſe en ſon aueuglement;</orig>
            <reg>Donnons lui toutefois ce divertissement, Que l'aveugle périsse en son aveuglement;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE SEPTIESME LYSANOR, CLEANDRE, luy frappant LYSANOR, faſteſpauie Y ſonge plus reſueur.</orig>
          <reg>SCÈNE SEPTIÈME LYSANOR, CLEANDRE, Seigneur frappant LYSANOR, fastespavie Y songe plus rêveur.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A ce coup ie dois prendre Et uaiſer quei'aienas, in ne ven peux ueſfendre, Et nous treuuant ſi ſeuls ie croy qu’en ſeureté Ie me puis diſpenſer à cette priuauté.</orig>
            <reg>À ce coup grès dois prendre Et aiser quei'aimenas, in ne ven eux uffendre, Et nous trouvant si seuls je crois qu'en sûreté Je me puis dispenser à cette privauté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>le baiLYSANOR, fant Jmportun, fay donc toſt, &amp; croy qu’on ne reſpire, Que d’acquerir ton cœur, &amp; m’en oſter l’Empire, Tu charmes tout le monde, &amp; de toute la Cour Tes yeux font ſans deſſein des victimes d’amour, Les miens ſont éblouys d’vne foule de Dames Qui veulent m’obliger à ſeconder leurs flames, on tu fatnde tu feejne à depuis vn moment Imploré mon ſecours pour ſon allegement.</orig>
            <reg>le baiLYSANOR, fant Jmportun, fais donc tôt, et crois qu'on ne respire, Que d'acquérir ton cœur, et m'en ôter l'Empire, Tu charmes tout le monde, et de toute la Cour Tes yeux font sans dessein des victimes d'amour, Les miens sont éblouis d'une foule de Dames Qui veulent m'obliger à seconder leurs flammes, on tu fatnde tu feejne à depuis un moment Imploré mon secours pour son allégement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE, riant.</orig>
            <reg>CLEANDRE, riant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel doit estre mon choix, en leur trouppe importune.</orig>
            <reg>Quel doit être mon choix, en leur troupe importune.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANOR.</orig>
            <reg>LYSANOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Prens toui ſi in me crois, n'en rejuſes pas vne.</orig>
            <reg>Prends toui si in me crois, n'en rejuses pas une.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie poſſede tes yeux, &amp; ces Astres charmants Uallent toute la Cour, et tous ſes ornements, I’ayme ces doux vainqueurs, et le reſte du monde Tenteroit ſans effect le deſſein de Floronde;</orig>
            <reg>Je possède tes yeux, et ces Astres charmants Ualent toute la Cour, et tous ses ornements, J'aime ces doux vainqueurs, et le reste du monde Tenterait sans effet le dessein de Floronde;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Toy jeute as on iien qui pouuoit m'allather, Et toy ſeule as les traicts, qui me pouuoient toucher.</orig>
            <reg>Toi jeute as on jien qui pouvait m'allather, Et toi seule as les traits, qui me pouvaient toucher.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>YSANOR.</orig>
            <reg>YSANOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour charmer toutefois nostre melancholie, Ei tu veux m’obliger feints d’aymer Cephalie, Et quand nous ſerons ſeuls, rions à ſes deſpens, Mais ſans paſſer la feinte, ou ie te le deffens.</orig>
            <reg>Pour charmer toutefois notre mélancolie, Ei tu veux m'obliger feints d'aimer Céphalie, Et quand nous serons seuls, rions à ses dépens, Mais sans passer la feinte, ou ainsi te le défens.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ne puis refuſer, quoy que tu me propoſes, Et pour te diuertir i’oſeray toutes choſes, Uoy moy changer d’humeur &amp; feindre adroictement;</orig>
            <reg>Je ne puis refuser, quoi que tu me proposes, Et pour te divertir j'oserai toutes choses, Uoi moi changer d'humeur et feindre adroitement;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais donnons au conſeil vne heure ſeulement.</orig>
            <reg>Mais donnons au conseil une heure seulement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>TACIEEIIEE SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>TACIEIIE SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>veſtu de CLEANTES ROY D’EPIRE, aueu chefs de ALCANDRE, ACHANTHE, guetta</orig>
          <reg>vêtu de CLEANTES ROY D'EPIRE, aveu chefs de ALCANDRE, ACHANTHÉE, guetta</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Uisque ſceptres, grandeur, rang, ny titres, ny marques, Sp Ne peuuent affranchir de la rigueur des Parques, Et que ces noires ſœurs, ſous leurs tragiques lois Rangent également les Bergers &amp; les Rois, Ne vous conſommés point d’vne douleur amere, Conſerués nous le fils, ſi nous perdons le pere;</orig>
            <reg>Uisque sceptres, grandeur, rang, ni titres, ni marques, Sp Ne peuvent affranchir de la rigueur des Parques, Et que ces noires sœurs, sous leurs tragiques lois Rangent également les Bergers et les Rois, Ne vous consommès point d'une douleur âme, Conservés nous le fils, si nous perdons le père;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn implacable Dieu qui n’eut iamais d’autels, Eut ce droict en partage entre les immortels, De pouuoir s’aſſouuir de ſang &amp; de carna Et de ne diſtinguer les qualités ny l’aage, e, Ce ſceptre, que le Ciel vient de mettre en vos mains, Vous éleus beaucoup ſur les autres humains;</orig>
            <reg>Un implacable Dieu qui n'eût jamais d'autels, Eut ce droit en partage entre les immortels, De pouvoir s'assouuir de sang et de carna Et de ne distinguer les qualités Seigneur l'âge, eu, Ce sceptre, que le Ciel vient de mettre en vos mains, Vous éleus beaucoup sur les autres humains;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais en ce noir ſeiour où toute ame deuale, D'vn throſne, &amp; de plus bas la deſcente eſt égale, Et voſtre Maieſté ne s’exemptera pas Ou de nous deuancer ou de ſuiure nos pas, Donc forcés vos douleurs &amp; que voſtre ame, Sire, Sur nous,&amp; ſur vous meſme ayt vn egal Empire, Acquerez cette gloire entre les autres Rois D'eſtre l’obſeruateur de vos premieres lois.</orig>
            <reg>Mais en ce noir séjour où toute âme deval, D' throsne, et de plus bas la descente est égale, Et votre Majesté ne s'exemptera pas Ou de nous devancer ou de suivre nos pas, Donc forcès vos douleurs et que votre âme, Sire, Sur nous, sur vous seulement ait un égal Empire, Acquerez cette gloire entre les autres Rois D'être l'observation de vos premières lois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANTES.</orig>
            <reg>CLÉANTES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, ie verrois ſans pleurs la mort qui nous ſepare, En ces occaſions la conſtance eſt barbare, L’onde a faict de ma ſœur ſon butin precieux, Mon pere l’a ſuiuie en ces funeſtes lieux, mi puumy veemmmvmeqemmuuuurmes, Et ma conſtance, helas!</orig>
            <reg>Quoi, Seigneur verrais sans pleurs la mort qui nous sépare, En ces occasions la constance est barbare, L'onde a fait de ma sœur son butin précieux, Mon père l'a suivie en ces funestes lieux, mi puumi veemmmvmeqemmuuuurmes, Et ma constance, hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne rendroit pas les armes, O barbare conſeil!</orig>
            <reg>ne rendrait pas les armes, Ô barbare conseil!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô Ciel iniurieux!</orig>
            <reg>ô Ciel injurieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parque trop inhumaine, &amp; trop ſeueres Dieux!</orig>
            <reg>Parque trop inhumaine, et trop zé Dieux!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>chef de ACHANTHE, guerre Vn Roy qui vit ſans ſoings en ſa natale riue, Dont la paix rend la vie, &amp; la valeur oyſiue, Dont vn honteux repos tient les ſens enchantés, a ii</orig>
            <reg>chef de ACHANTHÉ, guerre Un Roi qui vit sans soings en sa natale rive, Dont la paix rend la vie, et la valeur oisive, Dont un honteux repos tient les sens enchantés, a ji</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Et que la mort ſurprend entre ces voluptés, Comme il meurt ſans lauriers, ſans gloire, &amp; ſans eſtime, Rend à ſes ſucceſſeurs la pitié legitime, On le plaint iuſtement, ſa honte faict nos pleurs, Et ſa memoire ceſſe auecques nos douleurs;</orig>
            <reg>Et que la mort surprend entre ces voluptés, Comme il meurt sans lauriers, sans gloire, et sans estime, Rend à ses successeurs la pitié légitime, On le plaint justement, sa honte fait nos pleurs, Et sa mémoire cesse avec nos douleurs;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais vn, dont la valeur n'a point eu d’heures calmes, Et qui meurt dans vn camp enuironné de palmes, Dire il fut vn grand Prince il a bien combattu, C’est le plus beau tribut qu’on doiue à ſa vertu, Telles de Thaumaſis furent les deſtinees, Jl meurt chargé d’honneurs, de palmes, et d’annees, C’eſt enuier ſon bien que de plaindre ſon ſort, Et l’on doit d’vn œil ſec voir vne illustre mort;</orig>
            <reg>Mais un, dont la valeur n'a point eu d'heures calmes, Et qui meurt dans un camp environné de palmes, Dire il fut un grand Prince il a bien combattu, C'est le plus beau tribut qu'on doive à sa vertu, Telles de Thaumasis furent les destinées, Jl meurt chargé d'honneurs, de pâmes, et d'années, C'est envier son bien que de plaindre son sort, Et l'on doit d'un œil se voir une illustre mort;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Acheuons ſeulement le deſſein de ſes armes, Que le ſang des vaincus luy tienne lieu de larmes, Et que Jara détruicte,&amp; ſes murs renuerſés Faſſent chercher vn iour où furent ſes foſſés.</orig>
            <reg>Achevons seulement le dessein de ses armes, Que le sang des vaincus tu tienne lieu de larmes, Et que Jara détruite,et ses murs renversés Fassent chercher un jour où furent ses fossés.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANTES.</orig>
            <reg>CLÉANTES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tel eſtoit le deſſein de cet heureux Monarque, Qui du Royaume noir paſſe la triste barque, Telle eſt de ſon armee encor l’intention, Et telle est de ſon fils la iuſte paßion, Rendons noſtre valeur &amp; ce ſiege celebre, Ne faiſons de Iara qu’vn Theatre funebre, deDes bras de Salmacis tirons ce rauiſſeur, Que ie dois immoler aux Manes de ma ſœur, Qu'à ſes plus fiers ſoldats mon bras ſoit redoutable, Et que l’innocent meure auecques le coupable;</orig>
            <reg>Tel était le dessein de cet heureux Monarque, Qui du Royaume noir passe la triste barque, Telle est de son armée encor l'intention, Et telle est de son fils la juste passion, Rendons notre valeur et ce siège célèbre, Ne faisons de Jara qu'un Théâtre funèbre, deDes bras de Salmacis tirons ce ravisseur, Que ie dois immoler aux Manes de ma sœur, Qu'à ses plus fiers soldats mon bras soit redoutable, Et que l'innocent meure avec le coupable;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>LYSANOR, Vas-tu donc mon ſoucy?</orig>
          <reg>LYSANOR, Vas-tu donc mon souci?</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE DEVXIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE DEUXIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLEANDRE, LYSANOR,</orig>
          <reg>CLÉANDRE, LYSANOR,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE, Ie te dois annoncer Non ſans beaucoup de peine, (il le faut confeſſer) Une perte à tous deux également commune, deu on peus nenmer lu vonnt, &amp; muuuaiſe fortune, Mais ſi tu veux ſçauoir ce ſenſible mal-heur, Diſpoſe ton amour à vaincre ta douleur.</orig>
            <reg>CLEANDRE, Je te dois annoncer Non sans beaucoup de peine, (il le faut confesser) Une perte à tous deux également commune, dev on pus nenmer lu vonnt, et muaise fortune, Mais si tu veux savoir ce sensible malheur, Dispose ton amour à vaincre ta douleur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>YSANOR.</orig>
            <reg>YSANOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette étroicte vnion de nos ieunes courages Qui m'oste à mes parens, qui m'expoſe aux naufras.</orig>
            <reg>Cette étroite intion de nos jeunes courages Qui m'ôte à mes parents, qui m'expose aux naufras.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui m’a faict ſuiure icy ta fortune, &amp; tes pas, elle autre paſsion ne vaintroit elle pass</orig>
            <reg>Qui m'a fait suivre ici ta fortune, et tes pas, elle autre passion ne vaintrait -elle pass</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce Prince dont tu tiens le bien de la naiſſance, El t'a faict pour ma gloire exercer ta conſtance, Que ſert de prolonger des diſcours ſuperflus?</orig>
            <reg>Ce Prince dont tu tiens le bien de la naissance, Él t'a fait pour ma gloire exercer ta constance, Que sert de prolonger des discours superflus?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LTSAICOR.</orig>
            <reg>LTSAICOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Acheue donc mon cœur;</orig>
            <reg>Achève donc mon cœur;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et bien il ne vit plus, Au poinct que l’Orient dißipoit les tenebres On a veu de ſa mort les appareils funebres, Vn de nos eſpions reuenu de ce pas Quand tu m’as rencontré m’apprenoit ſon trépas, Arriué plein de gloire à l'hyuer de ſon aage, Il ne pouuoit du Ciel ſouhaitter dauantage, Jl meurt craint, &amp; chery des plus ingrats eſprits, Et la mort l’a pluſtoſt attendu que ſurpris.</orig>
            <reg>Et bien il ne vit plus, Au point que l'Orient dissipoit les ténèbres On a vu de sa mort les appareils funèbres, Un de nos épions revenu de ce pas Quand tu m'as rencontré m'apprenait son trépas, Arrivé plein de gloire à l'hiver de son âge, Il ne pouvait du Ciel souhaiter davantage, Jl meurt craint, et chéri des plus ingrats esprits, Et la mort l'a plutôt attendu que surpris.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LISANOR, Atteinte iuſqu’au cœur, froide, l’ame troublée, Je ſents de tant d’ennuys ma fortune comblee, Que ce triſte rapport m’interdit à la fois Et l’vſage des ſens &amp; celuy de la voix, Il est vray que ſes ans touchoient ſa ſepulture, Qu’il deuoit comme tous ce tribut à nature, Et qu’il tombe d’vn coup plus doux, qu’impetueux Außi Außi, ie voy ſa mort d’vn œil reſpectueux, Et ie n’accuſe point ces puiſſances ſuprèmes Qui n'épargnent grandeurs, ſceptres, ny Diademes;</orig>
            <reg>LISANOR, Atteinte jusqu'au cœur, froide, l'âme troublée, Je sents de tant d'ennuyaient ma fortune comblée, Que ce triste rapport m'interdit à la fois Et l'usage des sens et celui de la voix, Il est vrai que ses ans touchaient sa sépulture, Qu'il devait comme tous ce tribut à nature, Et qu'il tombe d'un coup plus doux, qu'impétueux Aussi Seigneur, je vois sa mort d'un œil respectueux, Et ie n'accuse point ces puissances suprêmes Qui n'épargnent grandeurs, sceptres, ni Diadempres;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie n’accuſe que moy:</orig>
            <reg>Je n'accuse que moi:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le plus fort déplaiſir, Dont, en cet accident, ie me ſente ſaiſir, C’eſt qu’il ait emporté ſur la riue Eliſee Une douleur, qu’enfin le temps euſt appaiſee, Cette iuste douleur, que ſa fille ait eſté Coupable du meſpris de ſon authorité:</orig>
            <reg>le plus fort déplaisir, Dont, en cet accident, je me sente saisir, C'est qu'il ait emporté sur la rive Élisée Une douleur, qu'enfin le temps eût apaise, Cette juste douleur, que sa fille ait été Coupable du mépris de son autorité:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn iour à ſa fureur i'euſſe arraché les armes, Mais ſa minuuuy cemeppe mien mnms, Et ne me laiſſe point la ſatisfaction De l’auoir veu ſenſible à noſtre affection.</orig>
            <reg>Un jour à sa fureur j'eusse arraché les armes, Mais sa minuuuy cemepe mien mennms, Et ne me laisse point la satisfaction De l'avoir vu sensible à notre affection.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SLEANDRE, La mort qui faict en nous tant de metamorphoſes, Luy faict voir aux Enfers la nature des choſes, Et là d’vn œil ſubtil qui perce iuſqu’à nous, Il découure vn ſuiet de calmer ſon courroux:</orig>
            <reg>SLEANDRE, La mort qui fait en nous tant de métamorphoses, Lui fait voir aux Enfers la nature des choses, Et là d'un œil subtil qui perce jusqu'à nous, Il découvre un sujet de calmer son courroux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il voit la pureté qui preſide à nos flames, Jl cognoiſt de quels traicts l’amour touche nos ames, Et, comme il eſt exempt de toute paßion, Ne vous immole plus a ſon ambition;</orig>
            <reg>Il voit la pureté qui préside à nos flammes, Il cognoist de quels traits l'amour touche nos âmes, Et, comme il est exempt de toute passion, Ne vous immole plus a son ambition;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Auec ce ſentiment reuerons ſa memoire Estimons ſes vertus &amp; publions ſa gloire, Ne vous affligés point d’vn inutile ennuy, Mais qu'on remarque en vous quelque choſe de luy, Imités cette force &amp; ce courage extréme Qui le rendirent ſeul comparable à ſoy-meſme.</orig>
            <reg>Avec ce sentiment reverons sa mémoire Estimons ses vertus et publions sa gloire, Ne vous affligez point d'Hile ennui, Mais qu'on remarque en vous quelque chose de Seigneur, Imités cette force et ce courage extrême Qui le rendirent seul comparable à soi-même.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANOR.</orig>
            <reg>LYSANOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le bien de voir ton ſort à mon destin vny Me rend ſeul ſupportable vn tourment infiny, Tu faicts toute ma force, &amp; toute ma conſtance, El ma raiſon jans toy jeron jans remiente, Toy ſeul,</orig>
            <reg>Le bien de voir ton sort à mon destin uni Me rend seul supportable un tourment infini, Tu faits toute ma force, et toute ma constance, Éla ma raison jans toi jeron jans remiente, Toi seul,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>N’acheue point, &amp; pluſtoſt mon ſoucy, Meditons vn moyen de nous tirer d’icy, Tu ſçais les paßions qu’en cette Cour excite Le malheur qui me ſuit, pluſtoſt que mon merite, Et touſiours refuſant comme touſiours preſſé, Je crains vn triſte effect d’vn amour offencé, La Reyne peut enfin releuer ſon courage, Et d’vne extréme amour faire vne extréme rage;</orig>
            <reg>N'achève point, et plutôt mon souci, Méditons un moyen de nous tirer d'ici, Tu sais les passions qu'en cette Cour excite Le malheur qui me suit, plutôt que mon mérite, Et toujours refusant comme toujours pressé, Je crains un triste effet d'un amour offensé, La Reine peut enfin releuer son courage, Et d'une extrême amour faire une extrême rage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ieune, &amp; doux tyran de nostre liberté, D’enfant eſt vn Lyon, quand il eſt irrité, Puis qu’enfin le Demon, que l'Epire reuere, A faict tomber ſon ſceptre en la main de ton frere, Et que vos cœurs ſont ioincts d’vne étroicte amitié, Forçons nostre malheur, implorons ſa pitié En voicy le moyen;</orig>
            <reg>Ce jeune, et doux tyran de notre liberté, D'enfant est un Lyon, quand il est irrité, Puis qu'enfin le Démon, que l'Epire révère, A fait tomber son sceptre en la main de ton frère, Et que vos cœurs sont joints d'une étroite amitié, Forçons notre malheur, implorons sa pitié En voici le moyen;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>il faut prier la Reyne, De ſouffrir qu'vn duel tire elle, &amp; nous de peine, Qu'elle enuoye vn heraut, &amp; qu’il me ſoit permis D’appeller le plus fier du camp des ennemys, Qu'à l’autre le plus fort faſſe mordre la terre, Et que ce ſeul combat acheue cette guerre;</orig>
            <reg>il faut prier la Reine, De souffrir qu'un duel tire elle, et nous de peine, Qu'elle envoie un héraut, et qu'il me soit permis D'appeler le plus fier du camp des ennemis, Qu'à l'autre le plus fort fasse mordre la terre, Et que ce seul combat achève cette guerre;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma priere obtiendra tout l’aueu qu’il nous faut, Et de ce feint appel tu ſeras le beraut;</orig>
            <reg>Ma prière obtiendra tout l'aveu qu'il nous faut, Et de ce feint appel tu seras le beraut;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tes yeux en ce beſoing te fourniront des larmes, Qui de la main du Roy feront tomber les armes, Tu ſeras à ce Prince auoüer nostre amour, Et nous nous tirerons de ce fatal ſeiour.</orig>
            <reg>Tes yeux en ce besoing te fourniront des larmes, Qui de la main du Roi feront tomber les armes, Tu seras à ce Prince auoüer notre amour, Et nous nous tirerons de ce fatal séjour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANOR, Il ſuffit;</orig>
            <reg>LYSANOR, Il suffit;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>quelque effort dont ſon bras ie menace, fe feray ma douleur ſi digne de ſa grace, Qu'vn agreable effect ſuiura nostre deſſein Et que i’amolirois vn rocher en ſon ſein;</orig>
            <reg>quelque effort dont son bras homme menace, se ferai ma douleur si digne de sa grâce, Qu'un agréable effet suivra notre dessein Et que j'amolirais un rocher en son sein;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sus donc, exequutons cet aduis ſalutaire, Va diſpoſer la Reyne a cette heureuſe affaire, Et ſouffre que ie réue vne heure ſeulement, En attendant ſon ordre &amp; ſon commandement.</orig>
            <reg>Sus donc, exéquutons cet avis salutaire, Va disposer la Reine à cette heureuse affaire, Et souffre que sans réue une heure seulement, En attendant son ordre et son commandement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANOR, Donc ce vieillard affamé e HH Qui vit de ce qu’il engendre, D'vn Prince ſi renommé N'a faict qu’vn monceau de cendre;</orig>
            <reg>LYSANOR, Donc ce vieillard affamé eût HQui vit de ce qu'il engendre, D' Homme si renommé N'a fait qu'un monceau de cendre;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Donc, on ne peut euiter Les auares mains des Parques, Et ny ſuiets, ny Monarques Ave teut pehuent tebsier.</orig>
          <reg>Donc, on ne peut éviter Les avares mains des Parques, Et ni sujets, ni Monarques Ave teut phuent tebsier.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Mes yeux m’en vont fournir;</orig>
          <reg>Mes yeux m'en vont fournir;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Dieux!</orig>
          <reg>Dieux!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ne puis-ie vn moment, En ce comble d’ennuys ſouſpirer librement?</orig>
          <reg>ne puis-je un moment, En ce comble d'ennuis soupirer librement?</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Digne obiet de mes douleurs, Triſte autheur de ma naiſſance, Si deux fontaines de pleurs Peuuent lauer vne offence,</orig>
          <reg>Digne objet de mes douleurs, Triste auteur de ma naissance, Si deux fontaines de pleurs Peuvent lauer une offense,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE TROISIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE -TROISIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CETHALIE, LY SANOR,</orig>
          <reg>CETHALIE, LI SANOR,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CEPHALIE.</orig>
            <reg>CÉPHALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S-tu, cher Lyſanor, ma paßion dépeinte?</orig>
            <reg>S-tu, cher Lysanor, ma passion dépeinte?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ILEtably mon eſpoir ou confirmé ma crainte.</orig>
            <reg>ILEtably mon espoir ou confirmé ma crainte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Treuueray-ie ſon cœur acceßible à mes veux?</orig>
            <reg>Treuverai-je son cœur accible à mes veux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et le rangerons-nous au deſſein que ie veux?</orig>
            <reg>Et le rangerons-nous au dessein que je veux?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANOR.</orig>
            <reg>LYSANOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux!</orig>
            <reg>Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>comme auec le temps toute choſe s’efface!</orig>
            <reg>comme avec le temps toute chose s'efface!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tel ſe ſent conſommer qui n'eſtoit que de glace, Tel ſe deſeſperoit qui vit enfin content, Et pour ces changemens il ne faut qu’vn inſtant.</orig>
            <reg>Tel se sent consommer qui n'était que de glace, Tel se désespérait qui vit enfin content, Et pour ces changements il ne faut qu'un instant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CEIIa IXsTue.</orig>
            <reg>CEIIa IXsTue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que t’a faict eſperer cet obiet adorable?</orig>
            <reg>Que t'a fait espérer cet objet adorable?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANOR.</orig>
            <reg>LYSANOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’il ſeroit tout à vous;</orig>
            <reg>Qu'il serait tout à vous;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CEPHALIE.</orig>
            <reg>CÉPHALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O diſcours fauorable!</orig>
            <reg>Ô discours favorable!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, ton maistre eſt touché de ma fidelite?</orig>
            <reg>Quoi, ton maître est touché de ma fidélité?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne me flattes tu point de trop de vanité?</orig>
            <reg>Ne me flattes -tu point de trop de vanité?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>YSANOR.</orig>
            <reg>YSANOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un moment l’a tiré de ſa melancholie, Son humeur s’eſt changee au nom de Cephalie;</orig>
            <reg>Un moment l'a tiré de sa mélancolie, Son humeur s'est change au nom de Céphalie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy?</orig>
            <reg>Quoi?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>m’a-t’il reſpondu?</orig>
            <reg>m'a-t-il répondu?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce doux obiet d’amour Conſent que ſous ſes loix ie reſpire le iour?</orig>
            <reg>ce doux objet d'amour Consent que sous ses lois On respire le jour?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cede, (a t’il dit apres, ) importune memoire, D’vne qui ne vit plus, à ma nouuelle gloire, Cedes tristes regrets a mes nouueaux deſirs, Inutiles douleurs cedés à mes plaiſirs.</orig>
            <reg>Cède, (a -t-il dit après, ) importune mémoire, D'une qui ne vit plus, à ma nouvelle gloire, Cédes tristes regrets à mes nouveaux désirs, Inutiles douleurs cédés à mes plaisirs.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CEPHALIE.</orig>
            <reg>CÉPHALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Doux &amp; cher confident, ie dois à ton addreſſe L'heur de le voir ſenſible à l’ardeur qui le preſſe.</orig>
            <reg>Doux et cher confident, ie dois à ton adresse L'heur de le voir sensible à l'ardeur qui le presse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LTSANOR, I’ayderois mollement le pouuoir de vos traicts, Uous deués tout, Madame, à vos propres attraicts.</orig>
            <reg>LTSANOR, J'aiderais mollement le pouvoir de vos traits, Uous devez tout, Madame, à vos propres attraits.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CEPHALIE.</orig>
            <reg>CÉPHALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu, ſi par tes ſoings mon amour eſt contente, Je feray que tes biens paſſeront ton attente.</orig>
            <reg>Adieu, si par tes soings mon amour est contente, Je ferai que tes biens passeront ton attente.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>YSANOR ſeul.</orig>
            <reg>YSANOR seul.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quels biens me ſeroient chers, ſi riche à mes deſpens Elle tenoit de moy le ſeul bien que i’attens, O d’vne triste cauſe euenement viſible!</orig>
            <reg>Quels biens me seraient chers, si riche à mes dépens Elle tenait de moi le seul bien que j'attends, Ô uvne triste cause événement visible!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle me veut du bien, quand ie luy ſuis nuïſible, Et ſon amour luy faict aueuglement preſſer Celle qui la recule au lieu de l’aduancer, Mais quelqu’vn vient icy.</orig>
            <reg>Elle me veut du bien, quand ie lui suis nuissible, Et son amour avait fait aveuglement presser Celle qui la recule au lieu de l'avancer, Mais quelqu'un vient ici.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE QVAT RIESME, SALMACIS, CLEANDRE, LYSANOR, SAEMACIS,</orig>
          <reg>SCÈNE QUAT RIESME, SALMACIS, CLEANDRE, LYSANOR, SAEMACIS,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>QUe ce deſſein m'affige, A quel conſentement ma priere m’oblige!</orig>
            <reg>QUe ce dessein m'affige, À quel consentement ma prière m'oblige!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sois à ma iuſte crainte vn peu plus indulgent, Par la longueur du ſiege ennuyons l’aßiegeant, I'ay faict munir Jara des viures neceyunts A rebuter l’eſpoir des plus fiers aduerſaires, Prenons aduis du temps;</orig>
            <reg>Sois à ma juste crainte un peu plus indulgent, Par la longueur du siège ennuyons l'assiegeant, J'ai fait munir Jara des vivres neceyunts A rebuter l'espoir des plus fiers adversaires, Prenons avis du temps;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ne precipite pas Ce combat hazardeux qui ne nous preſſe pas,</orig>
            <reg>ne précipite pas Ce combat hasardeux qui ne nous presse pas,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous doutés iuſtement d'vn bras, &amp; d’vne épee Que vos commandements n’ont iamais occupee, Mais ie veux qu’vn proſpere &amp; prompt euenement, Reſolue en ma faueur ce douteux ſentiment;</orig>
            <reg>Vous doutez justement d'une bras, et d'une épee Que vos commandements n'ont jamais occupe, Mais tu veux qu'un prospère et prompt événement, Résolue en ma faveur ce douteux sentiment;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laiſſés moy remporter cette illustre victoire, Et ne dérobés point cette marque a ma gloire, Mon courage me donne aſſés de-vanité Pour attendre vn laurier de vostre Maieſté.</orig>
            <reg>Laissez moi remporter cette illustre victoire, Et ne dérobez point cette marque à ma gloire, Mon courage me donne assez de-vanité Pour attendre un laurier de votre Majesté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SALMACIS.</orig>
            <reg>SALMACIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Uoy iuſqu’où ie voudrois contenter ton enuie, Si ie t’oblige meſme au hazard de ta vie, Mais ne la conte plus au nombre de tes biens, Et ſonge que ie t’ayme, &amp; que tes iours ſont miens, Que cette occaſion t’oblige à les deffendre, Et dans tous tes deſſeins réponds moy de Cleandre.</orig>
            <reg>Uoi jusqu'où tu voudrais contenter ton envie, Si tu t'oblige même au hasard de ta vie, Mais ne la conte plus au nombre de tes biens, Et songe que tu t'aime, et que tes jours sont miens, Que cette occasion t'oblige à les défendre, Et dans tous tes desseins réponds moi de Cléanre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Preparons au pluſtoſt cette illusire action;</orig>
            <reg>Préparons au plustost cette illusire action;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Accepte Lyſanor cette commißion, Icy i’éprouueray ta prudence, et ton Zele Fay toy conduire au camp, où ta charge t’appelle, Et du camp des Soldats aux pauillons du Roy, Qui de cette action te preſcrira la loy.</orig>
            <reg>Accepte Lysanor cette commivion, Ici i’éprouverai ta prudence, et ton Zèle Fais toi conduire au camp, où ta charge t'appelle, Et du camp des Soldats aux pavillons du Roy, Qui de cette action te prescrira la loi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SALMACIS, Cleandre plûſt au Ciel (&amp; tu me dois- bien croire,) Pûſſay-ie de mon ſceptre achepter ta victoire!</orig>
            <reg>SALMACIS, Cléandre plût au Ciel (T tu me dois- bien croire,) Pussay-je de mon sceptre acheter ta victoire!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si le ſort eſt pour toy, n’attens point qu’vn laurier Au retour du combat ceigne ce front guerrier, Eſpere vne plus digne, &amp; plus riche couronne, Que Mars t'aura gaignee, &amp; que l’amour te doune -- 1mM Et La mienne, mon pouuoir, mon ſceptre, mon état, Et moy-meſme, ſerois le prix de ce combat, Que mes vœux vne fois te treuuent acceßible, Force pour tant d’amour ce courage inſenſible, Et que ie doiue enfin quelque traict d’amitié, Sinon à ta iustice au moins à ta pitié.</orig>
            <reg>Si le sort est pour toi, n'attends point qu' laurier Au retour du combat ce ce front guerrier, Espère une plus digne, et plus riche couronne, Que Mars t'aura gagnée, et que l'amour te doune -- Et La mienne, mon pouuoir, mon sceptre, mon état, Et moi-même, serois le prix de ce combat, Que mes vœux fois te treuuent accessible, Force pour tant amour ce courage insensible, Et que ie doiue enfin quelque traict amitié, Sinon ta iustice au moins ta pitié.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'à quelque complaiſance vne Reyne t’excite Par ſa douleur au moins ſi ce n’eſt par merite;</orig>
            <reg>Qu'à quelque complaisance une Reine t'excite Par sa douleur au moins si ce n'est par mérite;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy me caches tu ces attraicts pretieux?</orig>
            <reg>Pourquoi me caches -tu ces attraits prétieux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pourquoy de mes pleurs détournes tu les yeux?</orig>
            <reg>Et pourquoi de mes pleurs détournes -tu les yeux?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voy de ta cruauté ces glorieuſes marques, Voy tonjommeu pouniey veſpomue ceni luonarques, Mais ton moindre deſſein eſt de me ſecourir, Et tu ne m’oſes voir depeur de me guerir.</orig>
            <reg>Vois de ta cruauté ces glorieuses marques, Vois tonjommeu nie vespomue ceni luonarques, Mais ton moindre dessein est de me secourir, Et tu ne m'oses voir dépeur de me guérir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'attend d'vn malheureux vostre douleur amere, Si meſme il ne peut rien pour ſa propre miſere?</orig>
            <reg>Qu'attend d'un malheureux votre douleur âme, Si même il ne peut rien pour sa propre misère?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>i El llelso Détache ton penſer du vain obiet des morts.</orig>
            <reg>y llelso Détache ton penser du vain objet des morts.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce pouuoir grande Reyne excede mes efforts.</orig>
            <reg>Ce pouvoir grande Reine excède mes efforts.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALMACIS.</orig>
            <reg>ÀLMACIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et bien, n’esteins iamais cette ardeur inſenſee Et que touſiours Floronde occupe ta penſee;</orig>
            <reg>Et bien, n'éteins jamais cette ardeur insensée Et que toujours Floronde occupe ta pensée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne deſire point d’amollir ta rigueur, Conſerue luy tes vœux, ton eſprit, &amp; ton cœur;</orig>
            <reg>Je ne désire point d'amollir ta rigueur, Conserve femme tes vœux, ton esprit, et ton cœur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ayme la, mais cruel:</orig>
            <reg>Aime la, mais cruel:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que pour le moins i’obtienne, Cette moitié de toy, qui ne peut eſtre ſienne, Qu’vne autre ayant l’eſprit, ie poſſede le corps, Ie ne t’oblige à vœux, careſſes, ny tranſports, Qu’aux froideurs ſi tu veux nulle ardeur ne ſuccede, Ne me poſſede point, mais que ie te poſſede, Souffre les qualités, &amp; d’Eſpoux, &amp; de Roy, Et ne me donne rien en receuant ma foy.</orig>
            <reg>que pour le moins j'obtienne, Cette moitié de toi, qui ne peut être sienne, Qu'une autre ayant l'esprit, votre possède le corps, Je ne t'oblige à vœux, caresses, ni transports, Qu'aux froideurs si tu veux nulle ardeur ne succède, Ne me possède point, mais que Un te possède, Souffre les qualités, et d'Époux, et de Roi, Et ne me donne rien en recevant ma foi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceeſt trop vomn upfagerjie Out januu de l’onde (Mais lâche en quel danger expoſes tu Floronde?</orig>
            <reg>Cepest trop vomn upfagerjie Out janu de l'onde (Mais lâche en quel danger exposes tu Floronde?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ha change ce diſcours,</orig>
            <reg>Ha change ce discours,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SALMACIS.</orig>
            <reg>SALMACIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Acheue, que dis-tu?</orig>
            <reg>Achève, que dis-tu?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MDHINE, Que ie dois rendre aux flots ce butin qu’ils ont eu, Et que le dois punir de fon ingraitinde, Cet indigne ſuiet de voſtre inquietude.</orig>
            <reg>MDHINE, Que ainsi dois rendre aux flots ce butin qu'ils ont eu, Et que le dois punir de son ingraitinde, Cet indigne sujet de votre inquiétude.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SALMACIS.</orig>
            <reg>SALMACIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cruel, fay la ceſſer, &amp; ne la punis pas.</orig>
            <reg>Cruel, fais la cesser, et ne la punis pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La ſeule mort le peut;</orig>
            <reg>La seule mort le peut;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vos plus charmans appas, Voſtre ſceptre, vos biens, vos careſſes, vos larmes, Pour aſſaillir ma foy ſont d'inntiles armes, Et mes propres efforts le tenteroient en vain, Pan que teue eſt la loy de mon ſort inhumain.</orig>
            <reg>vos plus charmants appas, Votre sceptre, vos biens, vos caresses, vos larmes, Pour assaillir ma foi sont d'inntiles armes, Et mes propres efforts le tenteraient en vain, Pan que tue est la loi de mon sort inhumain.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALMACIS.</orig>
            <reg>ÀLMACIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va, Barbare, tyran des mouuemens de l’ame, Indigne, &amp; lâche Autheur de ma cruelle flame, Monſtre, rocher mouuant, ſupplice de mes yeux, Homicide enchanteur des eſprits de ces lieux, Triomphe inſolemment de mon cruel martyre, Et meſpriſe vne Reyne eſclaue en ton Empire.</orig>
            <reg>Va, Barbare, tyran des mouvements de l'âme, Indigne, et lâche Auteur de ma cruelle flamme, Montre, rocher mouvant, supplice de mes yeux, Homicide enchanteur des esprits de ces lieux, Triomphe insolemment de mon cruel martyre, Et méprise une Reine esclaue en ton Empire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sous quelque étroicte loy, qu’amour l’ayt ſceu ranger.</orig>
            <reg>Sous quelque étroite loi, qu'amour l'ait su ranger.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elles?</orig>
            <reg>Elles?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La mort ce dernier mal, l’en ſçaura dégager:</orig>
            <reg>La mort ce dernier mal, l'en saura dégager:</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE CINQVIESME, CEPTALIE, CLEANDRE,</orig>
          <reg>SCÈNE CINQUIÈME, CEPTALIE, CLEANDRE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CEPHALIE.</orig>
            <reg>CÉPHALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>JOſtre froideur, Monſieur, excite ſa colere.</orig>
            <reg>JOtre froideur, Monsieur, excite sa colère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE, dilonos quee cofene neuure,que feure te reuere,</orig>
            <reg>CLEANDRE, dilonos quee cofène neuvre,que fure te révère,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CEPHALIE.</orig>
            <reg>CÉPHALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pleuſt au Ciel que te cœur auouaß ce propos;</orig>
            <reg>Plût au Ciel que te cœur auouass ce propos;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et plûſt à vos beautés d’agreer mon repos,</orig>
            <reg>Et pluût à vos beautés d'agréer mon repos,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>nn l li an a A Mo Quoy, ie vous oſterois vn ſceptre, vn Diadeſme.</orig>
            <reg>Un l li an a À Mo Quoi, je vous ôterais un sceptre, un Diadesme.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLLANDNE.</orig>
            <reg>CLLANDNE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On me peut achepter au ſeul prix de ſoy-meſme.</orig>
            <reg>On me peut achetter au seul prix de soi-même.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEPHALIE.</orig>
            <reg>LÉPHALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Reyne à vos deſirs s’offre ſoy-meſme außi;</orig>
            <reg>La Reine à vos désirs s'offre soi-même aussi;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE, Un obiet plus charmant faict naiſtre mon ſoucy;</orig>
            <reg>CLEANDRE, Un objet plus charmant fait naître mon souci;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CEPHAIIE.</orig>
            <reg>CÉPHAIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel eſt-ce doux obiet?</orig>
            <reg>Quel est-ce doux objet?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Floronde.</orig>
            <reg>Floronde.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>*</orig>
            <reg>*</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE, Cephalie;</orig>
            <reg>CLÉANDRE, Céphalie;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L'amour ſuccede enfin à la melancolie, Floronde est ſatisfaicte apres vn long tourment Et ne s’oppoſe point à ce doux changement.</orig>
            <reg>L'amour succède enfin à la mélancolie, Floronde est satisfaite après un long tourment Et ne s'oppose point à ce doux changement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CET IAIIEIES Quoy, ie verrois leandre à mes vœux acceßible?</orig>
            <reg>CET IAIIEIES Quoi, je verrais léandre à mes vœux accesible?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CEEANDRE.</orig>
            <reg>CEANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quels ſerments voulés vous d’vne ardeur ſi viſible,</orig>
            <reg>Quels serments voulez vous d'une ardeur si visible,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CEPHALIE.</orig>
            <reg>CÉPHALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Au lieu de ces ſerments fay parler les effects, Et réponds ardamment aux vœux que ie te faicts.</orig>
            <reg>Au lieu de ces serments fais parler les effets, Et réponds ardamment aux vœux que ie te faits.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu, ſi vostre cœur parle par vostre bouche, Et ſi ſans me flatter ma paßion vous touche, Uous verrés des effects d’vne fidelité Digne de ma conſtance, &amp; de vostre beauté, Je reuiens de ce pas, certain deſir me preſſe Qui vous confirmera cette heureuſe promeſſe.</orig>
            <reg>Adieu, si votre cœur parle par votre bouche, Et si sans me flatter ma passion vous touche, Uous verrez des effets d'une fidélité Digne de ma constance, et de votre beauté, Je reviens de ce pas, certain désir me presse Qui vous confirmera cette heureuse promesse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>in</orig>
          <reg>in</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE SIXIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE SIXIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>MALMACIS, CEYHALIE,</orig>
          <reg>MALMACIS, CEYHALIE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SALMACIS, Ueue ineſperée?</orig>
            <reg>SALMACIS, Uue inespérée?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>o ſenſiblé tourment!</orig>
            <reg>ô sensiblé tourment!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I Que produira ma rage, &amp; mon reſſentiment.</orig>
            <reg>I Que produira ma rage, et mon ressentiment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CEPHALIE.</orig>
            <reg>CÉPHALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſurpriſe.</orig>
            <reg>surprise.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame cette offenſe où l'amour m’a portée.</orig>
            <reg>Madame cette offense où l'amour m'a portée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SALMACIS.</orig>
            <reg>SALMACIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sorts, euite ma hayne, impudente, effrontée, O meſpris trop aueugle!</orig>
            <reg>Sorts, évite ma haine, impudente, effrontée, Ô mépris trop aveugle!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô honte!</orig>
            <reg>ô honte!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô deſeſpoir!</orig>
            <reg>ô désespoir!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Jcy la patience excede mon pouuoir;</orig>
            <reg>Ici la patience excède mon pouvoir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laiſſe icy ma raiſon ſuſpendre ton vſage, A tous ſes mouuements abandonne ma rage, Fauſſe fidelité, froideurs, meſpris, dédains, Venés contre ce traiſtre armer mes propres mains, Qu'à l'obiet de ſes vœux ma hayne le rauiſſe, Que de ſon lâche ſang ma fureur s’aſſouuiſſe, Et que ie faſſe voir à la poſterité Ce que peut vn amour iuſtement irrité.</orig>
            <reg>Laisse ici ma raison suspendre ton usage, À tous ses mouvements abandonne ma rage, Fausse fidélité, froideurs, mépris, dédains, Venez contre ce traître armer mes propres mains, Qu'à l'objet de ses vœux ma haine le ravisse, Que de son lâche sang ma fureur s'assouuisse, Et que je fasse voir à la postérité , que peut un amour justement irrité.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſ--m- G</orig>
            <reg>s-m- G</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE SEPTIESME apoſté par AR GANT, AGYS, DAMIS, Beaimmosi</orig>
          <reg>SCÈNE SEPTIÈME aposté par AR GANT, AGIS, DAMIS, Béaimosi</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JOicy l'heure, &amp; l’endroit preſcrit à nostre crime, Où la mort de nos mains attend vne victime, Que la beauté de l’or, ce metal precieux Eblouyt doucement les eſprits,&amp; les yeux, Qu'elle excite de force &amp; qu’vne arme doree, Du plus lâche poltron rend la main aſſeuree, Amys, qu’il ſoit d’abord rudement aſſailly, Vn cruel chaſtiment ſuiuroit ce coup failly.</orig>
            <reg>JOici l'heure, et l'endroit prescrit à notre crime, Où la mort de nos mains attend quelque victime, Que la beauté de l'or, ce métal précieux Éblouit doucement les esprits,et les yeux, Qu'elle excite de force et qu'une armé dorée, Du plus lâche poltron rend la main assurée, Amis, qu'il soit d'abord rudement assailly, Vîn cruel châtiment suivrait ce coup failly.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMIS.</orig>
            <reg>DAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>St i’apperçoy quelqu’vn, approchons</orig>
            <reg>St j'aperçois quelqu'un, approchons</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGANT.</orig>
            <reg>ARGANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’est luy-meſme,</orig>
            <reg>C'est autre-même,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Donnons,</orig>
            <reg>Donnons,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE HVICTIESME, CLEANDRE, ARGANT &amp;cGLEANDRE,</orig>
          <reg>SCÈNE HVICTIESME, CLEANDRE, ARGANT etcGLEANDRE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Perfidie!</orig>
            <reg>Perfidie!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô trabiſon extréme!</orig>
            <reg>ô trabison extrême!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>au bras Si le Ciel aſſaßins conduit vn iuſte bras, Auut t'Enjer aſſemvte ne voux ſauntron pas,</orig>
            <reg>au bras Si le Ciel assassins conduit un juste bras, Auut t'Enjer assemotte ne voux sauntron pas,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>O Ciel, ô Dieux!</orig>
            <reg>Ô Ciel, ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>AGYS.</orig>
            <reg>AGIS.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DAMIS.</orig>
            <reg>DAMIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je meurs, &amp; l’infame auarice, euneporre n te erme a jenme ſuppuiee.</orig>
            <reg>Je meurs, et l'infâme avarice, euneporre n te erme à jenme suppuiee.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ARGANT.</orig>
            <reg>ARGANT.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas!</orig>
            <reg>Hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ce coup mortel est la punition D'vne ſi deteſtable, &amp; ſi noire action.</orig>
            <reg>ce coup mortel est la punition D'une si détestable, et si noire action.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A la fin iuſte Ciel, ta ſupréme puiſſant y A de leur trahiſon ſauué mon innocence, O crime le plus noir que veit iamais le iouri Quoy, tant de lâcheté regne dans ceſte Cour?</orig>
            <reg>À la fin juste Ciel, ta suprême puissant y A de leur trahison sauvé mon innocence, Ô crime le plus noir que veit iamais le iouri Quoy, tant de lâcheté regne dans ceste Cour?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Doriſmond Doriſmond traicte ainſi, mais i’apperçoy ce traiſtre, Que la crainte, &amp; l’effroy font aſſés recognoiſtre.</orig>
            <reg>Dorismond Dorismond traite ainsi, mais j'aperçois ce traître, Que la crainte, et l'effroi font assez reconnaître.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Vel conſeil dois-ie ſuiure!</orig>
          <reg>Vel conseil dois-je suivre!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>ô Dieux lil n'est pas muai inorle</orig>
          <reg>ô Dieux lil n'est pas muai inorle</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE NEVFIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE NEUFIESME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DORISMOND, CLEANDRE, DORISMOND.</orig>
          <reg>DORISMOND, CLEANDRE, DORISMOND.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A moy perfide, à moy;</orig>
            <reg>À moi perfide, à moi;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DORISMOND, bleſſé.</orig>
            <reg>DORISMOND, blessé.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dure loy de mon ſort;</orig>
            <reg>Dure loi de mon sort;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Ciel rend iuſtement mon entrepriſe veine, Et mon crime reçoit vne trop douce peine;</orig>
            <reg>Le Ciel rend justement mon entreprise veine, Et mon crime reçoit trop douce peine;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Recueille heureux guerrier, les fruicts de ton amour, Toffede ces beaux yeux qui me couſtent le iour, Le ſort à ta valeur deſtinoit Cephalie, Et rien n’empeſche plus le beau nœud qui vous lie, je meurs, ie ne vis plus.</orig>
            <reg>Recueille heureux guerrier, les fruits de ton amour, Toffede ces beaux yeux qui me coûtent le jour, Le sort à ta valeur destinait Cephalie, Et rien n'empêche plus le beau nœud qui vous lie, je meurs, elle ne vis plus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O Dieux!</orig>
            <reg>Ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’entends-ie icy?</orig>
            <reg>qu'entends-je ici?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon ſoupçon incertain eſt enfin éclaircy, Et ce ialoux charmé des yeux de cette belle A creu ſans fondement que ie bruſlois pour elle, Allons purger ce bras deuant ſa Maieſté, Et que toute la Cour ſçache ſa lâcheté.</orig>
            <reg>Mon soupçon incertain est enfin éclairci, Et ce jaloux charmé des yeux de cette belle A cru sans fondement que je brûlais pour elle, Allons purger ce bras devant sa Majesté, Et que toute la Cour sa sa lâcheté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>vn poignard à la main SALMACIS, entre ca fune.</orig>
          <reg>un poignard à la main SALMACIS, entre ca fune.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SER PIXIESME.</orig>
          <reg>SER PIXIESME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>SALMACIS, LA NOVRRICE.</orig>
          <reg>SALMACIS, LA NOURRICE.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>JOicy mon cœur, voicy dequoy te ſatisfaire, V Quellieu cache ce traiſtre a ma iuste colere?</orig>
            <reg>JOici mon cœur, voici dequoy te satisfaire, V Quelieu cache ce traître à ma juste colère?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Oublions tout reſpect des hommes, &amp; des Dieux, La fureur qui me guide, &amp; l’amour n’ont point d’yeux, C’eſt peu pour le toucher que ma propre Couronne!</orig>
            <reg>Oublions tout respect des hommes, et des Dieux, La fureur qui me guide, et l'amour n'ont point d'yeux, C'est peu pour le toucher que ma propre Couronne!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le ſuperbe meſpriſe à cauſe qu’on luy donne, Jl me fuit, &amp; mes yeux, charmes de tant de Rois Luy ſemblent des captifs indignes de ſes Loix;</orig>
            <reg>Le superbe méprise à cause qu'on lui donne, Jl me fuit, et mes yeux, charmes de tant de Rois Lui semblent des captifs indignes de ses Lois;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie luy ſuis odieuſe, épouuantable, horrible!</orig>
            <reg>Ie Je suis odieuse, épouvantable, horrible!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O trop cruel affront!</orig>
            <reg>Ô trop cruel affront!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô meſpris trop ſenſible!</orig>
            <reg>ô mépris trop sensible!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſi mes yeux n’ont pù, ma main le peut toucher Et ce qu’il me refuſe, il le faut arracher.</orig>
            <reg>Mais si mes yeux n'ont pu, ma main le peut toucher Et ce qu'il me refuse, il le faut arracher.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA N OVRRICE.</orig>
            <reg>LA N OURICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, voulés vous ſoüiller d’vne action ſi lâche L’éclat d’vne vertu qui n’eut iamais de taſche?</orig>
            <reg>Quoi, voulez -vous soüiller d'une action si lâche L'éclat d'une vertu qui n'eut jamais de tâche?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Liurés pluſtoſt ce traistre aux mains de l’aßiegeant, Que voſtre Maiesté le vange, en ſe vengeant, l coispss til rueile es ets jairates guenres, Qui troublent vos plaiſirs &amp; menacent vos terres.</orig>
            <reg>Livrez plutôt ce traître aux mains de l'assiegeant, Que votre Majesté le vengeant, en se vengeant, l oispss til rueile et es jairates guenres, Qui troublent vos plaisirs et menacent vos terres.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALMACIS.</orig>
            <reg>ÀLMACIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O timide conſeil non, non, vn ennemy Que d’autres ont vangé, n’eſt vange qu’à demy, Ma main doit à mon cœur ce meurtre qu’il reſpire, I’abandonne ma vie &amp; mon ſceptre à l’Epire, Le rang, les dignités, les titres abſolus Ne me ſeront plus rien quand il ne ſera plus;</orig>
            <reg>Ô timide conseil non, non, un ennemi Que d'autres ont vengé, n'est venge qu'à demi, Ma main doit à mon cœur ce meurtre qu'il respire, J'abandonne ma vie et mon sceptre à l'Epire, Le rang, les dignités, les titres absolus Ne me seront plus rien quand il ne sera plus;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu’alors vne effrontee, vne ſœur indiſcrette, Entretienne de pleurs ſa paßion ſecrette, Qu'elle aille ſur ſa tombe exalter jon pounoir;</orig>
            <reg>Qu'alors une effronté, une sœur indiscrète, Entretienne de pleurs sa passion secrète, Qu'elle aille sur sa tombe exalter jon pounoir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais le peux tu cruelle, offencer et le voir?</orig>
            <reg>Mais le peux tu cruelle, offenser et le voir?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O barbare deſſein d’vne amour enragee;</orig>
            <reg>Ô barbare dessein d'une amour enragée;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'il me ſeroit amer d’en estre ainſi vangee!</orig>
            <reg>Qu'il me serait amer d'en être ainsi venge!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>I</orig>
          <reg>I</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VNZIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE VNZIESME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLEANDRE, SALMACIS, LA NOVRRICE,</orig>
          <reg>CLEANDRE, SALMACIS, LA NOURRICE,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Adame, auec mon bras, le celeſte ſecours, NID'vn nombre d’aſſaßins a deliuré mes iours;</orig>
            <reg>Adame, avec mon bras, le céleste secours, NID'un nombre d'assassins a délivré mes jours;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sur vn appel ſecret dont i’ignorois la cauſe Ie cherchois Doriſmond, lors que la nuict s’eſt cloſe, Quand trois hommes armés pour leur commun malheur, Au deſſein de ma mort ont rencontré la leur;</orig>
            <reg>Sur un appel secret dont j'ignorais la cause Je cherchais Dorismond, lors que la nuit s'est close, Quand trois hommes armés pour leur commun malheur, Au dessein de ma mort ont rencontré la leur;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Celle de Doriſmond a ſuiuy leurueguitir, Et la confeßion qu’en mourant il m'a faicte, M’apprend, que le ſuiet de ſon reſſentiment, Fut vn ialoux ſoupçon qu’il eut ſans fondement.</orig>
            <reg>Celle de Dorismond a suivi leurueguitir, Et la confession qu'en mourant il m'a faite, M'apprend, que le sujet de son ressentiment, Fut un jaloux soupçon qu'il eut sans fondement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA REYNE.</orig>
            <reg>LA REINE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O ſigne trop certain de leur intelligence!</orig>
            <reg>Ô signe trop certain de leur intelligence!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Heureuſe occaſion qui s’offre à ma vengeance!</orig>
            <reg>Heureuse occasion qui s'offre à ma vengeance!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, pour prouuer ſa flame, &amp; croiſtre nos trauaux, Il ſigne ſon amour du ſang de ſes riuaux, Et pour paroiſtre adroict, &amp; couurir ſon offence, Il feint des attentats contre ſon innocence?</orig>
            <reg>Quoi, pour prouver sa flamme, et croître nos travaux, Il signe son amour du sang de ses rivaux, Et pour paraître adroit, et couvrir son offense, Il feint des attentats contre son innocence?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt trop deliberer, le public intereſt Oblige la luſtice à preſſer ſon Arreſt;</orig>
            <reg>C'est trop délibérer, le public intérêt Oblige la lustice à presser son Arrêt;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sus qu'en vne priſon, les bras chargés de chaiſnes, Il s’aille preparer à ſes futures peines, Et ſi toſt que le Ciel r’amenera le iour, Q'on ſatis faſſe aux Lois de iuſtice, &amp; d'amour.</orig>
            <reg>Sus qu'en une prison, les bras chargés de chaînes, Il s'aille préparer à ses futures peines, Et si tôt que le Ciel ramènera le jour, QU'on satî fasse aux Lois de justice, et d'amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>RCTE SCENE PREMIERE.</orig>
          <reg>RCTE SCÈNE PREMIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLLANIES RCOTDEIIRE, ALCANDRE, ACHANTHE, LYSANOR,</orig>
          <reg>CLANIES RCOTDEIRE, ALCANDRE, ACHANTHE, LYSANOR,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANTES.</orig>
            <reg>CLÉANTES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Algré les mouuemens d’vne iuste colere, Qui destinoit Cleandre aux manes de mon pere, Puis qu’vn heureux deſtin te conſerue le iour, Que l’onde a reueré ta vie, &amp; ton amour, Ie reſpecte comme elle vne amitié ſi rare, Que n’oſa deſ-vnir cet Element barbare, Ie ne m’oppoſe plus au cours de tes plaiſirs, Et me laiſſe toucher à tes moindres ſouſpirs;</orig>
            <reg>Algré les mouvements d'une juste colère, Qui destinait Cléandre aux mânes de mon père, Puis qu'un heureux destin te conserve le jour, Que l'onde a révéré ta vie, et ton amour, Je respecte comme elle une amitié si rare, Que n'osa des-unir cet Élément barbare, Je ne m'oppose plus au cours de tes plaisirs, Et me laisse toucher à tes moindres souspirs;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ta preſence, ma ſœur, a vaincu mes armees, .</orig>
            <reg>Ta présence, ma sœur, a vaincu mes armées, .</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>V- -- - – -- Elle a lié mes mains iuſtement animees, Aux charmes de la Reyne acquis vn ſeruiteur, Et de ſon ennemy faict ſon adorateur, Mais ſans trop exalter les traicts de ſon viſage, Sans faire d’vne femme vne immortelle image, Sans peindre le Soleil esblouy de ſes yeux Sans luy dreſſer vn temple, &amp; l'égaler aux Dieux:</orig>
            <reg>V-là -m- - les -même, Elle a lié mes mains justement animées, Aux charmes de la Reine acquis un serviteur, Et de son ennemi fait son adorateur, Mais sans trop exalter les traits de son visage, Sans faire d'une femme une immortelle image, Sans peindre le Soleil ébloui de ses yeux Sans était dresser un temple, et l'égaler aux Dieux:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fay moy de ſa beaute la naifue peinture, Et ne fay point à l’art ſurpaſſer la nature.</orig>
            <reg>Fais -moi de sa beauté la y peinture, Et ne fais point à l'art surpasser la nature.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANOR.</orig>
            <reg>LYSANOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I’ay trop peu dit encor &amp; vos yeux ſeulement Uous peuuent figurer vn obiet ſi charmant;</orig>
            <reg>J'ai trop peu dit encor et vos yeux seulement Uous peuvent figurer un objet si charmant;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſu ffira (Monſieur) ſans vſer d’autre addreſſe, Qu'a ma confuſion moy-meſme ie confeſſe, Que mes yeux ayant veu ſa diuine beauté, N'ont iamais ſans horreur mon miroir conſulté.</orig>
            <reg>Il su fira (Monsieur) sans user d'autre adresse, Qu'a ma confusion moi-même ie confesse, Que mes yeux ayant vu sa divine beauté, N'ont jamais sans horreur mon miroir consulté.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANTES.</orig>
            <reg>CLÉANTES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ſuffit, &amp; qu'elle ait, ou n’ait point de pareille, I’adore aueuglement cette rare merueille, Et ſi ſon cœur conſent au deſſein que ie faicts, Vn hymen entre nous retablira la paix, Qu'elle apprenne de toy combien ie la reuere, Sois de ma paßion fidelle meſſagere, Et pour comble des biens, que ie puis receuoir, S’il ſe peut, obtiens moy le bon-heur de la voir;</orig>
            <reg>Il suffit, et qu'elle ait, ou n'ait point de pareille, J'adore aveuglement cette rare merveille, Et si son cœur consent au dessein que vois faits, Venn hymen entre nous rétablira la paix, Qu'elle apprenne de toi combien ce la ruère, Sois de ma passion fidèle message, Et pour comble des biens, que ie sans recevoir, S'il se peut, obtiens moi le bonheur de la voir;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qu'aux portes ſeulement ſa Maieſté conduite M'accorde cet honneur auec égale ſuite, Qu'Alcandre t’accompagne en l'exequution, De ces ſoings que tu prends, pour mon affection.</orig>
            <reg>Qu'aux portes seulement sa Majesté conduite M'accorde cet honneur avec égale suite, Qu'Alcandre t'accompagne en l'exéquution, De ces soins que tu prends, pour mon affection.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Si mon eſpoir n’eſt vain, cette heureuſe iournee Bornera nos ennuys par vn double hymenee, Vos armes cederont à ſes moindres regards, Et de ce beau ſeiour l’amour chaſſera Mars.</orig>
            <reg>Si mon espoir n'est vain, cette heureuse journe Bornera nos ennuis par un double hyménée, Vos armes céderont à ses moindres regards, Et de ce beau séjour l'amour chassera Mars.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE DEVXIESMELE CAPITAINE DES GARDES, LES ARCHERS, LE BOVRREAV, CLEANDRE, CEPHALIE lié.</orig>
          <reg>SCÈNE DEUIESMELE CAPITAINE DES GARDES, LES ARCHERS, LE BOURREAU, CLÉANDRE, CÉPHALIE lié.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>à l'eſchaſfaut.</orig>
          <reg>à l'eschasfaut.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CEPHALIE.</orig>
            <reg>CÉPHALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Iniſtres criminels d'vne homicide rage, N TCruels, meſlés mon ſang à ce triste carnage;</orig>
            <reg>Inistres criminels d'une homicide rage, N CHruels, mêlés mon sang à ce triste carnage;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſpectacle odieux, ce tragique malheur, Eſt donc l’infame prix qu’on rend à la valeur?</orig>
            <reg>Ce spectacle odieux, ce tragique malheur, Est donc l'infâme prix qu'on rend à la valeur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qisceirt ſau nontcuje a fa vitvire eſ deues:</orig>
            <reg>Quisceirt sau nontcuje a fa vitvire ès deues:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l perd ſa vie helas!</orig>
            <reg>l perd sa vie hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>pour l’auoir deffenduë?</orig>
            <reg>pour l'avoir défendue?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La vertu parmy vous a des punitions?</orig>
            <reg>La vertu parmi vous a des punitions?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et la mort eſt le prix des belles actions?</orig>
            <reg>Et la mort est le prix des belles actions?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CAPITAINE DES GARDES, La volonté des Rois par l'effect ſeul s’explique, On ſuit leur paßion, ou iuſte, ou tyrannique, Et touſiours un ſuiet ſe porte iuſtement A l’execution de leur commandement.</orig>
            <reg>LE CAPITAINE DES GARDES, La volonté des Rois par l'effect seul s'explique, On suit leur passion, ou juste, ou tyrannique, Et toujours un sujet se porte justement A l'exécution de leur commandement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CEPHALIE.</orig>
            <reg>CÉPHALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Reyne ſuit l’aduis d’vne fureur extréme.</orig>
            <reg>La Reine suit l'avis d'une fureur extrême.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Elle ſe faict ſeruir contre ſon repos meſme, La croire, est l’offenſer, luy plaire eſt la trahir Et ſon bon-heur dépend de luy deſobeyr.</orig>
            <reg>Elle se fait servir contre son repos Seigneur, La croire, est l'offenser, Se plaire est la trahir Et son bonheur dépend de Seigneur désobéir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſque pour me ſauuer toute raiſon eſt vaine Ne vous conſommís point d’vne inutile peine;</orig>
            <reg>Puisque pour me sauver toute raison est vaine Ne vous consommís point d'une inutile peine;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deux ennemys ſans yeux la fureur, &amp; l’amour, Ont prononcé l’arreſt qui me priue du iour.</orig>
            <reg>Deux ennemis sans yeux la fureur, et l'amour, Ont prononcé l'arrêt qui me prive du jour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CEPHALIE.</orig>
            <reg>CÉPHALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cruels, laiſſés calmer ſon aueugle colere, Accordés ſeulement vne heure à ma priere, Vne heure l’oſtera de ſon aueuglement, Et luy fera benir vostre retardement, Sauuant cet innoiem, conuejouerfances De ſa Maieſté meſme auront des recompenſes, Et rien à ſa fureur ne vous pourra cacher Si vous luy rauiſſés ce qu’elle a de plus cher.</orig>
            <reg>Cruels, laissez calmer son aveugle colère, Accordez seulement heure à ma prière, heure ôtera de son aueuglement, Et lui fera bénir vôtre retardement, Sauuant cet innoiem, conuejouerfances De sa Maiesté même auront des recompenses, Et rien sa fureur ne vous pourra cacher Si vous lui rauissés ce elle a de plus cher.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CAP.</orig>
            <reg>LE CAP.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DES GARDES.</orig>
            <reg>DES GARDES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma charge est d’obeyr, &amp; ie ne puis ſans crime Differer cette mort, iniuſte, ou legitime, Nommer cette action, ſupplice, ou cruauté, Paſſe ma cognoiſſance &amp; mon authorité.</orig>
            <reg>Ma charge est d'obéir, et ainsi ne puis sans crime Différer cette mort, injuste, ou légitime, Nommer cette action, supplice, ou cruauté, Passe ma connaissance et mon autorité.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CEPHALIE.</orig>
            <reg>CÉPHALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L'âche, &amp; honteux effort, que ſouffre l’innocence, Tyrannique deuoir, barbare obeyſſance, Quel Demon furieux preſide en cette Cour, Où de honteuſes morts ſont des effects d’amour, Et qu’eſt-ce que la Reyne en ſa hayne effectuë, Puis qu’aymant elle outrage, &amp; que ſon amour tuë, L’onde l’a reueré, ce barbare Element Refuſa par reſpect d’eſtre ſon monument, Jl eſt de tous les cœurs l’eſpoir, &amp; les delices Et dedans l’amour meſme il trouue des ſupplices:</orig>
            <reg>L'âche, et honteux effort, que souffre l'innocence, Tyrannique devoir, barbare obéissance, Quel Démon furieux préside en cette Cour, Où de honteuses morts sont des effets d'amour, Et qu'est-ce que la Reine en sa haine effetue, Puis qu'aimant elle outrage, et que son amour tuë, L'onde l'a révéré, ce barbare Élément Refusa par respect d'être son amour, Jl est de tous me cœurs J'espoir, et les délices Et dedans l'amour même il trouve des supplices:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour ſon bon-heur helas!</orig>
            <reg>Pour son bonheur hélas!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>&amp; pour noſtre repos, Que ne fui-il en proye à la ſureur des ſlots, Quelle fut la pitié qui luy rendit la vie, Puis qu’on ordonne apres qu’elle luy ſoit rauie.</orig>
            <reg>et pour notre repos, Que ne fui-il en proie à la sûreur des slots, Quelle fut la pitié qui lui rendit la vie, Puis qu'on ordonne après qu'elle lui soit ravie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>a tiLE CAP.</orig>
            <reg>a tiLE CAP.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DES GARDES, aac Madame permettés,</orig>
            <reg>DES GARDES, aac Madame permettés,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CEPHALIE.</orig>
            <reg>CÉPHALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Donc mes pleurs, inhumains, Ne peuuent l’arracher à vos barbares mains, Bourreaux adioustés donc ma mort à ſon ſupplice, Sauués vn innocent ou qu’vne autre periſſe, Ne me refuſés point la faueur que ie veux, Frappés, &amp; qu’vn ſeul coup en faſſe tomber deux;</orig>
            <reg>Donc mes pleurs, inhumains, Ne peuvent l'arracher à vos barbares mains, Bourreaux ajoutés donc ma mort à son supplice, Sauvez un innocent ou qu'une autre périsse, Ne me refusés point la faveur que je veux, Frappés, et qu'un seul coup en fasse tomber deux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Frappés, puis qu’à la mort mon amour ſeul l'expoſe, Et pour punir l’effect commencés par la cauſe, L.</orig>
            <reg>Frappez, puis qu'à la mort mon amour seul l'expose, Et pour punir l'effet commencès par la cause, L.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ij Que deliberès vous;</orig>
            <reg>ij Que deliberès vous;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>non, non, tous vos efforts, veucti- Pretendent vainement de ſeparer nos corps, Si cette infame main n’en ſepare nos teſtes:</orig>
            <reg>non, non, tous vos efforts, veucti- Prétendent vainement de séparer nos corps, Si cette infâme main n'en sépare nos têtes:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cruel porte les coups les voila toutes prestes.</orig>
            <reg>Cruel porte les coups les voilà toutes prêtes.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que ne puis-ie eſperer vne ſeconde mort Dont on recompenſaſt ce pitoyable effort, Par ces pieux tranſports vous obligés vn traistre, Et le plus criminel que le Ciel ait faict naiſtre, N’exigés point Madame vne confeßion Qui m’oſteroit l’honneur de vostre affiction, Et ſouffrés qu’en mourant ie conſerue la gloire, D'eſtre en vne ſi digne &amp; ſi helle memoire.</orig>
            <reg>Que ne puis-je espérer une seconde mort Dont on récompensât ce pitoyable effort, Par ces pieux transports vous obligez un traître, Et le plus criminel que le Ciel ait fait naître, N'exigez point Madame une confession Qui m'ôterait l'honneur de votre affiction, Et souffrez qu'en mourant ici conserve la gloire, D'être en une si digne et si helle mémoire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE TROISIESME, apportant vn billet de IV TAGE, la part de la Reyne.</orig>
          <reg>SCÈNE -TROISIÈME, apportant un billet de IV TAGE, la part de la Reine.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A Maieſté m’enuoye auec commandement SDe monſtrer ce bil et au Prince ſeulement, Et quand i' l’aura leu, s’il demande la vie, ’ay charge d’empeſcher qu’elle luy ſoit raute,</orig>
            <reg>À Majesté m'envoie avec commandement SDe montrer ce bil et au Prince seulement, Et quand j' aura lu, s'il demande la vie, aay charge d'empêcher qu'elle a soit raute,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CEPHALIE, Cleandre, à mes deſpens, contente ſon eſpoir, Et me conſerue au moins le bon-heur de te voir, Si tu n’es point ſenſible à ſon amour extréme Et ſi mes pleurs ſont vaïns ſois ſenſible à toy-meſme, Laiſſe toucher ton cœur d’vn deſir mutuel Et qu’il luy ſoit plus doux pour t’eſtre moins cruel.</orig>
            <reg>CEPHALIE, Cléandre, à mes dépens, contente son espoir, Et me conserve au moins le bonheur de te voir, Si tu n'es point sensible à son amour extrême Et si mes pleurs sont vaïns sois sensible à toi-même, Laisse toucher ton cœur d'un désir mutuel Et qu'il lui soit plus doux pour t'être moins cruel.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ayaut leu, &amp; deſchirant le LEANDRE, billet ditaubourreaa.</orig>
            <reg>aiaut leu, et déchirant le LÉANDRE, billet ditaubourrea.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Accomply le deſſein que ta charge t’ordonne, Amour, plaintes, ſouſpirs, rang, dignités, Couronne, Et tout le monde enſemble aſſeruy ſous ma loy D'vn inutile effort attaqueroit ma foy, Madame, épargnés donc cette vaine deffence, Laiſſés de cet aſſaut triompher ma constance, Puis qu'il faut aſſouuir ſon aueugle courroux Et que viuant, ny mort, ie ne puis eſtre à vous.</orig>
            <reg>Accompli le dessein que ta charge t'ordonne, Amour, plaintes, soupirs, rang, dignités, Couronne, Et tout le monde ensemble asservi sous ma loi D'un inutile effort attaquerait ma foi, Madame, épargnez donc cette vaine défense, Laissez de cet assaut triompher ma constance, Puis qu'il faut assouvir son aveugle courroux Et que vivant, ni mort, je ne puis être à vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L iij</orig>
            <reg> Lijà</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>L ARCHER.</orig>
            <reg> ARCHER.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O ſenſible putté;</orig>
            <reg>Ô sensible puté;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CEPHALIE.</orig>
            <reg>CÉPHALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Barbare, quelles larmes Quelles affections, quelles plaintes, quels charmes, Obtiendroient quelque effect &amp; te pourroient toucher Si ton propre ſalut meſme ne t'eſt pas cher, Et bien, fay contenter ton homicide enuie, Preſſe vne infame main contre ta propre vie, Tu receuras de ceux qui t’auroient regretté Deo mniur mureo puuues comte iu eruaute, Quelques rudes aſſauts que le mal-heur nous liure Qui deſire ſa mort eſt indigne de viure.</orig>
            <reg>Barbare, quelles larmes Quelles affections, quelles plaintes, quels charmes, Obtiendraient quelque effet et te pourraient toucher Si ton propre salutîle ne t'est pas cher, Et bien, fais contenter ton homicide envie, Presse une infâme main contre ta propre vie, Tu recevras de ceux qui t'auraient regretté De mniur mureo puves compte ju ervaute, Quelques rudes assauts que le malheur nous livre Qui désire sa mort est indigne de vivre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ſe tourCLEANDRE, nant Sus que tarde l'effect de cet iniuste arrest?</orig>
            <reg>se tourCLEANDRE, nant Sus que tarde l'effet de cet injuste arrêt?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CAP.</orig>
            <reg>LE CAP.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DES GARDES.</orig>
            <reg>DES GARDES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voicy la Reyne, ô Dieux!</orig>
            <reg>Voici la Reine, ô Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>en quel état elle eſti</orig>
            <reg>en quel état elle éti</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE ( SALMACIS, LA NOVRRICE, CLEANDRE, &amp;c.</orig>
          <reg>SCÈNE ( SALMACIS, LA NOURRICE, CLEANDRE, etc.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>courant SALMACIS, farieuſe Rreſtés inhumains;</orig>
            <reg>courant SALMACIS, farieuse Rrestés inhumains;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>donc il n'eſt pas poßible, A ADe ſauuer vn barbare à ſoy-meſme inſenſible;</orig>
            <reg>donc il n'est pas pouvible, A DE sauver un barbare à soi-même insensible;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vn ingrat, qui n’eſt pas à ſes iours indulgent, Et qu’vn iuſte ſupplice oblige, en me vengeant, Donc, il ne ſuffit pas de tant de tyrannie, De mon repos troublé de ma raiſon bannie, Et tu m’aurois viuant cauſe peu de ſoucy Si ta mort, inhumain, ne m'en cauſoit außi;</orig>
            <reg>Un ingrat, qui n'est pas à ses jours indulgent, Et qu'un juste supplice oblige, en me vengeant, Donc, il ne suffit pas de tant de tyrannie, De mon repos troublé de ma raison bannie, Et tu m'aurais vivant cause peu de souci Si ta mort, inhumain, ne m'en causait aussi;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ſouffres ſans regret quand tu me deſoblige, Il t’eſt doux de mourir, parce que tu m'affliges, Ton ſupplice te plaiſt d’autant que ie le crains, Et tu meurs ſatisfaict pource que ie te plains:</orig>
            <reg>Tu souffres sans regret quand tu me desoblige, Il t'est doux de mourir, parce que tu m'affliges, Ton supplice te plaît d'autant que ie un crains, Et tu meurs satisfait pource que sans te plains:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel tygre ſi cruel, quel monſtre ſi barbare Payeroit de ce prix vne amitié ſi rare, Et quel malheur me peint ſi difforme a tes yeux, Qu'en cette election la mort te plaiſe mieux?</orig>
            <reg>Quel tigré si cruel, quel monstre si barbare Payerait de ce prix ton amitié si rare, Et quel malheur me peint si difforme à tes yeux, Qu'en cette élection la mort te plaise mieux?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ie ſçay trop de quel prix ſont vos aymables charmes, Et combien il eſt doux de leur rendre les armes, Ie ſçay combien de Rois enuieroient mon bon-heur Mais la loy de mon ſort m’ordonne cet honneur.</orig>
            <reg>Je sais trop de quel prix sont vos aimables charmes, Et combien il est doux de leur rendre les armes, Je sais combien de Rois envieraient mon bonheur Mais la loi de mon sort m'ordonne cet honneur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SALMACIS.</orig>
            <reg>SALMACIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſt-ce que dans l’éclat ton courage s’eſtonne?</orig>
            <reg>Est-ce que dans l'éclat ton courage s'étonne?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Crains tu de ſuccomber au fais d’vne Couronne?</orig>
            <reg>Crains tu de succomber au fais d'une Couronne?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour tes timides pas vn troſne eſt il trop haut?</orig>
            <reg>Pour tes timides pas un trône est il trop haut?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et t’y plairois tu moins que ſur vn échaffaut?</orig>
            <reg>Et t'y plairais -tu moins que sur un échaffaut?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La qualité de Roy peut-eſtre t’importune, Et tu crains les grands ſoings d’vne grande fortune, Et bien, pour eſtre tienne &amp; pour ſuiure tes pas, Faut-il fouler aux pieds ce qui ne te plaiſt pas?</orig>
            <reg>La qualité de Roi peut-être t'importune, Et tu crains les grands soins d'une grande fortune, Et bien, pour être tienne et pour suivre tes pas, Faut-il fouler aux pieds ce qui ne te plaît pas?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faut-il ſacrifier à cet amour extréme Titres, poſſeßions, &amp; ſceptre, &amp; Diadeſme;</orig>
            <reg>Faut-il sacrifier à cet amour extrême Titres, possesions, et sceptre, et Diadesme;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Banniray-ie pour toy, reſpect, honte, &amp; deuoir?</orig>
            <reg>Bannirai-je pour toi, respect, honte, et devoir?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et faut il ſeulement perdre tout, pour t’auoir!</orig>
            <reg>Et faut -il seulement perdre tout, pour t'avoir!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>fe ſuis preſte a te ſuture en quelque ſolitude, Où t’on ſuperbe cœur ſouffre ma ſeruitude, Ou i’oſe dire enfin, on a receu ma foy J’appartiens à Cleandre, &amp; Cleandre eſt à moy.</orig>
            <reg>se suis prête a te suture en quelque solitude, Où t'on superbe cœur souffre ma servitude, Ou j'ose dire enfin, on a reçu ma foi J'appartiens à Clandre, et Cléandre est à moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour prix de vos trauaux ordonnés grande Reyne, Qu'on rende mille fois ma mort plus inhumaine, Faictes Faictes qu’on ioigne au fer, la flame, &amp; le poiſon, Et que ie ſouffre tout pour voſtre gueriſon, Car, pour me faire aymer autre obiet que Floronde, Vous employriés en vain l’effort de tout le monde, Les yeux de Cephalie ont des charmes ſi doux Qu'on est trop glorieux de mourir de leurs coups, I’ay trahy toutefois cette ieune merueille Luy voüant vne ardeur a la ſienne pareille, Ie faiſois de ſa peine vn diuertiſſement, Et voſtre ialouſie estoit ſans fondement, Donc, que differés vous de punir ce coupable?</orig>
            <reg>Pour prix de vos travaux ordonnez grande Reine, Qu'on rende mille fois ma mort plus inhumaine, Faites Faictes qu'on joigne au fer, la flamme, et le poison, Et que sans souffre tout pour votre guérison, Car, pour me faire aimer autre objet que Floronde, Vous employriez en vain l'effort de tout le monde, Les yeux de Céphalie ont des charmes si doux Qu'on est trop glorieux de mourir de leurs coups, J'ai trahi toutefois cette jeune merveille Luy venant une ardeur a la sienne pareille, Je faisais de sa peine divertissement, Que si jalousie était sans fondement, Donc, que differés vous de punir ce coupable?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qi fouſſre vne mon porrible, epouuentable, Et quand auec mes iours mes maux ſeront paſſés Qu'on die, il ayma trop, &amp; n’ayma pas aſſés;</orig>
            <reg>Qi foussre une mon porrible, épouventable, Et quand avec mes jours mes maux seront passés Qu'on die, il aima trop, et n'aima pas assez;</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SALMACIS.</orig>
            <reg>SALMACIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'ay veu cruel, i’ay veu, quel ſoucy te tourmente?</orig>
            <reg>J'ai vu cruel, j'ai vu, quel souci te tourmente?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy déguiſes tu cette ardeur violente?</orig>
            <reg>Pourquoi déguises -tu cette ardeur violente?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour couurir tes amours pourquoy mal à propos Des morts meſmes vas tu trauerſer le repos?</orig>
            <reg>Pour couvrir tes amours pourquoi mal à propos Des morts mêmes vas tu traverser le repos?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Floronde fut l’obiect de ta melancholie, Mais tes ſoucys enfin naiſſent de Cephalie, A l’impudique ardeur qui cauſe von reuiment, Un lict est en obiet bien plus qu’vn monument, Si le Ciel à Floronde euſt conſerué la vie, I’aurois imprudemment trauerſe ton enuie, Tes ſouſpirs eſtoient deus à ſa fidelité,</orig>
            <reg>Floronde fut l'objet de ta mélancolie, Mais tes soucis enfin naissent de Céphalie, A l'impudique ardeur qui cause von revient, Un lit est en objet bien plus qu'un monument, Si le Ciel à Floronde eût conservé la vie, J'aurois imprudemment traverse ton envie, Tes soupirs étaient dus à sa fidélité,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>M Auant que d’estre grand mon feu fuſt auorté:</orig>
          <reg>M Avant que d'être grand mon feu fût avorté:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais Floronde n’eſt plus:</orig>
          <reg>Mais Floronde n'est plus:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>&amp; pour vne effrontee gardant Qui ne peut rien pour toy ma flame eſt reiettee, Songe helas!</orig>
          <reg>et pour une effronté gardant Qui ne peut rien pour toi ma flamme est rejet, Songe hélas!</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>quelle erreur aueugle tes eſprits, Songe quel eſt l’obiet de tes lâches meſpris:</orig>
          <reg>quelle erreur aveugle tes esprits, Songe quel est l'objet de tes lâches mépris:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Et ſi ie dois encor eſperer quelque place En ce cœur, qui pour moy n’est que marbre, &amp; que glace, S’il peut eſtre ſenſible aux maux que i’ay ſoufferts Viens eſſuyer mes pleurs et qu’on briſe tes fers, Pour empeſcher ta mort fay ceſſer mon ſupplice, F'ar la Tadilce iuejme, culte la paibiee, Pour ne te perdre pas, Cleandre, ſauue moy, Fay viure, &amp; tu viuras, fay grace, &amp; la reçoy.</orig>
          <reg>Et si ici dois encor espérer quelque place En ce cœur, qui pour moi n'est que marbre, et que glace, S'il peut être sensible aux maux que j'ai soufferts Viens essuyer mes pleurs et qu'on brise tes fers, Pour empêcher ta mort fais cesser mon supplice, S'ar la Tadilce iuejme, culte la paibie, Pour ne te perdre pas, Cleandre, sauue moi, Fais vivre, et tu vivras, fais grâce, et la reçoy,</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin c’eſt trop cacher à l’ardeur qui vous preſſe, nnt feertt tmportunt ſpa ti faut que it tonfeſſe, Que voſtre Maieste m’accorde ſeulement Qu’en ce lieu Lyſanor reuiendra ſeurement, Mais Dieux!</orig>
            <reg>Enfin c'est trop cacher à l'ardeur qui vous presse, naît feertt tombortunt spa ty faut que it tonfesse, Que votre Majest trop cade seulement Qu'en ce lieu Lysanor reviendra sûrement, Mais Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>a quel effort ma crainte ſe diſpenſe?</orig>
            <reg>à quel effort ma crainte se dispense?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SALMACIS.</orig>
            <reg>SALMACIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je te donne ſa vie, apprens moy ſon offence, Que ie ſouffre ſa peine, &amp; periſſe, au moment Que i’auray de ſa faute aucun reſſentiment.</orig>
            <reg>Je te donne sa vie, apprends moi son offense, Que tu souffre sa peine, et périsse, au moment Que j'aurai de sa faute aucun ressentiment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt trop deliberer:</orig>
            <reg>C'est trop délibérer:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lyſanor eſt Floronde</orig>
            <reg>Lysanor est Floronde</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Le Ciel en me ſauuant la retira de l’onde, Il ſçait bien que perdant cette chaſte beauté, En me rendant le iour, ce bras me l’euſt oſté, L’onde, malgré vos vœux eut du reſpect pour elle Et de ſa mort ſa voix m'annonça la nouuelle, Pour d’expreſſes raiſons, cet obiet plein d’appas, A voſtre Maieſté ne ſe declara pas, Elle apprit voſtre amour &amp; redouta ſon pere, Qui pouuoit me priuer de ce bien, que i’eſpere, Elle eſt allee, enfin, trouuer ſon ſucceſſeur, Non pas en qualité de heraut, mais de ſœur, Et lors que i'eſperois ſon retour, &amp; ma grace Et que le Roy rendiſt la paix à cette place, I'eus auec Doriſmond ce fatal differend, Pour vn ialoux ſoupçon qu’il m’apprit en mourant:</orig>
          <reg>Le Ciel en me sauvant la retira de l'onde, Il sçait bien que perdant cette chaste beauté, En me rendant le jour, ce bras me l'eût ôté, L'onde, malgré vos vœux eut du respect pour elle Et de sa mort sa mort sa annonça la nouvelle, Pour d'expresses raisons, cet objet plein d'appas, À votre Majesté ne se déclara pas, Elle apprit vôtre amour et redouta son père, Qui pouvait me priver de ce bien, que j'espère, Elle est allé, enfin, trouver son successeur, Non pas en qualité de haut, mais de sœur, Et mais de esperois son retour, et ma grâce Et que la g rendît la paix ce place, eus auec Dorismond ce et différend, Pour ialoux soupçon il ma en mourant:</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Floronde m’eſtant chere a l’égal de moy-meſme, Je ne l’ay point nommee en ce danger extréme, Uoyant tant de fureur, auecques tant d’amour, I'ay craint, que mon malheur ne luy couſtaſt le iour.</orig>
          <reg>Floronde m'étant chère a l'égal de moi-même, Je ne l'ai point née en ce danger extrême, Uoyant tant de fureur, avec tant d'amour, J'ai craint, que mon malheur ne lui coût le jour.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE CINQVIESME.</orig>
          <reg>SCÈNE CINQUIÈME.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LYSANON, ET ALCANDRE, viennent.</orig>
          <reg>LYSANON, ET ALCANDRE, viennent.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANOR.</orig>
            <reg>LYSANOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Uel tragique ſpectacle à mes yeux ſe preſente?</orig>
            <reg>Vel tragique spectacle à mes yeux se présente?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>EO ſiniſtre frayeur!</orig>
            <reg>EO sinistre frayeur!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ô ſenſible épouuant.</orig>
            <reg>ô sensible épouuant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux!</orig>
            <reg>Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>qu’est-ce que ie voy quels forfaicts inhumains, Liure cet innocent à vos barbares mains?</orig>
            <reg>qu'est-ce que ici vois quels forfaits inhumains, Livre cet innocent à vos barbares mains?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cleandre, quelle offenſe ou quelle aueugle rage Quand tout rit à nos vœux t’expoſe à cet outrage?</orig>
            <reg>Clandre, quelle offense ou quelle aveugle rage Quand tout rit à nos vœux t'expose à cet outrage?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Madame, pardonnés à mes iustes tranſports, Et faictes qu’vn ſeul coup faſſe tomber deux corps.</orig>
            <reg>Madame, pardonnez à mes justes transports, Et faites qu'un seul coup fasse tomber deux corps.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SALMACIS, Ie le dois pour vuime aux manes de Floronde Par luy cette Princeſſe eſt le butin de l’onde, Et cette belle fille eut de ſi doux appas, Qu'on péche autant que luy de ne la vanger pas.</orig>
            <reg>SALMACIS, Je le dois pour venme aux mânes de Floronde Par lui cette Princesse est le butin de l'onde, Et cette belle fille eut de si doux appas, Qu'on pèche autant que tu de ne la venger pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANOR.</orig>
            <reg>LYSANOR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Floronde voit le iour, &amp; ie ſuis, grande Reyne, Ce malheureux obiet qui fis naistre ſa peine, Je ne demande point vn ſi ſanglant arreſt, Je veux cette victime au meſme état, qu’elle eſt, Ie ſuis, ie ſuis Pioronde,</orig>
            <reg>Floronde voit le jour, et je suis, grande Reine, Ce malheureux objet qui fis naître sa peine, Je ne demande point un si sanglant arrêt, Je veux cette victime au même état, qu'elle est, Je suis, je suis Piorde,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SALMACIS.</orig>
            <reg>SALMACIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Amoureuſe manie, Fureurs, aueuglement, contrainte, tyrannie, Cedes aux mouuements d’vne iuſte pitié Et ne trauerſes plus leur fidelle amitié;</orig>
            <reg>Amoureuse manie, Fureurs, aveuglement, contrainte, tyrannie, Cédes aux mouvements d'une juste pitié Et ne traverses plus leur fidèle amitié;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt trop, parfaicts amants, faire durer vos peines, vue ius C’eſt trop vous affliger;</orig>
            <reg>C'est trop, parfaits amants, faire durer vos peines, vue jus C'est trop vous affliger;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>rompons, briſons ces chait nes, Triomphe du danger où tu t’es expoſé Par vn aueug ement que tu nous as cauſé, Gouſtes, belle Floronde, vn ſiecle de delices Que vos bras, ſoient ſes fers, vos baiſers ſes ſupplices, Et qu’en tous les endroicts qu’illumine le iour, On faſſe le recit d’vne ſi belle amour.</orig>
            <reg>rompons, brisons ces chait nés, Triomphe du danger où tu t'es exposé Par un aveug ement que tu nous as causé, Gouttes, belle Floronde, Un siècle dé lices Que vos bras, soient ses fers, vos baisers ses supplices, Et qu'en tous les endroits qu'illumine le jour, On fasse le récit d'une si belle amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DEEAICDRE Que vostre Maieſté d’vn eſclaue diſpoſe Et pardonne aux effects d’vne ſi belle cauſe, Et vous, dont i’ay trahy le repos, &amp; les vœux.</orig>
            <reg>DEAICDRE Que votre Majesté d'un esclave dispose Et pardonne aux effets d'une si belle cause, Et vous, dont j'ai trahi le repos, et les vœux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CEPHALIE.</orig>
            <reg>CÉPHALIE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt trop;</orig>
            <reg>C'est trop;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>puiſque tu vis, i’obtiens ce que ie veux;</orig>
            <reg>puisque tu vis, j'obtiens ce que tu veux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que le Ciel pour iamais ioigne vos deſtinees, Et faſſe vn ſiecle entier de vos ieunes annees.</orig>
            <reg>Que le Ciel pour jamais joigne vos destinées, Et fasse un siècle entier de vos jeunes années.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSANOR, à la Reyne.</orig>
            <reg>LYSANOR, à la Reine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour prix de tant de biens, i'apporte icy la paix, M.</orig>
            <reg>Pour prix de tant de biens, j'apporte ici la paix, M.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>iij Que les armes du Roy ne troubleront iamais, Par cet Ambaſſadeur, apprenés, grande Reyne, Quel miracle d’amour eſt autheur de ſa peine, Et s’il peut eſperer cet obiet amoureux Par ſa poſſeßion faictes vn Prince heureux.</orig>
            <reg>ij à les armes du Roi ne troubleront jamais, Par cet Ambassadeur, apprenez, grande Reine, Quel miracle d'amour est auteur de sa peine, Et s'il peut espérer cet objet amoureux Par sa possession faites un Prince heureux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ALCANDRE.</orig>
            <reg>ÀLCANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>D'vn inuiſible traict l’amour touche ſon ame, Des charmes incogneus ſont autheurs de ſa flame.</orig>
            <reg>D'un invisible trait l'amour touche son âme, Des charmes inconnus sont auteurs de sa flamme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le bruit de vos vertus, &amp; de voſtre beauté, Le rend adorateur de vostre Maieſté;</orig>
            <reg>Le bruit de vos vertus, et de votre beauté, Le rend adorateur de votre Majesté;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>e diſcours est ma charge, &amp; ſon deſir extréme, Efuourenu le vuen de com paneriuy-meſme, Il m’a chargé ſur tout d’implorer ce bon-heur, Et proche de la ville il en attend l’honneur.</orig>
            <reg>E discours est ma charge, et son désir extrême, Efuourenu le vuen de com panerivi-même, Il m'a chargé sur tout d'implorer ce bonheur, Et proche de la ville il en attend l'honneur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SALMACIS.</orig>
            <reg>SALMACIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt trop nous honnorer, tumoui ue de Monarque Eſt au peu que ie vaux, vne trop digne marque Je conſents toutefois au bon-heur de le voir Et de ce meſme pas ie le vais receuoir.</orig>
            <reg>C'est trop nous honorer, tumoui ue de Monarque Est au peu que ie vaux, une trop digne marque Je consents toutefois au bonheur de le voir Et de ce même pas ici le vais recevoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CEPHALIE, ſeule.</orig>
            <reg>CÉPHALIE, seule.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin, vn heureux changement Faict d'vn long, &amp; commun tourment, Une longue &amp; commune ioye Le Ciel à ces amants a conſerué le iour, Et quelque aſſaut qu’il leur enuoye Rien ne mourra que mon amour.</orig>
            <reg>Enfin, un heureux changement Fait d'un longue, et commun tourment, Une longue et commune joie Le Ciel à ces amants à conservé le jour, Et quelque assaut qu'il leur envoie Rien ne mourra que mon amour.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>*4 4 Les armes dont ie l’ay dompté Sont celles, qui me l’ont oſte;</orig>
            <reg>*4 4 Les armes dont ) l'ai dompté Sont celles, qui me l'ont ôte;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel eſt le fruict de ſes promeſſes?</orig>
            <reg>Quel est le fruit de ses promesses?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que qui veut m’obliger, proffite en me ſeruant Le confident à les careſſes, Et l'amante n'a que du vent.</orig>
            <reg>Que qui veut m'obliger, proffite en me servant Le confident à les caresses, Et l'amante n'a que du vent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Par les prieres, &amp; par l’or Dont ie m’engageois Lyſanor, Ie ne pouuois trahir Floronde, Elle voyoit le iour, et le meſme accident Qui l’auroit faict perir dans l’onde, Euſt faict perir mon confident.</orig>
          <reg>Par les prières, et par l'or Dont ie m'engageais Lysanor, Je ne pouvais trahir Floronde, Elle voyait le jour, et le même accident Qui l'aurait fait périr dans l'onde, Eut fait périr mon confident.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE DERNIERE.</orig>
          <reg>SCÈNE DERNIÈRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLEANTES, Roy d’Epire, ACHANTHE, chef de guerre, SALMACIS, ALCANDRE, CLEANDRE.</orig>
          <reg>CLEANTES, Roi d'Epire, ACHANTHE, chef de guerre, SALMACIS, ALCANDRE, CLEANDRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>FLORONDE, LA NOVRRICE, LE CAP.</orig>
          <reg>FLORONDE, LA NOURRICE, LE CAP.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DES GARDES.</orig>
          <reg>DES GARDES.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>LES ARCHERS, &amp; des doipettes, les trompet- tes ayans ſonné de coſté, &amp; d’autre.</orig>
          <reg>LES ARCHERS, et des doipettes, les trompet- tes ayant sonné de côté, et d'autre.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANTES, aborde la Reyne, &amp; dit.</orig>
            <reg>CLÉANTES, aborde la Reine, et dit.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Onfus, charmé, rauy, ſouffrés que mon ſilence De mon affection prouue la violence, Et que ces yeux vainqueurs eſpoir de mille Rois M’oſtant la liberté m’oſtent außi la voix:</orig>
            <reg>Onfus, charmé, ravi, souffrés que mon silence De mon affection proue la violence, Et que ces yeux vainqueurs espoir de mille Rois M'ôtant la liberté m'ôtent auss la voix:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La paix chaſſe mes gens, &amp; vos terres ſont calmes, Mais de vos ſeuls attraicts, elles tiennent leurs palmes, C u</orig>
            <reg>La paix chasse mes gens, et vos terres sont calmes, Mais de vos seuls attraits, elles tiennent leurs palmes, Ç </reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Eux Eux ſeuls nous ont vaincus, tout leur cede, &amp; ces lieux N'ont point de force égale à celle de vos yeux.</orig>
          <reg>Eux Eux seuls nous ont vaincus, tout leur cède, et ces lieux N'ont point de force égale à celle de vos yeux.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SALMACIS.</orig>
            <reg>SALMACIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous reduiſés au poinct de n’oſer ſe deffendre, Et d’vne ſorte, ou d’autre, enfin il ſe faut rendre, A ma défaicte außi mon intereſt eſt ioinct, Et ma gloire dépend de ne repartir point, Mais quel eſt mon bon-heur, &amp; quelle eſt ceste peine, Que vous prenés, Monſieur, pour vne indigne ReyMus.</orig>
            <reg>Vous réduisez au point de n'oser se défendre, Et d'une sorte, ou d'autre, enfin il se faut rendre, À ma défaite aussi mon intérêt est joint, Et ma gloire dépend de ne repartir point, Mais quel est mon bonheur, et quelle est cette peine, Que vous prenezez, Monsieur, pour une indigne ReinMus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis-ie trop eſtimer ce bien ineſperé?</orig>
            <reg>Puis-je trop estimer ce bien inespéré?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et trop benir le Ciel qui me l’a procuré?</orig>
            <reg>Et trop bénir le Ciel qui me l'a procuré?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANTES.</orig>
            <reg>LEANTES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vous ſuis obligé du fauorable azyle, Que Cleandre, &amp; ma ſœur ont eu dans cette vïlle, Vn proſpere ſuccés Couronne leurs amours Et ie conſents au nœud qui doit ioindre leurs iours:</orig>
            <reg>Je vous suis obligé du favorable azyle, Que Clandre, et ma sœur ont eu dans cette ville, Un prospère succès Couronne leurs amours Et quelque consents au nœud qui doit joindre leurs jours:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais mon propre intereſt, plus que le leur m’ameine Implorer le ſuccés d’vne attente incertaine, Dieux!</orig>
            <reg>Mais mon propre intérêt, plus que le leur m'amène Implorer le succès d'une attente incertaine, Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que iugerés vous de ma temerité?</orig>
            <reg>que iugerés -vous de ma témérité?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'oſe deſſous vos loix ranger ma liberté, Et ſouhaitter l'honneur d’vn heureux mariage, vn meſme ſort nos deux ſceptres engage.</orig>
            <reg>J'ose dessous vos lois ranger ma liberté, Et souhaiter l'honneur d'un heureux mariage, un même sort nos deux sceptres engage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A 4</orig>
            <reg>A 4</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SALMACIS.</orig>
            <reg>SALMACIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Scachant vostre merite vn iugement bien ſain Ne doit point conſulter ſur vn ſi beau deſſein, I'accepte cet honneur, quoy que voſtre courage munuu prurenure s maonieur, on plus digne aduantage.</orig>
            <reg>Scachant votre mérite un jugement bien sain Ne doit point consulter sur un si beau dessein, J'accepte cet honneur, quoi que votre courage munu prurenure s maonieur, on plus digne avantage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANTES.</orig>
            <reg>CLÉANTES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O fauorable iour ſur tous ceux de ma vie!</orig>
            <reg>Ô favorable jour sur tous ceux de ma vie!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que mon ſort eſt heureux!</orig>
            <reg>Que mon sort est heureux!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>FLORONDE, qui eſt Lyſanor.</orig>
            <reg>FLORONDE, qui est Lysanor.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que mon ame eſt rauie,</orig>
            <reg>Que mon âme est ravie,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANIES.</orig>
            <reg>CLÉANIES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Combien ie dois de vœux à l’amour de ma ſœur, Et que ie dois enfin, cherir ſon rauiſſeur!</orig>
            <reg>Combien Prince dois de vœux à l'amour de ma sœur, Et que ie dois enfin, chérir son ravisseur!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy!</orig>
            <reg>Quoi!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>voſtre Maieſté me pardonne l’iniure.</orig>
            <reg>votre Majesté me pardonne l'injure.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LLEANIEO.</orig>
            <reg>LLEANIEO.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt trop, &amp; ce bon-heur la paye auec vſure, Ie pardonne à l’amour, ce pecheur innocent Qui ſe punit aſſes luy meſme, en offençant.</orig>
            <reg>C'est trop, et ce bonheur la paye avec usure, Je pardonne à l'amour, ce pécheur innocent Qui se punit assesil même, en offensant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LE CAP.</orig>
            <reg>LE CAP.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>DES GARDES.</orig>
            <reg>DES GARDES.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O diuin changement!</orig>
            <reg>Ô divin changement!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LA NOVRRICE.</orig>
            <reg>LA NOURRICE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O fortune proſpere!</orig>
            <reg>Ô fortune prospère!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SALMACIS.</orig>
            <reg>SALMACIS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis qu'vn bon-heur commun finit noſtre miſere, Venés prendre chés moy les titres abſolus ue le Ciel vous y donne &amp; ne m'y laiſſe plus, Qu'vne eternelle paix faſſe tomber nos armes, Qu'on ne ſouſpire plus, qu’on banniſſe les larmes, Q Que de tous nos ennuys l’amour ſoit triomphant, Et que Mars ſoit vaincu par les mains d'vn enfant.</orig>
            <reg>Puis qu'un bonheur commun finit notre misère, Venez prendre chez moi les titres absolus ue le Ciel vous y donne et ne m'y laisse plus, Qu' éternelle paix fasse tomber nos armes, Qu'on ne souspire plus, on bannisse les larmes, Que de tous nos ennuis amour soit triomphant, Et que Mars soit vaincu par les mains d' enfant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>IN.</orig>
          <reg>IN.</reg>
        </seg>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
