<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le Comte de Rocquefoeuilles ou le Docteur extravagant, comédie...</title>
        <author>Nanteuil, D</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb38652687k"/>
          <author>
            <persName>Nanteuil, D</persName>
          </author>
          <title>Le Comte de Rocquefoeuilles ou le Docteur extravagant, comédie...</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1669" cert="high" resp="BNF">1669</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <seg>
          <orig>D'OWERKERKE</orig>
          <reg>D'OWERKERKE</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>Grand Eſcuyer de Son Alteſſe Monſeigneur le Prince d’Orange &amp; Capitaine de Cavallerie au ſervice de Meſſieurs les Eſtats Generaux des Provinces Unies des Pays-bas &amp;c.</orig>
          <reg>Grand Escuyer de Son Altesse Monseigneur le Prince d'Orange et Capitaine de Cavallerie au service de Messieurs les États Généraux des Provinces Unies des Pays-bas etc.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>MONSIEUR,</orig>
          <reg>MONSIEUR,</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>pres toutes les bontés, que vous avez eu LApour moy, je ſerois le plus ingrat de tous les hommes, ſi je ne vous dediois pas cette petite Comedie.</orig>
          <reg>pres toutes les bontés, que vous avez eu LApour moi, je serais le plus ingrat de tous les hommes, si je ne vous dédiais pas cette petite Comédie.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>J’eſpere qu’elle vous fera paſſer une demi-heure agreablement, ſi vous prenez la peine de la lire.</orig>
          <reg>J'espère qu'elle vous fera passer une demi-heure agréablement, si vous prenez la peine de la lire.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le docteur extravagant ſe prepare a vous faire rire dans les compliments qu’il fait a ſa Maiſtreſſe, Criſpin &amp; Catin dans leurs amours &amp; les debats qu’elle a avec le docteur.</orig>
          <reg>Le docteur extravagant se prépare à vous faire rire dans les compliments qu'il fait a sa Maîtresse, Crispin et Catin dans leurs amours et les débats qu'elle a avec le docteur.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Enfin tout y contribüera, ſi j’en croy le ſentiment de quelques uns de mes amis.</orig>
          <reg>Enfin tout y contribuera, si j'en crois le sentiment de quelques uns de mes amis.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Je vous prie, Monſieur, de leur faire Juſtice &amp; de me dire s’ils ne ſe ſont point trompés &amp; de pardonner quelques petites fautes, qui pourroient y eſtre reſtées, a une foible Muſe qui ne fait que de naiſtre.</orig>
          <reg>Je vous prie, Monsieur, de leur faire Justice et de me dire s'ils ne se sont point trompez et de pardonner quelques petites fautes, qui pourraient y être restées, à une faible Muse qui ne fait que de naître.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mais comme mon but n’eſt que de vous divertir pour peu que ma petite Comedie puiſſe vous plaire, j’auray aſſez dequoy intimider tous les critiques qui voudroient ſenſurer ce petit ouvrage, en leur montrant voſtre illuſtre nom a la teſte de mon livre, &amp; je meſtimeray trop heureux ſi je puis meriter l’honneur de voſtre protection &amp; la qualité de</orig>
          <reg>Mais comme mon but n'est que de vous divertir pour peu que ma petite Comédie puisse vous plaire, j'aurai assez dequoy intimider tous les critiques qui voudraient sensurer ce petit ouvrage, en leur montrant votre illustre nom a la tête de mon livre, et je mestimeray trop heureux si je puis mériter l'honneur de votre protection et la qualité de</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>MONSIEUR, Voſtre tres-humble tres-obeïſſant &amp; tres-obligé Serviteur.</orig>
            <reg>MONSIEUR, Votre très-humble très-obeïssant et très-obligé Serviteur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>D.</orig>
          <reg>D.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C.</orig>
          <reg>Ç.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>DE NANTEUIL.</orig>
          <reg>DE NANTEUIL.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>ACTEURS.</orig>
          <reg>ACTEURS.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>GORGIBUS, Pere de Climene.</orig>
          <reg>GORGIBUS, Père de Climène.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>CLIMENE, Fille de Gorgibus.</orig>
          <reg>CLIMENE, Fille de Gorgibus.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>CEEANDRE, Amoureux de Climene.</orig>
          <reg>CEANDRE, Amoureux de Climène.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>PANCRACE, Docteur extravagant.</orig>
          <reg>PANCRACE, Docteur extravagant.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>CRISPIN, Valet de Cleandre.</orig>
          <reg>CRISPIN, Valet de Clandre.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>CATIN, Servante de Gorgibus.</orig>
          <reg>CATIN, Servante de Gorgibus.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>LE COMTE DE ROCQUEFOEUILLES OU LE DOCTEUR EXTRAVAGANT, COMEDIE.</orig>
          <reg>LE COMTE DE ROCUEFOEUILLES OU LE DOCTEUR EXTRAVAGANT, COMÉDIE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>14</orig>
          <reg>14</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>CENE I.</orig>
          <reg>CÈNE I.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>GORGIBUS, CLIMENE, CATIN.</orig>
          <reg>GORGIBUS, CLIMENE, CATIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BuS.</orig>
            <reg>BuS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>a Fille il n’eſt plus temps de feindre, MNy degemir, ny de vous plaindre, Car je pretens vous marier, Non pour ne pas multiplier.</orig>
            <reg>à Fille il n'est plus temps de feindre, MNi dégémir, ni de vous plaindre, Car je prétends vous marier, Non pour ne pas multiplier.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais pour agrandir ma famille.</orig>
            <reg>Mais pour agrandir ma famille.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous eſtes bien faicte, gentille.</orig>
            <reg>Vous êtes bien fairete, gentille.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous avez le nez bien tourné, Et l’œil fort emmerillonné, Et je veux que chacun ſans peine.</orig>
            <reg>Vous avez le nez bien tourné, Et l'œil fort emmerillonné, Et je veux que chacun sans peine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous nomme la grande Climene, Parce qu’un jour vous ferez voir, Que l’on peut avoir de l’eſpoir, uand l’amitié faict qu’on s’aſſemble, Voſtre mary ſera.</orig>
            <reg>Vous nomme la grande Climène, Parce qu'un jour vous ferez voir, Que l'on peut avoir de l'espoir, and l'amitié fait qu'on s'assemble, Votre mari sera.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>.</orig>
            <reg>.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>.</orig>
            <reg>.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>.</orig>
            <reg>.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je tremble.</orig>
            <reg>Je tremble.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si c’eſtoit Cleandre.</orig>
            <reg>Si c'était Clandre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A TIN.</orig>
            <reg>À TIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur.</orig>
            <reg>Monsieur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>.</orig>
            <reg>.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORGIBU Que veux tu.</orig>
            <reg>ORGIBU Que veux tu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>s.</orig>
            <reg>s.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Catin j’ay bien peur.</orig>
            <reg>Catin j'ai bien peur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TIN.</orig>
            <reg>TIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Faites luy preſent d’un jeun' homme, Qui na pas ſon pareil a Rome, Il ſcait ſon pater tout entier, Il eſt ſçavant, il eſt altier, Il eſt plus brave que Pompée Il porte une ſi belle eſpée, Il eſt jeune, ſouple &amp; courtois, Ah!</orig>
            <reg>Faites lui -présent d'un jeun' homme, Qui na pas son pareil a Rome, Il sait son pater tout entier, Il est savant, il est altier, Il est plus brave que Pompée Il porte une si belle espée, Il est jeune, souple et courtois, Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ſi vous aviez veu ſa voix, Il chante comme une linotte, Dans ſes dents ſans ceſſe il marmotte, Je ne ſcay quoy de tous coſtés.</orig>
            <reg>si vous aviez vu sa voix, Il chante comme une linotte, Dans ses dents sans cesse il marmotte, Je ne sais quoi de tous côtés.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Bus.</orig>
            <reg>Bus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ne ſont que des eſventés, Il vaut mieux que ma fille prenne.</orig>
            <reg>Ce ne sont que des éventés, Il vaut mieux que ma fille prenne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATIN.</orig>
            <reg>ATIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Un praticien a la douſaine.</orig>
            <reg>Un praticien a la douzaine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui la fera crever de fain, Regardez un peu le beau train, Que ce ſeroit ſi ma Maiſtreſſe, Avoit une telle baſſeſſe, Vous vous mocqués d’elle ma foy.</orig>
            <reg>Qui la fera cruelle de foi. Regardez un peu le beau train, Que ce serait si ma Maîtresse, Avait une telle bassesse, Vous vous moquez d'elle ma foi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RGIBUS.</orig>
            <reg>RGIBUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Catin taiſés vous.</orig>
            <reg>Catin taisez -vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CATIN.</orig>
            <reg>CATIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et pourquoy.</orig>
            <reg>Et pourquoi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne voulés vous pas que je parle, Ne luy propoſez vous pas Charle, Ce vieux penart qui l’autre jour, Venoit pour luy parler d’amour, C’eſt bien pour ſa vieïlle carcaſſe, Avecque ſa laide grimaſſe, Ly ſon mary ly!</orig>
            <reg>Ne voulez vous pas que je parle, Ne lui proposez -vous pas Charle, Ce vieux pénart qui l'autre jour, Venait pour mieux parler d'amour, C'est bien pour sa vieille carcasse, Avec sa laide grimasse, Ly son mar y!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>s’il eſtoit, Chacun le monſtreroit au doit, Il ſeroit bien cocu ſans forme, Le peché ſeroit bien enorme.</orig>
            <reg>s'il était, Chacun le montrerait au doit, Il serait bien cocu sans forme, Le péché serait bien énorme.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De luy bailler un vieux eſpoux, Qui luy gratteroit les genoux.</orig>
            <reg>De Elle bailler un vieux époux, Qui Seigneur gratterait les genoux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans luy faire aucune fleurette, Le gueibe emporte la maſette, S’il c’eſtoit l.</orig>
            <reg>Sans était faire aucune fleurette, Le gueibe emporte la mazette, S'il c'était l.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>aGIBUS.</orig>
            <reg>aGIBUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais taiſez vous.</orig>
            <reg>Mais taisez -vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Pere en matiere d’eſpoux, Il ſeroit bon de prendre garde, Qu’il me pleut.</orig>
            <reg>Mon Père en matière d'époux, Il serait bon de prendre garde, Qu'il me pleut.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORGIBUS.</orig>
            <reg>ORGIBUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Petite camarde.</orig>
            <reg>Petite camarde.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut qu’il vous plaiſe vrayement, Il vous faut chercher un amant, Un damoiſeau couvert de plume, Un eſprit dur comme une enclume,</orig>
            <reg>Il faut qu'il vous plaise vraiment, Il vous faut chercher un amant, Un damoiseau couvert de plume, Un esprit dur comme une enclume,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Un de ces batteurs de pavé, Donc le croupion eſt eſlevé, Dedans le milieu d’un caroſſe, Qui tousjours ont en main leur broſſe, Leur peigne, un ratelier de dents.</orig>
          <reg>Un de ces batteurs de pavé, Donc le croupion est élevé, Dedans le milieu d'un carresse, Qui toujours ont en main leur brosse, Leur peigne, un râtelier de dents.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Afin de tromper les vivants, Et faire croire que leur aage, N’eſt pas d’un ſi grand eſtalage, Mais connoiſſant ces Meſſieurs la, Sans me contredire en cela, Il faut prendre un eſpoux ſans vice, Qui ſoit tousjours de la Juſtice, Ou de ces gros &amp; gras marchands, Et non pas de ces feneants, Qui deſpenſent en ſix ſepmaines, De piſtolles plus de douzaines, Qu’on n’en pourroit conter encor, Quand ce feroit en Loüis d’or, C’eſt pourquoy je faismes promeſſes, Qui n’exhiberont point leurs pieces, Avec les voſtres, cependant, Songés que bientoſt voſtre amant Viendra vous offrir de ſa race, Enfin c’eſt le docteur Pancrace, Il eſt riche comme un Croeſus, Mais il vient a nous.</orig>
          <reg>Afin de tromper les vivants, Et faire croire que leur âge, N'est pas d'un si grand étalage, Mais connaissant ces Messieurs la, Sans me contredire en cela, Il faut prendre un époux sans vice, Qui soit toujours de la Justice, Ou de ces gros et gras marchands, Et non pas de ces fenants, Qui dépensent en six sepainées, De pistoles plus de douzaines, Qu'on n'en pourrait conter encor, Quand ce ferait en Lis d'or, C’est pourquoi je faismes promesses, Qui n'exhiberont point leurs pièces, Avec les pô, cependant, Songés il est m a In vous offrir de sa race, Enfin est le docteur Pancrace, Il est riche comme un Croesus, Mais il vient a nous.</reg>
        </seg>
      </p>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE II.</orig>
          <reg>SCÈNE II.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>GORGIBUS, CLIMENE, PANCRACE, CATIN.</orig>
          <reg>GORGIBUS, CLIMENE, PANCRACE, CATIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANCRACE.</orig>
            <reg>PANCRACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sicut mus, J’apoſtrophe icy ma perſonne, Voyant voſtre Fille ſi bonne, Je cherche par tout mes raiſons, Je deſcens dans de creux valons, Dedans des lieux que l’on appelle, Une garde une ſentinelle, Ou mon pectorat entacé, ne viendra bien-toſt treſpacé, Si Climene mon adorable, Ne m’eſt pas un peu favorable, L’amour me tourne dans le corps Tantoſt dedans, tantoſt dehors, Mais d’une force ſi picquante, Si maligne &amp; ſi vehemente, Que je ſuis dedans le tombeau, Si voſtre adorable cerveau, Ne reſpond pas à ma harangue, Pas l’organe de voſtre langue;</orig>
            <reg>Sicut mus, J'apostrophe ici ma personne, Voyant votre Fille si bonne, Je cherche par tout mes raisons, Je décents dans de creux valons, Dedans des lieux que l'on appelle, Une garde une sentinelle, Ou mon pectorat entacé, ne viendra bientôt trespacé, Si Climène mon adorable, Ne m'est pas un peu favorable, L'amour me tourne dans le corps Tantôt dedans, tantôt dehors, Mais d'une force si picquante, Si maligne , si véhémente, Que je suis dedans le tombeau, Si votre adorable cerveau, Si bon pas ma ne, Puis que à ma langue,</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt pourquoy trop charmant object, Je m’en vais chercher un ſuject, Pour vous faire opter &amp; comprendre, Le dur d’un Docteur &amp; le tendre.</orig>
            <reg>C'est pourquoi trop charmant object, Je m'en vais chercher un suject, Pour vous faire opter et comprendre, Le dur d'un Docteur et le tendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le dur c’eſt alors qu’il eſcript Ou qu’il eſtudie, ou qu’il lit, Ou qu’il parle contre Vripyde, Contre Sophocle, ou Tuſity de, Contre Marc Antoinne, ou Cæſar, Qui fut percé de part en part, Contre Caton, contre Seneque, Qui fut pourſuivi d’une pecque.</orig>
            <reg>Le dur c'est alors qu'il écript Ou qu'il étudie, ou qu'il lit, Ou qu'il parle contre Vripyde, Contre Sophocle, ou Titi de, Contre Marc Antoine, ou Cæs, Qui fut persé de part en part, Contre Caton, contre Sénèque, Qui fut poursuivi d'une pecque.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais par le tendre vous ſcaurez, Qu’il à plus de trente degrés, Que je vays vous citer encore.</orig>
            <reg>Mais par le tendre vous saurez, Qu'il à plus de trente degrès, Que je vais vous citer encore.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ſcaurez qu’un jour Pytagore.</orig>
            <reg>Vous saurez qu'un jour Pytagore.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GIBUS.</orig>
            <reg>GIBUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous n’en ſommes pas la deſſus, ( Monſieur nous ſçavons vos vertus, Faiſant l’amour à ſa Maiſteſſe, Il faut parler.</orig>
            <reg>Nous n'en sommes pas la dessus, ( Monsieur nous savons vos vertus, Faisant l'amour à sa Maîtesse, Il faut parler.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANCRACE.</orig>
            <reg>PANCRACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, de tendreſſe, Vous avez rompu mon deſſein, J’avois une penſée en main, Qui faiſoit voir que la nature, Nous mettoit dans la ſepulture, Lors que la tendreſſe venoit, Que la dureté retournoit, Et que quelque fois le courage, Nous manquoit bien pluſtoſt que l’aage, Mais je vais luy parler d’amour.</orig>
            <reg>Quoi, de tendresse, Vous avez rompu mon dessein, J'avais une pensée en main, Qui faisait voir que la nature, Nous mettait dans la sépulture, Lors que la tendresse venait, Que la dureté retournait, Et que quelque fois le courage, Nous manquait bien tôt que l'âge, Mais je vais se parler d'amour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RGIBUS.</orig>
            <reg>RGIBUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu je veux qu’a mon retour, Nous conclüions ce mariage, Ne les quitte point.</orig>
            <reg>Adieu je veux qu'a mon retour, Nous concluions ce mariage, Ne les quitte point.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A 11 N.</orig>
            <reg>À 11 N.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non.</orig>
            <reg>Non.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORGIB u S.</orig>
            <reg>ORGIB u S.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Courage Exſpiquez vous plus clairement, Parlez intelligiblement, Aureu.</orig>
            <reg>Courage Exspiquez -vous plus clairement, Parlez intelligiblement, Aureu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANCRACE.</orig>
            <reg>ANCRACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur je vous rends grace.</orig>
            <reg>Monsieur je vous rends grâce.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE à part.</orig>
            <reg>CLIMENE à part.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le ſot amant.</orig>
            <reg>Le sot amant.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GIBUS.</orig>
            <reg>GIBUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu Pancrace.</orig>
            <reg>Adieu Pancrace.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Gorgibus ſort.</orig>
            <reg>Gorgibus sort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE III.</orig>
          <reg>SCÈNE III.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>PANCRACE, CLIMENE, CATIN.</orig>
          <reg>PANCRACE, CLIMENE, CATIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANCRACE.</orig>
            <reg>PANCRACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>e voila donc pour vous parler, MBien plus heureux que ſur la mer, N'eſt Neptune avecque ſa belle, Il ne peut jaſer avec elle, Sans avoir l’incommodité, De ſouffrir cette avidité, De ces fripons de la mer noire, Qui s’amuſent ſouvent à boire, Et qui ſuccent le gouſpillon, Tant qu’ils en reperent de bon.</orig>
            <reg>Je voilà donc pour vous parler, MABien plus heureux que sur la mer, N'est Neptune avec sa belle, Il ne peut jaser avec elle, Sans avoir l'incommodité, De souffrir cette avidité, De ces fripons de la mer noire, Qui s'amusent souvent à boire, Et qui succent le gouspillon, Tant qu'ils en repèrent de bon.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour nous, nous ſommes à la mode, Nous ſçavons chaſſer l’incommode.</orig>
            <reg>Pour nous, nous sommes à la mode, Nous Savons chasser l'incommode.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car les amants ſont traverſés, Par ces Rodrigues rebrouſſes, Qui ne pouvant faire gambade, Ont tousjours la teſte malade, C’eſt pourquoy trop charmant object, Dites ſi voſtre baſſinet, Voudroit bien recevoir la poudre, Que noſtre amitié vient de moudre, Car je bruſle pour vos beautés, Et toutes me perplexités, Se trouvent fort intereſſées, Dans ce qu’on voit dans vos penſées.</orig>
            <reg>Car les amants sont traversés, Par ces Rodrigues rebrousses, Qui ne pouvant faire gambade, Ont toujours la tête malade, C'est pourquoi trop charmant object, Dites si votre bassinet, Voudrait bien recevoir la poudre, Que notre amitié vient de moudre, Car je brûle pour vos beautés, Et toutes me perplexités, Se trouvent fort intéressées, Dans ce qu'on voit dans vos pensées.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Repondez donc beauté ſans fard, mon peuit nes doux &amp; mignard, Sur ce que je vous viens de dire.</orig>
            <reg>Répondez donc beauté sans fard, mon peuit nés doux et mignard, Sur ce que je vous viens de dire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LI MENE, Monſieur je ſuis preſte a ſouſcrire A ce que mon Pere voudra.</orig>
            <reg>LI MÈNE, Monsieur je suis prête a souscrire À ce que mon Père voudra.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANCRACE.</orig>
            <reg>ANCRACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſçay qu’il mocooptera, Pour eſtre dedans peu ſans peine, Voſtre mary, belle Climene, Mais vous n’y reſiſterez pas Car je connois que vos appas, S’ympatiſent avecque ma flame Si vous pouviez voir dans mon ame, Vous voiriez mon Cœur.</orig>
            <reg>Je sais qu'il mocooptera, Pour être dedans peu sans peine, Votre mari, belle Climène, Mais vous n'y résisterez pas Car je connais que vos appas, S'ympatisent avec ma flamme Si vous pouviez voir dans mon âme, Vous voir mon Cœur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>.</orig>
            <reg>.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je le croys, Mon cher Docteur pour cette fois.</orig>
            <reg>Je le crois, Mon cher Docteur pour cette fois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne pouſſez point tant de fleurettes, Vous ne ſçavez ou vous en eſtes, Vous vous precipités un peu, Et ſi vous eſtes dans le feu, Comme vous le faites paroiſtre, Voſtre amour va trop loing.</orig>
            <reg>Ne poussez point tant de fleurettes, Vous ne savez ou vous en êtes, Vous vous précipitez un peu, Et si vous êtes dans le feu, Comme vous le faites paraître, Votre amour va trop loin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANCRACE.</orig>
            <reg>PANCRACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>peut eſtre, Ne va il pas encore aubout, Ah!</orig>
            <reg>peut -être, Ne va -il pas encore aubout, Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que vous ne ſçavez pas tout, Si vous.</orig>
            <reg>que vous ne savez pas tout, Si vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMENE.</orig>
            <reg>LIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſerois trop ſcavante, Sçachant tout.</orig>
            <reg>Je serais trop savante, Sachant tout.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANCRACE.</orig>
            <reg>PANCRACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous eſte galante, Je l’apperçois bien maintenant, Il faut ſortir de ce neant, Pour entrer dedans cette place, Que nous appellons le Parnaſſe, Ou vous voirez que les ſçavants.</orig>
            <reg>Vous este galante, Je l'aperçois bien maintenant, Il faut sortir de ce néant, Pour entrer dedans cette place, Que nous appelons le Parnasse, Ou vous voirez que les savants.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IN.</orig>
            <reg>IN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ne ſont pas des feneants, Ils ont de l’eſprit d’importance, Ils ſçavent faire la diſtance, Du noir, du rouge, &amp; du eitron Ils ſçavent bien qu’un carteron, Eſt bien different d’une livre, Je l’on leu parfois dans un livre.</orig>
            <reg>Ce ne sont pas des fenéants, Ils ont de l'esprit d'importance, Ils savent faire la distance, Du noir, du rouge, et du eitron Ils savent bien qu'un carteron, Est bien différent d'une livre, Je l'on lu parfois dans un livre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRACE.</orig>
            <reg>CRACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſprit bouché, dis moy comment Tu parles de ce firmament, Dont parloient les ſçavants d’Ytaque, Qui diſoient que le Zodyaque, Le Verſeau ſuivi du Cancer, Ne pouvoient pas voir renverſér, Toute noſtre Anciclopedie.</orig>
            <reg>Esprit bouché, dis moi comment Tu parles de ce firmament, Dont parlaient les savants d'Ytaque, Qui disaient que le Zodyaque, Le Verseau suivi du Cancer, Ne pouvaient pas voir renverser, Toute Se Anciclopédie.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si tu ſcavois la Tragedie, Que fit Seneque.</orig>
            <reg>Si tu savais la Tragédie, Que fit Sénèque.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAT IIN.</orig>
            <reg>CAT YIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hola ſans plus!</orig>
            <reg>Holà sans plus!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Laiſſez en repos voſtre flus.</orig>
            <reg>Laissez en repos votre flus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACRACE.</orig>
            <reg>ACRACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ors ça je vays vous dire encore, Que j’ay veu ſouvent.</orig>
            <reg>Ors ça je vais vous dire encore, Que j'ai vu souvent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE!</orig>
            <reg>CLIMENE!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’elebore, Seroit bonne à beaucoup de gens.</orig>
            <reg>L'élébore, Serait bonne à beaucoup de gens.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Je le croy.</orig>
            <reg>Je le crois.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ANCRACE.</orig>
            <reg>ANCRACE.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Meſme à des galans Que je connois de bonne ſorte.</orig>
            <reg>Même à des galants Que je connais de bonne sorte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>NCRACE.</orig>
            <reg>NCRCE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dedans un lieu que.</orig>
            <reg>Dedans un lieu que.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A TIN.</orig>
            <reg>À TIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Diable emporte Si l’on vous entent un moment, Vous ne nous parlez qu’Allemant, Parlés nous comme il faut j’enrage Vous voiriez changer mon viſage, De plus de cent mille façons.</orig>
            <reg>Diable emporte Si l'on vous entent un moment, Vous ne nous parlez qu'Allemant, Parlez nous comme il faut j'enrage Vous voiriez changer mon visage, De plus de cent mille façons.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur j’eſtime vos leçons, Vous voiez que je les eſcoute.</orig>
            <reg>Monsieur j'estime vos leçons, Vous voyez que je les écoute.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANCRACE.</orig>
            <reg>ANCRACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Climene je ne voy plus goutte, Vous m’avez conſtipé d’amour, Mes yeux rougiſſants à leur tour, Font que ma prunelle s’egare, Et qu’ils courrent ſans dire gare, Mais je croy que dans ce moment Vous reconnoiſtrez voſtre amant, Dans le Doctiſſime Pancrace.</orig>
            <reg>Climène je ne vois plus goutte, Vous m'avez constipé d'amour, Mes yeux rougissants à leur tour, Font que ma prunelle s'égare, Et qu'ils courrent sans dire gare, Mais je crois que dans ce moment Vous reconnaîtrez votre amant, Dans le Doctissime Pancrace.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMENE.</orig>
            <reg>LIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Daus bons le un peu:</orig>
            <reg>Dans bons le un peu:</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieux qu’elle grace, A prononcer tous ces beaux mots.</orig>
            <reg>Dieux qu'elle grâce, A prononcer tous ces beaux mots.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANCRACE.</orig>
            <reg>ANCRACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je veux qu’on me bruſle les os, Si vous ne liſez dans les ames, Vous expulſez toutes les Flames, Qui me venoient de tous ces lieux, Ou j’ay fait mes derniers adieux, Elles m’adoroient.</orig>
            <reg>Je veux qu'on me brûle les os, Si vous ne lisez dans les âmes, Vous expulsez toutes les Flammes, Qui me venaient de tous ces lieux, Ou j'ai fait mes derniers adieux, Elles m'adoraient.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il n’importe, Quand on à proſpicé la porte, De voſtre chaſte entendement, On devient je ne ſçay comment, Et quand on auroit des Maiſtreſſes, Qui donneroient des alegreſſes, Qui nous mangent au dernier point, Je vous confeſſeray ce point, Que l’on na qu’avoir.</orig>
            <reg>Il n'importe, Quand on à prospicé la porte, De votre chaste entendement, On devient je ne sais comment, Et quand on aurait des Maîtresses, Qui donneraient des alègresses, Qui nous mangent au dernier point, Je vous confesserai ce point, Que l'on na 'avoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vous quitte, Je m’envay faire une viſite, Ou je ne ſongeois desja plus.</orig>
            <reg>Je vous quitte, Je m'envai faire une visite, Ou je ne songeais déjà plus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANCRACE.</orig>
            <reg>ANCRACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin mes ſoins ſont ſuperflus, Vous ne m’ayméz point.</orig>
            <reg>Enfin mes soins sont superflus, Vous ne m'ayméz point.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vous ayme,</orig>
            <reg>Je vous aime,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANCRACE.</orig>
            <reg>PANCRACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De dans mon pectorat ce ſeme, Quantité de petits roſiers, Et plus de deux cent ſerruriers, Qui me dechirent la poitrine, L un me briie avec une eſpine, D’un de ces roſeaux merveilleux, Qui viennent me ſciller les yeux, Et qui voltigent ſur ma teſte.</orig>
            <reg>De dans mon pectorat ce ferme, Quantité de petits ros, Et plus de deux cent serruriers, Qui me déchirent la poitrine, L un me briie avec une épine, D'un de ces roseaux merveilleux, Qui viennent me sciller les yeux, Et qui voltigent sur ma tête.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On voit àlors la flamme preſte, A les comburer.</orig>
            <reg>On voit àlors la flamme prête, À les comburer.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vos yeux, N’arreſtoient point mes ſens jojeux.</orig>
            <reg>Si vos yeux, N'arrêtaient point mes sens jojeux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſens mon ame, qui vous nomme, Ma chere, mon tout, ma pouponne, Ma Venus.</orig>
            <reg>Je sens mon âme, qui vous nomme, Ma chère, mon tout, ma pouponne, Ma Venus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme il vous plaira.</orig>
            <reg>Comme il vous plaira.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>HIN.</orig>
            <reg>HIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Aumoins Climene s’en ira, Si vous ne finiſſez bien viſte.</orig>
            <reg>Aumoins Climène s'en ira, Si vous ne finissez bien vite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANCRACE.</orig>
            <reg>ANCRACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nous là rátrapperons au giſte.</orig>
            <reg>Nous là rátrapperons au gîte.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A dieu donc ma divinité, Ne me rendés point ſupplanté, Par quelque Galand, je vous prie, Adieu mon Cœur, adieu ma Vie.</orig>
            <reg>À dieu donc ma divinité, Ne me rendez point supplanté, Par quelque Galanté, je vous prie, Adieu mon Cœur, adieu ma Vie.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu, quand me viendrés vous voir.</orig>
            <reg>Adieu, quand me viendrez -vous voir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANCRACE.</orig>
            <reg>PANCRACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le plus tard ce ſera ce ſoir, Adieu ma tres-charmante hoſteſſe, Je m’anvais conſtruire une piece, Que je vous dediray par la, Adieu noſtre cher quinola.</orig>
            <reg>Le plus tard ce sera ce soir, Adieu ma très -charmante hôtesse, Je m'anvais construire une pièce, Que je vous dédirai par la, Adieu notre cher quinolà.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>a Catin Il ſort.</orig>
            <reg>À Catin Il sort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IV.</orig>
          <reg>SCÈNE IV.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLIMENE, CATIN.</orig>
          <reg>CLIMENE, CATIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATIN.</orig>
            <reg>ATIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>rdé donc qu’il à bonne mine HAvec ſon gratin de cuiſine, Qu’il porte à tout moment ſur Ly, Aymeriez vous cet engourdi, Ce vieux vilain, ce vieux critique, Qui crevera ſur la boutique, De quelque boureau bien crotté, Vous auriez l’eſprit evanté, Si vous preniés ce vilain homme, Et quoy vous luy parlez tout comme, S’il eſtoit voſtre fiancé, Ma foy je l’aurois bien tancé, S’il m’euſt parlé de meſme ſorte, Qu’il vous parloit.</orig>
            <reg>rdé donc qu'il à bonne mine HAvec son gratin de cuisine, Qu'il porte à tout moment sur Ly, Aymeriez vous cet engourdis, Ce vieux vilain, ce vieux critique, Qui crèvera sur la boutique, De quelque boureau bien crotté, Vous auriez l'esprit évanté, Si vous prendre ce vilain homme, Et quoi vous luy parlez tout comme, S'il était votre fiancé, Ma foi je l'aurais bien tancé, S'il m'eût parlé de même sorte, Qu'il vous parlait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa teſte morte, Autant vault, car il n’en à plus, Avecque ſon guebe de filus.</orig>
            <reg>Sa tête morte, Autant vault, car il n'en à plus, Avec son gube de filus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>M'euſt bien accommodé l’oreille Oh!</orig>
            <reg>M'eût bien accommodé l'oreille Oh!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>j’aurois caſſé la bouteille, De ſon cerveau.</orig>
            <reg>j'aurais cassé la bouteille, De son cerveau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyez un peu.</orig>
            <reg>Voyez un peu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMENE.</orig>
            <reg>LIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy ne vois tu pas par mon jeu, Lors que je luy fais bonne mine Qu’a toute heure je l’aſſaſſine;</orig>
            <reg>Quoi ne vois tu pas par mon jeu, Lors que je lui fais bonne mine Qu'a toute heure je l'assassine;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car il croit que je l’ayme fort, Et comme il le croit il à tort, Je n’ayme du tout que Cleandre, Mais je crains de le faire attendre.</orig>
            <reg>Car il croit que je l'aime fort, Et comme il le croit il à tort, Je n'aime du tout que Clandre, Mais je crains de le faire attendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons au randés vous Catin Nous trouverons auſſy Cryſpin, Qui te contera des fleurettes, Es tu bien dans tes amourettes, Pour Cleandre il m’ayme beaucoup, Je n’en doubte point.</orig>
            <reg>Allons au randez vous Catin Nous trouverons aussi Cryspin, Qui te contera des fleurettes, Es tu bien dans tes amourettes, Pour Cleandre il maime beaucoup, Je n'en doute point.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CATIN.</orig>
            <reg>CATIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt donc tout, Cryſpin m’ayme enfin ſi je doubte Tousjours il dit qu’il m’ayme toute, Depuis le haut juſques en bas, Je prenons parfois nos ebats, Avec honneur, ſi bon nous ſemble, Lors que tous deux je ſomme enſemble, Car autrement cela n’eſt point Je vous inſtruiray ſur ce point.</orig>
            <reg>C'est donc tout, Cryspin m'aime enfin si je doute Tous il dit qu'il m'aime toute, Depuis le haut jusques en bas, Je prenons parfois nos ébats, Avec honneur, si bon nous semble, Lors que tous deux je somme ensemble, Car autrement cela n'est point Je vous instruirai sur ce point.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons donc ma chere maiſtreſſe Quelqu’un vient puis l’amour me preſſe.</orig>
            <reg>Allons donc ma chère maîtresse Quelqu'un vient puis l'amour me presse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMENE.</orig>
            <reg>LIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Allons donc les trouver Catin.</orig>
            <reg>Allons donc les trouver Catin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A TIN.</orig>
            <reg>À TIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quel plaiſir d’aller voir Cryſpin.</orig>
            <reg>Quel plaisir d'aller voir Cryspin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE V.</orig>
          <reg>SCÈNE V.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLEANDRE, CRYSPIN.</orig>
          <reg>CLEANDRE, CRYSPIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LSPINEnfin noſtre Sire Cleandre, Vous, vous eſtes laſſé d’attendre, Et je gagerois contre vous, Qu’on vous à donné du deſſous.</orig>
            <reg>LSPINEnfin notre Sire Cléandre, Vous, vous êtes lassé d'attendre, Et je gagerais contre vous, Qu'on vous à donné du dessous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Autrefois voyant une lettre, Que de vous on luy diſoit eſtre, On la voyoit ſauter plus haut, Enfin bien plus haut qu’il ne faut, Et faiitenant iors que l’on donne, A cette equitable friponne, Un mot eſcrit de voſtre main, A peine en voit elle le ſein.</orig>
            <reg>Autrefois voyant une lettre, Que de vous on lui disait être, On la voyait sauter plus haut, Enfin bien plus haut qu'il ne faut, Et faiitenant jour que l'on donne, À cette équitable friponne, Un mot écrit de votre main, À peine en voit -elle le sein.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et puis elle me dit ſans peine, J’iray.</orig>
            <reg>Et puis elle me dit sans peine, J'irai.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que lafieure Cartainne, T’a ſomme (dis-je quelque ſois) Quand j’entens, ſa chienne de voix Me conter toutes ces fredainnes, Et puis eſchauffez vous vos veines, Pour des filles comme cela, J’aymerois mieux chanter la la, Toutte ma vie que de prendre, Une chienne qui vit ſans tendre,</orig>
            <reg>Que lafièvre Cartainne, T'a somme (dis-je quelque sois) Quand j'entends, sa chienne de voix m conter toutes ces frédaines, Et puis échauffez vous vos veines, Pour des filles comme cela, J'aimerais mieux chanter la la, Toutette ma vie que de prendre, Une chienne qui vit sans tendre,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cryſpin que tu raiſonnes mal, RYSPIN.</orig>
            <reg>Cryspin que tu raisonnes mal, RYPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma foy nous n’eſtes qu’un cheval, Je vous le dis, Monſieur mon maiſtre, Parceque je ne ſuis pas traiſtre, Excuſez la fidelité Si je vous dis la verité Pourquoy chercher tant de Tygreſſes, L’on voit courir tant de Maiſtreſſes, Vons eſtes ſi beau, ſi bien fait, Je trouveray bien voſtre fait, Si vous voulés.</orig>
            <reg>Ma foi nous n'êtes qu'un cheval, Je vous le dis, Monsieur mon maître, Parceque je ne suis pas traître, Excusez la fidélité Si je vous dis la vérité Pourquoi chercher tant de Tigresses, L'on voit courir tant de Maîtresses, Votre si beau, si bien fait, Si trouverai si bien fait, Si vous voulez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non je l’adore Quoy qu’on diſe qu’elle m’abhorre, Entre nous deux je n’en croyrien.</orig>
            <reg>Non je l'adore Quoi qu'on dise qu'elle m'abhorre, Entre nous deux je n'en croisien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SPIN.</orig>
            <reg>SPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Entre nous moy je le croy bien, Car ce n’eſt rien qu’une coquette, Qui n’a qu’une teſte malfaite, Et je veux avoir deux cens coups, Si l’on ne ſe mocque de vous, Quand on ſçaura la manigance.</orig>
            <reg>Entre nous moi je le crois bien, Car ce n'est rien qu'une coquette, Qui n'a qu'une tête malfaite, Et je veux avoir deux cens coups, Si l'on ne se moque de vous, Quand on saura la manigance.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy tu croyrois.</orig>
            <reg>Quoi tu crois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRYSPIN.</orig>
            <reg>CRYSPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy je le penſe, Vous eſtes un amant trancy, Qui pretendes au revercy, J’entens dedans les bonnes formes, Renverſer les choſes enormes, j’en croyray ce qu’il vous plaira, Mais bien ſot eſt qui vous croira.</orig>
            <reg>Oui je le pense, Vous êtes un amant tranci, Qui prétendes au reverci, J'entends dedans les bonnes formes, Renverser les choses énormes, j'en crois ce qu'il vous plaira, Mais bien sot est qui vous croira.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je me ſens refroidir pour elle, Mais lors que je voys cette belle, Je ſens que je l’ayme.</orig>
            <reg>Je me sens refroidir pour elle, Mais lors que je vois cette belle, Je sens que je l'aime.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>En mon Cœur, Quand j’y penſe meſme l’ardeur De l’amitié, que je luy porte, Rompt cet Intereſt qui m’emporte Lors qu’auſſy je voys ſes beaux yeux.</orig>
            <reg>En mon Cœur, Quand j'y pense même l'ardeur De l'amitié, que je lui porte, Rompt cet Intérêt qui m'emporte Lors qu'aussi je vois ses beaux yeux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>YSPIN.</orig>
            <reg>YSPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous friponnez à qui mieux mieux, N’eſt ce pas, Monſieur, c’eſt tout dire,</orig>
            <reg>Vous friponnez à qui mieux mieux, N'est -ce pas, Monsieur, c'est tout dire,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin tu connois mon martire, Tu m’y ſerviras ſi tu veux.</orig>
            <reg>Enfin tu connais mon martyre, Tu m'y serviras si tu veux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PIN.</orig>
            <reg>PIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy dá Monſieur ſi je le peux, Que voſtre amour ſoit foible ou forte, Ou bien que le diable l’emporte, Que m’importe il en cela, Rien du tout le marchand s’enva, Prenez ou laiſſez.</orig>
            <reg>Oui d Monsieur si je le peux, Que votre amour soit faible ou forte, Ou bien que le diable l'emporte, Que m'importe il en cela, Rien du tout le marchand s'enva, Prenez ou laissez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt tout dire.</orig>
            <reg>C'est tout dire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais tu ſçais bien que je ſouſpire.</orig>
            <reg>Mais tu sais bien que je soupire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RYSPIN.</orig>
            <reg>RYSPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy da ce n’eſt pas d’aujourdhuy.</orig>
            <reg>Oui da ce n'est pas d'aujourdhuy.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ſçais bien le nom de celuy, Qu’on veut donner à ma Maiſtreſſe.</orig>
            <reg>Tu sais bien le nom de celui, Qu'on veut donner à ma Maîtresse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RYSPIN.</orig>
            <reg>RYSPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy da c’eſt une bonne eſpece, C’eſt un Docteur, je le connoy,</orig>
            <reg>Oui da c'est une bonne espèce, C'est un Docteur, je le connais,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Paſſe-til pour avoir de quoy.</orig>
            <reg>Passe-til pour avoir de quoi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Il eſt riche, je vous le jure, IN.</orig>
            <reg>Il est riche, je vous le jure, IN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſeroit luy faire une Injure, Si je de guiſois entre nous, Qu’il à plus de douzains que vous.</orig>
            <reg>Ce serait Seigneur faire une Injure, Si je de guisais entre nous, Qu'il à plus de douzains que vous.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Croys tu que Climene l'eſcoute,</orig>
            <reg>Crois -tu que Climène l'écoute,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur.</orig>
            <reg>Monsieur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>RYSPIN.</orig>
            <reg>RYSPIN.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que dis tu.</orig>
            <reg>Que dis tu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRYSP Car il eſt aſſez mal baſti, IN.</orig>
            <reg>CRYSP Car il est assez mal bâti, IN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’en doute.</orig>
            <reg>J'en doute.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et de plus c’eſt un ſot outi, Son eſprit n’eſt que pedentes que, Son nez eſt tout a fait Croteſque, L’on ne voit rien de ſi bouffon, Comme devoir ſon gros nez lon, Pour vous en faire la peinture, Il nous faudroit une figure, Plus grande ſix fois que ſon nez, Il ayme les effeminés, Et s’il vous voyoit, je parie, Qu’il feroit comme la boullie, Qui dés lors qu’elle eſt au grand feu, S’emfle tousjours bien peu à peu, Et puis s’enfuit comme le diable, Car c’eſt un ribault deteſtable, Qui n’ayme que les belles gens, Et quand il voit quelques galands, Entretenir quelques galantes, Il entre en fureurs Caminantes, Et puis quand il eſt miné, Il devient auſſy-toſt miné.</orig>
            <reg>Et de plus c'est un sot outi, Son esprit n'est que pédentes que, Son nez est tout à fait Crotesque, L'on ne voit rien de si bouffon, Comme devoir son gros nez lon, Pour vous en faire la peinture, Il nous faudrait une figure, Plus grande six fois que son nez, Il aime les effeminés, Et s'il vous voyait, je parie, Qu'il ferait comme la boullie, Qui dès lors qu'elle est au grand feu, S'emle toujours bien peu à peu, Et puis s'enfuit comme le diable, Car c'est un ribaume détestable, Qui n'aime que les belles gens, Et quand il voit quelques galands, Entretenir quelques galantes, Il entre en fureurs Caminantes, Et puis quand il est miné, Il devient aussiô y.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voila quel eſt le perſonnage.</orig>
            <reg>Voilà quel est le personnage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que tu me donnes de courage, Car cet homme ne plaira pas.</orig>
            <reg>Que tu me donnes de courage, Car cet homme ne plaira pas.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>R Y SPI N.</orig>
            <reg> RY SPI N.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ceux qui vont crier hauttabas, Luy plaiſent bien.</orig>
            <reg>Ceux qui vont crier hautâtabas, Lui plaisent bien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt trop endire Oçaenles que je ne veux pas rire,  Si vous ne parlez autrement, Je ſçauray bien.</orig>
            <reg>C'est trop endire Oçaenles que je ne veux pas rire, Si vous ne parlez autrement, Je saurai bien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRYSPIN.</orig>
            <reg>CRYSPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vertement Je ſouffrirois touts vos reproches, ’aymerois mieux ſonner les cloches, D’un vilage deux mille fois, Que tousjours courir aux abois, D’avoir une teſte caſſée, 12 Ou la peau jamais offenſée, Et ſans, quereller à mon tour, Payez moy mes gages bon jour.</orig>
            <reg>Si vertement Je souffrirais touts vos reproches, aaymerois mieux sonner les cloches, D'un vilage deux mille fois, Que toujours courir aux abois, D'avoir une tête cassée, 12 Ou la peau jamais offensée, Et sans, quereller à mon tour, Payez moi mes gages bon jour.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cryſpin ne te mets pas en peine, Je feray.</orig>
            <reg>Cryspin ne te mets pas en peine, Je ferai.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>, mais voicy Climene, Je vays luy parler un moment, Pour voir quel eſt ſon ſentiment.</orig>
            <reg>, mais voici Climène, Je vaisblé parler un moment, Pour voir quel est son sentiment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE VI.</orig>
          <reg>SCÈNE VI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>CLEANDRE, CLIMENE, CRYSPIN, C’ATIN.</orig>
          <reg>CLEANDRE, CLIMENE, CRYPIN, C'ATIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>e demande excuſe à Cleandre.</orig>
            <reg>Je demande excuse à Cléandre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si je l’ay fait beaucoup attendre, Et je croy qu’il m’excuſe bien.</orig>
            <reg>Si je l'ai fait beaucoup attendre, Et je crois qu'il m'excuse bien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De quoy vous ecuſer, de rien, Mais l’on ma dit une nouvelle, Qui me fait voir une infidelle, En me monſtrant Climene icy.</orig>
            <reg>De quoi vous ecuser, de rien, Mais l'on ma dit une nouvelle, Qui me fait voir une infidèle, En me montrant Climène ici.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quell' eſt elle donc.</orig>
            <reg>Quel est elle donc.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La Voicy.</orig>
            <reg>La Voici.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous aimez un certain Pancrace</orig>
            <reg>Vous aimez un certain Pancrace</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CATIN.</orig>
            <reg>CATIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et qui ce grand nez de becaſſe?</orig>
            <reg>Et qui ce grand nez de bécasse?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous vous mocquez bien d’elle, allez, Je ſommes plus pour vous zelés, Que vous ne le croyez peut eſtre, O que je l’envoirons bien paiſtre, S’il nous monſtre plus ſon groüin, Si je l’attrapois dans un coin, Je luy caſſerois la machoire, Avec ſa diable d’eſcriptoire, Car il ne me plaiſt pas beaucoup,</orig>
            <reg>Vous vous montre bien S'elle, allez, Je sommes plus pour vous zélés, Que vous ne le croyez peut être, Ô que je l'envoirons bien paître, S'il nous montre plus son grouin, Si je l'attrapais dans un coin, Je lui crois la mâchoire, Avec sa diable d'écriptoire, Car il ne me plaît pas beaucoup,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>P IN.</orig>
            <reg> IN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O que ce ſeroit un beau coup, Ma chere Catinje t’adore, Et je t’aymerois plus encore, Si tu voulois un peu roſſer, Ce villain qui nous veut ſuccer.</orig>
            <reg>Ô que ce serait un beau coup, Ma chère Catinje t'adore, Et je t'aimerais plus encore, Si tu voulais un peu rosser, Ce villain qui nous veut succer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LLIMENE.</orig>
            <reg>LLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cleandre me croit infidelle, Quand il voit que ma flame eſt telle, Que je ſuis preſte de quitter, Tout pour le ſuivre.</orig>
            <reg>Cléandre me croit infidèle, Quand il voit que ma flamme est telle, Que je suis prête de quitter, Tout pour le suivre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRYSPIN.</orig>
            <reg>CRYSPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et le pater.</orig>
            <reg>Et le pater.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que dira-il ſi vous le faite.</orig>
            <reg>Que dira-il si vous le faite.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LLIMENE.</orig>
            <reg>LLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quand je fais tout ce qu’il ſouhaitte, Qui me voit dans des lieux courir, Que je vays.</orig>
            <reg>Quand je fais tout ce qu'il souhaite, Qui me voit dans des lieux courir, Que je vais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>c’eſt pour en mourir.</orig>
            <reg>c'est pour en mourir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CATIN.</orig>
            <reg>CATIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il eſt bien vray.</orig>
            <reg>Il est bien vrai.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RYSPIN.</orig>
            <reg>RYSPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Belle nouvelle.</orig>
            <reg>Belle nouvelle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et tous ces lieux l’eſtonnent elle, Nous en avons tant veu jadis, Qui couroient chez les Amadis, D’auſſy bonne maiſon, je penſe, Que vous en eſte &amp; s’il la danſe, Aloit de toutes les façons, L’on voyoit tous les mirmidons, Courir tout au tour des ruelles, Pour y ſervir de ſentinelles, Car tousjours ces petits finets, Furent des Mercures diſcrets.</orig>
            <reg>Et tous ces lieux l'étonnent elle, Nous en avons tant vu jadis, Qui couraient chez les Amadis, D'aussi bonne maison, je pense, Que vous en este et s'il la danse, Alait de toutes les façons, L'on voyait tous les mirmidons, Courir tout au tour des ruelles, Pour y servir de sentinelles, Car toujours ces petits finets, Furent des Mercures discrets.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cleandre vous doutez encore.</orig>
            <reg>Clandre vous doutez encore.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, Madame, je vous adorre, Trouvons ſeulement un moyen, Afin de ne douter de rien.</orig>
            <reg>Non, Madame, je vous adorre, Trouvons seulement un moyen, Afin de ne douter de rien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dites moy que pourroisje faire.</orig>
            <reg>Dites -moi que pourraisje faire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut tous deux nous ſatisfaire, Et que demain, ſelon nos vœux, Nous aſſeurions de ſi beaux nœux.</orig>
            <reg>Il faut tous deux nous satisfaire, Et que demain, selon nos vœux, Nous assurions de si beaux nœux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SPIN.</orig>
            <reg>SPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ils ſont tous deux contents, je gage, Mon maiſtre n’a point de courage, Si tu m’avois fait tel affront.</orig>
            <reg>Ils sont tous deux contents, je gage, Mon maître n'a point de courage, Si tu m'avais fait tel affront.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CATIN.</orig>
            <reg>CATIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ferois de meſme qu’ils font, Tu n’es pas ſi mechant peut eſtre, Que tu nous veux faire paroiſtre, Et ſi je te diſois deux mots, Je te reduirois aux ſanglots, Pendant le temps d’un mois, je jure.</orig>
            <reg>Tu ferais de même qu'ils font, Tu n'es pas si méchant peut être, Que tu nous veux faire paraître, Et si je te disais deux mots, Je te réduirais aux sanglots, Pendant le temps d'un mois, je jure.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SPIN.</orig>
            <reg>SPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy tu me ferois cette injure, Je ne le crois pas touche lá.</orig>
            <reg>Quoi tu me ferais cette injure, Je ne le crois pas touche l.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>T Ix.</orig>
            <reg>T Ix.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je tayme bien, &amp; toy.</orig>
            <reg>Je taime bien, et toi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RYSPIN.</orig>
            <reg>RYSPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>3ocujme uſſez.</orig>
            <reg>3ocume ussez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La la.</orig>
            <reg>La la.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Enfin Cleandre.</orig>
            <reg>Enfin Cléandre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſuis preſte á tout entreprendre, Vous m’aymez, je le connois bien.</orig>
            <reg>Je suis prête tout entreprendre, Vous m'aimez, je le connais bien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RYSPI N.</orig>
            <reg>RYSPI N.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>aCatin.</orig>
            <reg>aCin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>M’ayme tu,je n’y connois rien.</orig>
            <reg>M'aime tu,je n'y connais rien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais comment ferons nous, Madame,</orig>
            <reg>Mais comment ferons nous, Madame,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATIR.</orig>
            <reg>ATIR.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il faut la faire voſtre Femme, Et ſans plus tarder dés demain.</orig>
            <reg>Il faut la faire votre Femme, Et sans plus tarder dès demain.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et moy j’eſpouſeray Cryſpin.</orig>
            <reg>Et moi j'épouserai Cryspin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>1N.</orig>
            <reg>1N.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt fort bien dit, laiſſez moy faire, J’accommoderay voſtre affaire.</orig>
            <reg>C'est fort bien dit, laissez -moi faire, J'accommoderai votre affaire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMENE.</orig>
            <reg>LIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſi mon Pere.</orig>
            <reg>Mais si mon Père.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je le voy, Que dira il s’il m’apperçoy.</orig>
            <reg>Je le vois, Que dira il s'il m'aperçois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il ne vous voira point, Climene, Eſcoutons le en ce coin.</orig>
            <reg>Il ne vous voira point, Climène, Escoutons le en ce coin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>*ORGIB U S.</orig>
            <reg>*ORGIB V S.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>a peine.</orig>
            <reg>a peine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>M Eſt bien grande certainement, Le docteur Pancrace eſt amant, De ma Climene, qu’il adore, Et moyj e ſçay qu’elle l’abore, Qu’elle ayme un Cleandre ſans bien, Mais l'honneur ſans le bien n’eſt rien, Si je pouvois trouver un gendre, Que ma fille vouluſt bien prendre, Je ſerois heureux en effect.</orig>
            <reg>ME Est bien grande certainement, Le docteur Pancrace est amant, De ma Climene, qu'il adore, Et moi e allai qu'elle l'abore, Qu'elle aime un Cléandre sans bien, Mais l'honneur sans le bien n'est rien, Si je pouvois trouver un gendre, Que ma fille voulût bien prendre, Je serais heureux en effet.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RYSPIN.</orig>
            <reg>RYSPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>à ſon Maiſtre Monſieur je vais toucher au fait, Vous, eſcoutez ce qu’il va dire, Pour moy je m’envais faire eſcrire,</orig>
            <reg>à son Maître Monsieur je vais toucher au fait, Vous, écoutez ce qu'il va dire, Pour moi je m'envais faire écrire,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Une patente de ce pas, à Climene &amp; à Catin.</orig>
            <reg>Une patente de ce pas, à Climène et à Catin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et vous, Monſieur, ſuivez mes pas, Pour mieux achever noſtre affaire.</orig>
            <reg>Et vous, Monsieur, suivez mes pas, Pour mieux achever notre affaire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cleandre &amp; Cryſpin ſortent.</orig>
            <reg>Cléandre et Cryspin sortent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>CENE VIII.</orig>
          <reg>CÈNE VIII.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>GORGIBUS, CLIMENE, CATIN.</orig>
          <reg>GORGIBUS, CLIMENE, CATIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SIBUS.</orig>
            <reg>SIBUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>toin de moy le temps m’eſt contraire, T'Ma fille vient d’ou venez vous.</orig>
            <reg>toin de moi le temps m'est contraire, T'Hanna fille vient d'ou venez vous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>CLI</orig>
            <reg>CLI</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Pere je viens de chez nous, Mais las ſi vous m’aymiez encore.</orig>
            <reg>Mon Père je viens de chez nous, Mais las si vous m'aimiez encore.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RGIBUS.</orig>
            <reg>RGIBUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy pleurer, s’il vous adore, S’il vous ay me reſpondez moy.</orig>
            <reg>Pourquoi pleurer, s'il vous adore, S'il vous ai me répondez moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Par la corbleu, non par ma foy, Vous n’en aurés jamais un autre.</orig>
            <reg>Par la corbleu, non par ma foi, Vous n'en aurez jamais un autre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>2 TIN.</orig>
            <reg>2 TIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vraymant ouy c’eſt un bon Apoſtre,</orig>
            <reg>Vraimant oui c'est un bon Apôtre,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORGIBUS.</orig>
            <reg>ORGIBUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’on n’en prendra pas vos advis, Mais les miens ſeront bien ſuivis, Ou bien j’y donneray bon ordre, Reſolvez vous pour en demordre, Pour tout je n’en demordrois pas, Ne faut il point á vos appas, Donner un malheureux Cleandre, Qui ſe fera peuteſtre pendre, Qui na point de bien.</orig>
            <reg>L'on n'en prendra pas vos avis, Mais les miens seront bien suivis, Ou bien j'y donnerai bon ordre, Résolvez vous pour en démordre, Pour tout je n'en démordrais pas, Ne faut il point endre vos appas, Donner un malheureux Clandre, Qui se fera peutestre pendre, Qui na point de bien.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si jamais.</orig>
            <reg>Si jamais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>31Bu8.</orig>
            <reg>31Bu8.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non vous dis je, ſans ſi ny mais, Je ſçay bien ce que je dois faire, Et de plus je ſuis voſtre pere, N’en parlons plus, obeïſſez.</orig>
            <reg>Non vous dis -je, sans si ni mais, Je sais bien ce que je dois faire, Et de plus je suis votre père, N'en parlons plus, obéissez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais quoy mon pere.</orig>
            <reg>Mais quoi mon père.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RGIBUS.</orig>
            <reg>RGIBUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt aſſés.</orig>
            <reg>C'est assez.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Qu’on aille chercher un Nottaire, Je veux achever cette affaire.</orig>
            <reg>Qu'on aille chercher un Nottaire, Je veux achever cette affaire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous epouſerez le Docteur.</orig>
            <reg>Vous épouserez le Docteur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATIN.</orig>
            <reg>ATIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur auriez vous le cœur, De vouloir prendre un ſi ſot gendre, Sur qui chacun voudroit reprendre.</orig>
            <reg>Monsieur auriez -vous le cœur, De vouloir prendre un si sot gendre, Sur qui chacun voudrait reprendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car c’eſt l’homme le plus mal fait, Il eſt pargue tout putrefait, Qu’en ferions nous.</orig>
            <reg>Car c'est l'homme le plus mal fait, Il est pargue tout putrefait, Qu'en ferions nous.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>je vous proteſte, Il luy pourroit bailler la peſte, S’ils eſtoient enſemble tous deux, Enfermez dans un lieu tous ſeux.</orig>
            <reg>je vous proteste, Il lui pourrait bailler la peste, S'ils étaient ensemble tous deux, Enfermés dans un lieu tous seux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RGIEUS.</orig>
            <reg>RGIEUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais Catin, ſi j’avois un gendre, Sur qui l’on ne peuſt rien reprendre, Et qu’il peuſt avoit bien dequoy, Je luy donnerois ſur ma foy, S’il s’en peut trouver un de meſme.</orig>
            <reg>Mais Catin, si j'avais un gendre, Sur qui l'on ne pût rien reprendre, Et qu'il pût avait bien dequoy, Je lui donnerais sur ma foi, S'il s'en peut trouver un de rendre.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je banniray ce Docteur bleſme, Car il me deſplaiſt trop.</orig>
            <reg>Je bannirai ce Docteur blême, Car il me déplaît trop.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CATIN.</orig>
            <reg>CATIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tant mieux.</orig>
            <reg>Tant mieux.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Gardez qu’il ne vous ſaute aux yeux;</orig>
            <reg>Gardez qu'il ne vous saute aux yeux;</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car il raiſonne comme un baſque, Et ſi l’on tient qu’il eſt fantaſque, Je ne ſçay comme il fait pour moy.</orig>
            <reg>Car il raisonne comme un basque, Et si l'on tient qu'il est fantasque, Je ne sais comme il fait pour moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>R GIEUS.</orig>
            <reg>R GIEUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Va ma fille conſole toy, Tu vas gaſter avec tes larmes, Ce que ton viſage à de charmes, Ne pleure donc point mon enfant, Car tu m’en ferois faire autant, O ho!</orig>
            <reg>Va ma fille console toi, Tu vas gâter avec tes larmes, Ce que ton visage à de charmes, Ne pleure donc point mon enfant, Car tu m'en ferais faire autant, Ô ho!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Climene pleurant, Heu.</orig>
            <reg>Climène pleurant, Heu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GORGIBUS.</orig>
            <reg>GORGIBUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Fy doncje te prie, Tu me ferois peſter ma vie, Si j’allois pleurer un moment, Etjbien quel eſt ton ſentiment, Dis le, ſans tarder davantage.</orig>
            <reg>Fi doncje te prie, Tu me ferais pester ma vie, Si j'allais pleurer un moment, Etjbien quel est ton sentiment, Dis le, sans tarder davantage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si J’oſois, mais.</orig>
            <reg>Si J'osais, mais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RGIBUS.</orig>
            <reg>RGIBUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Morbleu j’enrage, Elle à fait faux bond à l’honneur, Et n’oſe le dire.</orig>
            <reg>Morbleu j'enrage, Elle à fait faux bond à l'honneur, Et n'ose le dire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CATIN.</orig>
            <reg>CATIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pleurant.</orig>
            <reg>Pleurant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Heu Monſieur.</orig>
            <reg>Heu Monsieur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RGIBUS.</orig>
            <reg>RGIBUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy Catin tu pleure de meſme.</orig>
            <reg>Quoi Catin tu pleure de même.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>TIN.</orig>
            <reg>TIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy puiſque c’eſt ſans ſtratageſme, Vous voyez mes cris diſent bien, Que voſtre fille n’ayme rien, Vous vous eſtes mis dans la teſte, Qu’elle aymoit tout comme une beſte, Mais, Monſieur, vous luy faites tort, Elle va courir à la mort, Si vous la donnéz à Pancrace.</orig>
            <reg>Oui puisque c'est sans stratagème, Vous voyez mes cris disent bien, Que vôtre fille n'aime rien, Vous vous êtes mis dans la tête, Qu'elle aimait tout comme une bête, Mais, Monsieur, vous lui faites tort, Elle va courir à la mort, Si vous la donnéz à Pancrace.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si J’obtenois de vous la grace.</orig>
            <reg>Si J'obtenais de vous la grâce.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SIBUS.</orig>
            <reg>SIBUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non ma fille il ne t’aura point.</orig>
            <reg>Non ma fille il ne t'aura point.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tiens toy certaine ſur ce poinct, S’il vient quelqu’un hors ce Cleandre, Je l’accepteray pour mon gendre, Dés qu’il t’aura plu.</orig>
            <reg>Tiens toi certaine sur ce point, S'il vient quelqu'un hors ce Cléandre, Je l'accepterai pour mon gendre, Dès qu'il t'aura plu.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt aſſéz, Mais le Docteur revient.</orig>
            <reg>C'est assurés, Mais le Docteur revient.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CATIN.</orig>
            <reg>CATIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Paſſéz, Vous ne devez plus rien pretendre, Gorgibus ne veut point de gendre, Qui ſoit fabriqué comme vous, Allés il ne veut point de foux.</orig>
            <reg>Passéz, Vous ne devez plus rien prétendre, Gorgibus ne veut point de gendre, Qui soit fabriqué comme vous, Allz il ne veut point de foux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE IX.</orig>
          <reg>SCÈNE IX.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>GORGIBUS, PANCRACE, CLIMENE, CATIN.</orig>
          <reg>GORGIBUS, PANCRACE, CLIMENE, CATIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANCRACE.</orig>
            <reg>PANCRACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vomment que veut cette pecore, CVeux tu me quereller encore, Vade retro retire toy, Oſe tute jouer a moy, Ceſſe de me vexer bagaſſe, Ou j’eſtrilleray ta careaſſe, Je te dechireray la peau, De ton gros malautru muſeau,</orig>
            <reg>vomment que veut cette pécore, CVeux -tu me quereller encore, Vade rétro retire toi, Ose ta jouer à moi, Cesse de me vexer bagasse, Ou j'étrillerai ta careasse, Je te déchirerai la peau, De ton gros malautr museau,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A TIN.</orig>
            <reg>À TIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voyez donc ce qu’il nous veut dire, Il nous feroit crever de rire, Avec ſon diable de Latin, Peſte ſoit du fils de putain,</orig>
            <reg>Voyez donc ce qu'il nous veut dire, Il nous ferait crever de rire, Avec son diable de Latin, Peste soit du fils de putain,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANCRACE.</orig>
            <reg>PANCRACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Encore un coup, abſurde beſte, Je te pouray caſſer la teſte, Si tu raiſonne deſormais, Va t’en &amp; ne me vois jamais,</orig>
            <reg>Encore un coup, absurde bête, Je te pourrai casser la tête, Si tu raisonne désormais, Va t'en et ne me vois jamais,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>BORGIBUS.</orig>
            <reg>BORGIBUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur.</orig>
            <reg>Monsieur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANCRACE.</orig>
            <reg>PANCRACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tu ne meurs pas de honte.</orig>
            <reg>Tu ne meurs pas de honte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>IBUS.</orig>
            <reg>IBUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>vous avez leu l’Amalazonte, Il y paroiſt dedans ce vers.</orig>
            <reg>vous avez leu l'Amalazonte, Il y paraît dedans ce vers.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANCRACE.</orig>
            <reg>PANCRACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui moy j’ay leu tout l’univers.</orig>
            <reg>Qui moi j'ai lu tout l'univers.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vous reciterois Ovide, Du bon Virgile l’Eneïde, Et tout ce qu’ont fait de plus beau, Senecque, Terance &amp; Chevrau.</orig>
            <reg>Je vous réciterais Ovide, Du bon Virgile l'Eneilède, Et tout ce qu'ont fait de plus beau, Sénecque, Terance et Chevrau.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ces anciens Autheurs &amp; modernes, Ne raiſonnent point en externes, Mais, Monſieur, pourrois je à preſent, Obtenir de vous le preſent, 3 Que vous voulies tantoſt me faire,</orig>
            <reg>Ces anciens Auteurs et modernes, Ne raisonnent point en externes, Mais, Monsieur, pourrais je à présent, Obtenir de vous le présent, 3 Que vous vouliez tantôt me faire,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ma fille vojez.</orig>
            <reg>Ma fille vojez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>RGIBUS.</orig>
            <reg>RGIBUS.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE Quoy mon pere, B 5 DiDites moy donc ce qu’il faut voir, Vous m’avez veüe au deſeſpoir, Faut il en dire davantage,</orig>
            <reg>CLIMENE Quoi mon père, B 5 DiDites -moi donc ce qu'il faut voir, Vous m'avez vue au désespoir, Faut -il en dire davantage,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANCRACE.</orig>
            <reg>PANCRACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comment vous mancquez de courage, Apres m’avoir tantoſt promis, D’eſtre au nombre de vos amis.</orig>
            <reg>Comment vous mancquez de courage, Après m'avoir tantôt promis, D'être au nombre de vos amis.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ELIMENE.</orig>
            <reg>ÉLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy je vous le promets encore,</orig>
            <reg>Oui je vous le promets encore,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RGIBUS.</orig>
            <reg>RGIBUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur en deux mots elle adore.</orig>
            <reg>Monsieur en deux mots elle adore.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Catin voy qui heurte ſi fort, On heurte á la porte bien fort.</orig>
            <reg>Catin vois qui heurte si fort, On heurte âme la porte bien fort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ACRACE.</orig>
            <reg>ACRACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy je ſerois pris dans le fort, Et vous m'aurlez donné la peine, De vous aymer, belle Climene, Et vous m’auriez pris malgré moy.</orig>
            <reg>Quoi je serais pris dans le fort, Et vous m'aurlez donné la peine, De vous aimer, belle Climène, Et vous m'auriez pris malgré moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne plus ultra non par ma foy, Cela, n’ira pas tout de meſme, Si l’on me hait.</orig>
            <reg>Ne plus ultra non par ma foi, Cela, n'ira pas tout de même, Si l'on me hait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je veux qu’on m’ayme, Je vous le dis en peu de mots.</orig>
            <reg>Je veux qu'on m'aime, Je vous le dis en peu de mots.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE X.</orig>
          <reg>SCÈNE X.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>GORGIBUS, CLIMENE, PANCRACE, CATIN, CLEANDRE.</orig>
          <reg>GORGIBUS, CLIMENE, PANCRACE, CATIN, CLEANDRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Monſieur le Comte Rocquefœuilles, Vient icy pour faire la Cour, Et meſme pour parler d’amour, A voſtre fille.</orig>
          <reg>Monsieur le Comte Rocquefœuilles, Vient ici pour faire la Cour, Et même pour parler d'amour, A votre fille.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Mais.</orig>
            <reg>Mais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>, GOXGIBUS.</orig>
            <reg>, GOXGIBUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que de peine,</orig>
            <reg>que de peine,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour voſtre fille Climene, Qu'elle ſe mette de ſon mieux, Afin qu’il ſe prenne des yeux, Car c’eſt un homme dans la France, Qui ſans doute eſt de conſequence, Car il parle fort bien François.</orig>
            <reg>Pour votre fille Climène, Qu'elle se mette de son mieux, Afin qu'il se prenne des yeux, Car c'est un homme dans la France, Qui sans doute est de conséquence, Car il parle fort bien Français.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>dtiſloin.</orig>
            <reg>dtisloin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>GORGIEUS.</orig>
            <reg>GORGIEUS.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non dedans ce bois, Il vient deſſus ſa hacquenée.</orig>
            <reg>Non dedans ce bois, Il vient dessus sa hacquenée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANCRACE.</orig>
            <reg>ANCRACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Comme fiſt autrefois Phinée, Quand il fut apres le dragon.</orig>
            <reg>Comme fit autrefois Phinée, Quand il fut après le dragon.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE, C’eſtoit Perſée.</orig>
            <reg>LÉANDRE, C'était Persée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANCRACE.</orig>
            <reg>PANCRACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>tout de bon, Je n’y ſongeois pas, je vous jure.</orig>
            <reg>tout de bon, Je n'y songeais pas, je vous jure.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LLIMENE à Gorgibus.</orig>
            <reg>LLIMENE à Gorgibus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce Comte m’eſt de bonne augure, ’ayme les gens de qualité, Voyez en quelle dignité.</orig>
            <reg>Ce Comte m'est de bonne augure, aaime les gens de qualité, Voyez en quelle dignité.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>S’il m’eſpouſe ou vous m’aurés miſe,</orig>
            <reg>S'il m'épouse ou vous m'aurez mise,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sa Lettre eſticy.</orig>
            <reg>Sa Lettre étici.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>11</orig>
            <reg>11</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Q Aqui s'adreſſe elle.</orig>
            <reg>Q Aqui s'adresse elle.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>le je liſe,</orig>
            <reg>le je lise,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LLEANDRE.</orig>
            <reg>LLEANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>A vous, Liſéz elle eſt de voſtre eſpoux.</orig>
            <reg>À vous, Liséz elle est de votre époux.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>LETTRE.</orig>
          <reg>LETTRE.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>dorable Climene.</orig>
          <reg>dorable Climène.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Depuis que vous m’avez Apris dans vos liens, je me ſens à peine, je m’imagine à tous moments eſtre aupres de vous, quoy que ſouvent j’en ſois fort eſtoigné, L’amour me ſuggere mille detours pour vous voir, muis comme ma qualité me deffent d’aller ſans ſuitte, je ſuis obligé de dire ou je vais, &amp; je vous advouë, que cela me met dans le dernier deſeſpoir.</orig>
          <reg>Depuis que vous m'avez Apris dans vos liens, je me sens à peine, je m'imagine à tous moments être auprès de vous, quoi que souvent j'en sois fort estoigné, Lamour me sugère mille détours pour vous voir, muis comme ma qualité me défent d'aller sans suite, je suis obligé de dire ou je vais, et je vous avoue, que cela me met dans le dernier désespoir.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>On m’a dit que vous aviez eu quelque inclination, pour un certain jeune homme, que l’on nomme Cleandre, &amp; que voſtre Pere l’avoit refuſé, par ce qu’il n’eſtoit pas fort bien dans ſes affaires, &amp; qu’il n’avoit point de bien;</orig>
          <reg>On m'a dit que vous aviez eu quelque inclination, pour un certain jeune homme, que l'on nomme Cléandre, et que votre Père l'avait refusé, par ce qu'il n'était pas fort bien dans ses affaires, et qu'il n'avait point de bien;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais je vous diray, pour faire voir qu’un homme comme moy ne craint point de rivaux de ſu baſſe vollée, que ſon Pere eſt mort, &amp; qu’il luy à laiſſé deux cens mille eſcus de bien, qu’il à touché depuis peu;</orig>
          <reg>mais je vous dirai, pour faire voir qu'un homme comme moi ne craint point de rivaux de su basse vollée, que son Père est mort, et qu'il lui a laissé deux cens mille écus de bien, qu'il à touché depuis peu;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>mais comme on ayme tousjours les gens de qualité &amp; qu’on les regarde dans ſon cœur d’un œil amoureux &amp; frippon, devant que de les avoir veus, je crois que le Comte de Rocquefœuilles eſtant de ce nombre, vous ferez tout pour luy;</orig>
          <reg>mais comme on aime toujours les gens de qualité et qu'on les regarde dans son cœur d'un œil amoureux et fripon, devant que de les avoir vus, je crois que le Comte de Rocquefœuilles étant de ce nombre, vous ferez tout pour notre;</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>c’eſt pourquoy je pars d’icy pour vous aller trouver moy meſme, ou je ſeray dans un moment.</orig>
          <reg>c'est pourquoi je pars d'ici pour vous aller trouver moi -même, ou je serai dans un moment.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mon premier Eſcuier eſt le porteur de ma lettre, &amp; je vous prie, comme il m’eſt parent, de luy donner un baiſer pour l’amour de moy, &amp; aſſeurez vous dés le moment que je vous verray, que je vous le rendray un douhle.</orig>
          <reg>Mon premier Escuier est le porteur de ma lettre, et je vous prie, comme il m'est parent, de lui donner un baiser pour l'amour de moi, et assurez -vous dès le moment que je vous verrai, que je vous le rendrai un douhle.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>C’eſt voſtre mari futur qui vous eſcrit.</orig>
          <reg>C'est votre mari futur qui vous écrit.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Le Comte de Rocquefœuille.</orig>
          <reg>Le Comte de Rocquefœuille.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GIBU S.</orig>
            <reg>GIBU S.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cette lettre eſt fort bien eſcripte, Il faut faire ce qu’elle dicte, Baiſez donc Monſieur l’Eſcuier, dne le veut rane prler, Baiſez la ſeulement.</orig>
            <reg>Cette lettre est fort bien écripte, Il faut faire ce qu'elle dicte, Baisez donc Monsieur l'Écuier, dne le veut rane prêler, Baisez la seulement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon Pere,</orig>
            <reg>Mon Père,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RGIBUS.</orig>
            <reg>RGIBUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy ma fille il eſt neceſſaire, Baiſez, la bon c’eſt fort bien fait.</orig>
            <reg>Oui ma fille il est nécessaire, Baisez, la bon c'est fort bien fait.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Cleandre baiſe Climene.</orig>
            <reg>Clandre baise Climène.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ANCRACE.</orig>
            <reg>ANCRACE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu, Meſſieurs, mon tour eſt fait, Je n’ayme plus cette Climene, On me la voit quitter ſans peine, Je la pers ſans aucun eſpoir, C’eſt pourquoy je m’anvays, bonſoir.</orig>
            <reg>Adieu, Messieurs, mon tour est fait, Je n'aime plus cette Climène, On me la voit quitter sans peine, Je la pers sans aucun espoir, C'est pourquoi je m'anvais, bonsoir.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMENE.</orig>
            <reg>LIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Adieu Docteur.</orig>
            <reg>Adieu Docteur.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CATIN.</orig>
            <reg>CATIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je rens dons grace, A voſtre vilainne grimace.</orig>
            <reg>Je rends dons grâce, A vôtre vilainne grimace.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>PANCRACE à CLIMENE.</orig>
            <reg>PANCRACE à CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſſiés vous gouſter un lien, Plus doux que le Pancraſſien.</orig>
            <reg>Puissiez -vous goûter un lien, Plus doux que le Pancrassien.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le Docteur ſort.</orig>
            <reg>Le Docteur sort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Voſtre valet.</orig>
            <reg>Votre valet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>ORGIBUS.</orig>
            <reg>ORGIBUS.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATIN.</orig>
            <reg>ATIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Le grand dommage, De chaſſer ce trouble menage.</orig>
            <reg>Le grand dommage, De chasser ce trouble menage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>On heurte àlla porte &amp; Catin va voir qui c’eſt.</orig>
            <reg>On heurte àlla porte et Catin va voir qui c'est.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RGIBUS.</orig>
            <reg>RGIBUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais qui nous interrompt ſi fort.</orig>
            <reg>Mais qui nous interrompt si fort.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CAT IN revenant.</orig>
            <reg>CAT IN revenant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt le Comte.</orig>
            <reg>C'est le Comte.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GORGIDUS.</orig>
            <reg>GORGIDUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>li.</orig>
            <reg>li.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>SCENE XI.</orig>
          <reg>SCÈNE XI.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>GORGIBUS, CLEANDRE, CLIMENE, CRYSPIN, CATIN.</orig>
          <reg>GORGIBUS, CLEANDRE, CLIMENE, CRYSPIN, CATIN.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Lar la mort.</orig>
            <reg>Lar la mort.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Perſonne ne vient, l’on s’approche, De meſme qu’un fondeur de cloche, Approcheroit de ſix oiſons, Qu’il chercheroit en trois maiſons, Beau pere, approchez vous ſans craindre, Eſtant mal monté je puis geindre, Et touſſer tant qu’il me plaira, Sans qu’on raille qui touſſera.</orig>
            <reg>Personne ne vient, l'on s'approche, De même qu'un fondeur de cloche, Approcherait de six oisons, Qu'il chercherait en trois maisons, Beau père, approchez -vous sans craindre, Étant mal monté je puis geindre, Et tousser tant qu'il me plaira, Sans qu'on raille qui toussera.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cependant je venois vous dire, Que parun recit je ſouſpire, Pour voſtre fille que voila.</orig>
            <reg>Cependant je venais vous dire, Que parun récit -je soupire, Pour votre fille que voilà.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ma Fille.</orig>
            <reg>Ma Fille.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>BORGIRUS.</orig>
            <reg>BORGIRUS.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRYSPIN.</orig>
            <reg>CRYSPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy c’eſt cet oiſon là, De qui je veux parler, beaupere, Vous ne me ſerez pas contraire, Car l’honneur que je vous feray, Pait que je ne forligneray» Si ce n’eſt avec voſtre fille, Entrant dedans voſtre famille, Car ma foy je ne voudrois pas, Que l’on forlignaſt ſur mes pas, Et qu’un homme un jour me vinſt dire, ’ay forligné dans ton empire.</orig>
            <reg>Oui c'est cet oison là, De qui je veux parler, beaupère, Vous ne me rez pas contraire, Car l'honneur que je vous ferai, Pait que je ne forligneray» Si ce n'est avec votre fille, Entrant dedans votre famille, Car ma foi je ne voudrais pas, Que l'on forlignât sur mes pas, Et qu'un homme un jour me vinst dire, ay forligné dans ton empire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vous envoyé mon Legat Ou.</orig>
            <reg>Je vous envoyé mon Légat Ou.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>comment vous faite le fat?</orig>
            <reg>comment vous faite le fat?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Croyez vous que je ne puis dire, Mon Ambaſſadeur?</orig>
            <reg>Croyez -vous que je ne puis dire, Mon Ambassadeur?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſouſpire, De voir en vous ſi peu de ſens, Vous ne regardez point les gens, Qu’avez vous, noſtre cher beaupere.</orig>
            <reg>Je soupire, De voir en vous si peu de sens, Vous ne regardez point les gens, Qu'avez -vous, notre cher beaupère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RGIBUS.</orig>
            <reg>RGIBUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Monſieur il n’eſt pas neceſſaire, De me parler preſentement, Voila ma fille,</orig>
            <reg>Monsieur il n'est pas nécessaire, De me parler présentement, Voilà ma fille,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>s PIN.</orig>
            <reg> PIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Tournant s’on aſne du coſté de Climene.</orig>
            <reg>Tournant s'on âne du côté de Climène.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Ah!</orig>
            <reg>Ah!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>bel aymant!</orig>
            <reg>bel aimant!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui m’enlevés toute mon ame, Je viens vous chanter voſtre gamme, Et non pas comme un perroquet.</orig>
            <reg>Qui m'enlevez toute mon âme, Je viens vous chanter votre gamme, Et non pas comme un perroquet.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous avez un peu l’œil coquet, La teſte faite en Callebaſſe.</orig>
            <reg>Vous avez un peu l'œil coquet, La tête faite en Callebasse.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Voſtre taille eſt faite en Cuiraſſe.</orig>
            <reg>Votre taille est faite en Cuirasse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Tournant ſon aſne du coſté de Gorgibu, Beaupere à propos dites nous, Comment fiſtes vous ſes yeux doux, Son teint, ſon minois, ſes prunelles, Ce ne ſont pas des bagatelles, Lors que je parle de cela.</orig>
            <reg>Tournant son âne du côté de Gorgibu, Beaupère à propos dites nous, Comment fîtes vous ses yeux doux, Son teint, son minois, ses prunelles, Ce ne sont pas des bagatelles, Lors que je parle de cela.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RGIBUS.</orig>
            <reg>RGIBUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non vrayment.</orig>
            <reg>Non vraiment.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRYSPIN.</orig>
            <reg>CRYSPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt aſſez hola!</orig>
            <reg>C'est assez holà!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’entends ce que vous voulés dire, A demi mot.</orig>
            <reg>J'entends ce que vous voulez dire, A demi mot.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je vous voy rire, Teint ſuperlicoquantieux, Que vous jargonnez bien des yeux, Je le voy bien, belle Climene.</orig>
            <reg>Je vous vois rire, Teint superlicoquantieux, Que vous jargonnez bien des yeux, Je le vois bien, belle Climène.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMENE.</orig>
            <reg>LIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous vouliez prendre la peine, De deſcendre.</orig>
            <reg>Si vous vouliez prendre la peine, De descendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RYSPIN.</orig>
            <reg>RYSPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je n’oſerois.</orig>
            <reg>Je n'oserais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>poſſiPoſſible que je tomberois, Car mon pied tant ſoit peu malade, Me pouroit faire une incartade, Me faiſant tomber ſur le cu, Puis il faudroit me mettre à nu, Pour toutte cette belle affaire, Et puis vous voiriez mon derriere, Et je n’en ſerois pas plus gras.</orig>
          <reg>possiPossible que je tomberais, Car mon pied tant soit peu malade, Me pourrait faire une incartade, Me faisant tomber sur le cv, Puis il faudrait me mettre à nu, Pour toutte cette belle affaire, Et puis vous voiriez mon derrière, Et je n'en serais pas plus gras.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Mon Eſcuier parlés moins bas, Jaſés avec noſtre maiſtreſſe.</orig>
          <reg>Mon Écuyer parlès moins bas, Jasez avec notre maîtresse.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Or ça je vays, ma blonde treſſe, Entretenir voſtre patron.</orig>
          <reg>Or ça je vais, ma blonde tresse, Entretenir votre patron.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>Dites quelqué choſe de bon.</orig>
          <reg>Dites quelqué chose de bon.</reg>
        </seg>
        <seg>
          <orig>M’entendez vous.</orig>
          <reg>M'entendez -vous.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy.</orig>
            <reg>Oui.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cryſpin tourne ſon aſne du coſté de Gorgibus &amp; met Catin à coſté de luy, Climene &amp; Cleandre contre Catin, ce qui empeſche Gorgibus devoir ce que fait Climene avec Cleandre.</orig>
            <reg>Cryspin tourne son âne du côté de Gorgibus et et Matin à côté de jours, Climène et Cléandre contre Catin, ce qui empêche Gorgibus devoir ce que fait Climène avec Cleandre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RYSPIN.</orig>
            <reg>RYSPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Bon commence</orig>
            <reg>Bon commence</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ſuis depuis peu dans la France, Mais las que je ſerois heureux, Si j’avois peu, ſelon mes voeux, Poſſeder ainſy ma maiſtreſſe, On m’a veu dedans la triſteſſe, Sans ſçavoir la raiſon.</orig>
            <reg>Je suis depuis peu dans la France, Mais las que je serais heureux, Si j'avais peu, selon mes voeux, Posséder ainsi ma maîtresse, On m'a vu dedans la tristesse, Sans savoir la raison.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RYSPIN.</orig>
            <reg>RYSPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pourquoy.</orig>
            <reg>Pourquoi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ne luy parlez vous pas de moy.</orig>
            <reg>Ne lui parlez -vous pas de moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je parle devous au contraire, Et je vais taſcher devous plaire, Dans voſtre voyage aux hazards.</orig>
            <reg>Je parle devous au contraire, Et je vais tâcher devous plaire, Dans votre voyage aux hasards.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ou vous paſſaſtes pour un Mars, Sur la mer Mediterranée.</orig>
            <reg>Ou vous passâtes pour un Mars, Sur la mer Méditerranée.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RYSPIN.</orig>
            <reg>RYSPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>I'eſtois deſſus ma hacquenée, Lors que je fis ce qu’il dit là, Voyez l’u re mi fa ſo la.</orig>
            <reg>J'étais dessus ma hacquenée, Lors que je fis ce qu'il dit là, Voyez l'u re mi fa sou la.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ce ſeroit vous interrompre, Parlés, je vays retourner contre, Il tourne ſon aſne du coſté de Gorgibus.</orig>
            <reg>Mais ce serait vous interrompre, Parlez, je vais retourner contre, Il tourne son âne du côté de Gorgibus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Noſtre beau pere Gorgibus.</orig>
            <reg>Notre beau -père Gorgibus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Beaupere avez vous des eſcus, En grand nombre, je veux vous dire,.</orig>
            <reg>Beaupère avez vous des écus, En grand nombre, je veux vous dire,.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſcoutés mon aſne ſouſpire, Il eſt amoureux par ma foy, Dites vous mocqués vous de moy.</orig>
            <reg>Écoutés mon âne soupire, Il est amoureux par ma foi, Dites vous moquez vous de moi.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>De rire ainſy quoy par la teſte, Il ſe laiſſe tomber de deſſus ſon aſne.</orig>
            <reg>De rire ainsi quoi par la tête, Il se laisse tomber de dessus son âne.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que le diable emporte la beſte, Qui me laiſſe tomber ainſy, Mon derriere á bien du ſoucy, D’eſtre tombé je vous le jure, Un fautueil un peu.</orig>
            <reg>Que le diable emporte la bête, Qui me laisse tomber ains, Mon derrière bien du soucy, être tombé je vous le jure, Un fautueil un peu.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La nature, S’offuſque furieuſement, Car on voit ſouvent qu’un amant Eſt amoureux d’une maniere, Qu’il tombe par fois en arriere, Par exemple conſiderez, Mon aſne eſt tombé ſur le nez, En m’amenant droit á la porte.</orig>
            <reg>La nature, S'offusque furieusement, Car on voit souvent qu'un amant Est amoureux d'une manière, Qu'il tombe par fois en arrière, Par exemple considérez, Mon Âne est tombé sur le nez, En m'amenant droit la été.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne l’ay pas dit, mais n’importe, Puis qu’enfin j’agis ſans façon, Je m’envay faire une chanſon, Pour mon adorable maiſtreſſe, Elle ſera toute allegreſſe, Mon aſne que je monte un peu, Bon, mon drolle ſe picque au jeu, Je l’entens tout bas qui degoiſe, Cryſpin eſtant monté ſur ſon aſne s’en va d’un coſté &amp; revient par l’autre.</orig>
            <reg>Je ne l'ai pas dit, mais n'importe, Puis qu'enfin j'agis sans façon, Je m'envai faire une chanson, Pour mon adorable maîtresse, Elle sera toute allégresse, Mon Âne que je monte un peu, Bon, mon drolle se pigque au jeu, Je l'entends tout bas qui dégoise, Cryspin étant monté sur son âne s'en va d'un côté et revient par l'autre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Eſtant arrivé dans Pontoiſe, je vis Chidamire à mes yeux, Dieux!</orig>
            <reg>Étant arrivé dans Pontoise, je vis Chidamire à mes yeux, Dieux!</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>que mes ſens furent joyeux, Lors que je vis mon adorable, Qu’elle me rendit miſerable, Puis qu’on ſuivoit par tout ſes pas, Et que je vis tous ſes apas, Fleſtris au bord d’une fontaine.</orig>
            <reg>que mes sens furent joyeux, Lors que je vis mon adorable, Qu'elle me rendit misérable, Puis qu'on suivait par tout ses pas, Et que je vis tous ses appas, Flêtris au bord d'une fontaine.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Jugés ce qu’eſtoit de ma peine, D’avoir veu cet aſtre charmant, Sans luy parler de ſon amant, Qu’elle avoit tout en ſa preſence.</orig>
            <reg>Jugez ce qu'était de ma peine, D'avoir vu cet astre charmant, Sans lui parler de son amant, Qu'elle avait tout en sa présence.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puiſque meſme dans ſon abſence, Je l’adorois.</orig>
            <reg>Puisque même dans son absence, Je l'adorais.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Revient deſſus ſon aſne.</orig>
            <reg>Revient dessus son âne.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RYSPIN.</orig>
            <reg>RYSPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Hola tace.</orig>
            <reg>Holà tace.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Deſcendés moy, pour le paſſé, N’en parlons plus, belle Climene, Au moins je ſuis bien a la geſne, Voſtre ſiege un peu le galand, Qui faite icy mon Lieutenant, Remenez dedans l’ecurie, Monſieur mon aſne, je vous prie, Et revenez preſentement.</orig>
            <reg>Descendez -moi, pour le passé, N'en parlons plus, belle Climène, Au moins je suis bien à la gêne, Votre siège un peu le galant, Qui faite ici mon Lieutenant, Remenez dedans l'écurie, Monsieur mon âne, je vous prie, Et revenez présentement.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ce ſera fait incontinent.</orig>
            <reg>Ce sera fait incontinent.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LYSPIN.</orig>
            <reg>LYSPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eit le meilleur garçon du monde, Je veux que le diable me tonde, Si cela n’eſt vray.</orig>
            <reg>C'est le meilleur garçon du monde, Je veux que le diable me tonde, Si cela n'est vrai.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Criſpin chiffle.</orig>
            <reg>Crispin chiffle.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RGIBUS.</orig>
            <reg>RGIBUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je le croy.</orig>
            <reg>Je le crois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>Venéſ çaRYSEIN.</orig>
            <reg>Venez çaRYSEIN.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RGIBUS.</orig>
            <reg>RGIBUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Parlés vous á moy.</orig>
            <reg>Parlez -vous „ moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RYSPIN.</orig>
            <reg>RYSPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Beaupere vous faites la beſte, Mettés moy deſſus voſtre teſte, Voſtre chapeau, là ſans façon.</orig>
            <reg>Beaupère vous faites la bête, Mettés moi dessus votre tête, Votre chapeau, là sans façon.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>A Climene.</orig>
            <reg>À Climène.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>l’ay fait ſur vous une chanſon, Jolye, ou je me donne au diable, Elle eſt galante, elle eſt aymable, Et je vays la chanter tout haut, Pour monſtrer qu’elle eſt ſans defaut.</orig>
            <reg>l'ai fait sur vous une chanson, Jolye, ou je me donne au diable, Elle est galante, elle est aimable, Et je vais la chanter tout haut, Pour montrer qu'elle est sans défaut.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>L’air eſt nouveau de plus encore, C’eſt un air que chacun adore, Et que l’on chante ſur un ton, Beaucoup admirable dit on.</orig>
            <reg>L'air est nouveau de plus encore, C'est un air que chacun adore, Et que l'on chante sur un ton, Beaucoup admirable dit on.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>Il chante ton le ron ton ton.</orig>
          <reg>Il chante ton le ron ton ton.</reg>
        </seg>
      </p>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CHANSON.</orig>
            <reg>CHANSON.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>O trefois j’aymois Cloris &amp; Climene, Ragotaymoit ſa chere jannetton, Je n’ayme plus que ma chere Climene, Qui me rend le cœur bien plus noir que un charbon, Ton le ron ton ton.</orig>
            <reg>Ô trefois j'aimais Cloris et Climène, Ragotaimait sa chère jeton, Je n'aime plus que ma chère Climène, Qui me rend le cœur bien plus noir que un charbon, Ton le ron ton ton.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRYSPIN Continüe.</orig>
            <reg>CRYSPIN Continue.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Cet air n’eſt il pas admirable, Pour un œil un peu fripponnable, Car je fripponne les objects.</orig>
            <reg>Cet air n'est -il pas admirable, Pour un œil un peu friponnable, Car je friponne les objects.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et de bonne mine &amp; bien faits.</orig>
            <reg>Et de bonne mine et bien faits.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>C’eſt pourquoy, petite moutonne, Craignez que je ne vous fripponne, Deſpechons &amp; ſans plus tarder, Dites vous puiſie accommoder, Vous me connoiſſez à cette heure, Quand on eſt amoureux, je meure, Si l’on ne ſe laſſe-a propos, Deſſechons promptement nos os, A boire, toſt je le commande.</orig>
            <reg>C'est pourquoi, petite moutonne, Craignez que je ne vous friponne, Despéchons et sans plus tarder, Dites vous puisie accommoder, Vous me connaissez à cette heure, Quand on est amoureux, je meure, Si l'on ne se lasse-là propos, Dessechons promptement nos os, À boire, tôt je le commande.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dieu me damne ſi je ne bande, Mon car quois juſques à demain.</orig>
            <reg>Dieu me damne si je ne bande, Mon car quais jusques à demain.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Car ma foy je creve de fain, Beuvons à vos ſantés, les belles, Beau Pere &amp; vous nos ſentinelles, Je boiſau belair.</orig>
            <reg>Car ma foi je crève de sain, Bévons à vos santés, les belles, Beau Père et vous nos sentinelles, Je boisau belair.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>GOR</orig>
            <reg>GOR</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GORGIBUS.</orig>
            <reg>GORGIBUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je le croy,</orig>
            <reg>Je le crois,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RYSPIN.</orig>
            <reg>RYSPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et je vays boire auſſy pour moy, Tirés le verre c’eſt tout dire.</orig>
            <reg>Et je vais boire aussi pour moi, Tirezez le verre c'est tout dire.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sçavéz vous bien que je ſouſpire, Beaupere, &amp; qu’il vous faut haſter, Si je jure par Jupiter, Vous allez droit dedans ſon centre, Vous eſtes perdu par la ventre.</orig>
            <reg>Savez -vous bien que je soupire, Beaupère, et qu'il vous faut hâter, Si je jure par Jupiter, Vous allez droit dedans son centre, Vous êtes perdu par la ventre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>GIBUS.</orig>
            <reg>GIBUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mon gendre eſt fou certainement, Il jure comme un Allemant.</orig>
            <reg>Mon gendre est fou certainement, Il jure comme un Allemant.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Que je ne veux pas un tel gendre,</orig>
            <reg>Que je ne veux pas un tel gendre,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RYSPIN.</orig>
            <reg>RYSPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Dites moy, me voulez vous prendre, Sans tant façonner maintenant, Ou bien prenez mon Lieutenant, Je le fais riche ſans rien dire.</orig>
            <reg>Dites -moi, me voulez -vous prendre, Sans tant façonner maintenant, Ou bien prenez mon Lieutenant, Je le fais riche sans rien dire.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy, lors que pour vous je ſouſpire, Vous ne m’aymez plus.</orig>
            <reg>Quoi, lors que pour vous je soupire, Vous ne m'aimez plus.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ah grand Roy!</orig>
            <reg>Ah grand Roi!</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RYSPIN.</orig>
            <reg>RYSPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ma foy vous vous mocquez de moy.</orig>
            <reg>Ma foi vous vous moquez de moi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LIMENE.</orig>
            <reg>LIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Quoy que vous diſiéz, je vous ayme, Si vous m’aymez faites de meſme.</orig>
            <reg>Quoi que vous disiez, je vous aime, Si vous m'aimez faites de même.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RYSPIN.</orig>
            <reg>RYSPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Je ne vous ayme point, ma foy.</orig>
            <reg>Je ne vous aime point, ma foi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous ne maymés pas, &amp; pourquoy.</orig>
            <reg>Vous ne maimez pas, et pourquoi.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRYSPIN.</orig>
            <reg>CRYSPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Pour ce qu’il vous plaira, Climene, Je ne m’en mets pas fort en peine, Car je veux eſpouſer Catin.</orig>
            <reg>Pour ce qu'il vous plaira, Climène, Je ne m'en mets pas fort en peine, Car je veux épouser Catin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATIN.</orig>
            <reg>ATIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui moy, je n’ayme que Cryſpin.</orig>
            <reg>Qui moi, je n'aime que Cryspin.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RYSPIN.</orig>
            <reg>RYSPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Lors que je t’auray fait paroiſtre, Qu’auſſy bien que luy je ſuis maiſtre, Tu m’aymeras a cette fois.</orig>
            <reg>Lors que je t'aurai fait paraître, Qu'aussi bien que tu je suis maître, Tu m'aimeras a cette fois.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATIN.</orig>
            <reg>ATIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Nannyn j’on desja fait nos choix.</orig>
            <reg>Nanni j'on déjà fait nos choix.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RGIBUS.</orig>
            <reg>RGIBUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et bien concevés vous, Climene, Comment vous me mettez en peine, Ennn vous me perdés d’honneur, Pour n’avoir pas pris le Docteur.</orig>
            <reg>Et bien concevez -vous, Climène, Comment vous me mettez en peine, Enn vous me perdez d'honneur, Pour n'avoir pas pris le Docteur.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Helas je n’en puis plus.</orig>
            <reg>Hélas je n'en puis plus.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRYSPIN.</orig>
            <reg>CRYSPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>J’enrage.</orig>
            <reg>J'enrage.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>La peſte ſoit du ſot viſage.</orig>
            <reg>La peste soit du sot visage.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORGIBUS.</orig>
            <reg>ORGIBUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Qui voudra plus ſe preſenter, Et qui croira bien s’exempter, Du refus, que je fais aux autres.</orig>
            <reg>Qui voudra plus se présenter, Et qui croira bien s'exempter, Du refus, que je fais aux autres.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RYSPIN, Pourquoy, s’ils eſtoient bons Apoſtres, Les refuſiez vous, c’eſt bien fait, Ce Cleandre eſtoit ſi bien fait, Qui vouloit eſtre voſtre gendre, Pourquoy ne le vouloir pas prendre,</orig>
            <reg>RYSPIN, Pourquoi, s'ils étaient bons Apôtres, Les refusiez vous, c'est bien fait, Ce Landre était si bien fait, Qui voulait être vôtre gendre, Pourquoi ne le vouloir pas prendre,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Vous empeſchés tousjours mon bien, Pourquoy rompre un ſi doux lien?</orig>
            <reg>Vous empêchez toujours mon bien, Pourquoi rompre un si doux lien?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il m’eſtimoit tant ce Cleandre, Il avoit tant pour moy de tendre.</orig>
            <reg>Il m'estimait tant ce Clandre, Il avait tant pour moi de tendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ATIN.</orig>
            <reg>ATIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Il valloit mieux qu’il euſt du dur, On ne vit pas de tendre pur, Il faut de l’argent pour bien vivre.</orig>
            <reg>Il vallait mieux qu'il eût du dur, On ne vit pas de tendre pur, Il faut de l'argent pour bien vivre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>SPIN.</orig>
            <reg>SPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Beaupere vous eſtes bien yvre, De voir tout ce que vous voyez.</orig>
            <reg>Beaupère vous êtes bien ivre, De voir tout ce que vous voyez.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si Cleandre eſtoit à vos piez, Avec tous les biens de ſon pere.</orig>
            <reg>Si Cléandre était à vos pieds, Avec tous les biens de son père.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Seriez vous aſſés temeraire, Pour le refuſer maintenant?</orig>
            <reg>Seriez -vous assez téméraire, Pour le refuser maintenant?</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>ORGIBUS.</orig>
            <reg>ORGIBUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Non, s’il eſtoit tousjours amant, De ma fille &amp; ſans nulle peine, Qu’il vouluſt eſpouſer Climene, Je l’accepterois, &amp; demain, Il pourroit reçevoir ſa main,</orig>
            <reg>Non, s'il était toujours amant, De ma fille et sans nulle peine, Qu'il voulût épouser Climène, Je l'accepterais, et demain, Il pourrait recevoir sa main,</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>LEANDRE.</orig>
            <reg>LÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Apres une telle promeſſe, Il va prendre la hardieſſe, De ſe jetter à vos genoux, Et vous demander quel couroux, Vous pouviez avoir contre un gendre, Que vous pouviez tousjours pretendre, Et qui vous aymoit tellement, Qu’il euſt creuſé ſon monument.</orig>
            <reg>Après une telle promesse, Il va prendre la hardiesse, De se jeter à vos genoux, Et vous demander quel courroux, Vous pouviez avoir contre un gendre, Que vous pouviez toujours prétendre, Et qui vous aimait tellement, Qu'il eût crusé son monument.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Si vous n’aviez rendu la vie, A l’amitié qu’il à ſuivie, Mais puis-je eſperer en ce jour, Le digne objet de mon amour?</orig>
            <reg>Si vous n'aviez rendu la vie, A l'amitié qu'il à suivie, Mais puis-je espérer en ce jour, Le digne objet de mon amour?</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Puis qu’en moy vous voyez Cleandre.</orig>
            <reg>Puis qu'en moi vous voyez Cléandre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RSIBUS, Ouy s’en eſt fait.</orig>
            <reg>RSIBUS, Oui s'en est fait.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>6</orig>
            <reg>6</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CRYSP.</orig>
            <reg>CRYSP.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>IN.</orig>
            <reg>IN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Sans plus attendre.</orig>
            <reg>Sans plus attendre.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>DRGIBUS.</orig>
            <reg>DRGIBUS.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et je te commande aujourd’huy, De conſerver l’amour pour luy, Que tu gardois.</orig>
            <reg>Et je te commande aujourd'hui, De conserver l'amour pour lui, Que tu gardais.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>RYSPIN.</orig>
            <reg>RYSPIN.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Mais ſans triſteſſe, Pouvez vous voir voſtre maiſtreſſe.</orig>
            <reg>Mais sans tristesse, Pouvez -vous voir votre maîtresse.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLEANDRE.</orig>
            <reg>CLÉANDRE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Climene que je ſuis heureux, Puis que les plus doux de mes vœux, Sont accordéz par voſtre Pere, Voyant que vous m’aymez j’eſpere.</orig>
            <reg>Climène que je suis heureux, Puis que les plus doux de mes vœux, Sont accordéz par votre Père, Voyant que vous m'aimez j'espère.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>CLIMENE.</orig>
            <reg>CLIMENE.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Ouy vous pouvez tout eſperer.</orig>
            <reg>Oui vous pouvez tout espérer.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <sp>
        <ab>
          <seg>
            <orig>R YSPINMoy jle vay tout deſeſperer, Car tout mon bien eſt qu’une fable, Plus fauſſe cent fois que le Diable, Mais pour mettre tout à la fin, Je vais eſpouſer ma Catin, Et je veux dans deux ans qu’on diſe, Que j’ay fait bruſler ma chemiſe, Pour n’avoir plus de mal aux dents.</orig>
            <reg>ROIS YPINMoi jle vais tout désespérer, Car tout mon bien est qu'une fable, Plus se cent fois que le Diable, Mais pour mettre tout à la fin, Je vais épouser ma Catin, Et je veux dans deux ans qu'on dise, Que j'ai fait brûler ma chemise, Pour n'avoir plus de mal aux dents.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et puis l’on verra les Enfans, De ma Catin en fourmilliere, Venir comme une pepiniere, Embraſſer leur Papa Cryſpin, Cependant ſongeons au feſtin.</orig>
            <reg>Et puis l'on verra les Enfants, De ma Catin en fourmillière, Venir comme une pépinière, Embrasser leur Papa Cryspin, Cependant songeons au festin.</reg>
          </seg>
          <seg>
            <orig>Et que toutes ceremonies Entre nous autres ſoyent banies, Puis que Catin donne a mes vœux, Un gros pucelage amourenx.</orig>
            <reg>Et que toutes cérémonies Entre nous autres soient banies, Puis que Catin donne à mes vœux, Un gros pucelage amourenx.</reg>
          </seg>
        </ab>
      </sp>
      <p>
        <seg>
          <orig>IN.</orig>
          <reg>IN.</reg>
        </seg>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
