<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les Sosies, comédie</title>
        <author>Rotrou, Jean de</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb44729591b"/>
          <author>
            <persName>Rotrou, Jean de</persName>
          </author>
          <title>Les Sosies, comédie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1668" cert="high" resp="BNF">1668</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<p type="MainZone-Other"><lb />M. DC. LXVIII.
<lb />Avec Privilege du Roy.
<fw><lb />10
<lb />1
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LES
<lb />MEDIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />PROLOGVE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVNON un tœn.
<lb />OEUR du plus grand des Dieux,
<lb />( car ce nom ſeul me reſte)
<lb />Honteuſe je deſcends de la voute
<lb />Celeste,
<lb />Et vefve d’un Epoux qui ne mourra
<lb />jamais,
<lb />Le fuis puis qu’il me fuit, &amp; luy laiſſe la paix.
<lb />Les maîtreſſes enfin l’emportent ſur l’épouſe,
<lb />Elles ſont les Junons, &amp; je ſuis la jalouſe,
<lb />Il me preſcrit la terre, &amp; leur marque les cieux,
<lb />Et du bras qu’il leur tend il me pouſſe en ces lieux.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ses premieres amours, cette fille profane,
<lb />Que deſſous les habits &amp; le nom de Diane,
<lb />( Diane, qui preſide à la virginité,
<lb />Ce traiſtre dépoüilla de cette qualité,
<lb />N’y regne-t'elle pas ſous la forme d’une Ourſe?
<lb />Et ſon mal, de ſon bien, ne fut-il pas la ſource?
<lb />Quel fruit eut mon couroux de transformer ſon
<lb />corps ?
<lb />Elle occupe le ciel, &amp; m’en voicy dehors;
<lb />Mg vengeance profite aux objets de ma haine,
<lb />Et j’établis leur gloire en méditant leur peine.
<lb />Sur ce trôpe éternel les ſept filles d’Atlas
<lb />A ma confuſion ne brillent elles pas?
<lb />Des pudiques la gloire eſt deuë aux vicieuſes,
<lb />Et le crime de trois en fit ſept glorieuſes.
<lb />Viſ-je pas qu’à ma honte Ariadne y monta,
<lb />Par la faveur du fils dont Sémele avorta?
<lb />Les deux Aſtres Jumeaux que l’Ocean revere,
<lb />N’y triomphent-ils pas du peché de leur mere?
<lb />L’honneur ne conduit plus en ces champs azurez,
<lb />Les vices aujourd’huy s’en ſont faits les degrez;
<lb />Où la vertu regna, le des-honneur habite,
<lb />Et le crime a le prix qu’eut jadis le merite;
<lb />Mais que ma plainte à tort r’ameine les vieux ans,
<lb />Où le temps luy fournit des objets ſi preſens !
<lb />Alcméne ira bien-toſt y poſſeder la place,
<lb />Que ſans doute dé-ja ce perfide luy trace,
<lb />Dé-ja je croy l’y voir en pompeux appareil
<lb />Venir remplir un lieu plus haut que le Soleil,
<lb />D’un regard dédaigneux braver ma jalouſie,
<lb />Et riante à mes yeux ſavourer l’ambroſie.
<lb />C’eſt ce ſuperbe objet de mon juste couroux
<lb />Qui tire de mon lit cét adultére époux,
<fw><lb />Qui comblant de faveurs ſon ardeur effrenée,
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />M’oſte les ſaints baiſers qu’il doit à l’Hymenée;
<lb />C’eſt d’elle, ( ſi du ſort qui regit l’Univers
<lb />Les livres éternels à mes yeux ſont ouverts,
<lb />C’eſt d’elle que va naitre un Heros indomptable,
<lb />Un Alcide, un prodige aux Monſtres redoutable<lb />Qui ſeul doit plus que tous obſcurcir mon renom,
<lb />Et qui ſeul doit regner au mépris de Junon.
<lb />Combien dure la nuit, qui le promet au monde !
<lb />Le Soleil par respect n’oſe ſortir de l’Onde,
<lb />Et par ſolemnité, la courriere des Mois
<lb />Contre l’ordre des nuits n’en fait qu’une de trois.
<lb />Ainſi pour honorer ce qui me deshonore
<lb />Le Cjel même fléchit, le jour ne peut éclorre,
<lb />Et pour un fruict honteux de baiſers criminels
<lb />La Nature interrompt ſes ordres éternels.
<lb />Mais qu’il naiſſe, &amp; commence une incroyable
<lb />hiſtoire,
<lb />Sa peine avec uſure acheptera ſa gloire.
<lb />Le noir ſejour des morts, l’air, la terre, le ciel,
<lb />Vomiront contre luy tout ce qu’ils ont de fiel :
<lb />Mortel il eſt l’objet d’une immortelle haine,
<lb />Auſſi-toſt que ſes jours commencera ſa peine,
<lb />Les lyons, les ſerpens, les hydres, les taureaux
<lb />Seront de ſon repos les renaiſſants bourreaux,
<lb />Et je regretterois une heure de ſa vie,
<lb />Qu d’un nouveau travail ne ſeroit pourſuivie.
<lb />Jeſçay que ſon courage égal à ſon malheur
<lb />Remplira l’Univers du bruit de ſa valeur;
<lb />Quę lyon plus lyon que tous ceux de Nemée
<lb />Il laſſera ma haine à ſa perte animée,
<lb />Je ſçai que ſes effets paſſeront mes deſſeins,
<lb />Que mes yeux ſeront las bien plûtoſt que ſes mains,
<lb />Qu’il achevera plus que je ne delibere,
<lb />Et que par ſes exploits il prouvera ſon pere:
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais que des enfers meſmes il ſorte glorieux.
<lb />Que ſecond Encelade il attaque les Cieux,
<lb />Qu’à leur plus haute Sphére il porte ſon audace,
<lb />Et jette la frayeur au ſein du Dieu de Thrace;
<lb />Mon ſeul reſſentiment, ma ſeule paſſion,
<lb />Sçaura bien triompher de ſon ambition
<lb />D’autres armes manquant à ma fureur extrême,
<lb />Je n’oppoſeray plus que luy-meſme à luy-meſme,
<lb />Luy-meſme il ſe vaincra, s’il n’aiſt pour vainere
<lb />tout,
<lb />De ce dernier ouvrage il viendra bien à bout;
<lb />Je veux qu’il ayt enſemble, &amp; la gloire, &amp; la honte,
<lb />Qu’au rang de ſes vaincus quelque jour on le conte,
<lb />S’il triomphe de tout, &amp; ſi pour ſon trépas
<lb />Tout autré eſt impuiſſant, il ne le ſera pas;
<lb />Luy-meſme contre luy ſervira ma colere,
<lb />Mieux qu’hydre, que ſerpens, que lyon, que
<lb />cerbere,
<lb />Et ne laiſſera pas à la Poſterité
<lb />L’audace d’attenter à la divinité,
</p>
<p type="MainZone-Signature"><lb />FIN DU PROLOGUE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />I
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE I.
<lb />LA NVIT
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCURE.
<lb />Ierge, Reyne des mois &amp; des feux inconſtans,
<lb />Qui preſident au cours de la moitié du temps,
<lb />Lune, marche à pas lents, laiſſe dormir ton
<lb />frere,
<lb />Tien le frein aux coureurs qui tirent ta litiere,
<lb />Cependant que mon pere enyvré de plaiſirs
<lb />Au ſein de ſes amours le laſche à ſes deſirs.
<lb />Preſte avec moy ton ayde à cette jouyſſance,
<lb />Et de ta chaſteté ne prends point de diſpence;
<lb />Abſolu comme il eit ſur tous les autres Dieux ,
<lb />A noſtre obeyſſance il doit fermer les yeux.
<lb />Le rang des vicieux oſte la honte aux vices,
<lb />Et donne de beaux noms à de honteux offices.
<lb />C’eſt Eloquence à moy que de ſervir ſes feux,
<lb />Que de perſuader les objets de ſes vœux,
<lb />Et mon nom eſt celuy de meſſager du Pole,
<lb />Qui de mon pere en terre apporte la parole.
<lb />Retarde en ſa faveur la naiſſance du jour,
<lb />Mais Soſie en ces lieux avance ſon retour.
<lb />Pour ſervir Jupiter, ceſſons d’eſtre Mercure,
<lb />Allons de ce valet emprunter la figure,
<lb />Et troublons ſon eſprit d’un ſi plai ſant ſoucy,
<lb />Que s’ignorant ſoy-meſme, il s'éloigne d’icy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE ſeul, uue lanterne à lamain.
<lb />Uelle temerité pareille à mon audace
<lb />OPourroit entrer au ſein du Dieu meſme de
<lb />Thrace?
<lb />A quelle complaiſance un ſerf eſt-il-réduit,
<lb />Qu’il faille marcher ſeul, à telle heure, de nuit?
<lb />Si du Guet par hazard la rencontre importune
<lb />Se trouve ſur mes pas, quelle eſt mon infortune!
<lb />Mon innocence alors vefve de tout ſecours
<lb />Employra vainement, &amp; raiſon, &amp; diſcours;
<lb />Ces Gens pour mon malheur trop plains de cour<lb />toiſie
<lb />Me voudront recevoir contre ma fantaiſie,
<lb />Et croyant me traitter bien honorablement,
<lb />De la maiſon du Roy feront mon logement.
<lb />Le plaiſir de mon maiſtre à ce malheur m’expoſe,
<lb />Son imprudence ainſi de mes heures diſpoſe,
<lb />A ſes commandemens le jour ne ſuffit pas,
<lb />Il luy plaiſt que la nuit exerce encor mes pas,
<lb />Quelque mal qui m’arrive, il croit tout raiſonnable
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A qui ſemble eſtre nay pour eſtre miſerablę:
<lb />Chez les grands le Servage eſt plus rude en ce point,
<lb />Qu’aux forces le travail ne s’y meſure point,
<lb />Qu’on n’y diſtingue point le droit de l’injustice,
<lb />Et qu’il faut que tout ploye au gré de leur caprice.
<lb />Leur esprit franc de ſoins en ſon oyſiveté
<lb />Trouve à tous nos travaux de la facilité,
<lb />Et ſans conſiderer jour, nuit, chaud, ny froidure,
<lb />Veille, courſe, ny peine à leur advis n’eſt dure.
<lb />Mais deſſus ſon malheur ſi long-temps mediter,
<lb />Au lieu de l’amoindrir, ne fait que l’irriter,
<lb />Il eſt plus à propos, que mon humble penſée,
<lb />Compagne de mes vœux, vers le Ciel ſoit dreſſée,
<lb />Et que je reconnoiſſe avec ſoûmiſſon.
<lb />Les biens que nous tenons de ſa protection.
<lb />Certes en ce combat, contre toute apparence,
<lb />Ses faveurs ont de loin paſſé noſtre eſperance;
<lb />Tous ont executé plus qu’ils n’avoient promis,
<lb />Chaque coup mettoit bas un de nos ennemis,
<lb />Et mon maiſtre; à nous voir les deſtins ſi propices,
<lb />A douté ſi des Dieux marchoient ſous ſes auspices.
<lb />Des rebelles enfin l’esperance eſt à bas,
<lb />Creon eſt rétably dedans tous ſes états,
<lb />Et mon maiſtre vainqueur m’envoye à ma maiſtreſſe
<lb />Annoncer cette heureuſe, &amp; commune allegreſſe.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />MERCVRE en babit &amp; viſage di Seſu.
<fw><lb />SOSIE.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCURE.
<lb />Nſpiré de mon pere à qui tout eſt connu,
<lb />I Repreſentons celuy que je ſuis devenu.
<lb />Le voicy, qui reſveur ſa harangue étudie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Mais conſultons un peu ce qu’il faut que je die,
<lb />Car je fuyois plus fort au plus fort du combat,
<lb />Et de frayeur encor le cœur au ſein me bat.
<lb />Plus leurs bras s’employoient à ce ſanglant office,
<lb />Plus mes jambes auſſi ſe donnoient d’exercice,
<lb />Je meſurois mes pas à l’ardeur de leurs coups,
<lb />Et la peur m’animoit, autant qu’eux le couroux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCURE
<lb />Ce menteur éternel, à ſoy ſeul imitable,
<lb />Une fois pour le moins ſe trouve veritable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />N’obmettons rien pourtant, dont on puiſſe juger
<lb />Que j’aye eſté preſent au plus preſſant danger,
<lb />Et ce que je n’ay veu, que par les yeux des autres,
<lb />Jurons impudemment de le tenir des noſtres.
<lb />Aviſons-en nous meſme à parler à propos.
<lb />Je feray mon recit à peu prés, en ces mots.
<lb />Madaie, Amphytrion (arrivés que nous ſommes
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Entre les principaux a fait choix de deux hommes,
<lb />Gens de cœur, &amp; zelés ſur tous les Citoyens,
<lb />Pour envoyer d’abord vers les Teleboyens;
<lb />Tous deux partent du Camp, avec ordre d’apprendre,
<lb />Si Pterele, pretend, ou ſe perdre, ou ſe rendre,
<lb />S’il veut par ſon devoir ſe procurer la paix,
<lb />Ou s’il veut que du bruit nous paſſions aux effets.
<lb />Mais en luy ces herauts trouvent une ame altiere,
<lb />Qui de noſtre fureur augmente la matiere.
<lb />D’une audace effrontée il repart aigrement,
<lb />Qu’il trouvera ſa paix en noſtre monument,
<lb />Qu’il a depuis long-temps, appris de ſon courage
<lb />A ne s’effrayer pas d’un ſi leger orage,
<lb />Et que ſes gens &amp; luy, vieillis dans les hazards,
<lb />Verroient ſans peur le foudre aux mains meſme de
<lb />Mars.
<lb />Mon maiſtre à ce rapport fait ſortir noſtre armée,
<lb />D’un funeſte flambeau la guerre eſt allumée,
<lb />Les drapeaux déployez, chacun marche en ſon rang,
<lb />Et ne reſpire plus que camage, &amp; que ſangs
<lb />L’ennemy d’autre part en ſuperbe équipage,
<lb />L’impatience aux mains, &amp; l’audace au viſage,
<lb />Sort l’enclos de ſa ville, &amp; par un vain orgueil
<lb />Semble ſur ſes ramparts marquer noſtre cercueil.
<lb />D’un, &amp; d’autre coſté les trompettes reſonnent,
<lb />La terre d’alentour rend les airs qu’elles ſonnent,
<lb />A ce bruit éclattant le cœur croiſt aux ſoldats,
<lb />Et cette noble ardeur leur fait croiſtre le pas.
<lb />Les Chefs des deux partis aprés quelques prieres,
<lb />Par qui chacun ſe croit rendre les Dieux prosperes,
<lb />Sollicitent leur gens, &amp; marchent à la fois,
<lb />Mais font mieux par l’exẽple encor que par la voix.
<lb />Alors, tout ce qu’on a d’adreſſe, &amp; de courage,
<lb />Ence preſſant beſoin on le met en uſage,
<lb />L’effet de la promeſſe en l’ouvrage ſe voit,
<lb />Le ſang dérobe au fer la lueur qu’il avoit,
<lb />Il tombe par ruiſſeaux, il coule à chaque atteinte,
<lb />L’herbe en prend la couleur, &amp; la terre en eſt teinte,
<lb />Chaque arme à chaque choq produit autãt d’éclairs,
<lb />Le bruit en retentit dans le milieu des airs,
<lb />Et cét humide lieu non ſans raiſon s’étonne
<lb />Que hors de ſon espace il pleuve, éclaire &amp; tonne.
<lb />La victoire à la fin ſe déclare pour nous,
<lb />Il tombe autant de corps, que nous portons de coups,
<lb />Le mort &amp; le mourant peſle-meſle s’entaſſe,
<lb />Mais leur trépas eſt beau, chacun meurt en ſa place,
<lb />L’ordre eſt en ce deſordre, &amp; de ces nobles cœurs,
<lb />Le courage Héroïque étonne les Vainqueurs.
<lb />Avec nous leur vertu leur partage la gloire,
<lb />Mais la force &amp; le Sort nous donnent la victoire;
<lb />Nos efforts ſont ſuivis d’un proſpere ſuccés,
<lb />Et noſtre joye alors va juſques à l’excés.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCURE.
<lb />Sort nuëment &amp; ſans art de ſa prophane bouche,
<lb />Car nous viſmes du Ciel les deux camps ſe heurter.
<lb />Mon pere y miſt la main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />J’oubliois d’adjouter
<lb />Que le plus noble exploit qui finit la querelle
<lb />Fut celuy de mon Maiſtre en la mort de Pterele:
<lb />Sa main rouge du ſang de ce ſuperbe Roy,
<lb />Remplit ce qui reſta de terreur &amp; d’effroy,
<lb />L’espoir abandonna ces Genereuſes ames,
<lb />Et lors nos Gens ſans peine acheverent leur trames.
<lb />Enfin, ce grand combat, finit avec le jour;
<lb />Mais jamais le Soleil ne fit un ſi long tour,
<lb />Quelqu’heureux qu’il nous fut, il me fut une année,
<lb />Car je ne mangeay point de toute la journée
<lb />Je fus du rang des morts, &amp; la faim en effer<lb />Me fit autant mourir que le fer auroit fait.
<lb />En ces mots, à peu prés, je feray ma harangue.
<lb />Certes je n’oſois tant esperer de ma langue,
<lb />Elle à fait lon devoir en cette occaſion,
<lb />Et n’a rien entrepris à ma confuſion<lb />Marchons donc, je m’amuſe, &amp; ma charge me preſſe
<lb />D’aller de ce recit réjoüir ma Maiſtreſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCURE.
<lb />Prenons de ſa figure, &amp; de ſon propre nom,
<lb />Le droit de le chaſſer de ſa propre maiſon:
<lb />Mettons, feintes, ſerments, &amp; malice en uſage,
<lb />Repreſentons ſes mœurs, ainſi que ſon viſage;
<lb />Battons-le de ſes traits: mais pourquoy dans les
<lb />cieux
<lb />D’un ſi fixe regard attache-t’il ſes yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE rigardaut le Ciel.
<lb />Par quelle yvrongnerié, ou quel plaiſant caprice,
<lb />A le Dieu de la nuit oublié ſon office?
<lb />Il ſemble que ces feux cloüez au firmament
<lb />Contre leur naturel n’ayent plus de mouvement,
<lb />Je ne voy devaler dans leurs grottes liquides
<lb />Orion, ny Vesper, ny les ſept Atlantides:
<lb />La Lune ſemble fixe, &amp; jamais le Soleil,
<lb />Si leur cours eſt ſi lent, ne rompra ſon ſommeil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCURE.
<lb />Acheve, heureuſe nuit, d’obéïr à mon pere,
<lb />Et de long-temps encor ne finy ta carriere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Amants, que cette nuit vous veut favoriſer!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> MERCURE.
<lb />Mon pere en fait l’épreuve, &amp; ſçait bien en uſer,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Autre ne fut jamais de ſi longue durée,
<lb />Qu’une, ou de mille coups j’eus la peau déchirée,
<lb />Où cent valets ſur moy ſe laſſerent les bras;
<lb />La Lune, pour me voir arreſta court ſes pas.
<lb />De vray cette premiere eſtoit plus longue encore,
<lb />Et je deſesperois du retour de l’Aurore.
<lb />J’arrive enfin chez nous, entrons nous y voicy.
<lb />Mais à l’heure qu’il eſt que fait cét homme icy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCURE.
<lb />Il eſt poltron au point où plus on le peut eſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Je crains bien pour ma bourſe un changement de
<lb />maiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il tremble,
<lb />MERCURE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Et je conçoy du bruit que font mes denti
<lb />Un preſage aſſeuré de mauvais accidents.
<lb />Cét homme officieux s’étonnant que je veille,
<lb />Quand ſi profondement tout le monde ſommeille,
<lb />Soigneux de mon repos plus qu’il n’en eſt beſoin,
<lb />Me va faire dormir ſans doute à coups de poin.
<lb />Combien de ce repos la crainte me travaille!
<lb />Dieux! quel homme voila, quel port, &amp; quelle
<lb />taille!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCURE.
<lb />Pour accroiſtre ſa peur menaçons, parlons haut,
<lb />Sus mes poings, donnés moy le repas qu’il me faut,
<lb />Faites un compagnon de ſort, &amp; de diſgrace
<lb />Aux quatre hõmes qu’hyer j’aſſommay ſur la place!
<lb />Ils ſceurent qu’au beſoin vous eſtes bons &amp; lourds,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Je feray le cinquieſme! ô malheur de mes jours!
<lb />MERCURE
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCURE.
<lb />De voſtre premier coup ne laiſſés dents en bouche;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Hé! dequoy donc manger? je ſuismort, s’il me
<lb />touche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCURE.
<lb />Voicy de la matiere, à voſtre noble ardeur,
<lb />Jerens ſcy quelqu’un.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />O la funeſte odeur!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCURE.
<lb />Il ne peut eſtre loing, &amp; vient de long voyage;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Cét aſſommeur devine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCURE.
<lb />Il approche, courage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Si tu me dois toucher, contre ce mur au moins
<lb />Par gloire, ou par pitié, daigne amolir tes poings.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCURE.
<lb />Chargeons-le d’importance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Hé! je ſuis las de ſorte,
<lb />Que ſans charge moy-meſme à peine je me porte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCURE.
<lb />Mais, où ce mal-heureux détourne-t’il ſes pas,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIE.
<lb />Quel ſeroit mon bon-heur, s’il ne me voyoit pas!
<lb />MERCURE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sa voix, ou je m’abuſe, a frappé mon oreille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Et ſa main va frapper la mienne, à la pareille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCURE.
<lb />Ilvient, je l’apperçoy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />J’ignore qui je ſuis,
<lb />En l’état mal-heureux où mes jours ſont reduirs.
<lb />De peur le poil me dreſſe, &amp; tout le corps me trẽblej
<lb />Mon ambaſſade &amp; moy ſommes peris enſemble.
<lb />Mais ta vertu, Soſie, au beſoin ſe dement,
<lb />Il eſt ſeul comme toy, parle luy hardiment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCURE.
<lb />Toy, qui portes Vulcain en cette corne eſclave...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Mais toy, qui briſes tout, &amp; qui fais tant du brave.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCURE.
<lb />Où s’addreſſent tes pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Que t’importe? où je veux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCURE.
<lb />Es tu libre, ou captif?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Ouy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCURE<lb />Mais lequel des deux?
<lb />SOSIE.
<lb />(ble!
<lb />Lequel des deux me plaiſt, ou tous les deux enſem</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCURE.
<lb />Ce maraut veut perir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Tel menace, qui tremble
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCURE.
<lb />Mais qui ( de grace) és-tu? qui t’ameine en ce lieu
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />J’appartiens à mon Maiſtre, és-tu content? Adieu,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCURE.
<lb />J’arracheray, pendart, cette langue effrontée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />5
<lb />Ses ramparts ſont trop bons, pour s’y voir affrontée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROURE.
<lb />Poltron, repliques-tu? Que viens-tu faire icy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIE.
<lb />Mais qui cherches-tu, toy qui t'en mets en ſoucy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCURE.
<lb />Creon y fait veiller les gardes de la ville.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Ouy, mais noſtre retour rend ce ſoin inutile.
<lb />va, laiſſe cette charge aux gens d’Amphytrion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCURE.
<lb />Amy, qui que tu ſois, ou domestique, ou non.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et bien?
<lb />SOSIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCURE.
<lb />Fui toſt, &amp; perds cette humeur ſuffiſante,
<lb />Ou ta reception ne ſera pas plaiſante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIE.
<lb />Je ſuis de ce logis, c’eſt où tendent mes pas,
<lb />Et tous tes vains diſcours ne m’en chaſſeront pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCURE.
<lb />Je te vais rendre vain, ſçais-tu de quelle ſorte?
<lb />En ne te chaſſant pas, mais faiſant qu’on t’emporte.
<lb />Ca, mes poings, travaillons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Mais pour quelle raiſon,
<lb />Me met un étranger hors de noſtre maiſon?
<lb />Quel droit y pretend-il?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCURE.
<lb />Hors de ta maiſon, traiſtre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Ouy, puisque j’y demeure, &amp; qu’elle eſt à mon
<lb />Maiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quel maiſtre?
<lb />MERCURE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Amphytrion chef du peuple Thebain,
<lb />Qui chargé de Lauriers arrivera demain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCURE.
<lb />Et, ton nom, imposteur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />On m’appelle Soſie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCURE.
<lb />O Dieux! quelle impudence, ou quelle frenéſie!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIE.
<lb />Je ne m’abuſe point, je parle ſainement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCURE.
<lb />L’imposteur! l’effronté! de quelle audace il ment!
<lb />Ont appene;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Soſie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCURE.
<lb />A ton dam, miſerable,
<lb />Tu viens ſi prestement de forger cette fable.
<lb />De cette invention cent coups ſeront le prix. Il le bat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Au ſecours, aux voleurs, tout eſt ſourd à mes cris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCURE.
<lb />Au menſonge, pendard, tu joins encore la plainte!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Je ne t’ay point mentys je t’ay parlé ſans feinte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCURE.
<lb />Quoy, Soſie eſt ton nom?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Je te l’ay dit helas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Soſie ?
<lb />MERCURE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Et pluſt au Ciel, ne le fuſſay-je pas!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCURE.
<lb />Mes poings, cent coups encor pour cette menterie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIE.
<lb />Qui veux-tu que je ſois! dy moy, donc, je te prie,
<lb />Epargne un mal-heureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCURE.
<lb />Dy ton nom, affronteur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIE.
<lb />Je ſuis ce qui te plaiſt, je ſuis ton ſerviteur,
<lb />Car tes coups m’ont fait tien,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCURE.
<lb />Ton audace eſt extréme,
<lb />Iuſques à m’affronter, &amp; prendre mon nom meſme!
<lb />C’eſt moy, qui ſurs sone, &amp; dans cette maiſon
<lb />Jamais autre que moy n’en a porté le nom.
<lb />Que viens tu faire icy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIE.
<lb />Chercher mon cimetiere,
<lb />Et fournir à tes coups une digne matiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCURE.
<lb />Es-tu Soſie encor? réponds, qui l’eſt de nous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIE.
<lb />Pleuſt aux Dieux, le fuſt-il, &amp; receuſt-il les coups!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCURE.
<lb />Approche, dy ton nom, parle, quel eſt ton maiſtre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIE.
<lb />Tu m’as mis en état de ne me plus connoiſtre.
<lb />A quelle deïté s’adreſſeront mes vœux?
<lb />Mon Maiſtre eſt....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCURE.
<lb />Qui
<fw><lb />B iij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Ie ſuis....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCURE.
<lb />uoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Rien ſi tu ne veux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCURE.
<lb />Que t’apporte mon nom? Et quelle extravagance
<lb />Te le fait uſurper avec tant d’arrogance?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SSIE.
<lb />De grace, permets moy de parler librement,
<lb />Tu ſçauras qui je ſuis, en deux mots ſeulement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCURE.
<lb />Ouy parle, ma bonté t’accorde cette trefve.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aupijuion.
<lb />SOSIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCURE.
<lb />Dy toſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Soſie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCURE.
<lb />Aprés acheve.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Soſie, Amphytrion...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCURE.
<lb />Que crains-tu? parle-tôt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Faiſons donc trefve aux coups, où je ne diray mot.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCURE.
<lb />Ouy, je te la tiendray.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIE.
<lb />Je te croy, mais ſur peine..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCURE.
<lb />Que Mercure à jamais prenne Soſie en hayne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Pour rompre ſon ſerment, il eſt trop genereux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Parle.
<lb />MERCURE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Je ſuis Soſie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCURE le battant.
<lb />Encore? malheureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIE,
<lb />Arreſte, j’ay fait trefve, &amp; ton ſerment te lie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCURE.
<lb />Ces coups ſont un remede à guerir ta folie,
<lb />Et ton mal, je m’aſſeure, eſt décrû de moitié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DSIE.
<lb />O déplaiſant remede, importune pitié!
<lb />minde qurte prana, mais cette violence
<lb />Ne ſçauroit plus long-temps m’obliger au ſilence.
<lb />Ta fourbe peut bien eſtre un obſtacle à mes pas:
<lb />Mais toutes tes raiſons ne me changeront pas.
<lb />Je n’emprunte le nom, ny la forme d’un autre,
<lb />Je ſuis le vray Soſie, &amp; ce logis eſt noſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCURE.
<lb />O le fou! l’inſenſé!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Ce ſont tes qualités,
<lb />Mon Maiſtre Amphytrion, ſes ennemis domptés.
<lb />Ne m’a t’il pas du port envoyé vers Alcmene,
<lb />Luy compter du combat la nouvelle certaine?
<lb />N’en arri vay-je pas une lanteme en main?
<lb />Voilà pas le Palais de ce Prince Thebain?
<lb />Ne te parlay-je pas? ſçais-je pas que je veille?
<lb />Ies poings ne m’ont-ils pas étourdy cette oreille?
<lb />Que n’oppoſay-je donc ma deffenſe à tes coups?
<lb />A quoy perds-je le temps? que n’entray-je chés nous?
<lb />B iiij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCURE.
<lb />Dieux! de quelles couleurs il ſçait peindre un men<lb />ſonge !
<lb />Dois-je croire mes ſens? veillay-je, ou ſi je ſonge?
<lb />Il dit de point en point ce qui m’eſt arrivé;
<lb />Car mon Maiſtre en effet, le combat achevé,
<lb />Et ſa main de Pterele ayant coupé la trame,
<lb />M’a du port Euboique, envoyé vers ſa femme,
<lb />Luy conter de nos faits l’heureux evenement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIE.
<lb />Je ne me connois plus en cét étonnement,
<lb />Il me mettroit enfin aux termes de le croire.
<lb />Quel preſent luy fut fait aprés cette victoire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCURE.
<lb />D’un vaſe precieux, où Pterele beuvoit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Il ſçait tout mieux que nous, ſans doute il nous
<lb />ſuivoit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCURE.
<lb />Que mon Maiſtre auſſi toſt fit marquer de ſes armes,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Quelle lumiere ô Dieux, diſſipera ces charmes!
<lb />Il l’a déja ſur moy par la force emporté,
<lb />Et la raiſon encor ſemble de ſon coſté.
<lb />Mais ma memoire enfin a dequoy le confondre,
<lb />Et ſans eſtre moy-meſme il n’y ſçauroit répondre.
<lb />Lors que plus vivement chocquoient les bataillons.
<lb />Qu’allas-tu faire ſeul dedans nos pavillons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCURE.
<lb />D’un flaccon de vinpur....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Il entre dans la voye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCURE.
<lb />Pris d’un muid frais percé, j’allay faire ma proye?
<lb />Hardy je l’aſſaillis, &amp; luy tiray du flanc
<lb />Cette douce liqueur qui tenoit lieu de ſang
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Je ſuis ſans repartie, aprés cette merveille,
<lb />b’il n’eſtoit par hazard caché dans la bouteille.
<lb />Il ne me reſte plus avec quoy conteſter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCURE.
<lb />Et bien, ſuis-je Soſie? as tu lieu d’en douter?̀
<lb />T’ay-je aſſez bien guery de cette frenéſie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Mais moy, qui ſuis-je donc, ſi je ne ſuis Soſie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCURE.
<lb />Prend ce nom, ſi tu veux, quand je l’auray quitté,
<lb />Mais devant, deffais toy de cette vanité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />centess aune tray, plus je le conſidere,
<lb />D’autant-plus ma creance à ma crainte défere.
<lb />Il n’a proportion, couleur, marque, ny trait,
<lb />Que le miroir auſſi ne marque en mon pourtrait;
<lb />On ne peut qu’adjouſter à ce rapport extréme,
<lb />En un autre aujourd’huy, je me trouve moy-meſme.
<lb />Démarche, taille, port, menton, barbe, cheveux,
<lb />Tout enfin eſt pareil, &amp; plus que je ne veux.
<lb />Mais cét étonnement fait-il que je m’ignore?
<lb />Je me ſens, je me voy, je ſuis moy-meſme encore,
<lb />Et j’ay perdu l’eſprit, ſi j’en ſuis en ſoucy.
<lb />Ne l’interrogeons plus, entrons, qu’attends-je icy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCURE.
<lb />Traiſtre, où vas-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Chez nous
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCURE,
<lb />Ha! c’eſt trop, le Ciel meſme
<lb />Ne te pourroit ſouſtraire à ma fureur extréme.
<fw><lb />Tu t’obſtines encor à me perſecuter!
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Comment de mon devoir puis-je donc m’acquitten
<lb />Ne m’eſt-il pas permis, de dire à ma Maiſtreſſe
<lb />Ce qui m’eſt ordonné par une charge expreſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M ERCURE.
<lb />Ouy, mais non à la mienne, ou de ce meſme ſeuil,
<lb />Où tu veux aborder, je feray ton cercueil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE r'en allant
<lb />Retirons nous plûtoſt. O prodige! ô nature!
<lb />Où me ſuis-je perdu? quelle eſt cette adventure!
<lb />Qui croira ce miracle aux mortels inconnu?
<lb />Où me ſuis-je laiſſé? que ſuis-je devenu?
<lb />Comment peut un ſeul homme occuper tant de placel
<lb />Moy-meſme je me fuy, moy-meſme je me chaſſe,
<lb />Je porte tout enſemble, &amp; je reçoy les coups,
<lb />Je me vais eſloigner, &amp; je ſeray chez nous.
<lb />Quel eſt cet accident? retournons à mon Maiſtre,
<lb />Et pluſt au Ciel auſſi qu’il me pûſt mes-connoiſtre,
<lb />De cét heureux malheur naiſtroit ma liberté,
<lb />Et ce ſeroit me perdre avec utilité.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCURE ſul.
<lb />Y-je avec gloire enfin abbatu ſon audace?
<lb />ANe l’ay-je pas reduit à me ceder la place;
<lb />Mon pere cependant ſans importunité
<lb />Poſſede le ſujet qui tient ſa liberté:
<lb />Son abſolu pouvoir ſe permet toute choſe,
<lb />Ny refus, ny froideur, à ſes vœux ne s’oppoſe,
<lb />Son bon-heur eſt tout pur, &amp; ſes raviſſemens
<lb />Paſſent les voluptés des plus heureux Amants.
<lb />Mais comblé des faveurs d’une beauté ſi rare ,
<lb />L’heure approche bien-toſt qu’il faut qu’il s’en
<lb />ſepare,
<lb />Et le jour doit enfin ſucceder à la nuit.
<lb />Taiſons nous le voicy, la porte a fait du bruit.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />JUPPITER, ALCMENE, MERCURE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JUPPITER ſous lafigure d’Amphytriou.
<lb />Vecque ce baiſer je te laiſſe mon ame,
<lb />AAdieu, conſerve autant que j’emporte de flame,
<lb />Hymenée à mes yeux ne fut jamais ſi beau,
<lb />Jamais d’un ſi beau feu n’éclaira ſon flambeau,
<lb />Jamais de Juppiter les agreables crimes
<lb />En douceur n’ont paſſé nos baiſers legitimes.
<lb />Sur tout conſerve toy; le temps eſt expiré,
<lb />Où nous doit naiſtre un fruit ſi long-temps de ſiré,
<lb />Où Thebes de ma couche attend un Capitaine,
<lb />Digne ſang de mon ſang, &amp; de celuy d’Alcmene,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Quel ſi preſſant beſoin vous tire de ce lieu,
<lb />Où le ſalut à peine a précedé l’adieu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JUPPITER.
<lb />Je m’acquitte des ſoins où Creon me deſtine;
<lb />Par l’abſence du Chef tout le corps ſe ruine,
<lb />Mon amour meſme icy dérobe a mon devoir
<lb />Ce court &amp; doux moment, que j’ay pris pour te voir
<lb />Moy-meſme j’ay voulu t’apprendre les nouvelles
<lb />Du fruit de mon voyage, &amp; du ſort des rebelles,
<lb />Et t’offrir de ma main ce riche vaſe d’or,
<lb />Qui jadis de Pterele embellit le treſor;
<lb />Adieu, laiſſe moy rendre un devoir à mes armes,
<lb />Et laiſſe mon retour au ſeul ſoin de tes charmes,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elle neutre. Il dit ſeul.
<lb />Deeſſe du repos, nuit, mere du ſommeil,
<lb />Acheve enfin ta courſe, &amp; fait place au Soleil.
<fw><lb />ACTE
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />TCTE
<lb />II
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE I.
<lb />AMPHYTRION, SOSIE.
<lb />AMPHTTRION.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MArche toſt,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Je vous ſuy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Marche, peſte des hommes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Tels ſont nos attributs, malheureux que nous sõmes!
<lb />Peſtes, y vrongnes, fous, impudents, effrontez,
<lb />On nous donne à bon prix toutes ces qualitez :
<lb />Deffiances, ſoupçons, coups, injures, menaces,
<lb />ſervage eſt l’objet de toutes ces diſgraces,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />aurmures, pendart;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Et pour dernier mal-heur,
<lb />n'y deffend encor la plainte à la douleur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Ma patience, ô Dieux! eſt bien incomparable,
<lb />D’avoir pû ſi long-temps ſouffrir ce miſerable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Iites ce qu’il vous plaiſt, ſuivés voſtre couroux,
<lb />C’eſt à moy de ſouffrir, puisque je ſuis à vous,
<lb />Mais je ne vous diray, quelque ſort qui me ſuive
<lb />Que la verité meſme, &amp; que ce qui m’arrive.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Oſes-tu, malheureux, encor me ſouſtenir
<lb />Ce qui ne fut jamais, ny ne peut advenir?
<lb />Qu’eſtant icy preſent tu ſois chés nous encore?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />C’eſt l'effet d’un pouvoir que moy-meſme j’ignore,
<lb />Mais je ne vous ments point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Miſerable eſt celuy
<lb />Sur qui pend le malheur qui t’attend aujourd’huy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Je ne me deffendray d’un traitement ſi rude,
<lb />Qu’avecque la vertu qu’enjoint la ſervitude,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Ton impudence encor s’obſtine à me joüer!
<lb />C’eſt bien haïr ta vie, il le faut avoüer.
<lb />Tu m’oſes ſouſtenir avecque tant d’audace
<lb />Qu’un meſme homme, en meſme heure, occur
<lb />double place:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Je le maintiens encor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Te confondent les Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Leur foudre, ſi je ments, m’extermine à vos ye
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Quelle confuſion à la mienne eſt pareille!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Que deſirez-vous plus? je vous l’ay dit cent
<lb />fois,
<lb />Et vous verrez l’effet s’accorder à ma voix.
<lb />A quoy tant répéter ce diſcours inutile,
<lb />Me voicy dans les champs &amp; je ſuis dans la ville.
<lb />Parlay-je à cette fois aſſez diſertement?
<lb />En termes aſſez clairs, aſſez diſtinctement?
<lb />Nos fautes font bien moins que voſtre deffiance,
<lb />Ce malheur, qui chez vous nous oſte la creance.
<lb />Malheur, Amphytrion, à ceux que comme moy
<lb />Un ſort abjet &amp; bas rend indignes de foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A MPHYTRION.
<lb />Traiſtre, qui te croira? quel eſprit ſi credule,
<lb />Ne tiendra, comme moy, ce conte ridicule?
<lb />Que tu ſois au logis, &amp; que tu ſois icy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />J’en ſuis le plus confus, &amp; le plus en ſoucy;
<lb />Mais il n’eſt rien plus vray.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Deſſus quelle apparence,
<lb />As-tu ſi fermement fondé cette aſſeurancé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Il eſt trop vray, vous dis-je, &amp; cét étonnement,
<lb />s’il vous touche ſi fort, me touche également.
<lb />Ie n’ay pas creu d’abord à cét autre moy-meſme,
<lb />J’ay dementy mes yeux ſur ce rapport extrême,
<lb />Mais j’ay tant fait enfin que je me ſuis connu,
<lb />Je me ſuis tout conté comme il eſt ad venu,
<lb />Juſques à me citer la coupe de Pterele,
<lb />I’ay mon nom, mon habit, ma forme naturelle,
<lb />C ij
<lb />Enfin, je ſuis moy-meſme, &amp; deux gouttes de lait,
<lb />N’ont pas à mon advis un rapport ſi parfait.
<lb />J’ay trouvé, quãd bien las, j’ay ma courſe achevée...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quoy?
<lb />AMPHYTRION.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Que j’eſtois chez nous avant mon arrivée.
<lb />Je travaillois enſemble, &amp; j’eſtois en repos,
<lb />Fatigué par les champs, &amp; là frais &amp; diſpos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Dieux! comme il eſt troublé! cette diſgrace inſigne
<lb />Eſt le fatal preſent de quelque main maligne,
<lb />Quelque méchant eſprit rencontré ſur ſes pas...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Vous l’avez deviné, je ne le nieray pas.
<lb />Cette maligne main, ſi forte &amp; ſi hardie,
<lb />D’un orage de coups m’a la joüe étourdic
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Qui t’a battu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Moy-meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Et pourquoy?
<lb />SOSIE.
<lb />Sans raiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Toy?
<lb />AMPHYTRION.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Moy (vous dis-je) moy, qui ſuis à la maiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Ecoute, obſerve icy l’ordre que je deſire,
<lb />Et réponds mot pour mot à ce que je vais dire.
<lb />Quel eſt premierement ce Soſie inconnu,
<lb />Qui t'a tout raconté ce qui t’eſt ad venu ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il eſt voſtre valet.
<lb />SOSIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Trefve à ſa courtoiſie.
<lb />Deux me ſont ſuperflus, &amp; j’ay trop d’un Soſie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIÉ.
<lb />Le Ciel ne ſoit jamais favorable à mes vœux,
<lb />Si je ne vous fais voit que vous en avez deux.
<lb />Cęluy que je vous dis, ma vivante peinture,
<lb />Paſſeroit pour moy-meſme aux yeux de la nature;
<lb />Il m’eſt pareil de nom, de viſage, de port,
<lb />Il m’eſt conforme en tout, il eſt grand, il eſt fort,
<lb />Et m’a de ſa valeur rendu des témoignages:
<lb />Enfin, je ſuis doublé, doublez auſſi mes gages.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPATTRION.
<lb />Un ſemblable miracle eſt trop prodigieux,
<lb />Pour m’en fier à moins qu’au rapport de mes yeux,
<lb />Mais as-tu veu ma femme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Ayant fait mon poſſble,
<lb />Pour me rendre d’abord voſtre porte acceſſible,
<lb />Enfin, rompu de coups, j’ay rebrouſſé mes pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Et qui t’en a chaſſé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Moy, ne vous dis-je pas?
<lb />Moy, que j’ay rencontré, moy qui ſuis ſur la porte,
<lb />Moy, qui me ſuis moy-meſme ajuſté de la ſorte,
<lb />Moy, qui me ſuis chargé d’une greſle de coups,
<lb />Ce moy, qui m’a parlé, ce moy qui ſuis chez-vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Le ſommeil t’a ſurpris, t’a monſtré ton image,
<lb />Et ne t’a fait qu’en ſonge accomplir ton voyage.
<fw><lb />C iij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Non, non, vos propres yeux vous le feront ſçavoir,
<lb />Ce n’eſt point en dormant, que je faits mon devoir,
<lb />J’ay veillé pour mon mal, j’ay veillé pour ma honte,
<lb />Veillant je me ſuis veu, veillant je vous le conte,
<lb />Je me ſuis de cent coups veillant froiſſé les os,
<lb />J’ay veillé malheureux, &amp; trop pour mon repos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Haſtons-nous, ſuy mes pas, &amp; m’oblige à te croire,
<lb />Faiſant mes propres yeux témoins de cette hiſtoire,
<lb />Par cette veuë enfin je reſteray confus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Allons, mais que les coups, s’il ſe peut, n’en ſoient
<lb />plus.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />ALCMENE CEPHALIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />DAr quel ordre fatal, ma chere Cephalie,
<lb />I Faut-il que la douleur aux voluptez s’allie?
<lb />Quelle important beſoin, quelle neceſſité
<lb />Enchaiſne ainſi la peine à la proſperité?
<lb />C’eſt la premiere loy, des loix de la nature,
<lb />Qu’icy bas un plaiſir s’achepte avec uſure,
<lb />Aux grands comme aux petits, aux Rois comme
<lb />aux Bergers,
<lb />Les maux ſont naturels, &amp; les biens étrangers.
<lb />Ie l'éprouve chetive, &amp; je ſçay par moy-meſme<lb />Quelles ſont les rigueurs de cette loy ſupréme,
<lb />Moy, diſ-je, dont tu vois que les triſtes amours,
<lb />Pour une bonne nuit ont tant de mauvais jours.
<lb />Moy vefve d’un vivant, moy triſte &amp; ſolitaire.
<lb />Dont le Soleil ſe couche auſſi-toſt qu’il éelaire.
<lb />Tu vois qu’Amphytrion en une meſme nuit,
<lb />Entre, ſort, vient, s’en va, ſe laiſſe voir, &amp; fuit.
<lb />Sa yenuë en mes yeux trouve à peine des charmes,
<lb />Que ſa perte auſſi-toſt y veut trouver des larmes;
<lb />Son retour me ravit, mais ce raviſſement
<lb />Par l’ennuy du depart eſt payé doublement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Ce plaiſir pour le moins doit ſoulager vos peines,
<lb />Qu'il P'ameme vamqueur les legions Thebaines,
<lb />Qu’il a fait une hiſtoire illuſtre a nos neveux,
<lb />Que ſes moindres exploits ont ſurpaſſé nos vœux,
<lb />Que la rebellion laiſſe nos terres calmes,
<lb />Et qu’il revient chargé de Lauriers, &amp; de Palmes.
<lb />Ces prix de ſa valeur, ces rameaux toûjours vers,
<lb />Feront durer ſon nom autant que l’Univers,
<lb />Il a mis ſa memoire au rang des belles choſes,
<lb />Il n’a plus à cueillir que des Lys, &amp; des Roſes,
<lb />Et deſormais vos yeux, ces tyrans amoureux,
<lb />De tous ſes ennemis ſont les plus dangereux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Il eſt vray que l’honneur deſſus l’amour l’emporte,
<lb />Tant honneſte ſoit elle, &amp; tant ſoit-elle forte.
<lb />De tous les beaux objets la gloire eſt le plus doux,
<lb />Auſſi de tous les biens ce bien ſeul eſt à nous.
<lb />Ies treſors ſont des biens, mais il les faut deffendre,
<lb />On vante un noble ſang, mais on le peut répandre,
<lb />Ce ſoir emportera tel qui vit aujourd’huy,
<lb />Et de ſes jours le ſort eſt plus maiſtre que luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C iiij
<lb />La vertu, ce ſeul bien, de ſoy-meſme diſpoſe,
<lb />Elle poſſede tour, &amp; donne toute choſe,
<lb />Et le ſort.... mais que diſ-jei il revient ſur ſes pas.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />AMPHYTRION, ALCMENE, SOSIE,
<lb />CEPHALIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />E plaiſir eſt plus doux quand on ne l’attend pas,
<lb />LEt ma veuë en ce lieu ſera dautant plus chere,
<lb />Qu’elle eſt moins attenduë, &amp; que moins on l’eſpere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A LCMENE.
<lb />De quel avis nouveau naiſt ce prompt changementi
<lb />Je ne ſçay que juger en cét étonnement.
<lb />Ma chaſte affection, luy ſerois-tu ſuſpecte?
<lb />Douteroit-il, Hymen, combien je te reſpecte?
<lb />Vient-il voir à quel point me touche ſon depart?
<lb />Quelque tard qu’il arrive, il vient encore tard;
<lb />J’ignore quelle fin ſon retour ſe propoſe,
<lb />Mais je beny l’effet, quelle qu’en ſoit la cauſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION l'abordant.
<lb />Le Ciel te rie, Alcmene, &amp; ſoient benis les Dieux,
<lb />Dont le ſoin provident me r’ameine en ces lieux.
<lb />Viens-je auſſi deſiré, que je te ſuis fidele?
<lb />Et t’es-tu conſervée auſſi ſaine, que belle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Le beau raviſſement! &amp; le plaiſant tranſport,
<lb />Qu’elle nous veut marquer par ce muer abord!
<fw><lb />Quelle eſt cette ſurpriſe, &amp; quel trouble l’agite?
<lb />La porte auroit parlé, depuis qu’elle medite.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Dieux! quels ſont ces mépris, &amp; ces retardemens
<lb />Que ta deffence apporte à nos embraſſemens?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Mais quel deſſein plûtoſt, ou quelle humeur vous
<lb />porte,
<lb />A me venir railler, &amp; joüer de la ſorte?
<lb />Qui, vous oyant parler, ne croiroit qu’à ce jour,
<lb />Vous faites en ce lieu voſtre premier retour ?
<lb />Et que vous m’apportez les premieres nouvelles
<lb />De voſtre heureux ſuccés, &amp; du ſort des rebelles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Qui le croiroit àinu j'ne s’abuſeroit pas.
<lb />Je viens de prendre port, j’arrive de ce pas,
<lb />Et ce baiſer payé d’une froideur ſi forte
<lb />Eſt le premier ſalut que ma bouche t’apporte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Raillons, s’il faut railler, vos plaiſirs me ſont
<lb />doux,
<lb />Et je ſuis obligée à ſouffrir tout de vous.
<lb />lais quel ſujet retarde, ou rompt voſtre voyage?
<lb />lvez vous obſervé quelque mauvais preſage!
<lb />iſtes-vous menacé par le vol des oyſeaux?
<lb />Quelque ſoudain orage a-t’il émeu les eaux?
<lb />uiez vous redouté le pouvoir de Neptune?
<lb />tlaiſſez vous l’armée au ſoin de la fortune?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />quand, s’il t’en ſouvient, partis-je de ce lieu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />i lever du Soleil vous m’avez dit adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />ſie, écoute, ô Dieux! quelle eſt ſa frenéſie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Je croiray là-deſſus le rapport de Soſie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Elle dort, laiſſons-la, nous troublons ſon repos.
<lb />Peut-elle, ſans réver, nous tenir ces propos?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Non non, je vous entends, je diſcours, &amp; je veille;
<lb />Veillant je vous ay veus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Qelle eſt cette merveille!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Si d’un pilote adroit nos vaiſſeaux gouvernez
<lb />Dormants juſqu’en ce lieu nous avoient amenez,
<lb />Et que ce bon nocher pûſt introduire au monde
<lb />L’art de ramer ſur terre, auſſi bien que ſur l’onde!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Tu nous broüilles encor en cette occaſion,
<lb />Et veux entretenir cette confuſion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />C'eſt irriter les fous, que de les contredire,
<lb />La folie eſt un mal que le remede empire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />A quoy dois-je imputer un ſi mauvais accueil!
<lb />A ton extravagance, où bien à ton orgueil ?
<lb />Eſt-ce là cét abord de reſpect, &amp; de flame,
<lb />Que doit à ſon époux une pudique femme?
<lb />Sont-ce là ces tranſports d’amour, &amp; de devoit;
<lb />Qu'en ces occaſions tu m’as toûjours fait voir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Hier à voſtre arrivée avec quelle allegreſſe
<lb />Vous vins-je recevoir, &amp; vous fis-je cateſſe?
<lb />Je craignis juſtement que ma civilité
<lb />Ne paſſaſt du devoir à l’importunité</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />s’il en eſtoit beſoin, j’en rendrois témoignage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION 2 Sofie.
<lb />Nous ſommes tous deux fous, ſi l’un &amp; l’autre eſt
<lb />ſage;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Mais peut-eſtre tous quatre, &amp; c’eſt mon ſentiment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Alcmene, eſt-ce folie, ou divertiſſement?
<lb />Que t’eſt-il arrivé? Quelle douleur te preſſe?
<lb />Ce facheux accident naiſt-il de ta groſſeſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Je parle ſainement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Tu l’oles ſouſtenir?
<lb />Moy, je vins hier icy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Vous, &amp; Soſie auſſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSTE.
<lb />Ouy, mais je n’entray pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Sa manie eſt extrême!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Et je n’y vis que moy, qui m’en chaſſay moy-meſme:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Eſcoute, Alcmene, &amp; croy ce fidele rapport.
<lb />Nos vaiſſeaux cette nuit ſe ſont rendus au port,
<lb />Où j’ay pris le repas, où j’ay la nuit paſſée,
<lb />Où l’eſpoir de ta veuë a flatté ma penſée,
<lb />D’où nous ſommes partis ce matin ſeulement,
<lb />Et d’où nous arrivons en ce meſme moment.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Faites à vos diſcours trahir voſtre memoire,
<lb />Croyez ce qui n’eſt pas, ſi vous le voulez croire,
<lb />101
<lb />Et divertiſſez vous à me mettre en ſoucy;
<lb />Mais dés hier arrivez vous mangeaſtes icy,
<lb />D’où vous n’eſtes partis qu’au réveil de l’aurore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Je ne me connois plus, moy-meſme je m’ignore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />De qui puis-je tenir, ſinon de voſtre voix,
<lb />L’agreable recit du fruit de vos exploits?
<lb />L’incomparable ardeur de ces foudres de guerre,
<lb />Qui ſemblent eſtre nez, pour conquerir la terre?
<lb />La priſe de Telebe, &amp; le triſte deſtin.
<lb />Qui renverſa l’orgueil de ce peuple mutin?
<lb />Voſtre duel, en fin, &amp; la mort de Prerele?
<lb />De qui, ſinonde vous, tiens-je cette nouvelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Je t’ay fait ce recit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Soſie eſtoit preſent:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Il ne m’en ſouuient point: ô le debat plaiſant!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Il rit, &amp; juſtement, de ton erreur extrême.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Peut-il, inſtruit par vous, parler contre vous
<lb />meſme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Dy-le, ſi tu le ſçais, m’as tu veu l’aborder?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Eſtes vous fol auſſi de me le demander,
<lb />La voyant, comme elle eſt, de ſens ſi dépourveil
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Au moins croy l’un des deux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Je ne croy que ma veuë,
<lb />Je vo
<lb />Ie vous parle ſaus art, &amp; ſans déguiſemenr,
<lb />Et n’ay point d’intereſt à parler autrement.
<lb />Mais deſad vouërez vous une preuve certaine,
<lb />37
<lb />Dont je vous vais convaincre, &amp; me tirer de
<lb />peine?
<lb />Ne tiens-je pas de vous ce riche vaſe d’or
<lb />Dont on vous fit preſent? le nierez vous encor?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Non il t’eſt deſtiné, t’en a ton advertie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Vous me l’avez baillé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Quand?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />A voſtre ſortie.
<lb />riourerer vous encor ucquoy le conteſter ?
<lb />Vous plaiſt-il de le voir? le feray-je apporter?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Voy ons dieux! quel miracle. egale ce prodige?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Apportez, Cephalie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Elle eſt folle, vous dis-je,
<lb />Le voicy, que je porte, il eſt dans ce ſachet,
<lb />Fermé de voſtre main &amp; de voſtre cachet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Le ſçeau me ſemble entier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Avant que de ce terme
<lb />Elle paſſe en un pire, ordonnez qu’on l’enferme,
<lb />Pour voſtre ſeureté, comme pour ſon repos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Cẽt advis, ce me ſemble, eſt aſſez à propos.
<fw><lb />D
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Il eſt bien veritable, il faut que je le die,
<lb />Que les foux en autruy trouvent leur maladie,
<lb />Qu’ils tiennent tous eſprits dans le defaut des leun
<lb />Et qu’ils ſs peignent tout de leurs propres couleurs.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CEPHALIE. &amp;c.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE voiey.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Donnez moy. Voyez ſi cette folle
<lb />Vous a fait conçevoir une attente frivole,
<lb />Vous qui deſavoüez ce que vous avez fait;
<lb />Eſt-ce une illuſion, ou ce vaſe en effet?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />O Dieu, maiſtre des dieux! divinité ſupréme!
<lb />Soſie, approche, tien, le voila, c’eſt luy-meſme.
<lb />Elle nous a charmez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Il le faut croire ainſi,
<lb />On ne le peut ſans charme avoir oſté d’icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Ouvre, romps le cachet:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Quelle eſt cette ad vanture
<lb />L’art veut à reproduire imiter la nature,
<lb />Er-comme vous &amp; moy ſommes deſia doublez,
<lb />Ce vaſe l’eſt encor, ou nous ſommes troublez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> (Y.
<lb />AMPHYTRION.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Voila fait. O Dieux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Appotte, monſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Que vous puis-je monſtrer, ſi rien ne s’y rencontre.
<lb />O prodige inouy!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Retourne ſur tes pas,
<lb />I'raiſtre il le faut trouver.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Ne le tient-elle pas ?
<lb />Pour me l’avoir commis, qu’importe qui le rende?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />De qui l’as tu receu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />De qui me le demande,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />A quelle heure? où? cõment? dy tout, de point en point,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMÉNE.
<lb />Ie vous vais tout conter, ie ne m’en deffends point.
<lb />Hier au point que la nuit tendoit ſes ſombres voiles,
<lb />Et qu’on voyoit au ciel les premieres étoilles,
<lb />Vous entraſtes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Apres?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Ie vous tendis les bras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Vn ſi courtois accueil deſia ne me plaiſt pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Ie reçeus &amp; rendis le ſalut ordinaire.
<fw><lb />D ij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />I'ay peur d’avoir tant fait qu’il men doive déplaire
<lb />Mais continue apres?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />I’appris de vous en fin
<lb />Des contraires partis le contraire deſtin,
<lb />Et comme ſous Creon toute la terre tremble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lors?
<lb />AMPHYTRION.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Il fallut manger, nous la vaſmes enſemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et puis?
<lb />AMPHYTRION.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Nous primes place, où le couvert fut mis;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Tout cela m’eſt ſuſpect, nous eſtions trop amis.
<lb />Enfin apres ſoupper?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Fatigué du voyage....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Ie crains, &amp; iuſtement, d’en ſçavoit davantage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Vous vous miſtes au lit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Ie tremble acheve, apres!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />I'en vſay comme vous, &amp; vous ſuivis de pres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Où? c’eſt icy le point que ſur tout i’apprehende.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Aupres de vous, pourquoy? quelle eſt cette demando?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Comment, en meſme lit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Avec la liberté,
<lb />Qu’une pudique femme a de l’honneſteté,
<lb />Er par la loy d’Hymen immuable &amp; ſacrée,
<lb />Qui m’y donne ma place, &amp; m’en permet l’en<lb />trée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O maſheur!
<lb />AMPHYTRION.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Qu’auez-vous!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Tay toy; ne parle plus
<lb />Ce funeſte diſcours me rend aſſez confus.
<lb />O malheur de mes iours, malheureux Hymenée,
<lb />Malheu reuſe cent fois ma triſte deſtinée
<lb />O voyage, ô triomphe à mon honneur fatal!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Ce mal eſt ſi commun, que ce n’eſt plus vn mal;
<lb />Le plus fin auiourd’huy le ſouffre par coutume,
<lb />Et le fou ſeulement de regret s’en conſume;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Qu’eſt-ce? qu’a mon époux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Horreur de ma maiſon,
<lb />Ne m’appelle iamais de ce funeſte nom.
<lb />Avec d’autres que moy tu partages ma couche!
<lb />Tu reçois des baiſers d’autres que de ma bouche!
<lb />O Dieux! ô Iupiter: tu vis ce ſuborneur
<lb />D’vn immortel affront diffamer mon honneur,
<lb />Et, cruel, à tes yeux tu ſouffris cette iniure!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Ie ne ſçay quel caprice eſt celuy de nature,
<lb />I’ignore ſon deſſein, mais à cé que ie voy,
<lb />Vous eſtes pour le moins auſſi double que moy.
<lb />D iij
<lb />Quelqu’autre Amphytrion ſe dõne en voſtre abſence
<lb />Le meſme ſoin que vous, &amp; la meſme puiſſance,
<lb />Ailleurs que dans le camp il s’eſt porté des coups,
<lb />Combattant pour autruy, l’on combattoit pour vous
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />I’atteſte de Iuppin la majeſté ſupréme
<lb />Que mon lit n’a receu de morte! que vous-meſme,
<lb />Ou que vive je brûle en la place où je ſuis.
<lb />Femme, j’oſe jurer, mais chaſte je le puis.
<lb />Les biens de mes parens ſont un vil heritage,
<lb />I’eus la crainte des Dieux &amp; l’honneur en partage;
<lb />Ma pudeur, mon reſpect, ma chaſte affection
<lb />Plus que tout autre bien ſont ma poſſeſſion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Tout eſprit, tout conſeil, &amp; tout ſens m’abandonne
<lb />I’ignore qui je ſuis, &amp; ne connois perſonne,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Quelque ſçavant demon en la magie expert
<lb />Fait qu’ainſi tout ſe change, &amp; ſe double, &amp; ſe pert
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Si faut-il avec ſoin éclaireir cette affaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Vous avez liberté, comme droit de le faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Meſme j’en ay moyen. Si j’ameine du port
<lb />Naucrate ton parent, croiras-tu ſon rapport?
<lb />Il ſçait ce que j’ay fait depuis noſtre venuë,
<lb />Et n’a pas d’un moment abandonné ma veuë;
<lb />Conſens-tu, ſi ſa voix convainc tes fauſſetez,
<lb />A rompre le lien qui joint nos libertez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Soit qu’il prouve ma faute, ou me trouve innocente,
<lb />Si vous le deſirez, il faut que j’y conſente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION I'e* allaut.
<lb />Ie reviens, va Soſie, entre, &amp; m’attens chez nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE,
<lb />Qui rend cét inſenſé de ſoy-meſme jaloux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE dit à Alemene.
<lb />
<lb />Puiſque nous ſommes ſeuls banniſſons toute feinte.
<lb />Gueriſſez-moy l’eſprit d’une mortelle crainte.
<lb />Ne m’avez-vous point veu? ne ſuis-je point chez
<lb />nous ?
<lb />Et ne m’attens-je point pour m’accabler de coups?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Que dit cét inſenſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Ne m’approche pas, traiſtre,
<lb />Suppoſt d’un impoſteur, Valtt digne du maiſtre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACIE III
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE I.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVPPITER ſuel.
<lb />E ſuis ce ſuborneur, ce faux Amphytrion,
<lb />IQui remplis tout d’erreur &amp; de confuſion.
<lb />Que tout charme defere à la beauté d’Alcmene,
<lb />Qui rend vn Dieu ſenſible à l’amoureuſe peine,
<lb />Qui l’attire du ciel en cebas element,
<lb />Et qui reduit ſon maiſtre à cet abbaiſſement.
<lb />Tels ſont tes jeux, amour, &amp; ta gloire eſt extreme,
<lb />Iuſqu’à t’eſtre éprouvé contre Iuppiter meſme;
<lb />Iuſqu’à vouloir d’un Dieu des vœux, &amp; des autels,
<lb />Et le faire ſouffrir pour des obiets mortels.
<lb />Tantoſt pour m’aſſervir quelques beautez rebelles,
<lb />Tu me fais emprunter des ongles &amp; des aiſles;
<lb />Du doux chant des oyſeaux ta vertu quelquesfois
<lb />En des mugiſſemens a transformé ma voix;
<lb />I’ay d’autres fois chanté mon amoureux martyre,
<lb />De la fluſte de Pan, ſous la peau d’un Satyre,
<lb />Et ſous la forme d’or ton pouvoir ſouverain
<lb />M’a fait treuver paſſage en des portes d’airain.
<lb />Mais ce chaſte ſuiet de l’ardeur qui me preſſe,
<lb />Sort les larmes aux y eux, moderons ſa triſteſſe,
<lb />Chaſſons pour quelque temps le trouble de ces
<lb />lieux,
<lb />Mais ne la detrompons que pour la tromper mieux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />ALCMENE, IVPPITER, CEPHALIE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Leimdume jou comer rous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Furieuſe, interdite,
<lb />Ie marche, ie diſcours, ie reſue, ie medite,
<lb />Ie cede à ma douleur, ie ſuy ſon mouuement,
<lb />Sans deſſein, ſans conſeil, &amp; ſans allegement.
<lb />Ie vay ſans obſeruer ſentier, route, ny place,
<lb />De penſer en penſer, &amp; d’eſpace en eſpace,
<lb />Et mes pas incertains ſe perdent à cheicher
<lb />Vn endroit aſſez ſombre où pouuoir me cacher.
<lb />Ma foy deuient ſuſpecte! 6 Dieux! pourquoy, ma
<lb />vie,
<lb />Pourquoy dés le berceau ne me fus-tu rauie?
<lb />Que ne me ſauuas-tu d’vn affront ſi honteux?
<lb />Tant ſoit faux vn ſoupçon, il eſt pourtant douteux,
<lb />On ne peut reparer vne iniure ſi lâche,
<lb />Qui leue cét affront n’en leue pas la tache,
<lb />L’honneur qu’on a noircy l’eſt eternellement,
<lb />Et qui luy porte vn coup frappe mortellement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVPPITER.
<lb />Il n’eſt cœur de rocher qui tint contre ſes armes.
<lb />Vne extréme ſageſſe accompagne ſes charmes,
<lb />Et ſa poſſeſſion ne ſe peut meriter,
<lb />A moins qu’en eſtre époux, ou qu’eſtre Iuppiter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Laiſſez, laiſſez paſſer des nuages ſi ſombres,
<lb />Bien-toſt la verité diſſipera ces ombres.
<lb />L’arbitre ſouverain des dieux &amp; des mortels,
<lb />S’il ne vous fait iuſtice: eſt indigne d’autels;
<lb />Tout enfin ſe découvre, &amp; ſa iuſte balance
<lb />Ne confond pas le crime avecque l’innocence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />A ſa plainte luy-meſme il forge un fondement,
<lb />Et pour me démentir, ſoy-meſme il ſe dément.
<lb />Il veut de ſon office inſtruire ma memoire,
<lb />Et me preſcrit des loix d’oublier &amp; de croire;
<lb />S’il cherche des raiſons à de mauvais deſſeins,
<lb />S’il hayt de noſtre Hymen les nœuds chaſtes &amp; ſaints
<lb />Quelle neceſſité luy fait forger des ſonges,
<lb />Nier des veritez, aſſeurer des menſonges,
<lb />Et prendre pour teſmoins les hommes, &amp; Dieux,
<lb />D’un diſcours ſi contraire au rapport de ſes y eux;
<lb />Puiſque maiſtre abſolu de mes vœux il diſpoſe
<lb />Que mon conſentement luy promet toute choſe,
<lb />Et que ſans grand effort, ie luy puis obeir,
<lb />Iuſqu’à l’abandonner &amp; iuſqu’à le haïr
<lb />La loy de noſtre honneur toute autre loy precede,
<lb />Ialouſe on le conſerve, avare on le poſſede,
<lb />Pour luy nous devons tout, pour luy tout eſt permis,
<lb />Et qui hayt noſtre honneur eſt de nos ennemis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVPPITER.
<lb />Enfin, laiſſons nous voir, calmons ce grand courage
<lb />D’une ſeule parole appaiſons cet orage,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Le voicy de retour, fuyons cét affronteur.
<lb />Ce fleau de mon repos, ce ſubtil impoſteur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VPPITER.
<lb />Chere Alcmene, ou fuis-tu? pourquoy ſi fort eſmeuë
<lb />De qui te veut parler détournes-tu la veuë;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Ie la détourne ainſi de qui m’eſt odleux.
<lb />Ce qui déplaiſt au cœur ne fçauroit plaire aux yeux.
<lb />VPPITER.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De qui t’eſt odieux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Ouy, touſiours incredule,
<lb />Croyer que ie vous ments, &amp; que ie diſſimule,
<lb />Mais le ciel voit mon cœur exempt de fiction,
<lb />Et tomont combien forte eſt cette averſion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVPPITER.
<lb />Il connoiſt combien prompte eſt auſſi ta colere,
<lb />Et comme il me déplaiſt d’avoir pû te déplaire.
<lb />Celuy n’aime pas bien qui peut toſt ſe vanger,
<lb />Et c’eſt trop de rigueur pour un mal ſi leger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Laiſſez, retirez vous; pouuez-vous ſans folie,
<lb />Agréer que ma main à la voſtre s’allie?
<lb />La main d’une impudique! une profane main !
<lb />Ne me ſouffrez iamais, ſi voſtre eſprit eſt ſain.
<lb />Quoy, celle que vous meſme accuſez d’infamie,
<lb />Vous ne la traitez pas comme voſtre ennemie?
<lb />Vos reſolutions ſe laiſſent ébranler,
<lb />Et ſans eſtre inſensé vous me pouvez parler?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVPPITER.
<lb />Tu crois donc que mon cœur ayt avoüé ma bou<lb />che?
<lb />Non, tiop ſenſiblement cette iniure te touche,
<lb />Et certes plus avant que ie n’eſperois pas.
<lb />Pour t’oſter de ſoucy ie reviens ſur mes pas.
<lb />Tu fais d’vn paſſe-temps une ſenſible offenſe,
<lb />Ie voulois ſeulement éprouver ta conſtance,
<lb />Et loing de témoigner tant de reſſentiment,
<lb />Tu devois partager cedivertiſſement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Son mal m’eſtoit commun, i’en avois l’ame atteinte,
<lb />Auſſi, qui n’euſt iugé qu’il luy parloit ſans feinte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Pourquoy n’amenez vous ce fidelle teſmoin,
<lb />Qui peut de fauſſeté me conuaincre au beſoin?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVPPITER.
<lb />Fais-tu d’une riſee un diſcours d’importance?
<lb />Et d’un mot dit par ieu tires-tu conſequence?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Ie ſçay combien l’affront me touche vivement:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mon regret m’en punit aſſez cruellement.
<lb />Et ce que i’en croyois dementoit mes paroles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />I’ay fait par ma vertu qu’elles eſtoient frivoles,
<lb />A vos mauvais ſoupçons elle à tranché le cours,
<lb />Mais ie le veux trancher à vos mauvais diſcours.
<lb />Dẽtournons les malheurs ou l’Hymen nous expoſe,
<lb />Et pour les détourner, ruinons en la cauſe;
<lb />Laiſſons faire à ce iour ce qu’un autre feroit,
<lb />Et rompons un lien, qui nous étoufferoit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVPPITER.
<lb />Ha! ne m’oblige pas à tant de penitence,
<lb />Proportionne au moins le ſupplice à l’offenſe,
<lb />Oppoſe ta froideur aux baiſers que ie veux,
<lb />Et de quelque meſpris paye auiourd’huy mes
<lb />vœux
<fw><lb />Mais
</fw><lb />Mais qu’aucun accident me ſepare d’Alcmenc
<lb />Souhaite-moy la mort plutoſt que cette peine.
<lb />Si quelque autre eſt plus ſage en mon opinion,
<lb />Qu'à iamais Iuppiter hayſſe Amphytrion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Mais qu’il l’ayme plutoſt, &amp; qu’il luy ſoit proſpere;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVPPITER.
<lb />I'ay juré juſtement, juſtement je l’eſpere,
<lb />Puis-je eſperer auſſi de vaincre ta rigueur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Dieux, qu’avec peu d’effort vous me gagnez le cœur?
<lb />Et que fayue bonte!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVPPITER la baiſaut.
<lb />Tel eſt l’ordre des choſes,
<lb />Que toûjours quelque eſpine accompagne les roſes.
<lb />queique nœud i ierie qui joigne deux amours,
<lb />Toûjours quelque accident en traverſe le cours;
<lb />Mais noſtre ardeur en fin de ces douces querelles,
<lb />Comme un feu d’un peu d’eau, prend des forces nou<lb />velles;
<lb />D’un petit different naiſt une longue paix,
<lb />Et d’une triſte cauſe il ſort de beaux effets;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Enfin, un doux repos à ce trouble ſuccede,
<lb />Comme un calme profond que l’orage precede,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Quel pardon n’obtiendroit un ſi beau repentir,
<lb />Mon cœur en eſt touché, juſqu’à le reſſentir;
<lb />D’une &amp; d’autre façon j’ay beaucoup d’innocen<lb />ce,
<lb />Ie prends part au ſupplice, &amp; j’ay receu l’offence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVPPITER.
<lb />La glace bruſlera, quand ce cœur genereux
<lb />Aura pũ concevoir un deſſein rigoureux,
<lb />Alors qu’un Souverain de ſi noble naiſſance
<lb />Pourra cruellement uſer de ſa puiſſance,
<lb />Que ceſein, le palais des graces, &amp; d’amour,
<lb />Aura pû d’un tyran devenir le ſejour.
<lb />Auſſi certes à voir ce miracle viſible,
<lb />On eſt bien inſenſe, ſi l’on eſt inſenſible.
<lb />Pour moy, ſi ſouverain des Dieux &amp; des mortels
<lb />Ie voyois cet objet aux pieds de mes autels,
<lb />M’en laiſſant adorer, je croirois faire un crime,
<lb />Ie voudrois de ſon Dieu devenir ſa victime,
<lb />Et je croirois du prix de la terre &amp; des cieux
<lb />N’achepter pas aſſez un regard de ſes yeux.
<lb />Iuge combien l’eſpoir d’obtenir davantage
<lb />Mettroit donc d’artifice &amp; de ſoins en uſage,
<lb />Et ſi ni ton époux, ni ta fidelité,
<lb />Aux vœux d’un tel rival ſouſtrairoient ta beauté?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />Cét eloge affecté, cette ardeur ſi toſt née,
<lb />Sortent à mon avis des loix de l’Hymenée,
<lb />Vn pareil compliment ne vous eſt pas commun.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVPPITER.
<lb />Ie ne l’acheve point, puis qu’il t’eſt importun.
<lb />Il teſmoigne en effet un peu de jalouſie,
<lb />Mais qui ne te nuit point. Vous, appelez Soſie,
<lb />Qu’il ameine les chefs du reſte des ſoldats,
<lb />S’ils ſont encor au port, prendre icy le repas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il dit, bas.
<lb />Ainſi, de la maiſon ſans ſoupçon je le chaſſe,
<lb />Où Mercure auſſi-toſt occupera ſa place.
<lb />Cephalie va querir Soſie.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />ALCMENE, IVPPITER.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />I je vous l’oſe dire, &amp; ſi j’en croy mes yeux,
<lb />OLe temps qui détruit tout, vous eſt officieux,
<lb />Il ſemble que ce corps tienne des deſtinées
<lb />L’heur de ne vieillir pas avecque les années,
<lb />Et ce teint que les ſoins ne ſçauroient alterer
<lb />Iette un éclat nouveau qui vous fait reverer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVPPITER.
<lb />Tu me rends la pareille, &amp; te ſens trop ſolvable
<lb />Pour vouloir un moment eſtre ma redevable,
<lb />Ton eloquence enfin paye mon compliment.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />ALCMENE, IVPPITER, SOSIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Stes-vous tous deux fous? quel eſt ce change<lb />E
<lb />ment?
<lb />E ij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVPPITER.
<lb />Voy quelle heureuſe paix ſuit cette douce guerre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIE.
<lb />Ie croyois que le ciel s’uniroit à la terre,
<lb />Avant qu’on rétablit cette divion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VPPITER.
<lb />L’amour naſquit-il pas de la confuſion?
<lb />Vn cahos fut autheur de toute la nature.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Iuppiter ſoit beny d’une telle avanture
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVPPITER.
<lb />Hé quoy, ne ſçais-tu pas, que je voulois gauſſer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Ie croyois le contraire, il le faut confeſſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVPPITER.
<lb />Cours de ce pas au port, prier les capitaines,
<lb />Qui commandoient ſous moy les legions Tebaines
<lb />De ſe rendre au Palais; &amp; d’y prendre un repas.
<fw><lb />OSIÉ.
<lb />Entrez, je vay voler, je ne marcheray pas. Alemine
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VPPITER.
<lb />euire.
<lb />Toy, qui du ciel en terre apporte mes nouvelles,
<lb />Quitte ce champ d’azur, &amp; fends l’air de tes aiſles;
<lb />Adroit, dérobe toy de la table des Dieux,
<lb />Deſcends, divin Soſie, &amp; te rends en ces lieux.
<fw><lb />Il entre.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />MERCVRE deſcendant du Gel ſous
<lb />la figure de Soſie.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ommes, dieux, animaux, ſortez de mon paſ<lb />H ſage,
<lb />S’eſloigne qui pourra, fuye quiconque eſt ſage,
<lb />Mais malheur à celuy, qui ne m’évite pas.
<lb />I’abats, romps, pouſſe, briſe &amp; mets tout ſous mes
<lb />pas,
<lb />I’obeys à mon pere, &amp; viens ſervir mon maiſtre,
<lb />Tel un bon ſerviteur, tel un bon fils doit eſtre,
<lb />Qui veut de ſon devoir s’acquitter dignement
<lb />Doit forcer tout obſtacle &amp; tout empeſchement.
<lb />Ce ſoin m’a fait quitter une réjouiſſance,
<lb />Par qui les Dieux d’un Dieu celebrent la naiſſance,
<lb />Car Hercule va naiſtre, &amp; par un ordre exprés
<lb />Tous les Dieux en font feſte, &amp; boivent à longs traits;
<lb />O! comme le Nectar s’avale à taſſe pleine!
<lb />Bacchus, le bon y vrongne, en a perdu l’haleine,
<lb />Mome à force de boire à ceſſé de railler,
<lb />Et preſſé du ſommeil ne fait plus que baailler.
<lb />Mars voit, (pris comme il eſt) des troupes d’Ence<lb />lades
<lb />Qui dans le ciel encor dreſſent des eſcalades,
<lb />Et de ſon coutelas ſon ombre pourſuivant,
<lb />Au grand plaiſir de tous ſe bat contre du vent
<fw><lb />E iij
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Vulcain, ce vieux jaloux, plein juſques à la gorge,
<lb />Souffle un air auſſi chaud que celuy de ſa forge,
<lb />Saturne, le bon pere, en a juſques aux yeux,
<lb />Pallas meſme &amp; Venus, trinquant à qui mieux
<lb />mieux,
<lb />Noyent le ſouvenir de leur vieille querelle
<lb />Dedans cette liqueur aux Dieux ſi naturelle.
<lb />Iunon ſeule bouffie, &amp; de hayne, &amp; d’orgueil,
<lb />Lors que je ſuis entré, m’a fait un oriſte accueil,
<lb />Se promeine à grands pas un peu loin de la troupe,
<lb />Et contre ſa couſtume a refuſé la coupe.
<lb />Ainſi la jalouſie a juſques dans le ciel
<lb />Degorgé ſon poiſon &amp; répandu ſon fiel.
<lb />Mais la laiſſant enfin avecque ſa colere,
<lb />I’ay voulu comme un autre honorer le myſtere:
<lb />Ganymede y faiſoit l’honneur de la maiſon,
<lb />Et m’apportoit déja la dixieſme raiſon,
<lb />Quand la voix de mon pere a party de la terre:
<lb />Cette voix de ma main a fait tomber le verre,
<lb />D’où Venus a veu choir ſur ſes riches habits,
<lb />S’eſtant trouvée au droit, un ruiſſeau de rubis.
<lb />Tout en deſordre enfin j’ay traverſé les nuës
<lb />Par les routes de l’air à mes yeux ſi connuës,
<lb />Et pour ne pas ravir l’eſpace d’un moment
<lb />A l’ardeur que je dois à ce commandement,
<lb />Dedans ce vaſte champ j’ay changé de figure,
<lb />Ie ſuis Soſie en terre, au ciel j’eſtois Mercure.
<lb />I’arrive enfin à temps, on ouvre, quelqu’in ſort.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />MERCVRE, CEPHALIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />V Etes pas ſont legers! viens-tu déja du port?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE bas.
<lb />Ie paſſe pour Soſie, &amp; pour ne rien confondre,
<lb />C’eſt ſous ce nom auſſi que je luy dois répondre.
<lb />Haſtons-nous conlultons en ce beſoin preſſant
<lb />Noſtre immortelle eſſence à qui rien n’eſt abſent.
<lb />Il eſt à peine au port.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />
<lb />Tu n’ameines perſonne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />O le maiſtre importun &amp; le mal qu’il me donne!
<lb />Non, un trait de la main du plus adroict archer
<lb />Fend l’air moins promptement, qu’on ne m’a veu
<lb />marcher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Enfin, qu’as-tu trouvé?
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Que ma courſe eſtoit vaine,
<lb />Car je n’ay veu nocher, ſoldat, ni Capitaine,
<lb />Le rivage eſt deſert, chacun s’eſt retiré,
<lb />Ou plûtoſt, j’ay trouvé ce que j’ay deſiré,
<lb />Car à moins de mangeurs d’autant meilleure chere
<lb />Entrons.
<lb />
<lb />4
<lb />
<fw><lb />....
<lb />E iiij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Attends un peu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />La faim me deſeſpere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />De l’œil Amphytrion a ſemblé m’advertir
<lb />Que je l’obligerois de...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />De quoy ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Laiſſons leur un moment,
<lb />De fortir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Comprends-tu ce langage?
<lb />Et ce moment qu’il veut, ſçais-tu pour quel uſaps
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Pour obtenir peut-eſtre un pardon plus exprês
<lb />De l’affront qu’il à fait à ſes chaſtes attraits,
<lb />Ou pour luy faire part...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />De?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />De quelque nouvelle,
<lb />Qu’il tient ſecrette, &amp; veut n’eſtre appriſe que d’elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Tu ne l’entends pes mieux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Quel que ſoit leur deſſein;
<lb />Ie n’ay leu juſqu’icy, ni veux lire en ſon ſein,
<lb />Ma curioſité jamais ne m’importune,
<lb />Ie laiſſe toute choſe au ſoin de la fortune,
<lb />Et ne penetre point dans les ſecrets d’autruy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />O que tu ſçais bien mieux !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Soſie eſt toûjours luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Ie ſuis ce qui te plaiſt; mais la faim qui me preſſe,
<lb />Quel que ſoit leur ſecret, condamne ma paroſſe.
<lb />Entrons; lors qu’il s’agit d’un excellent repas,
<lb />Mille ſecrets d’eſtat ne m’arreſteroient pas.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACIE
<lb />I
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE I.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />T ſur tout le rivage, &amp; par toute la ville
<lb />LI’ay fait pour le trouver une courſe inutile:
<lb />Il n’eſt temple, bureau, halle, jeu, carrefour,
<lb />Dont pour le rencontrer je n’aye fait le tour:
<lb />Mais rien ne me ſuccede, &amp; ſa recherche eſt vaine,
<lb />Ma ſeule laſſitude eſt le fruit de ma peine;
<lb />Ie trouve tout changé, tout eſt icy confus,
<lb />On s’y perd, on s’y double, on ne s’y connoiſt plus
<lb />Cét importun deſtin qui broüille toutes choſes
<lb />Aura meſlé Naucrate en ces metamorphoſes,
<lb />Nous ſommes deux doublez, celuy-là s’eſt perdu.
<lb />Quand noſtre eſtat premier, nous ſera-t’il rendu?
<lb />Quand ſe termineront ces changemens eſtranges?
<lb />Quand veux-tu, luppiter, débroüiller ces meſlan
<lb />ges?
<lb />Entrons, &amp; s’il ſe peut, ſçachons quel impoſteur
<lb />De ces confuſions eſt le ſubtil autheur;
<lb />Tirons par la rigueur, ſi la douceur eſt vaine,
<lb />Cette confeſſion de la bouche d’Alemene.
<lb />Etouffons ce ſerpent, perdons ce ſuborneur.
<lb />Et puiſſe tout perir, plutoſt que mon honneur.
<lb />Hola? quelqu’un icy?
<lb />Il frappe à la porte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />MERCVRE ſous la figure de Soſie.
<lb />AMPHYTRION.
<fw><lb />MERCVRE à la fauiſtre.
<lb />V’eſt-ce?
<lb />DAMPHYTRION.
<lb />Ouvre toſt la porte.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Que veut cét inſolent, qui heurte de la ſorte)
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Ouvre, c’eſt moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE,
<lb />Qui moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Moy, qui te parle, moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />I'exterminent les Dieux, toy qui me parles, toy;
<lb />lamais ſi violent n’éclatta le tonnerre,
<lb />j’il frappe encor un coup, il mettra tout par terre;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comment?
<lb />AMPHYTRION.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Qu'eſt-ce, comment? que veut cét inſenſé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />60
<lb />AMPHYTRION.
<lb />Quoy, tout, iuſqu’aux eſprits, eſt icy renverſe?
<lb />Quel Dieu de ce deſordre a ma maiſon remplie;
<lb />Soſie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Et bien? c’eſt moy, crains-tu que je l’oublie?
<lb />Acheve, que veux-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Traiſtre, ce que je veux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Que ne veux-tu donc point? reſponds moy, ſi u
<lb />veux.
<lb />Il penſe s’adreſſer à quelque hoſtellerie,
<lb />De la façon qu’il frappe, &amp; qu’il parle, &amp; qu’il crie
<lb />Et bien m’as-tu, ſtupide, aſſez conſideré?
<lb />Si l’on mangeoit des yeux, il m’auroit devoré.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Quel orage de coups va pleuvoir ſur ta teſte!
<lb />Moy-meſme, j’ay pitié des maux que je t’appreſte!
<lb />Sois-je auſſi cher aux Dieux, que je vais en ta mont
<lb />Faire un exemple horrible à tous ceux de ton ſort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Mais ſi ce malheur meſme arrive à qui menace?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />A-t’il perdu l’eſprit? Dieux! quelle eſt ſon audace!
<lb />Mais qu’attends-je en ce lieu? traiſtre, tu n’ouvie
<lb />pas?
<lb />Rompons tout, briſons tout, &amp; mẽttons tout à bus
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Spectre, qui que tu ſois, fantoſme, ombre vivan
<lb />te,
<lb />Qui crois par ta menace exciter l’épouvante,
<lb />Si ta fuite, inſenſé, tarde encor un moment,
<lb />Si du pied, de la main, ou du doigt ſeulement,
<lb />Meſt
<lb />Meſme du ſouffle ſeul, tu touches cette porte.
<lb />Devine quel congé cette tuile te porte?
<lb />Vn paſſe-port du jour aux eternelles nuits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Connois-tu qui te parle, &amp; ſçais-tu qui je ſuis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Ny je ne te connois, ny ne te veux connoiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Miſerable eſt le ſerf qui s’attaque à ſon maiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Toy, mon maiſtre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Qui donc?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />O le doux paſſetemps!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Ie te le vais, pendard, apprendre à tes deſpens.
<lb />S’il ſe peut que l’on m’ouure, ou ſi tu peux deſcendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Autre qu'Amphytrion n’a droit de me l’apprendre;
<lb />Ie ne reçoy des loix d’autres maiſtres que luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Quentens-je? quel parois-je? &amp; qui ſuis-je aujout<lb />d’huy?
<lb />Soſie, ouvre les yeux, quelle eſt ta frenéſie?
<lb />Ie ſuis Amphytrion, ou tu n’es pas Soſie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Ne l’ay-je pas bien dit, qu’il eſtoit inſenſe?
<lb />Paſſe mauuais bouffon, tu t’es mal adreſſé,
<lb />Paſſe, laiſſe mon maiſtre en l’entretien d’Alcmene
<lb />Poſſeder le repos qui ſuccede à ſa peine.
<lb />La guerre faite aux champs, laiſſe la paix chez
<lb />nous,
<lb />Et ne fay point mon temps l’exercice des foux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Quels foux, &amp; qui ton maiſtre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Amphytrion, te dis-je
<lb />A combien de diſcours cẽt importun m’oblige!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />He, de grace, Soſie, oſte-moy de ſoucy;
<lb />Dis-tu qu’Amphytrion...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Ouy, tedis-je eſt icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />En la chambre d’Alemene?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Et deſſus ſon lit meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Que reſoudray-je, ô Dieux! en ce deſordre extréme?
<lb />Que feray-je? en quel lieu s’adreſſeront mes pas?
<lb />Soſie, encor un coup, ne me connois-tu pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Ouy, pour un importun.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Deſcends, lâche, ouvre, traiſtre;
<lb />Peſte, yvrongne eternel, qui méconnois ton mai<lb />ſtre.
<lb />Nous verrons à la fin d’un paſſe-temps ſi doux
<lb />Si tu reconnoiſtras ce que peſent mes coups.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Attens au nom des Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Te puiſſent-ils confondre!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Ie te vais envoyer qui te ſçaura répondre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Qu’il vienne, qu’il paroiſſe;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Il te fera raiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Periſſe valet, femme, &amp; famille, &amp; maiſon.
<lb />Il continus ſeul, ſe promenaunt à grands pas.
<lb />Dieu Souverain des Dieux, je reclame ton aide,
<lb />Tu peux ſeul à ma peine apporter du remede,
<lb />Eclaircy mes ſoupçons, débroüille ce cahos,
<lb />Si tu ne veux ma perte, étably mon repos.
<lb />Deſſille-nous les yeux, diſſipe ce nuage,
<lb />Et rens-moy pour le moins mon nom &amp; mon viſage.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />SOSIE,3. CAPITAINES, AMPHYTRION.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />. CAPITAINE.
<lb />V nous en contes bien, qui t’en a tant appris?
<lb />IO, comme tu joüerois de credules eſprits!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Il n'eſt rien plus certain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I. CAPITAINE.
<lb />A d’autres ces chymeres,
<lb />Ces contes à plaiſir, ces coups imaginaites.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Pour mon dos toutefois c’eſtoient des veritez,
<lb />Et vous doutez à tort de ces duplicitez.
<lb />Vous faſſe Iupiter partager noſtre peine,
<lb />Et puiſſiez-vous produire un autre capitaine,
<fw><lb />i
</fw><lb />Qui vous traite d’abord comme je fus traité,
<lb />Et qui convainque enfin voſtre incredulité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I. CAPITAINE.
<lb />Cette production ne ſeroit pas plaiſante,
<lb />I’ay le dos aſſez bon, mais j’ay la main peſante,
<lb />Et l’épreuve ſur moy ne m’en plairoit pas fort,
<lb />Reſerue-toy tes coups, tes ſouhaits, &amp; ton ſort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2. CAPITAINE.
<lb />Avançons le voicy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Ie crains quelque diſgrace:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comment?
<lb />2.CAP.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Voyez que ſeul errant en cette place,
<lb />Il murmure en luy-meſme, &amp; ſemble avec les yeux
<lb />Vouloir manger la terre &amp; menacer les cieux;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1. CAP.
<lb />En attendant la faim reſvant il ſe promeine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Vous pourrez mal diſner, ſi ma crainte n’eſt vaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Ie doute quel ſuccés eſt le plus glorieux,
<lb />Ou celuy des vaincus, ou des victorieux.
<lb />La fin de mon triomphe eſt vn deſordre extréme,
<lb />Qui me rend plus vaincu que n’eſt le vaincu meſme,
<lb />Et d’un ſi long voyage, &amp; ſi laborieux,
<lb />Le ſeul travail eſt mien, la gloire en eſt aux Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE l'écoutant dit aux Capitaines.
<lb />Arreſtez, un mot ſeul me tirera de peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Que ce vice ait fait bréche à la vertu d’Alcmene!
<lb />Quel prodige inoüy peut plus nous étonner,
<lb />Et quelle honneſteté ne doit-on ſoupçonner?
<lb />La couppe de Pterele eſt une autre merveille,
<lb />Qui ne ſe peut comprendre, &amp; n’a point de pareille,
<lb />Et l’ouir de nos faits conter l’évenement,
<lb />Paſſe toute creance &amp; tout étonnement.
<lb />Mais ie conçoy la fourbe; &amp; tout cét artifice
<lb />De l’eſprit de Soſie eſt ſans doute un caprice,
<lb />Que luy-meſme accuſé ne peut deſavoüer,
<lb />Puiſqu’à mes propres yeux il oze me joüer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />On parle icy pour moy, la fatale journée!
<lb />Quelque incommodité m’eſt encor deſtinée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Mais s’il peut aujourd’huy tomber entre mes mains;
<lb />Miſerable eſt ſon ſort ſur tous ceux des humains,
<lb />Il peut conter ce jour le dernier de ſa vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Il m’obligeroit fort s’il perdoit cette envie.
<lb />A qui naiſt fortuné tout luy ſuccede bien,
<lb />Vn malheureux fait mal, meſme en ne faiſant rien
<lb />Allés, ſçachez de luy quelle eſt cette diſgrace,
<lb />Er faites, s’il ſe peut que ce deſir luy paſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1. CAP.
<lb />Le Ciel, Amphytrion, ſoit propice à vos vœux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Vous venez juſtement à l’heure où je vous veux,
<lb />Enfin voſtre rapport nous tirera de peine.
<lb />Quel ſort ſi favorable en ce lieu vous ameine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1.CAP.
<lb />Nous vous obeïſſons, mandez expreſſément,
<lb />Et Soſie eſt porteur de ce commandemenr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Quoy, de ma part?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I. CAP.
<lb />Soſie au moins nous l’afait croite,
<lb />F iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />O Ciel! avec mon nom perds-je encor la memoire?
<lb />Qui de ces mandemens charge cét inſenſé?
<lb />Où vous a-t’il trouvez? où l’avez-vous laiſſé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le voila.
<lb />1. CAP.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Qui?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Soſie.
<lb />1. CAP.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Où.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1. CAP.
<lb />Devant vos yeux meſme.
<lb />Ne le voyez-vous pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Ma colere eſt extreme,
<lb />Iuſqu’à m’oſter le ſens, &amp; juſqu’à m’aveugler.
<lb />Approche, c’eſt toy, traiſtre, à qui je veux parler.
<lb />Toy, peſte des mortels, dont l’audace effrontée,
<lb />A ma veuë, à mon ſceu, juſqu’à moy s’eſt portée,
<lb />Qui tout ſoin, tout devoir, &amp; tout reſpect à bas,
<lb />Veux railler tout le monde, &amp; ne m’exeptes pas<lb />Le Ciel meſme, le Ciel à mes deſſeins contraire
<lb />Ne te ſouſtrairoit pas à ma juſte colere,
<lb />Les Capitaiues le veuleut arreſter.
<lb />Laiſſez, voſtre deffence irrite mon courroux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ecoutez-moy.
<lb />3.CAP.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Parlez, mais toy, reçoy les coups.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Pourquoy? quelle furie à ma perte animée
<lb />De cette aveugle ardeur a voſtre ame enſlammée?
<lb />Ay-je, où vous m’envoyiez fait un trop long ſejour?
<lb />Et pouvois-je plutoſt eſtre icy de retour?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arreſtez.
<lb />1. CAP.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Ie ſuis mort, quel demon vous agite?
<lb />I’ay couru, j’ay volé, peut-on marcher plus viſte;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />De ton audace cum ay-je tiré raiſon,
<lb />Traiſtre? voila le toit, la tuiſle, la maiſon
<lb />Reconnois-tu la porte, &amp; vois-tu la feneſtre
<lb />D’où tu feignois tantoſt de ne me pas connoiſtre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous a-’il oftencé?
<lb />1.CAP.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Me le demandez-vous?
<lb />Il me veur, l’inſolent, eſloigner de chez nous?
<lb />Il me ferme la porte, il me joüe, il me chaſſe,
<lb />Et de cette feneſtre il m’uſe de menace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Moy?
<lb />SOSIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />De combien de coups ne m’as tu menacé,
<lb />Si j’euſſe ozé heurter, ou ſi j’euſſe avancé?
<lb />Le voudrois-tu nier!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Pourquoy ne le nieray-je?
<lb />Nommez tout autre crime, un vol, un ſacrilege,
<lb />Des empoiſonnemens, &amp; des aſſaſſinats,
<lb />I’auray meſme raiſon de ne les nier pas.
<lb />N’ay-je pas en ces gens un trop clair témoignage?
<lb />Ne les mandez-vous pas? viens-je pas du rivage?
<lb />Vous puis-je faire injure en vous obeïſſant?
<lb />Vous voyois-je du port? &amp; vous parlois-je abſent?
<fw><lb />F iiij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />N’y ſuis-je pas allé par voſtre charge expreſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De moy ?
<lb />AMPHYTRION.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Que j’ay laiſſé parlant à ma Maiſtreſſe,
<lb />Aprés l’heureux accord qui vous a retinis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Comment, Alcmene, &amp; moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIÉ.
<lb />Dont les Dieux ſoient benis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Es-tu capable encor de cette effronterie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1.CAP.
<lb />Que je vous die un mot, laiſſés-le, je vous prie.
<lb />Les divers accidens arrivez en ces lieux;
<lb />Si j’en croy ſes diſcours, ſont ſi prodigieux,
<lb />Qu’il ſeroit à propos d’en faire plus d’enqueſte,
<lb />Avant que cét orage éclattaſt ſur ſa teſte.
<lb />Quelque charme ſecret vous peut broüiller ainſi,
<lb />Qui meriteroit bien qu’on s’en miſt en ſoucy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Entrons, &amp; me preſtez &amp; vos ſoins &amp; voſtre ayde.
<lb />A chaſſer de ce lieu l’erreur qui nous poſſede.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />IVPPITER, AMPHYTRION, SOSIE,
<lb />LES CAPITAINES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVPPITER.
<lb />VE m’a-t’on rapporté, que veut cét inſo<lb />Q lent,
<lb />Quichhbmbrepco, d'un bruit ſi violent?
<lb />Que ne parut au Camp cette humeur importune,
<lb />Qui veut à ma valeur devoir ſon infortune,
<lb />Qui m’offre apres la paix des exploits ſuperflus,
<lb />Et m’apporte du ſang, quand je n’en cherche plus!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Voicy, voicy, Thebains, la doute conſommée,
<lb />Ce ſeul Amphytrion commanda voſtre armée,
<lb />Que voſtre gloire en luy connoiſſe ſon autheur,
<lb />L’autre eſt un inſolent, un fourbe, un impoſteur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1. CAP.
<lb />Que voyez-vous mes yeux? quelle eſt cette mer<lb />veille?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2. CAP.
<lb />Que vois-je, ô Iuppiter! révaiſ-je, ou ſi je veille?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Que ne luy parlez-vous, c’eſt luy n’en doutez
<lb />plus,
<lb />Voyez, qu’à ſon abord, l’autre reſte confus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVPPITER.
<lb />Nobles enfans de Mars, compagnons de ma gloire
<lb />Quel deſordre nouveau trouble noſtre victoire;
<lb />Entrez, qu’attendez-vous, ne m’honorez-vous pas
<lb />De voſtre compagnie en un mauvais repas?
<lb />Quelle occupation avez-vous rencontrée,
<lb />Et quel ſeditieux retarde voſtre entrée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />O Dieux! ô Iuppiter, protege mon honneur,
<lb />I’implore ton ſecours contre ce ſuborneur.
<lb />Avec qui j’ay la peine &amp; la gloire commune,
<lb />Nobles chefs des Thebains, vous de qui les lauriers
<lb />A l’abry de l’orage ont mis tant de guerriers,
<lb />Si j’ay voſtre valeur ſi long-temps éprouvée,
<lb />La guerre dure encor, &amp; n’eſt pas achvée;
<lb />Nous n’avons combattu ny vaincu qu’à demy,
<lb />Voicy qu’il ſe preſente un ſecond ennemy,
<lb />Le triomphe au vainqueur engendre une querelle;
<lb />Non plus pour un Creon, non plus contre un Ptere<lb />le,
<lb />Puis qu’enfin nos mutins ſe ſont aſſujettis,
<lb />Mais un combat où ſeul je fais les deux partis,
<lb />Vne guerre où pour vaincre il faut que je ſuccombe
<lb />Oú pour me ſouſtenir le ſort veut que je tombe;
<lb />Vn prodige, un deſordre, une confuſion,
<lb />Où contre Amphytrion combat Amphytrion.
<lb />Mais plûtoſt un duel que l’enfer me declare,
<lb />En deux Amphytrions ſon pouvoir me ſepare;
<lb />I’ay des charmes à vaincre, &amp; cet enchantemens
<lb />Suſpend déja vos yeux &amp; voſtre jugement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Ton eloquence en vain medite une ſurpriſe,
<lb />L’autre eſt l’Amphytrion que chacun authoriſe;
<lb />Il doit paſſer pour tel au jugement de tous,
<lb />Et tu n’as plus en moy de matiere à tes coups.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVPPITER.
<lb />Ie croy vous faire tort, ſi je romps mon ſilence,
<lb />Pour vous deſabuſer ſur cette reſſemblance,
<lb />Voſtre ſang vous trahit, s’il ne vous dit aſſez
<lb />Qui de nous eſt celuy ſous qui vous le verſez,
<lb />Voſtre rare valeur ne peut ſans eſtre ingrate
<lb />Ne reconnoiſtre pas ſous quel chef elle éclatte,
<lb />Puis qu’en quelque façon, ô genereux guerriers.
<lb />La mienne contribuë à cueillir vos lauriers.
<lb />Ce n’eſt donc point de l’art que j’attends ma deffen<lb />ce
<lb />De vos ſeuls ſentimens je fais mon éloquence,
<lb />La foibleſſe paroiſt dans le beſoin de l’art,
<lb />C’eſt aux faulles beautez qu'on applique le fard,
<lb />Plus l’innocence eſt nuë, &amp; plus elle a de force,
<lb />Et l’on nous veut tromper alors qu’on nous amorce.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I. CAP.
<lb />Quelle eſt cette advanture, &amp; quelle occaſion
<lb />A jamais excité tant de confuſion;
<lb />Leciel meſme, le ciel trompé par ſon ouvrage,
<lb />Ne pourroit diſcerner l’un ni l’autre viſage.
<lb />il ſe peut toutesfois vuidons ce different.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Le premier eſt un fourbe, il eſt trop apparent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Ce fourbe toſt ou tard te rendra cette injure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie perde Iupiter.
<lb />SOSIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Te confonde Mercure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVPPITER.
<lb />lulancez-vous encor deſſus ce jugement?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I.CAP.
<lb />Qui n’y balanceroit, c’eſt certes juſtement.
<lb />Mais répondez tous deux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Autheur de la naturẽ,
<lb />Qui te fait Iuppiter, emprunter ma figure?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1. CAP.
<lb />Ne parlez qu’à moy ſeul; vous quel eſt voſtre nom!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Amphytrion, vous dis-je?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1.CAP.
<lb />Et vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVPPITER.
<lb />Amphytrion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Qui ſuis fils de Dias.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVPPITER.
<lb />Qui ſuis mary d’Alcmene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Nommé Chef par Creon
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVPPITER.
<lb />De la troupe Thebaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Qui lors que le Soleil
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVPPITER.
<lb />Approchoit du Lyon,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Fus porter la terreur
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVPPITER.
<lb />A la rebellion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />La mort ſuivit l’effroy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVPPITER.
<lb />De ce peuple rebelle.
<lb />AMPH
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />voicy la propre main
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVPPITER.
<lb />Par qui mourut Pterele.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />D’un vaſe pretieux
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVPPITER.
<lb />Où beuvoit le mutin,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPH
<lb />Il memt fant prelent,
<lb />YTRION.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVPPITER.
<lb />Qui fut tout mon butin,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Enſin victorieux
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IYPPITER.
<lb />Ie partis du rivage;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Laiſſant aux ennemis
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVPPITER.
<lb />La mort, ou le ſervage,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A'MPHYTRION.
<lb />Vn favorable vent
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVPPÏTER.
<lb />Nous a rendus au port,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Me voicy de retour,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVPPITER.
<lb />Et voicy mon abord.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Mais chacun aujourd’huy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVPPITER.
<lb />Me ſemble méconnoiſtre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Voilà qu’un ſuborneur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVPPITER, mettaut l'eſpie à la main.
<lb />Arreſte, tu ments, traiſtre.
<lb />Fay mieux faire à ta main que ta bouche n’a fait,
<lb />Et du diſcours enfin prouvons-nous par l’effet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Cette voye en effet eſt la meilleure preuve,
<lb />C’eſt par elle qu’il faut qu’Amphytrion ſe treuve,
<lb />Et que j’oſte la vie à qui m’oſte mon nom.
<lb />Donnons,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1. CAP.
<lb />Amphytrion, épargne Amphytrion.
<lb />Exerce ta valeur ailleurs qu’à te détruire,
<lb />Veille en d’autres plutoſt, encor te reproduire,
<lb />Tous deux épargnez-vous, calmez cette fureur,
<lb />Ie conçoy le moyen de nous tirer d’erreur,
<lb />Vous, parlez le premier. Le jour de la victoire
<lb />Qui ſur les Taphiens nous acquit tant de gloire,
<lb />De quoy de voſtre part receus-je un ordre exprés.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />De faire ſur le port tenir des vaiſſeaux preſts,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVPPITER.
<lb />Où j’euſſe mon recours au cas de la deffaite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAP.
<lb />Et quelle autre ordonnance encore me fut faite,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Que mes coffres ſur tout conſervez avec ſoin,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVPPITER.
<lb />Ne nous puſſent manquer en l’extréme beſoin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1.CAP.
<lb />Remplis de quel argent?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />De cent talens Attiques.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVPPITER.
<lb />De cent Ioniens, &amp; de deux cents Perſiques.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I.CAP.
<lb />Tous deux également diſent la verité.
<lb />n nie minent comur par cette egalite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VPPITER.
<lb />A quoy perdre le temps? qui me peut méconnoî<lb />tre?
<lb />D’où vient cet inſolent me diſputer mon eſtre?
<lb />Quel droit imaginaire a cet audacieux
<lb />De contredire Alcmene, &amp; dementir ſes yeux,
<lb />Elle que cette erreur plus que toute autre touche,
<lb />Qui cette nuit encor a partagé ma couche?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Qu’entends-je? quelle injure égale mon affront?
<lb />Et de quelle rougeur ſents-je peindre mon front?
<lb />Mais quoy, ne ſuis je pas cet Amphytrion meſme,
<lb />Q'le lapne ronjer de la valeur extréme?
<lb />Arcanane, Telebe, &amp; cent peuples divers,
<lb />Que j’ay ſoûmis aux loix de Creon que je ſers?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVPPITER.
<lb />C’eſt moy qui de mon pere ay vangé l’homicide,
<lb />Sur toute l’Achaye &amp; toute la Phocyde,
<lb />Qui ſur la mer Ægée ay conquis cent Vaiſſeaux,
<lb />Et laiſſé la frayeur en l’empire des eaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Dieux! Qu’a-t’il reſervé? que peut-il dire encore?
<lb />Ie doute qui je ſuis, je me perds, je m’ignore,
<lb />Moy-meſme je m’oublie, &amp; ne me connois plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1.CAP.
<lb />Pour moy, puis qu’à ce point chacun reſte confus,
<lb />Dans ces doutes enfin l’advis où je m’arreſte
<lb />Eſt de ſuivre celuy chez qui la table eſt preſte.
<lb />Qui de vous, nous à fait preparer le repas?
<fw><lb />G ij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VPPITER.
<lb />Moy, qui vous ay mandez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1.CAP.
<lb />Nous ſuivrons donc vos pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eltions.
<lb />IVPPITER.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2.CAP.
<lb />Pour ce reſveur la porte ſera cloſe,
<lb />Qu’il medite à loiſir ſur la metamorphoſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Quoy cét affront encor à tant d’autres eſt joint?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2.CAP.
<lb />Point point d’Amphytrion où l’on ne diſne point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIE.
<lb />O qu’un heureux effet ſuccede à mon envie!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Quoy, par cet impoſteur ma maiſon m’eſt ravie,
<lb />Mes valets, mes amis, ma famille, mon nom,
<lb />Et par Amphytrion perit Amphytrion?
<lb />Non, non, à qui tout manque il reſte du courage,
<lb />Et l’innocence enſin ſurmontera l’outrage,
<lb />Sans conſommer de temps en frivoles diſcours,
<lb />Allons de Creon meſme implorer le ſecours,
<lb />Et par ſon aide jointe à l’ardeur qui m’enflame
<lb />Faiſons plûtoſt perir, valets, amis, biens, femme,
<lb />Enfans, parens, voiſins, honneur, charges, maiſon,
<lb />Que de cet affronteur je n’aye ma faiſon.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE I.
<lb />SOSIE, MERCVRE le battant.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />E ſuis mort! au ſecours, épargne-moy de grace,
<lb />ISoſie, helas! ta main ſur toy-meſme ſe laſſe,
<lb />Tu frappes ſur Soſie, arreſte, épargne toy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Ce paſſe-temps me plaiſt, j’ayme à frapper ſur moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIE.
<lb />Trefve au nom de Mercure, à ta valeur extréme,
<lb />Ie renonce à mon nom, je renonce à moy-meſme,
<lb />S’il eſt vray que Soſie aime de s’outrager,
<lb />Ie ne ſuis plus Soſie, épargne un eſtranger,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Entrer effrontement, &amp; juſqu’à la cuiſine,
<lb />C’eſt bien hayr ta vie, &amp; chercher ta ruïne.
<lb />La cuiſine, mon centre &amp; mon apartement,
<lb />Mon unique ſejour, mon Ciel, mon élement,
<lb />Traiſtre, je t’y rencontre, &amp; ta mine aſfamée
<lb />Vient des mets qu’on y dreſſe excroquer la fumec.
<fw><lb />G iij
</fw><lb />Reſpecte-la profane, &amp; n’y rentre jamais.
<lb />Qu’aſſeuré d’en ſortir en qualité de mets,
<lb />Et de laiſſer la vie où tu cherches à vivre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSIE
<lb />Quel chemin, quel deſſein, quel conſeil dois-je ſuivre;
<lb />Soſie infortuné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Soſie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Arreſte, non,
<lb />Battu, froiſſé, meurtry, ces titres ſont mon nom,
<lb />Puiſque je n’ay tendons, muſcles, veines, arteres,
<lb />Où ce nom ne ſe liſe en ſanglans caracteres,
<lb />Nom fatal, nom maudit, dont ton bras eſt parrain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Appelles-tu maudit un preſent de ma main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Ha! gardes tes preſens, porte ailleurs tes careſſes,
<lb />En faveur de quelqu’autre étalle tes largeſſes,
<lb />Ta liberale humeur outrage en s’exerçant,
<lb />Et le bien que tu fais accable en ſe verſant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE.
<lb />Adieu, quand tu voudras, ce bras à ton ſervice
<lb />Te fournira toûjours une heure d’exercice.
<lb />Il rentre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE ſial.
<lb />Le Ciel, traiſtre, ſur toy répande tes bien-faits,
<lb />Et luy ſois-tu l’objet des offres que tu faits.
<lb />Ceſſe, ma patience, éclatte, ma colere,
<lb />Il m’eſt honteux de craindre, &amp; lâche de me taire.
<lb />Reviens qui que tu ſois, ou ſorcier, ou demon,
<lb />Reviens, ouy, je ſoûtiens que Sofie eſt mon nom.
<lb />Ha! de quelle fureur eſt mon ame ſaiſie,
<lb />Ouy, je ſuis une, deux, trois, quatre fois Soſie,
<fw><lb />L’oſerois-tu nier? que dis-tu là-deſſus,
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Tu recules, poltron, &amp; tu ne parois plus?
<lb />Tu l’emportes d’adreſſe, &amp; ſçais que mon courage
<lb />Se reſoût lentement à repouſſer l’outrage;
<lb />Mais lors que ma colere eſt preſte d’éclatter,
<lb />Lâche, tu diſparois &amp; ſçais bien l'eviter.
<lb />Enfin, que reſoudra ma creance incertaine?
<lb />Loin de la diſſipet le temps accroiſt ma peine,
<lb />Et je commence enfin, non ſans quelque raiſon,
<lb />A douter qui je ſuis, d’où, de quelle maiſon<lb />Car pour quel intereſt voudroit m’oſter mon eſtre
<lb />Ce Soſie inconnu qui me fait méconnoiſtre?
<lb />M’envieroit-il un ſort, dont les fruits les plus doux
<lb />Sont des veilles, des ſoins, des jeûnes, &amp; des coups?
<lb />Non, mon cerveau troublé de quelque frenézie
<lb />S'ut à tort imprime te raux nom de Soſie,
<lb />Ce nom qui malheureux entre tout autre nom,
<lb />Comme l’ambre la paille attire le baſton.
<lb />Mais quoy, qui ſuis-je donc? ha cette reſſemblance
<lb />Iient à tort ſi long-temps mon eſprit en balance;
<lb />Convainquons l’impoſture, &amp; conſervons mon
<lb />nom,
<lb />Soyons double Soſie au double Amphytrion.
<lb />Malheureux que je ſuis, par une loy commune,
<lb />Cherchons le malheureux &amp; ſuivons ſa fortune;
<lb />Compagnon de ſon ſort protegeons ſon ſoucy,
<lb />Il perit, periſſons, s’il vit, vivons auſſi.
<fw><lb />C iiij
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />IVPPITER, MERCVRE, ALCMENE,
<lb />CEPHALIE, LES CAPITAINES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVPPITER.
<lb />Ouffre que le devoir, apres l’amour s’acquitte,
<lb />OEt que je rende au Roy ma premiere viſite.
<lb />Adieu, conſerve-toy pour ce fruit precieux,
<lb />Qui va naiſtre à la terre, à la honte des Cieux,
<lb />Et dont j’oſe predire ( &amp; non ſans connoiſſance,)
<lb />Que Iupin ſera creu l’Autheur de ſa naiſſance,
<lb />Et qu’un jour ſes exploits les moins laborieux
<lb />Ne luy devront pas moins qu’un rang entre les Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCMENE.
<lb />S’accompliſſent vos vœux, le Ciel luy ſoit proſpere,
<lb />Et pour comble de biens, qu’il ſoit digne du pere.
<lb />Allez, que peu de temps acheve voſtre cour,
<lb />Et preſſez le depart pour preſſer le retour.
<lb />Elle rentre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVPPITER.
<lb />Vous plus Dieux que mortels, vivans foudres dé
<lb />guerre,
<lb />Nobles cœurs que les cieux envieront à la terre,
<lb />Quittes envers Creon, faites pour ſes neveux
<lb />Vne trouppe de chefs dignes de vous &amp; d’eux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1. CAP.
<lb />Nés pour vivre &amp; mourir deſſous voſtre conduite,
<lb />Nous ne vous quittons point, agréez noſtre ſuite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVPPITER.
<lb />Non, un point important y doit eſtre agité.
<lb />Que me dentame ieur prés de ſa Majeſté,
<lb />Et me deffend l’effet de voſtre courtoiſie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2.CAP.
<lb />Nous vous obeïſſons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVPPITER.
<lb />Adieu, ſuy-moy, Soſie.
<lb />Qu’Amphytrion demeure enfin Amphytrion,
<lb />Soſie ſoit Soſie, &amp; chacun ait ſon nom.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />LES III. CAPITAINES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1. CAP.
<lb />Lus ſur ce que je voy je penſe &amp; je repenſe,
<lb />T'Et moins peut mon diſcours établir ma creance,
<lb />Cet accident ſi rare &amp; ſi prodigieux,
<lb />Eſt un jeu de nature à la honte des yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2. CAP.
<lb />Mais l’enfer eſt l’autheur de ce deſordre extréme,
<lb />A la honte plutoſt de la nature meſme.
<lb />Iugeons-en ſainement, cét extréme rapport,
<lb />(A bien conſiderer) n’eſt point exempt de ſort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />3.CAP.
<lb />Il faut laiſſer aux Dieux juger d’une aduanture,
<lb />Qui ne nous touche point, &amp; paſſe la nature;
<lb />Celle-cy me confond, mais ne m’empeſche pas...
<lb />Mais de quelle furie il revient ſur ſes pas?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />AMPHYTRION, SOSIE, Les Gardes
<lb />de CREON, LES CAPITAINES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />TOyez à quel ſoucy mon malheur vous oblige?
<lb />V Quelle étrange advanture égale ce prodige?
<lb />Lors que victorieux des ennemis du Roy
<lb />I’apporte icy la paix, j’ay la guerre chez moy.
<lb />L’ennemy que je cherche au rivage Euboïque,
<lb />Me cherche chez moy-meſme, &amp; s’y rẽd domeſtique,
<lb />La reuolte ce monſtre à mes coups endurcy,
<lb />Me devance au retour, je la retrouve icy.
<lb />Creon par ma valeur craint par toute la terre
<lb />Voit ma propre maiſon me declarer la guerre,
<lb />Chez moy-meſme étranger je rétablis autruy,
<lb />Pour moy-meſine impuiſſant j’execute pour luy,
<lb />Vainqueur je le reclame, &amp; le ſoir ſa couronne
<lb />Me préte le ſecours qu’au matin je luy donne,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAP. des Gardes.
<lb />Ce que vous nous contez eſt ſi prodigieux,
<lb />Qu’à peine en croirons nous le rapport de nos yeux,
<lb />Et que je m’imagine aller à main armée,
<lb />Attaquer un fantoſme, une ombre, une fumée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />L’incroyable rapport de ce ſpectre &amp; de moy
<lb />A meſme en ſa faveur fait balancer ma foy.
<lb />A peine me connois-je en ce deſordre extréme,
<lb />Me rencontrant en luy, je me cherche en moy-meſ<lb />me,
<lb />Et je me crois icy bien moins qu’à la maiſon,
<lb />En ce combat des ſens avecque la raiſon.
<lb />Mais cette reſſemblance eſt aſſez confirmée.
<lb />Par le recent abus des chefs de noſtre armée;
<lb />L’incertain iugement que ces gens ont rendu
<lb />Laiſſe encor à preſent leur eſprit ſuſpendu;
<lb />cucte uiitmction ne leur eſt pas poſſible,
<lb />Et leur incertitude eſt encor inuincible,
<lb />Voyez comme troublez par cét étonnement
<lb />Ils ne peuvent aſſeoir de certain jugement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1. CAP.
<lb />Que dit-il? n’eſt-ce pas de voſtre courtoiſie,
<lb />Que du port te min mnenez par Soſie,
<lb />Nous tenons le repas qu’on a dreſſe chez vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />I’aydois à l’appreſter, mais j’ay diſné de coups.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Voyez juſques où va cette méconnoiſſance,
<lb />Ie leur eſtois preſent, meſme dans mon abſence;
<lb />A qui ne ſemblera ce diſcours fabuleux,
<lb />Que parlant à Creon je mangeaſſe avec eux?
<lb />Que je fuſſe à la cour enſemble &amp; chez Alcmene,
<lb />Et fiſſe des feſtins lors que j’eſtois en peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAP. des Gardes.
<lb />loignons-nous, avançons, &amp; cherchons l’impoſteur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2.CAP.
<lb />L’antifice eſt ſubtil quiconque en ſoit l’autheur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />llourons s’il faut mourir, mais qu’avec moy pẽ<lb />riſſe
<lb />'un ſi ſenſible affront l’autheur &amp; la complice
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />84
<lb />CAP. des Gardes.
<lb />L’honneſteté d’Alcmene eſt hors de tout ſoupçon</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Elle a failly pourtant d’une ou d’autre façon,
<lb />S’agiſſant de l’honneur, l’erreur meſme eſt un crime,
<lb />Rien ne peut que la mort rétablir ſon eſtime.
<lb />Entrons, rompons, briſons, ſecondez mon deſſein,
<lb />Surprenons, s’il ſe peut, l’adultere en ſon ſein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il frappe coutre la porte.
<lb />Par tout l’honneſteté repoſe à porte ouverte,
<lb />Cette porte fermée aſſeure encor ma perte,
<lb />Le vice ſeulement aime de ſe cacher,
<lb />La femme qui s’enferme a deſſein de pécher.
<lb />Ioignez donc vos efforts à ma juſte colere,
<lb />Frappons, briſons, entrons, convainquons l’adultert
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Là il ſe fait un horrible tonnerre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1. CAP. tombant.
<lb />Quel effroyable bruit accompagné d’éclairs
<lb />Trouble, &amp; change ſi toſt la region des airs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Qu'entens-je? helas! quels Dieux faut-il que je r
<lb />clame?
<lb />La terre ouvre ſon centre, &amp; le Ciel eſt de flame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Terre, ciel, hommes, Dieux! qui me vient ſecouril
<lb />Quoy, puis-je en meſme jour &amp; doubler &amp; perir.
<lb />Tous tombeut luanoüis.
<fw><lb />SCEN
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CEPHALIE ſort effrayée, &amp; dit;
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />lel effroy, quelle horreur, quel bruit, quelle
<lb />e cpouvante,
<lb />Reſpiray-je le jour? ſuis-je morte, ou vivante?
<lb />Où vay-je? que deviens-je? où ſera mon recours,
<lb />Le Ciel meſme peut-il m’apporter du ſecours.
<lb />Mais ce grand bruit enfin calme ſa violence,
<lb />Les Cieux ont à la nuë impoſe le ſilence.
<lb />Cet ordre rétablit mes ſentimens perclus,
<lb />Et l’horreur du trépas ne m’épouvante plus.
<lb />O Dieux! quelle frayeur fit jamais tant de péine,
<lb />Et dans quel appareil le Ciel viſite Alemene!
<lb />Mais qu’apperçois-je, helas! de quel nombre de corps,
<lb />A le tonnerre accreu le triſte rang des morts?
<lb />Amphytrion eſt mort, &amp; de cette tempeſte
<lb />Ses lauriers infinis n’ont pũ ſauver ſa teſte.
<lb />Lamort les a changez en de triſtes cyprés.
<lb />Pour mieux le reconnoiſtre approchons de plus
<lb />prés.
<lb />Mon maiſtre, Amphytrion?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie ſuis mort, qui m’appelle?
<lb />CEPHALIE.
<lb />Soit benie, ô Iupin! ta puiſſance immortelle,
<lb />Qui des coups de ton foudre a garanty ſon ſort.
<lb />Amphytrion, parlez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Que veux-tu? je ſuis mont
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Levez-vous?
<lb />CEPHALIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Qui me tient?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Moy, voſtre Cephalie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION ſe levant.
<lb />De quels traits ſans mourir eſt ma vie aſſaillie !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quoy, je revoy le jour?
<lb />CEPHALIE.
<lb />Raſſeurez vos eſprits,
<lb />D’une égale frayeur nous eſtions tous ſurpris.
<lb />Mais un bon calme enfin ſuccede à cet orage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CAP des Gardes.
<lb />Quel charme de nos ſens nous ſuſpendoit l’uſage!
<lb />Revoyons-nous le jour!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1. CAP.
<lb />Dieux? qu’eſt-ce que je voy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2.CAP.
<lb />Conſervons-nous la vie apres un tel effroy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Quoy, nous n’en mourons pas? je croyois que la
<lb />terre
<lb />Deſſous les coups du Ciel ſe briſoit comme verre,
<lb />Et ne pourroit ſauver un de ſes habitans;
<lb />Mais qu’à ce grand orage il ſuccede un beau temps !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Quand un Dieu veut en terre annoncer ſa ve
<lb />nuë,
<lb />C’eſt ainſi qu’il enuſe, il fait parler la nuë.
<lb />Oyez par la merveille arrivée en ces lieux
<lb />Combien voſtre maiſon doit eſtre chere aux Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Dy toſt, donc, haſte-toy de me tirer de peine.
<lb />mule, me Ictommonetu 3
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Ouy, pour mary d’Alcmene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Voy bien.
<lb />AMPHYTRION.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Ie vous voy trop.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Ne t’abuſes-tu point?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Croyez- vous que la peur m’ait troublée à ce
<lb />point?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ouiun-je:
<lb />AMPHYTRION.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Amphytrion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />De toute ma famille
<lb />La raiſon eſt reſtée à cette ſeule fille,
<lb />Ou leur aveuglement naiſſoit de leur deſſein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Ie ſuis la plus troublée, &amp; tout le reſte eſt ſain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Que n’eſt fou tout le reſte, &amp; qu’Alemene n’eſt ſage!,
<lb />Mais que de la raiſon elle ait perdu l’vſage!
<lb />l’affront que j’en reçoy me trouble tellement,
<lb />Que j’en perds ſens, repos, raiſon, &amp; jugement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Quelque apparent ſujet où ce mépris ſe fondt,
<lb />Il bleſſe une vertu qui n’a point de ſeconde,
<lb />Par un recit temoin de mon honneſteté,
<lb />Oyez combien à tort vous en avez douté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />H2
<lb />Sçachez premierement que pendant ce tonnerre
<lb />Cette chaſte Princeſſe a mis deux fils par terre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Le Ciel eſt trop ſoigneux de conſerver mon nom.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />O que d’Amphytrions d’un ſeul Amphytrion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Mais écoutez comment. Quelques douleurs legeres,
<lb />Du terme finiſſant communes meſſageres,
<lb />L’ont à peine obligée à reclamer les Dieux,
<lb />Que de ſoudains éclairs ébloüiſſent nos yeux,
<lb />Et que voſtre maiſon de ces feux éclairée
<lb />Du bas juſqu’au lambris paroiſt eſtre dorée.
<lb />Alemene cependant &amp; ſans cris &amp; ſans pleurs,
<lb />Ordinaires effets de pareilles douleurs,
<lb />Auſſi-toſt qu’elle ſouffre, auſſi-toſt ſoulagée,
<lb />De ce riche fardeau ſe trouve déchargée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Le Ciel eſt trop ſoigneux de ma poſterité,
<lb />Et ne la traite pas comme elle a merité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Son innocence enfin vous ſera manifeſte,
<lb />Ne m’interrompez point, écoutez ce qui reſte.
<lb />A peine ils ſont lavez, que nous voyons l’un d’eux
<lb />Etendre &amp; déployer ſes petit bras nerveux,
<lb />Et de pieds, &amp; de mains, par des efforts eſtranges
<lb />Se deffendre ſur nous de la priſon des langes,
<lb />Et l’ayant au berceau non ſans peine rendu,
<lb />O prodige incroyable, &amp; jamais entendu?
<lb />Deux horribles ſerpens, aiſlez, à larges creſtes,
<lb />Dreſſent vers ce berceau leurs venimeuſes teſtes,
<lb />D'un vol impetueux ſur luy ſe ſont lancez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O Dieux!
<lb />AMPHYTRION.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Ne craignez rien. Luy, ſes langes forcez,
<lb />Tant qu’à ſon petit corps ne reſtaſt nul obſtacle...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Que dit-elle, bons Dieux, qui croira ce miracle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Les prend, les preſſe au col, &amp; leur fait à tous deux
<lb />Faire autour de ſes bras cent replis tortueux.
<lb />De leur col allongé ſort une jaune bave,
<lb />Qui coule entre ſes doigts, &amp; tout le bras luy lave,
<lb />Il ſerre enfin les mains, redouble ſes efforts,
<lb />Et tous deux étouffez à terre tombent morts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Dieux! par ton ſeul recit leur venin m’eſt funeſte,
<lb />Ce ſeul diſcours me tuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Ecoutez donc le reſte.
<lb />Alemene entre la peur &amp; l’admiration,
<lb />Ayant veu comme nous paſſer cette action,
<lb />O Dieux, a-t’elle dit, quelle eſt cette aventure?
<lb />Et qui la fera croire à la race future?
<lb />Quel ſera cet enfant, ſi grand, &amp; ſi petit?
<lb />Là d’une claire voix la chambre retentit,
<lb />Et ces termes diſtincts ont frappé nos oreilles.
<lb />Cét enfant ſera Dieu, tous ſes faits des merveil<lb />les,
<lb />La gloire ſon objet, l’Vnivers ſa maiſon,
<lb />Son pere eſt Iuppiter, qu’Hercule ſoit ſon nom.
<lb />A cette voix ſuccede un horrible tonnerre,
<lb />I’ay veu le Ciel s’ouvrir, j’ay ven fendre la terre,
<lb />Le feu, les ondes, l’air, &amp; tous les elemens,
<lb />Sans ordre ſe ſont veus hors de leurs fondemens,
<lb />Et je croyois déja toucher ma ſepulture
<lb />Dans ce commun débris de toute la nature;
<lb />H iij
<lb />Ie courois effrayée, &amp; fuyois ſans deſſein,
<lb />Lors que la terre enfin a raffermy ſon ſein,
<lb />Les Cieux ſe ſont fermez, l’air eſt reſté tranquille,
<lb />Ma frayeur ſans effet, &amp; ma fuitte inutile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Ie plaindrois mon honneur d’un affront glorieux,
<lb />D’avoir eu pour rival le Monarque des Dieux;
<lb />Ma couche eſt partagée, Alcmene eſt infidelle,
<lb />Mais l’affront en eſt doux, &amp; la honte en eſt belle,
<lb />L’outrage eſt obligeant, le rang du ſuborneur
<lb />Avecque mon injure accorde mon honneur.
<lb />Mais quel nouvel orage à ce calme ſuccede?
<lb />O Dieux, Maiſtre des Dieux, je reclame ton ayde....
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Vn nouveau touuerre s’enteud.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DERNIERE.
<lb />Le Ciel s’ouvre.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVPPITER en l'air.
<lb />Aſſemble, Amphytrion, &amp; poſſede tes ſens,
<lb />R C’eſt bien icy le meſme foudre
<lb />Dont j’ay mis les Titans en poudre,
<lb />Mais il ne tombe pas deſſus les innocens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Roy, Monarque des Rois, Dieu, Souverain des Dieux,
<lb />Pour tirer ton eſprit de peine
<lb />Et ſouſtenir l’honneur d’Alemene,
<lb />De mon throſne eternel je deſcends en ces lieux.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ie ſuis le ſuborneur de ſes chaſtes attraits,
<lb />Qui ſans l’emprunt de ton image,
<lb />Quelque beau que fuſt mon ſervage,
<lb />Pour atteindre ſon cœur aurois manqué de traits.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />D'vn fils frere du tien, digne ſang de mon ſang,
<lb />Sa couche vient d’eſtre honorée,
<lb />Qui de cette baſſe contrée
<lb />Vn jour des immortels viendra croiſtre le rang
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Il reçoit l’eſtre, l’ame, &amp; naiſt preſque à la fois,
<lb />Et pouvant tout ſur la nature,
<lb />I’en romps l’ordre en cette adventure,
<lb />Et fais faire à trois nuits l’office de neuf mois.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Deux horribles ſerpens étouffez par ſes mains
<lb />Ont déja marqué ſa naiſſance,
<lb />Et qu’homme d’immortelle eſſence
<lb />Il paſſe en dignité le reſte des humains.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qu'Hercule ſoit le nom de ce jeune Heros,
<lb />Que par luy chacun te revere,
<lb />Chery le fils, aime la mere,
<lb />Et poſſede avec elle un paiſible repos<lb />Il reuioute au Ciel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHYTRION.
<lb />Cét agreable charme eſt enfin diſſipé,
<lb />Qu’à benir le charmeur chacun ſoit occupé,
<lb />Alemene par un ſort à tout autre contraire
<lb />Peut entre ſes honneurs conter un adultere,
<lb />Soncrime la releve, il accroiſt ſon renom,
<lb />Et d’un objet mortel fait une autre Iunon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CAP. des Gardes.
<lb />Ce que vous avez craint vous comble d’une gloire,
<lb />Dont les ans ne pourront alterer la memoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1.CAP.
<lb />Pour tout dire en deux mots, &amp; vous féliciter,
<lb />Vous partagez des biens avecque Iuppiter.
<lb />Tous s'en vout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Cét honneur, ce me ſemble, eſt un triſte avantage,
<lb />On appelle cela luy ſuccrer le breuvage.
<lb />Pour moy j’ay de nature un front capricieux,
<lb />Qui ne peut rien ſouffrir, &amp; luy vint-il des Cieux.
<lb />Mais j’ay trop pour mon bien partagé l’aventure,
<lb />Quelque Dieu bien malin avoit pris ma figure,
<lb />Si le bois nous manquoit, les Dieux en ont eu ſoin,
<lb />Ils nous en ont chargez, &amp; plus que de beſoin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CAP. des Gardes.
<lb />Ce que vous avez craint vous comble d’une gloire,
<lb />Dont les ans ne pourront alterer la memoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1.CAP.
<lb />Pour tout dire en deux mots, &amp; vous féliciter,
<lb />Vous partagez des biens avecque Iuppiter.
<lb />Tous s'en vout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOSIE.
<lb />Cét honneur, ce me ſemble, eſt un triſte avantage,
<lb />On appelle cela luy ſuccrer le breuvage.
<lb />Pour moy j’ay de nature un front capricieux,
<lb />Qui ne peut rien ſouffrir, &amp; luy vint-il des Cieux.
<lb />Mais j’ay trop pour mon bien partagé l’aventure,
<lb />Quelque Dieu bien malin avoit pris ma figure,
<lb />Si le bois nous manquoit, les Dieux en ont eu ſoin,
<lb />Ils nous en ont chargez, &amp; plus que de beſoin.
</sp>
    </body>
  </text>
</TEI>