<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Orphise, ou La beauté persécutée , tragi-comédie. Par le sieur Desfontaines</title>
        <author>Mary, Nicolas</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb303305497"/>
          <author>
            <persName>Mary, Nicolas</persName>
          </author>
          <title>Orphise, ou La beauté persécutée , tragi-comédie. Par le sieur Desfontaines</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1638" cert="high" resp="BNF">1638</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<p type="MainZone-Head"><lb />ECTIEIOE
<lb />LTTDETEVTE
<lb />PERSECVTEE
<lb />TRAGI-COMEDIE.
<lb />Par le Sieur DESFONTAINES.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A PARIS,
<lb />Chez ANTHOINE DE SOMMAVILLE, au Palais,
<lb />dans la petite Sale, à l’Eſcu de France.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DC. XXXVIII.
<lb />Auec Priuile ge du Roy.
<fw><lb />
<lb />.. *
<lb />2
<lb />*
<lb />.
<lb />*
<lb />*
<lb />L.
<lb />1
<lb />-
<lb />( G.
<lb />2
<lb />**
<lb />7
<lb />. 
<lb />..-.
<lb />14
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />TRES
<lb />A
<lb />N
<lb />DEMi
<lb />ET TRES GENEREVX SEIGNEVR
<lb />Mioiiie lut ques de Sainctyon Eſcuyer Sieur
<lb />de Grizeaux, &amp; du Breuil, Seigneur d' Appoi<lb />gny &amp; de Baloches &amp;c.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ONSIEVR,
<lb />Vous auez beau m’impoſer ſilence,
<lb />&amp; oppoſer voſtre modeſtie au deſir
<lb />que i’ay de faire connoiſtre à tout le monde les
<lb />rares qualitez que vous poſſedez, en vn aage,
<lb />auquel on ne les à iamais veuës que par miracle:
<lb />Les obligations que ie vous ay me forcent à cette
<lb />reconnoiſſance, &amp; ne me permettent plus deſ<lb />couter vne vertu, qui pour eſtre ennemie de ſes
<lb />propres loüanges, veut derober à ſes compa<lb />gnes, les Eloges qu’on ne leur peut oſter ſans in<lb />iuſtice, &amp; que ie ne ſçaurois taire ſans ingrati<fw><lb />Ræ
</fw><fw><lb />ππαρ τυx τιιςτaqeπτ
<lb />m-cucy. ee
</fw><lb />tude: Sivous voulez que ie ſois plus obeiſſant,
<lb />ſoyez moins genereux; ayez moins de courtoiſie,
<lb />&amp; de franchiſe, &amp; taſchez (s’il eſt poſſible) de
<lb />me cacher cette ſolidité d’eſprit, &amp; de iuge<lb />ment, qui vous prepare vnc place entre ces au<lb />guſtes ſenateurs qu’on void aſſis tous les iours
<lb />ſur les fleurs de Lys, dans le plus celebre Parle<lb />ment de l’Europe; enfin ſoyez tout autre que
<lb />vous n’eſtes, &amp; alors ie changeray de deſſein,
<lb />&amp; i’accommòderay mon ſtile à l’eſtat de voſt re
<lb />vie. Mais ie ne crains pas de voir iamais en vous
<lb />vn changement ſi eſtrange, les bonnes habitu<lb />des que vous auez ſont deſia paſſées en nature,
<lb />&amp; ſe rendent tellement inſeparables de cette belle
<lb />ame qui les a receuës, qu'elles participent deſia
<lb />à l’immortalité de leur hoſteſſe. Ces conſidera<lb />tions (Monſieur) ont fait naiſtre l’enuie à cette
<lb />belle ORPHISE de chercher vn azile chez vous,
<lb />&amp; d’implorer voſtre protection contre les me<lb />diſans, les enuieux, &amp; les ignorans; le recit que ie
<lb />luy ay fait de voſtre bõté, luy fait tout eſperer, &amp;
<lb />ie croy qu’elle doit tout attendre de voſtre cour<lb />toiſie. Les trauerſes qu’elle à deſia reſſenties en
<lb />ſes amours luy ont dõnné le tiltre de BAEVTE
<lb />PERSECVTE’E, Mais elle aura doreſnauant en
<lb />effet celuy de Beauté bienheureuſe ſi elle reçoit
<lb />de vous vn fauorable accuell, &amp; ſe prendray
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O
<lb />TRE.
<lb />beaucoup de part en ſon bon-heur, ſi vous
<lb />m’accordez la qualité glorieuſe de
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />MONSIEVR,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Voſtre tres-humble &amp; tres-affe<lb />ctionné ſeruiteur.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />DESFONTAINES.
<fw><lb />2..
<lb />*
<lb />2
<lb />3
<lb />H
<lb />-
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />EXTRAICT DV PRIVILEGE
<lb />DV ROY.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />AR grace &amp; Priuilege de Roy donné à Paris le
<lb />L 7. iour de Feurier 1637. Signé par le Roy, en ſon
<lb />Conſeil de Monçeaux. Il eſt permis à ANTOINE DE
<lb />SOMMAVILLE, Marchand Libraire à Paris, d’Im<lb />primer ou fairelmprimer,vendre &amp; diſtribuer vne pie<lb />ce de Theatre' Intitulec, ORPHISE, ou la Beauté
<lb />Perſecutée Tragi-Comedie du Sieur DESFONTAINES,
<lb />durant le temps de neuf ans à compter du iour qu’el<lb />le ſera acheuee d’Imprimer: Et deffences ſont faictes à
<lb />tous autres de l’Imprimer ou faire Imprimer, vendre
<lb />ny diſtribuer ſans le conſentement dudit Sommauille,
<lb />ou de ceux ayans droict de luy, à peine aux contreue<lb />nansde trois mille liures d’amendes, &amp; de tous ſes deſ<lb />pens, dommages &amp; intereſts, ainſi qu’il eſt plus au
<lb />long porté par leſdites lettres quiſont en vertu du pre<lb />ſent extraict, tenuës pour bien &amp; deuëment ſignifiees,
<lb />à ce qu’aucun n’en pretende cauſe d’ignorance.
<lb />3
<fw><lb />Acheué d’Imprimer le 17. Mars 1638.
</fw><fw><lb />
<lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LES ACTEVRS.
<lb />HERMODORE. Roy de Thebes.
<fw><lb />LIGDAMIS.
<lb />THEAGE.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Fils d’Hlermodore amoureux
<lb />d’Orphiſe.
<lb />Amant d’Orphiſe.
<fw><lb />ARIOMANT. Alineeu Ameines:
<lb />TANCLADE.
<lb />DORISTEL. Courtiſans de Thebes.
<lb />HELIONE. Princeſſe d’Atheines.
<lb />ZARALINDE. Sœur de Ligdamis.
<lb />ORPHISE. Dame Thebaine.
<lb />---.. -- -
<lb />1
<lb />La Scene eſt à Thebes.
<lb />:
<lb />H1.
<lb />*
<lb />.et..
<lb />1.
<lb />2
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />MR
<lb />M 
<lb />SA
<lb />TXIIGICOMEDIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTEI
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />HELIONE. ORPHISE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />MBN
<lb />HELIONE.
<lb />Ve ſert de le celer, il eſt vray (belle Or<lb />phiſe)
<lb />Le Prince a tes attraits à ſoubmis ſa
<lb />franchiſe,
<lb />Et ce digne heritier du monarque Thebain
<lb />Ie preſente deſia cette Royale main
<lb />Qui doit auecque luy t'eſleuer ſur le trône.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORPHISE.
<lb />Tenez vous ce diſcours (adorable Helione).
<lb />A
<lb />Afin de vous donner du diuertiſſement:
<lb />Ou bien pour eſprouuer parce beau compliment,
<lb />Dans ma condition ſi ie ſuis aſſez vaine,
<lb />Pour ozer eſperer la qualité de Reine?
<lb />Non non, ie n’eus iamais cette preſomption,
<lb />I’ay fort peu de merite, &amp; moins d’ambition;
<lb />Mes yeux ſont ſans attraits, Ligdamis eſt ſans
<lb />flame,
<lb />Ou s’ilbruſle d’amour, vous le ſçauez (Madame)
<lb />ar cõme on ne ſçauroit vous voir, ſans vous aimer;
<lb />Ie troyque vos peautes ont bien put enſamer,
<lb />Et que ſi quelque obiet triomphe de ſa priſe,
<lb />Helione à bon droit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AIEEIONL..
<lb />Peut ſe plaindre d’Orphiſe;
<lb />Puis qu'elle ne veut pas m’aduoüer vne amour
<lb />Dont le bruit a deſia remply toute la Cour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHISE.
<lb />Ce hruit (belle Princeſſe) a bien peu d’apparence,
<lb />Et nos conditions ont trop de difference
<lb />Pour ne pas diſſiper vne ſi vaine erreur,
<lb />Qui loing de me flatter me donne de l’horreur:
<lb />Oüy Madame ce bruit m'eſt de mauuais preſage,
<lb />De ce funeſte amour i'apprehende i orage.
<lb />Mais pluſtoſt que d’entendre à ce lache deſſein,
<lb />On me verra porter vn poignard dans le ſein,
<lb />Ie verſeray mon ſang pour eſteindre ſa flame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELIONE.
<lb />Mais ſi la viue ardeur qui conſume ſon ame
<lb />N'a rien qui ſoit contraire à tonhonneſteté,
<lb />Pourras tu te reſoudre à cette cruauté?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORPHISE.
<lb />Quel que ſoit ſon amour la fin m’en eſt ſuſpecte
<lb />Il eſt Prince, &amp; ſon rang veut que ie le reſpecte
<lb />Mais l inegalité de ma condition
<lb />Deſtine vn autre objet à mnon affection.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELIONE.
<lb />Q uetvo ſei fenarmamt a ion ame rauſe
<lb />Qui te fait regarder vn trône ſans enuie,
<lb />Et traitter vn grand Prince auec tant de rigueur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RPHISE.
<lb />Theage eſt l’agreable, &amp; l’vnique vainqueur
<lb />Qinent deſſoneſesioix mauvene captiue,
<lb />Et tant que le deſtin permettra que ie viue,
<lb />Ie vous puis aſſeurer qu'il ſera deſormais
<lb />L'obiet de tous les vœux que ie feray iamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELIONE.
<lb />Apres beaucoup de crainte à la fin ie reſpire,
<lb />Ta reſolution allege mon martyre,
<lb />Et la fidelité de ton parfaict amour
<lb />Malgré mes deſplaiſirs me conſerue le iour:
<lb />Te le diray-je Orphiſe, vn peu de jalouſie
<fw><lb />A ij
</fw><fw><lb />e
</fw><lb />A depuis quelque temps troublé ma fantaiſie,
<lb />Et voyant dans tes yeux des charmes ſi puiſſans,
<lb />I'en ay maudit les traits, bien qu’ils ſoient innocens;
<lb />I'ay creu que tes beautez conſentoient à maperte,
<lb />Qu’aux vœux de Ligdamis ton ame eſtoit ouuerte,
<lb />Et que l’ambition auoit mis dans ton ſein
<lb />L’eſpoir de reüſſir en vn ſi haut deſſein:
<lb />Mais à ce que ie voy, taraiſon mieux reglée
<lb />Par de vaines grandeurs ne peut eſtre aueuglée,
<lb />Dedans l’egalité tu cherches tes plaiſirs,
<lb />Et ton pouuoir atteint où tendent tes deſirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D.RPHISE.
<lb />Auec iuſte raiſon ie m’eſtonne Madame
<lb />Que ce jaloux ſoupçon ſoit entré dans voſtre ame;
<lb />Veu que vous poſſediez toutes les qualitez
<lb />Qui ſe font admirer aux parfaites beautez,
<lb />Et qu'outre les faueurs dont lectel vous partage,
<lb />Le ſang vous donne encore vn ſi grand auantage,
<lb />Que ſi vous deuez craindre en vn deſtin ſi doux
<lb />C’eſt de ne point trouuer qui ſoit digne de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELIONE.
<lb />Treue ( diuine Orphiſe) à cette complaiſance,
<lb />Ie n’ay de mes desfauts que trop de cognoiſſance,
<lb />Et tes charmes auroient mon eſpoirabatu
<lb />Si Ligdamis euſt pû ſurmonter ta vertu;
<lb />Ouy ſans tous ces meſpris, &amp; cette reſiſtance
<fw><lb />1
</fw><lb />Qu'vn amour plus puiſſant fit faire à taconſtance,
<lb />Ce Prince deſloyal euſt eſtouffé les feux,
<lb />Qui depuis ſilong-temps nous ont bruſlé tous deux,
<lb />Ces tendres ſentimens qui depuis ſix années
<lb />Ont ſi parfaitement nos ames enchaiſnées
<lb />En de triſtes meſpris ſe fuſſent veu changer,
<lb />Et peut-eſtre me voy-ie encore ence danger,
<lb />Peut-eſtre que ſoncœurremply d’ingratitude
<lb />Commence d’oublier cette douce habitude
<lb />Qu'il auoit de m’aymer, &amp; de me faire voir
<lb />Que ſur luy i'auois ſeule vn abſolu pouuoir;
<lb />Eſperons toutesfois, puis qu’Orphiſe eſt rebelle
<lb />Aux nouuelles ardeurs de ce Prince infidele
<lb />Apres tant de froideurs &amp; de meſpris ſouffers
<lb />Il pourra bienrentrer dedans ſes premiers fers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORPHISE.
<lb />Madame, puis qu’Amour l’amis dedans vos chaiſ<lb />nes
<lb />Vos vœux ſont ſuperflus, &amp; vos craintes ſont vaines
<lb />Qui vous void vne fois, vous adore touſiours,
<lb />Et la fin de ſa flame eſt celle de ſes iours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELIONE.
<lb />Ie viuray (belle Orphiſe) auec cetté eſperance
<lb />Adieu: mais vis auſſi dedans cette aſſeurance
<lb />Que ie te feray voir en meſme occaſion
<lb />Et mon reſſentiment, &amp; mon affection.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />A iij
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />DEDNEDDVATEME
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORPHISE ſeule.
<lb />L'eſt vray toutes fois Princeſſe infortunée
<lb />IQue le Prince trahit l’amour qu’il t’adonnée,
<lb />Et qu'Orphiſe qui fuit vn ſi perfide amant
<lb />Eſt l’innocent objet qui fait ce changement:
<lb />Mais lors qu’il te trahit, l’infidele ſe trompe,
<lb />Ila beau ſe montrerauec beaucoup de pompe
<lb />Cette vaine grandeur dont il croit m’eſblouir
<lb />Ne ſeruira iamais qu'à le faire haïr:
<lb />Il commence à m’aymer, ie commence à le craindre,
<lb />Et lors que l’õ m’en parle on m’oblige à me plaindre,
<lb />Mon eſprit eſt chagrin ſeulement d’y penſer;
<lb />Theage muubruorpp eopurlaqneio bois uuuancert
<lb />Non cet aymable objet porte ſur ſon viſage
<lb />De la fidelité la plus parfaite image;
<lb />Ab genereux Amant que ie crains qu’un riual
<lb />Ne ſoit doreſnauant à ton amour fatal.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIEME.
<lb />THEAGE. ORPHISE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEAGE.
<lb />Elle Orphiſe d’où vient cette melancholie,
<lb />DOù voſtre ame paroit ſi fortenſeuelie?
<lb />Eſt-ce pour eſtouffer mon amoureuſe ardeur
<lb />Que vous me receuez, auec tant de froideur?
<lb />Ah!ſii'ay le malheur d’auoir pù vous deplaire
<lb />le ne muimure point tontre ooprecoltre,
<lb />Pourueu qu’en me priuant &amp; d’eſpoir, &amp; d’amour,
<lb />Vous permettiez auſſi que ie perde le iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHISE.
<lb />Pardonne (cher Theage) à l’ennuy qui me preſſe,
<lb />Et comme mon amour, partage ma triſteſſe,
<lb />Loing de me conſoler en mes iuſtes douleurs,
<lb />Iu dois tes ſentimens à nos communs malheurs:
<lb />Car encor quei attende vn violent orage
<lb />Ie ne me plaindrois pas s’il eſpargnoit Theage
<lb />Mais le Ciel n’auorit pas aſſouuy ſon couroux
<lb />Si m’eſtant rigoureux tonſort eſtoit plus doux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEAGE.
<lb />Ah Madame! en ce point ſa rigueur m’eſt propice,
<fw><lb />14
</fw><lb />Et ſa triſte faueur feroit vne iniuſtice;
<lb />Si lors que ſon reſpect manque pour vos attraits
<lb />Le barbare pourmoy manquoit auſſi de traits:
<lb />Non non, ie beniray mon tourment, &amp; mes peines,
<lb />Si vous preſtez, la main à ſouſtenir mes chaiſnes,
<lb />Et ſi mon ſang rendoit vos deſtins plus heureux
<lb />Ie verrois le trépas d’vn viſage amoureux:
<lb />Mais de grace! Madame, afin de m'y reſoudre,
<lb />Dites moy de quel bras doit partir cette foudre,
<lb />Quel eſt mon ennemy, que ie l’oſte du iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RPHISE.
<lb />Tu ne ſçaurois Theage
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEAGE.
<lb />Et pourquoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORPHISE.<lb />C’eſt Amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEAGE.
<lb />Madame, ceſt aſſez, ie voy mon infortune,
<lb />Et ie ſcay maintenantce qui vous importune:
<lb />Cet amour que vos yeux ont fait naiſtre en mon
<lb />cœur,
<lb />Cet aymable Tyran dontie faits mon vainqueur,
<lb />Eſt cauſe des ennuis peints ſur voſtre viſage
<lb />Et du prochain malheur quimtumn- iuentt.
<lb />Mais Madame eſteignez ce feu qui vous deſplait
<lb />Bmployez-y mon ſang tout fidelle qu’il eſt
<fw><lb />Et
</fw><fw><lb />24
</fw><lb />Et pour rendre à iamais mon ardeur eſtouffée:
<lb />Donnez, à vos attraits vn plus noble trophee:
<lb />Ie croy que ce n'eſt pas ſans vn ſenſible effort
<lb />Q ue vous auez conclu cet arreſt de ma mort,
<lb />Et que voſtre rigueur voyant mon innocence
<lb />Se fait en me tuant be aucoup de violence,
<lb />Mais Orphiſe eſtouffez, cette ingratte pitié,
<lb />Perdez le ſouuenir de ma tendre amitié,
<lb />Et pour mettre en repos vnobjet adorable,
<lb />Neſpargnez point le ſang d’vn amant miſerable,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHISE.
<lb />Theage, tu prens mal le ſens de mes diſcours,
<lb />Deſtruirois-jele bras d’où i’attens du ſecours?
<lb />Et croy tu que l’on puiſſe attenter à ta vie
<lb />Sans que d’vn meſme coup elle me ſoit rauie?
<lb />Non non, la paſſion dont ton cœur eſt eſpris
<lb />N'auraiamais chez, moy ny froideur, ny meſpris,
<lb />I'approuue tes deuoirs, &amp; tagrace mecharme,
<lb />Mais onuutrt me uonne ont jaſcheuſe alarme
<lb />Bien que tu ſois au rang de ſes plus grands amis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEAGE.
<lb />Le nom de ce riual?
<lb />ORPHISE.
<lb />C
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEAGE.
<lb />ORPHISE
<lb />Qui?
<lb />C’eſt Ligdamis.
<fw><lb />B
<lb />2a
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEAGE.
<lb />Ligdamis ah! Madame vn rayon d’eſperance
<lb />Flatte encor mon amour d’vne belle apparence,
<lb />Ce n’eſt pas qu'eſbloüy d’vn rangſi glorieux
<lb />Ie doute aucunement du pouuoir de vos yeux;
<lb />Je ſçay queleurs regards triomphent des plus braues,
<lb />Et que des plus grands Rois ils ſe font des eſclaues,
<lb />Mais quoy que Ligdamis brule pour vos appas
<lb />Ce ſera d’vne ardeur qui ne vout nuira pas;
<lb />Peut-eſtre que par vous il s’eſt laißé ſurprendre,
<lb />Et que de vos attraits il n’a pù ſe deffendre;
<lb />Mais quand deſia l’amour vous vniroit tous deux
<lb />Ce Prince ne ſçauroit diſpoſer de ſes vœux
<lb />Le Roy qui le deſtine à porter ſa Couronne
<lb />Luy va faire espouſercette belle Helione
<lb />Qu’il ſemble qu'Almarie eſleue en cette cour
<lb />Seulement pour donner au Prince de l’amour:
<lb />Celle qui mit au iour cette ieune Princeſſe
<lb />Se voyant ſur le point d’vne extreme vielleſſe,
<lb />Et qu'elle alloit l'aiſſer à ſa chere moitié
<lb />Ce precieux objet de ſa fendre amitié,
<lb />Auant quede mourir elle obtint d’Almarie
<lb />Qu'Helione ſeroit aupres d’elle nourrie,
<lb />Ge qu’à ſes derniers vœux Cenoſtrate accorda,
<lb />Et l'effet du depuis à l’eſpoir ſucceda:
<lb />Doncq cette nourriture, &amp; cette bien-veillance
<lb />Sont l’heureux fondement d'une belle alliance,
<lb />Et bien que Ligdamis fiſt vn rude combat
<lb />n jant enſin cederanemaamsaEſas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORPHISE.
<lb />Jl a le cœur trophaut, &amp; ie ſuis trop peu vaine,
<lb />Pour le vouloir reduire à prendre cette peine,
<lb />S’il regloit ſon amour à mon ambition
<lb />Ie ne me plaindrois point de ſon affection;
<lb />Mais ie crains que ſa flame à mõ honneur funeſte
<lb />Ne garde pas long-temps vne ardeurſi modeſte,
<lb />Erque Timipumte qui ſtate jes degets
<lb />N'eſtouffe dans ſoncœur des ſentimens ſiſeins,
<lb />Pour faire à ſon amour ſucceder l’inſolence.
<lb />.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IEAGE.
<lb />Ah!tout beau (belle Orphiſe) eſpargnez l’innocence,
<lb />Les nobles quainlea dont ileſt seutſin
<lb />Nelluy permettront pas d’outrager la vertu:
<lb />Mais encor quel ſuiet à fait naiſtre ces craintes?
<lb />Et quelle occaſion author:ſe vos plaintes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHISE.
<lb />Theage: ne croy pas que ma preſomption
<lb />Soit le ſeul fondement de cette paſſion
<lb />Moneſprit qui connoiſt ce Prince opiniãtre
<lb />Ne forge pas vn monſtre afin de le combattre,
<lb />I’ay veu dans ſes tranſports des preſages certains
<lb />Et de ce que ie dis, &amp; de ce que ie crains;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />B ij
<fw><lb />E
<lb />M</fw><lb />Auoir inceſſammentede ſes gens à ma ſuitté,
<lb />Veiller mes actions, eſpier ma conduitte,
<lb />Entendre tous les ioürs ce facheux compliment
<lb />Que i’ay pude mon Prince en faire mon Amant.
<lb />Dymoy ne ſont-ce pas de ces chants de Syreines
<lb />Touſiours auantcoureurs des tempeſtes prochaines
<lb />Ou ie cours le danger d’vn naufrage euident
<lb />Si le Cel ne deſtourné vn ſi triſte accident?
<lb />Mais i'apperçoy le Prince, adieu: ie me retire:
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCEIVE NVATRIEME.
<lb />LIGDAMIS. THEAGE.
<fw><lb />l--
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMIS.
<lb />Heage eſcoute vn mot.
<fw><lb />a4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEAGE.
<lb />Seigneur; Dieux! il ſouſpire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMIS.
<lb />Approche; connois tu cette ieune beauté
<lb />Qui fuit d’un pas ſi viſte, &amp; ſi precipité?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />Oüy mon prince.
<lb />HEAGE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMIS.
<lb />Peux iume fenare vn bon office?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEAGE.
<lb />Pouuez-vous bien Seigneur douterde mon ſeruice?
<lb />Ay-je manqué iamais de Zele, ny d’ardeurs
<lb />Arendre:is deuoirs qu’on doit à vos grandeurs?
<lb />Non non, me voila preſt de ſuiure voſtre enuie
<lb />Etpource meſme ſoint expoſerois mavie,
<lb />Dites moy ſeulement quel eſt voſtre deſſein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMIS.
<lb />Deſtonſfen onvrasti quii cmorase te ſein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEAGE.
<lb />Que dites vous bons dieux! quelle eſt cette entre</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />priſe?
<lb />LIGDAMIS.
<lb />IRcim tout mon ueſſeinm eſt que d'aymer Orphiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEAGE.
<lb />Si deuez vous pourtant vous propoſer vn point
<lb />Oùbuttent vos deſirs ou vous ne l’aymez point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMIS.
<lb />Ie l’adore Theage, &amp; mon amour eſt telle
<lb />Que ie ſuis reſolu de me perdre pourelle,
<lb />Si tu ne vaincs pour moy ſon obſtination.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEAGE.
<lb />Mais quel ſera le fruït de voſtre paſſion:
<lb />Car ſi vous deſtrez de poſſeder Orphiſe,
<lb />Comment à vos deſir ſera t'elle ſoubmiſe;
<fw><lb />B iij
</fw><lb />Si toutes vos grandeurs neſçauroient obtenir
<lb />Les moyens de la voir, ny de l’entretenir:
<lb />Peut-eſtre que flatté d’vne ſi belle amorce
<lb />Où l’amour manquera, vous employrez, la force;
<lb />Mais de grace (Seigneur) ſi ce laſche deſſein
<lb />Ceſt inſenſiblement gliſſé dans voſtre ſein,
<lb />Songez que les effets de cette iouïſſance
<lb />Sont indignes de vous, &amp; de voſtre naiſſance;
<lb />Conſiderez qu’vn iour le ſceptre des Thebains
<lb />Doit eſtre l’ornement de vos auguſtes mains,
<lb />Et que voſtre renom ſera bien moins illuſtre
<lb />Si quelque violence en efface le luſtre
<lb />Ah! grand Prince euitez la noire impreſſion
<lb />Que donnera de vous cette vile action,
<lb />Si de voſtre raiſon vnenfant ſe rend maiſtre
<lb />Sur le point glorieux que vous allez paroiſtre;
<lb />Le ſotetln aiamais vn iſage rianf
<lb />Q uand vn brouïllard eſpais couure ſon orient
<lb />L’eſclat de ſes rayons ſe perd dans le nuage,
<lb />Et ſa foible lumiere eſt de mauuais preſage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMIS.
<lb />Ah! que ie voudrois bien que le ſort rigoureux
<lb />M’euſtrendu moins puiſſant, ie ſerois plus heureux
<lb />Et l’inegalité qui fait qu’on me meſpriſe
<lb />Ne m'empeſcheroit pas de poſſeder Orphiſe
<lb />N’impõrte ſi tu ſçais le cheminde ſoncœur
<lb />Cher Theage adoucis l’excez de ſarigueur,
<lb />Prepare ſon eſprit, &amp; ſouffle dans ſon ame
<lb />Les premieres ardeurs de manaiſſante flame,
<lb />Exerce ton adreſſe a vaincre ſes meſpris
<lb />Et croy qu’vne autre Orphiſe en doit eſtre le prix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEAGE.
<lb />Ie ne diſpoſe pas des volontez d’Orphiſe
<lb />Cette belle à ſon gré gouuerne ſa franchiſe
<lb />Et ce diuinobjet de vos affections
<lb />Ne fait point par mes yeux ſes inclinations;
<lb />Sa bonte ſeulement ſouffre que mes viſites
<lb />M’acquittent du deuoir qu’on doit à ſes merites
<lb />Et comme elle me void touſiours dans le reſpect
<lb />Mon abord n’eſt iamais importun, ny ſuſpect
<lb />mucerc quducqeuuo muuc uueruue pour aene
<lb />Ie borne mes deſſeins au bon-heur de ſa veuë
<lb />Et par fois monouye eſt celuy de mes ſens
<lb />Qui gouſte auec mes yeux ces plaiſirs innocens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMIS.
<lb />Quoyprez de tant d’attraits ton ame peu ſenſible
<lb />Garde malgre ſes yeux le tiltre d’inuincible?
<lb />Iu lavois, tu l’entens, &amp; ſa rare beauté
<lb />Dans ſes ſers glorieux ne t’a pas arreſté?
<lb />Eſt-ce qu’a ſon pouuoir tu t’es montré rebelle?
<lb />Oubien qu'elle aiugé tes vœux indignes d’elle?
<lb />Theage aſſeurement ce chef-d’œuure des Cieux
<fw><lb />2
<lb />14.
<lb />8 3. 
<lb />
<lb />c</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ne reçoit point d'encens que dela main des Deiux,
<lb />Toutesfois ſitu veux me conſeruer la vie
<lb />Accorde maintenant tes ſoins à mon enuie
<lb />Voy ma Reine, &amp; luy dy l’excez de mon amour
<lb />Qu'elle peut me donner, ou me rauir le iour
<lb />Et que ma paſſion à des flames ſi ſaintes
<lb />Que la meſme vertu les verroit ſans contraintes,
<lb />Dy luy que i'ayme mieux me rangerſoubs ſes loix
<lb />Que d’adreſſer mes vœux à des filles de Roys
<lb />Qu’a ſon occaſion ie meſpriſé Helione
<lb />Et qu'enfin ie prefere Orphiſe à ſacouronne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEAGE.
<lb />Puis qu’a ce beau deſſein vous eſtes reſolu,
<lb />Et que vous le voulez d’vn empire abſolu;
<lb />D° Pergarp Mixmaasde ejrmenmnete.
<lb />Dont l’humeur à vos vœux eſt ſi peu fauorable,
<lb />Et ſi quelque raiſon peut vaincre ſa rigueur,
<lb />Ie vous prepareray le cheminde ſon cœür.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGD'AMIS.
<lb />Mes ſoins enuers ma ſœur te rendront la pareille
<lb />Theage va flechir cette ieune merueille
<lb />I'attens de ton eſprit mon bon, ou mauuais ſort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEAGE. s’en allant.
<lb />Et moy dece deſſein it n'attens que la mort.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE II.
<fw><lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />FTMTIMII
<lb />LLEPREMIERE
<lb />ORPHISE. THEAGE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E
<lb />ORPHLSE.!.
<lb />Voy Theage eſt-ce ainſi que tu cheris Or<lb />phiſe?
<lb />122
<lb /> Ou pluſtoſt eſt-ce ainſi que ton cœur la
<lb />MoNe
<lb />meſpriſe,
<lb />2
<lb />Ouyouy, ſuytes deſſeins, tũ peux m’abandonner;
<lb />Auſſi bien n’ay le point de ſceptre à te donner;
<lb />Puis que ie ne ſuis pas ãſſeZ conſiderable,
<lb />Adorè Zaralinde, elle eſt bien plus àymable,
<lb />Va deſſus les debris de noſtre affection
<lb />Eſtablir ſon amour, &amp; ton ambition,
<lb />Rour moy ſans m'eſleuer plus h'ault que ma naiſ<lb />ſance
<lb />Ie voids auec m'eſpris te trône &amp; ſa puiſſance
<lb />Et ie hays le ſejour des ſuperbes Pâlais
<lb />Commé des lieux qui ſont ennemis de la paix.
<lb />Voy Theage combien ton amitié m'oblige
<lb />Dè n offri dis preſens dont le luſtre m’afflige,
<lb />A.
<fw><lb />C
</fw><lb />Mais voycombien i'eſutis indigne de bienfaits
<lb />Puis que tu reconngis le mefpris quet'en faits,
<lb />Et que pour le loyer de tant de bienueillance
<lb />Mon amour offencé t'impoſe le ſilence:
<lb />ITLINJS
<lb />Dete fauoriſer du prix qu’il t’a promis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHEAGE.
<lb />Vos plaintes me blâmant de ce mauuais office
<lb />Ont beaucoup d’eloquence, &amp; fort peu de iullice,
<lb />Si vous conſiderez, qu'un abſolu pouuoir.
<lb />A forcé mon amour de ceder au deuoir,
<lb />Et que contre mongré i’aycommis cette offence
<lb />Moins par ambition, que par obeïſſance.
<lb />Le Prince Ligdamis ignorant que l’amour
<lb />M’obligeoit commeluy de vous faire la cour,
<lb />Apres m'auoirouuert les ſecrets de ſon ame
<lb />M'a demandé ſecours en l'ardeur de ſa flame,
<lb />Si bien qu'eſtãs tous deux atteints de meſmes maux
<lb />Nous nous ſommes trouuez confidens, &amp; riuaux,
<lb />Mastunque cans montaurmo adeur fuſtput
<lb />ſante,
<lb />Elle n'oſa choquercette flame naiſſante;
<lb />Et comme les plus grands ont droit de commander,
<lb />Le rang de Ligdamis m'a çontraintde ceder.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vrayment cette contrainte eſt douce, &amp; ſe uorable:
<fw><lb />*RU
</fw><lb />Qui ſe fait parles yeux d’vn'objet adorable:
<lb />Et que ne peuuent pas deſſus vn foible cœur
<lb />L'authorité d’vn frere, &amp; l'amour d’vneſœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEAGE...
<lb />Le deuoir, non l’amour a fait agir ma langue
<lb />Quand elle a proferé ſa facheuſeharangue,
<lb />Et maintenant l’amour plus fort que le deuoir
<lb />Me range pouriamais deſſous voſtre pouuoir
<lb />I'ay ſuiuy iuſqu'icy les volontez d’vn prince
<lb />Qui regne en ſouuerain dedans cette Rrouince,
<lb />Mais puis que vos beaux yeux ſont mes dieux, &amp;
<lb />mes roys
<lb />Ie ne veux deſormais receuoin d'autres loix:
<lb />Que le ſort, &amp; l’enuie exercent leurs malices,
<lb />Que meſme voſtre haine inuente des ſupplices
<lb />Afin de m'obliger à rompre ma priſon,
<lb />Siie conſens iamais ã cette trahiſon,
<lb />Que la terre pour moy ne ſoit plus qu’vn abyſme,
<lb />Et cacheauec mon corps les horreurs de mon cri<lb />me.
<lb />..
<lb />Ou ſi voſtre pitié ne veut pas differer
<lb />L’arreſt que vos rigueurs viennent de proferer;
<lb />Pour rendre entierement voſtre haine aſſouuie
<lb />Adioutez à mes maux la perte dà ma vie,
<lb />Que ce fer par vos mains ſoit dans mon ſang plongé fon eſ<lb />Qui ſe vange ſoy-meſme eſt doublement vangé:
<fw><lb />C i
<lb />Il luy
<lb />preſente
<lb />pée nuë
</fw><lb />Vous me verrez, ſouffrir ſans murmure, &amp; ſans
<lb />plainte
<lb />Ceuvre chaſimenla ꝓile oſtne tontrainte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O.RIPIHISE.
<lb />Theage ie n’ay pas tant de ſeuerité,
<lb />Que de punir de mort voſtre infidelité, 
<lb />Les Dames ne ſont pas au meurtre accouſtumées,
<lb />Et ne font point mourir pour n’eſtre pas uymées,
<lb />Le repentirqui ſuituminfidele, amant
<lb />Nous mange de ſomorime aſſez: ſeueremon
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />12
<lb />RPEA GE:
<lb />Si quelque repentir peut vanger vne offence!
<lb />Vous auezde la penne vvne baute vangeance,
<lb />Et ſi voüsne rende l'eſpoir à mon amour
<lb />Ipion tanepte tepret me va raui le iour,
<lb />Prononcez dõc H adame ou ma mort, ou ma grace?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORPIHISEi
<lb />Dueemteuuigpnquequuenqueufaſſecei
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEAGE.
<lb />Conſentir à ma perte, ou ſigner mon pardon. *r.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OIR RHIS E.eN Ti
<lb />Qiy voſtre repeutirohtient damoy ce don</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RrA G.E.
<lb />Trop fauorable arceſt!glorieuſe aſſeurance y, mors?.
<lb />Vous me renceg laxle, auecque l’eſperance;
<lb />alſes pardes charmeeſi doux
<fw><lb />
<lb />9
<lb />(
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRAGICOMEDIE.
<lb />21
<lb />Que ie crains que les dieux n’en deuiennent jaloux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORPHISE.
<lb />Si vous auez pour moy quelque ſu jet de crainte
<lb />Les dieux ne doiuent pas vous cauſer cette atteinte,
<lb />Ligdamis eſt le ſeul entre tous vos riuaux
<lb />Qur peut on pioranget, on pun vue mnmnanx;
<lb />Preuenez par vos ſoins l’effet de ſa colere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I-EAGE.
<lb />Le plus grand de mes ſoins eſt celuy de vous plaire
<lb />Et pourueu que ma flame eſclaire mon tombeau
<lb />Ie mourray ſans regret pour vn objet ſi beau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHISE
<lb />Le deſſeinde mourireſtune triſte gloire
<lb />Alors qu’il nous rauit le fruit d’vne victoire:
<lb />Dequoy vous ſeruiroit çet amour genereux
<lb />Si la mort receuoit la moiſſon de vos vœux?
<lb />De cette paſſion ſi feruente, &amp; ſi tendre
<lb />Ne m'en voulez vous riençonſeruer que la cendre?
<lb />Ah Theage quittez ces funeſtes deſſeins,
<lb />Donneg a voſtre eſprit des mquuemens plus ſains,
<lb />Voſtre ennemo η eſtꝑgs ellement redoutable
<lb />Qu'il vous doiue reduirè a ce point deplorable;
<lb />Vous pouuez, par adreſſe euiter ſes fureurs,
<lb />Et tromper ſon eſpoir par de helles erreurs
<lb />Dites luy que d’abordinterditte, &amp; ſurpriſe,
<lb />
<lb />I’ay blâme vos diſcours,comme ſon entrepriſe,
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C in
<fw><lb />h.
<lb />4
</fw><fw><lb />uell
</fw><lb />Mais que vous ſçauez, bien que toute mafroideur
<lb />Eſt l'effet du reſpect qu’on doit à ſa grandeur;
<lb />Que quelque auerſion que i’aye voulu feindre
<lb />Ie ne fuis ſonabord, que pour le mieux atteindre:
<lb />Et pourfaire paroiſtre aux Amans de ſa Cour
<lb />Que ma beauté n’eſt pas la conqueſte d’vn iour:
<lb />Que deux ou trois efforts vaincront ma modeſtie,
<lb />Mais qu’il en faut vn peu remettre la partie
<lb />Afin de me donnerle loiſir de gouſter
<lb />Le bien dont vos diſcours viennent de me flatter:
<lb />Cependant ſon amour maintenant violente
<lb />Pem-epre dcutenarapim iegere, ou pins lente,
<lb />Ou ſi le temps ne peut enrompre les liens,
<lb />Nous les euiterons par de nouueaux moyens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEAGE.
<lb />Beauté que ie dois mettre au nombre des miracles
<lb />Ie ſuiuray vos conſeils, ou pluſtoſt vos oracles,
<lb />Armé de leur appuy ie verray Ligdamis
<lb />Et i’vſeray des traits que vous m'auez permis,
<lb />Puls que dans noy amours la ſetme eſt neceſſaire
<lb />Pourrompre lès efforts d’vn puiſſant aduërſaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORPHISE.
<lb />Allez: &amp; que tantoſt dedans ce meſme lieu
<lb />Je puiſſevous reuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HBAGE.
<lb />Ie le veux bien, Adieu.
<fw><lb />*23
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DEVXIESME
<lb />LIGDAMIS. LARAEINDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMIS.
<lb />Here ſœur que le ſang m’arenduë agreable,
<lb />Mais que l’affection rend beaucoup plus ay<lb />mable,
<lb />J’eſtimerois mes maux mdignes de pitié,
<lb />Et ie croirois faillir contre noſtre amitie;
<lb />Si tandis que l’amour me tient à lã torture
<lb />Ie ne te deſcouurois l’eſtat de ma bleſſure,
<lb />Veu que i’attends ton ayde, &amp; que ma gueriſon
<lb />Depend de tabonté plus que de ma raiſon,
<lb />De plus ie connoïs bien que ton cœur eſt auguſte,
<lb />Et qu’il veut bien m’aider en vn deſſein ſi iuſte,
<lb />Mais helas pour dompter l’ennemy que ie crains
<lb />Ie ne decnnde par des courages hautains;
<lb />Pour vaincre ce cruel, mais aymable aduerſaire,
<lb />S. la force m’eſtoit vtile, ou neceſſaire,
<lb />Tu ne me verrois pas implorer ton ſecours,
<lb />Et mon bras ſeroit ſeul à qui i’aurois recours:
<lb />Mais le n'aypas beſoing ny de force, ny d'armes:
<fw><lb />C;
<lb />*3.5
<lb />21
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />24
<lb />2
<lb />I
<lb />H
<lb />ISE
<lb />ZARALINDE.
<lb />Que deſires cons uonti:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMIS.
<lb />Des appas, &amp; des charmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZARALINDE.
<lb />Ah! ce n’eſt pas en moy que la nature a mis
<lb />Ccoiraits par quiv vn, peut-vainere oos ennemis,
<lb />Et vous deüiez ailleurs chercher de l’aſſiſtance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMIS.
<lb />Mamesgnep’hamanl eumiaqe vompimlante
<lb />Auecque tés attraits laiſſe agir ta douceur
<lb />4
<lb />Et ſans beaucoug d'effort iu me rẽdras vainquelir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EARRENDE.
<lb />*.
<lb />Parlez doncq clairement, &amp; me faites comprendre
<lb />Le but de võs deſirs.
<lb />42
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'IGDAMIS.
<lb />Ie m’en vayté l’apprendre
<lb />eſcoute: mais auant que te le declarer
<lb />Souuien toy (chereſœur de ne point murmurer,
<lb />Etd accüſerpide fospmon enſcours veffence
<lb />Tacurioſité, que mon obe ïſſance.
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZARAIBNIDE.i
<lb />Ouy ie vous le promets, &amp; ma diſcretion
<lb />Se fera voir eſgalleà mon uffection.
<lb />23
<lb />*t2;
<lb />*12
<lb />M
<lb />111
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lar L LIG D'AMIS
<lb />I'adore (Zaralinde) vne beauté ſirare
<fw><lb />Eί 2
<lb />3
<lb />8 1311.M
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Que
<fw><lb />A.
</fw><lb />TRRG
<lb />MM
<lb />RRIE.
<lb />Que les trits de ſes yeux tourheroiont vn barbare
<lb />Et ie croirqis ma viɇ exemate du, lamrbe du
<lb />Si cet objet m’eſtoit au ſſidaux, qu’il eſt beaut:
<lb />Maic ie l’adore envain, mon amour l’importune,
<lb />Elle fuit mon abord, elle hait ma fortune,
<lb />onrompuu pojuoirce courage indompté
<lb />Sans te ſacrifier à ſa rare beauté.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EARAEIAIVLe,
<lb />He bien commandez, moy, que faut-il que ie faſſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMIS.
<lb />da Juney O purtomtumnou funmma uigrulés a
<lb />Ou du moins ſon flambęaum ouurira lechemin
<lb />Parou ie pourray voirvn objet ſi diuin.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous me dites que i’ayme! &amp; qui? voſtre maiſtreſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMTS.
<lb />Non: mais vn Cheualier dont l’eſprit, &amp; l'adreſſe
<lb />Sçauent bleſſer les cœurs auecque tant d’attraits
<lb />Que les plus rigoureux en redourent les traits.
<lb />Il eſt vaillant, &amp; bȩau, de plus iſſude princes,
<lb />Dont la memoire eſt chere à toutes nos prouinces,
<lb />Et ce digne heritier de ſes nobles uyeux
<lb />Ne degenere point de leurs faits glorieux;
<lb />Ayme le doyeq maſœun, reçoydedans ton ame
<lb />En faueurde mes feux, les ardęurs dè ſa flame,
<lb />Et ſouffrẽ que ma bouohe en te donnemt ſa fo
<fw><lb />D
<lb />A
</fw><fw><lb />544. -
</fw><lb />Faſſe auidurd'huy pourluy, ce qu’il a falt pour moy;
<lb />De oous deux deſorm ais i'uttens ma deſtinée
<lb />Ne ſois pas (Zaralinde )à me nuire obſtinée,
<lb />Oblige mon amour, ou pluſtoſf ton Amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZARALINDE.
<lb />Ie le veux bien aymer, puis qu’il eſt ſi charmant,
<lb />Et s’il obtient pour vous vnè heureuſe victoire,
<lb />Ses vœux emporteront vne pareille gloire,
<lb />Mais encor Ligdamis puis-ie ſçauoir ſon nom?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDA.MIS.
<lb />Iu tetonnoio aſſeS paria uix aurenon
<lb />Qui ne ſuffit qu'à peine à loüer ſon courage
<lb />En vn mot chere ſœur c’eſt le braue Theage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZARALINDE.
<lb />Theage vaut beaucoup, mais ſacondit: on
<lb />Ne fuſt iamais eſgalle à ſonambition,
<lb />Pour oſer eſperer vn party de ma ſorte;
<lb />Toutesfois ſur le mien voſtre intereſt l’emporte;
<lb />Ouy mon frere, Theage aura place en moncœur,
<lb />Puis que vous deſirez, qu’il en ſoit le vain queur,
<lb />Et que par ſon moyen voſtre grandeur aſpire
<lb />A la poſſeſſion d'vn plus celebre Empire:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LLGDAMIS.
<lb />Aaralinde il eſt vrayque l’objet que ie ſers.
<lb />Me captiux ſi bienquepadore mes fers;
<lb />Et qu'on ne peut eſteindre vne ſibelle:flame
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />INAGASCOMEJIE.
<lb />Sans que l’on mne ſepare auſſi-toſt demon ams
<lb />Encore que ſonrang ny ſon extraction (j
<lb />N’ayent rien de comparable à macond tion,
<lb />Ie ſçay bien que le Roy d’un ſentiment barbare
<lb />Taſchera de m’oſter vne beauté ſi rare;
<lb />Mais il exercera vainement ſa rigueur,
<lb />S’il croit me larauir ſans m'arracher le cœur
<lb />Puis que ſans le bon-heur de poſſeder Orphiſe
<lb />Le trône eſt deſormais vn bien que ie meſpriſe.
<lb />2
<lb />4
<lb />Ah! que le ſort eſt rude, &amp; qu'aujourd’huy les Rois
<lb />Soubmettent leurs enfans à de ſeueres loix!
<lb />A peine ont-ils receu l’vſage de la vie
<lb />Qu'on void indignement leur liberté rauie,
<lb />Il faut viure en captifs, &amp; c’eſt vn attentat
<lb />Que de contreuenir aux maximes d’eſtat;
<lb />3
<lb />Aux prix de noſtre ſang on acqulert des couronnes
<lb />On achepte la paix auecque nos perſonnés,
<lb />Et comme à leur rigueur tout ſemble eſtre permis
<lb />Souuent on nous àllie auec nos ennemis.
<lb />Maischere Zaralinde vn Diou que ie reuere
<lb />Nous diſpence aujourd’huy de (ette loy ſeuere,
<lb />Et veut que deſormais nos inclinãtions
<lb />Ayent droit de diſpoſer de nos affections:
<lb />Suiuons les volontezs de ce diuin gente,
<lb />Exemptons nos deſtins de cette tyrannie
<lb />Qu'exercent deſſus nous des peres rigoureux
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D'u
<fw><lb />211
</fw><fw><lb />*
<lb />41
<lb />..rr; :e. t,
<lb />13
<lb />  M*
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RPHTSE
<lb />n
<lb />Qui pour ioiure contens nous rendent mal-heu<lb />reux,
<lb />Amourne nous promet que des chaiſnes de roſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZARALINDE.
<lb />Ie ſuiuray Ligdamis ce que tu me propoſes;
<lb />Mais ne ſçaura ys je point quelle eſt cette beauté
<lb />Quiuent ſa puiſſamment ioneſpritarreſté:
<lb />De cette confidente honnore ma franchiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LTGNAMIS.
<lb />Eſt-il beſoin encor de te nommer Orphiſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Orphiſe!
<lb />ZARALINDE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMIS.
<lb />Ah chere ſœur ſi tu veux m’obliger
<lb />Approuue ce deſſein quine peut plus changer:
<lb />Amour nout a rendus d'vne eſgalle puiſſance,
<lb />Et ſa rare vertu releue ſa naiſſanće,
<lb />Mais i'apperçois Theage, allons le recęuoir.
<fw><lb />23
<lb />2:
<lb />us
<lb />2
<lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIEME.
<lb />LTGDAMIS. ZARALINDE. THEAGE.
<lb />
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMIS.
<lb />Ebien cherconfident quel ſera mon eſpoir?
<lb />IDois-je attẽdre d’Orphiſe vne autre deſtinée,
<lb /> me so Jesusnr 3
<lb />Ne me faits point languir deſcouure moy mon ſort
<lb />Eſt-il triſte ou ioyeux? ſuis-je viuant, ou mort?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEAIGE.
<lb />Sacrifiez, grand prince aux autels de Cythere
<lb />Orphiſe à relaſché de ſon humeur auſtere
<lb />Et bien-toſt voſtre àbord à ſes yeux moins ſuſpect
<lb />Fera naiſtre l’amour où logeoit le respect:
<lb />Deſia cette froideur qui ivous eſt ſi connuë:
<lb />Au recit de vos feux ſe paſſe &amp; diminuë
<lb />Et mes diſcours l’ont pù ſi dextrement toucher
<lb />Qu'il n’eſt plus de glaçons en ce cœur de rocher.
<lb />Quand i'ay parlé d’amour cette belle farouche
<lb />M'areietté d’abord &amp; m'a fermé la bouche, u
<lb />Mais aprés ſon eſprit a malgré ſa raiſon
<lb />Gouſté le doux appas de ceſubtil poiſon, ives
<lb />Et montré que ſon ame en faiſant voſtre peine
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D iij
<fw><lb />42.
<lb />2
<lb />.
<lb />4.
</fw><fw><lb />8
<lb />L-
<lb />2
<lb />
<lb />5
<lb />7
<lb />.
</fw><lb />Eſtoit reſpectueuſe &amp; non pas inhumaine
<lb />Elle eſt pourtant d’humeur qu’il ne faut pas preſſer
<lb />Amour eſt en poſture afinde lableſſer
<lb />Laiſſez agir ſes traits auſſi bien que ma langue
<lb />I'acheueray le coup pa¬ vne autre harangue
<lb />Ei juiis von caporel s tenso de ja Pexueat
<lb />Mon Princes ie ſçaurayvous en rendre vainqueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMIS.
<lb />Glorieuſe eſperance! agreable nouuelle
<lb />Mon cœur d’aiſe rauy volle vers cette belle,
<lb />Et mon eſprit charmé de ſes perfections
<lb />Suit pour les adorermes inclinations;
<lb />Mais mes yeux ne pouuans iouyr de cette gloire
<lb />Sont ialoux des plaiſirs que gouſte ma memoirt
<lb />Et veulent renoncer à laclarté dù iour
<lb />2
<lb />S’ils ne ſonteſclairez de cotaſtre d’amour.
<lb />Procure monce bien àdorable Theage;
<lb />Fidele confident acheue tonouurage
<lb />En faueur de l’eſpoir doni tu verras l'effet.
<lb />Ne laiſſe au nomdes Dieux mon hon-heur impar<lb />fait,
<lb />Que ma Reine au jourd’huy ſouffre que ie la voye
<lb />Si tu veux que ie ſois au comble de ma ioye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZARABIN.DE.
<lb />Mon frere moderez ce deſir violent
<lb />Voſtre fouplairamieux quandi ſeraplus lent,
<fw><lb />C..
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />smk
<lb />s Je leM.
<lb />Cette bouïllante humeur aux Amans ſi commune
<lb />Au lieu que la raiſon reglant leurs mouuemens
<lb />Nous fait auoir poureux de meilleurs ſentimens.
<fw><lb />c.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMIS.
<lb />Ie ſuiuray chere ſœur cet aduis ſalutaire,
<lb />Ie ſçauray tout enſemble &amp; bruſler &amp; me taire
<lb />Mes feux ſeront diſcrets, &amp; mon ſeul ſouue nir
<lb />Aura droit deſormais de m’en entretenir,
<lb />Iuſqu’à ce que mes Dieux touchez, de ma cõſtance
<lb />Donnent à mes deſirs vne entiere licence.
<lb />Cependant pour reſuer à cę charmant ſoucy
<lb />Souffrez chers confidens que ie vous laiſſe icy.
<lb />Ceſt le premier deuoir où mon amour m’ongage
<lb />Adieu; ſouuenez vous du fidele Theage,
<lb />Aymez en ma faueur ce braue Cheualier.
<lb />Parlant
<lb />à zaral.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZARALINDE. 
<lb />Son merite eſtde ceux qu’on ne peut oublier
<lb />Et ſa vertu le rend aſſez, conſiderable.
<lb />Sans que voſtre faueur me lerende agreable.
<fw><lb />c
<lb />Ligda<lb />mis s’en<lb />va.
<lb />a
</fw><fw><lb />E..
<lb />*
<lb />
<lb />2
<lb />2
<lb />:le
<lb /> dsu. .
<lb />2
<lb />E
<lb />ſoy.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />V
<lb />T.ISE
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIEME.
<lb />AARALINDE, IHEAGE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEAGE.
<lb />"ſſ Adame obligez moy d’eſpargner mes def<lb />XVT fauts
<lb />Ie ne merite pas des eloges ſi hauts,
<lb />Et cette belle bouche en loüanges feconde!
<lb />Aaccuſttontu urtcontes pima peuna jeux du monde
<lb />Si l’on ne connoiſſoit que voſtre ſentiment
<lb />Moins que la complaiſaucé a fait ce compliment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZARALINDE.
<lb />EnelJeamsaſsren fax Jaise,
<lb />Mais ma bouche iamais ne trahit ma penſée,
<lb />On ne peuttrop loüer vos rares qualitez
<lb />Et ie vous donne moins que voüs ne meritez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEAGE.
<lb />De ces rares treſors dont vous flatez ma vie,
<lb />Ie manque des effets, ie n'en ay que l’enuie
<lb />Mais ſi ie puis (Madame) vn iour les acquerir
<lb />Je ne les veux auoir que pour vous les offrir.
<lb />A part Que dis-je toutesfois? quelle eſt mon entrepriſe?
<lb />Ne voyie pas helas que ie trahis Orphiſe?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Ah
<fw><lb />1
</fw><lb />Ah! de crainte &amp; d’amourimportuns mouuemens
<lb />Paſe- voom de ſimrmavoit ou mes tonrmens
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZARALINDE.
<lb />Theage quelque obiet dont voſtre ame eſt atteinte
<lb />nutramiubovocours fait voin cepio contrainte.
<lb />Dites moy, d’ou vous vient cette alteration?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEAGE.
<lb />De vos grandeurs (Madame) &amp; de ma paſſion
<lb />Ql malgré tous les ſoins que ie prens à vous plaire
<lb />Peut-eſtre me rendront ingrat, ou temeraire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZARALINDE.
<lb />Ce ſoucy ne doit pas troubler voſtre repos
<lb />Theage esperez tout: mais changeons de propos
<lb />Comptez moy le progrez, des amours de mon frere
<lb />D’où vient qu'a ſes deſirs Orphiſe eſt ſi ſeuere?
<lb />Et quel charme ſi grand'a telle dans ſes yeux
<lb />Quelle captiue ainſi les hommes &amp; les Dieux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEAGE.
<lb />Ie vous obeirois adorable princeſſe
<lb />Si pour vous contenteri auois aſſez d’adreſſe
<lb />Mais pour bienexprimer leurs diuines amours
<lb />Le ſilence en ce point vaut mieux que le diſcours,
<lb />Employez donc vos yeux pluſtoſt que vos oreilles
<lb />Vous pouuez, par Orphiſe apprendre ſes merueilles
<lb />Et bien que ſa beauté ſoit ſon moindre ornement
<lb />Elle vous tirera de voſtre eſtonnement.
<fw><lb />E
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZARALINDE.
<lb />E
<lb />Doncques pour ſatis faire au deſir qui me preſſe
<lb />Fayvenir au palais cette belle deeſſe.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE III.
<lb />SCENEPREMIERE
<lb />LIGDAMIS. ZARALINDE. TANCLADE.
<lb />DORISTEL.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />00 28
<lb />Heage dites vous ne m’a pas obey?
<lb />Apres tant de faueurs cet ingrat m'a tra<lb />hy?
<lb />Ah perfide auiourd’huy ie te feray con<lb />noiſtre
<lb />Qu’il ne fait iamais bon ſe ioüer à ſon maiſtre
<lb />Qu'en amour Ligdamis ne ſouffre point d’egaux
<lb />Non pas meſme les Dieux s’ils eſtoient ſes riuaux,
<lb />Et fuſſe tu plus grand que tu n'es temeraire
<lb />Ie te rendray bien-toſt peu capable de plaire.
<lb />Mais encor chere ſœur quelles inuentions?
<lb />Tont decouuert le but de ſes intentions.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZARALINDE.
<lb />Lors que d’vn trait ſi beau nous nous ſentons at<lb />teindre
<fw><lb />E ij
</fw><lb />Il eſt bien mal aisé de ſouffrir &amp; de feindre,
<lb />La langue quelques fois peut bien diſſimuler
<lb />Mais quand elle ſe tait les yeux ſçauent parler
<lb />Et le cœur trop preſſé des ardeurs de ſa flame
<lb />Montre par ſes ſouſpirs les bleſſures de l’ame.
<lb />Ce fut par ce moyen que Theage m’apprit
<lb />Les diuers mouuemens qui geſnoient ſon eſprit
<lb />Que ie ſçeus qu’il eſtoit d’vne autre intelligence,
<lb />Que le traiſtre abuſoit de voſtre confidence
<lb />Et que loing de porter Orphiſe à vous cherir
<lb />Tout ſon deſſein n’eſtoit que de ſe l’acquerir;
<lb />D'abord les complimens furent mis en vſagi
<lb />Et la ciuilité paruten leur langage:
<lb />Mais dés que i’eus parlé de voſtre affection,
<lb />Ie les vis auſſi-toſt pleins de confuſion,
<lb />Leurnumeurdeuint ſombre, &amp; leurs ames bleßées
<lb />Firent voir que ce trait les auoit offencées
<lb />Et que pour diuiſer de ſi parfaits accords
<lb />Voſtre grandeur faiſoit d’inutiles efforts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMTS.
<lb />Si pourtant le bon-heur ſeconde ma prudence
<lb />Ie m'eriray bien-toſt de leur intelligence
<lb />Et ie leur fe ray voir que des laſches ſuiets
<lb />Font contre leurs ſeigneurs d’inutiles proiets.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZARALINDE
<lb />Voſtre reſſentiment me ſembleroit bien iuſte
<fw><lb />·
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sila cauſe en eſtoit plus belle ou plus auguſte,
<lb />Mais icy la prudence eſt de les excuſer
<lb />Puis que c’eſt les punir que de les meſpriſer;
<lb />Conſiderez qu’Orphiſe eſt le flambeau tragicque
<lb />Qui vous doit exciter vne haine publicque
<lb />Si vous vous reſoluez de viure ſous ſa loy
<lb />Malgré les volontez des Thebains &amp; du Roy,
<lb />Les Dieux intereſſez, en leurcommune iniure
<lb />Vous rendront ennemy de toute la nature,
<lb />Et ceux qui contre nout ſouloient ſe reuolter
<lb />Feront meſme la paix afin de vous l’oſter:
<lb />En cette occaſion vous ſerez, ſans refuges
<lb />Au lieu de protecteurs vous trouuerez des Iuges
<lb />Qui loing de vous deffendre ence cõmun malheur
<lb />Se vangeront de vous pour preuenir le leur
<lb />At ſſi bien qu’Hermodoreils diront qu’ils ſont peres
<lb />L. iquils peuuent tomber en pareilles miſeres
<lb />Si bien que la iuſtice eſguiſera leurs traits
<lb />Moins pour voſtre ſecours que pour ſes intereſts
<lb />Et puis que peuſez vous que faſſe Cenoſtrate
<lb />Croyeze ous empeſcher que ce Prince n'eſclatte
<lb />S'ilvq* voit autre part engager voſtre foy
<lb />Et pre crer Crphiſe à la fille d’vn Roy?
<lb />Apre s qu’vne Ambaſſade, &amp; lẽs vœux de la Grece
<lb />Out dem eune pour vous cette ieune princeſſe
<lb />Et que poisr aſſeurer vnhymen ſi charmant
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E iij
<lb />Tous les iours Hermodore attend Ariomant
<lb />Quand ce noble Seigneur ſera venu d’Atheines
<lb />Le meſpris ſera t’il le loyer dé ſes peines,
<lb />Ah deſtournez l’effet d’vn ſi ſenſible affront
<lb />Qui pourroit reiallir iuſques ſur voſtre front
<lb />Oſtez de voſtre eſprit cette laſche entrepriſe
<lb />Aymez qui vous cherit, fuyez, qui vous meſpriſe
<lb />Et ſitaſſecuion naiſt par t'egaltte.
<lb />Helione ( mon frere) a cette qualité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMIS.
<lb />He bien puis que l’eſtat par ſes rudes maximes
<lb />A couſtume d’auoir de ſemblables victimes
<lb />Puis que ie ſuis né prince, &amp; de plus malheureux
<lb />Ie ſubiray (Ma ſœur) ſes Edits rigoureux
<lb />J'exempteray mes iours de la hayne publicque
<lb />Et pour ſuiure les loix d’vn pouuoir tyrannique
<lb />Ieme deſpouiſerayae te doux ſemiment
<lb />Dont toute la nature vſe ſi librement
<lb />ependant ie m’en vay diuertir à la chaſſe
<lb />Les premiers deſplaiſirs d’vne telle diſgrace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZARALINDE.
<lb />eleſort Et moy ie vay porter cette nouuelle au Roy.
<fw><lb />f. -
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DEVXIEME.
<lb />LIGDAMTS. TANCLADE. DORISTEL.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />Evoy bien que chacun s’intereſſe pourſoy
<lb />Et qu'elle craint bien moins que ie cheriſſe Orphi
<lb />Que de voir ſa perſonne à Theage ſoubmiſé:
<lb />Mais quelle viue au gré de ſon ambition,
<lb />Ie ne changeray point de reſolution,
<lb />Malgré tant de conſeils c’eſt Orphiſe que i’ayme
<lb />Et la difficulté rend mon amour extreme:
<lb />Qu'on ne taſche donc plus par des vaines raiſons
<lb />De commettre enuers elle aucunes trahiſons
<lb />Puis que mon mal me plait, ie veux bien qu'on le
<lb />ſatte
<lb />Q u’on vante les attraits de cette belle ingratte
<lb />Mais quiconque voudra mon deſſein diuertir
<lb />Qu'il attende du ſien vn ſoudain repentir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TANCLADE.
<lb />Nous ne commettrons pas enuers vous cette offence
<lb />Noſtre zele conſiſte en noſtre obeïſſance
<lb />Vos ſeules volontez reglent noſtre deuoir
<lb />Vſez de nous grand prince &amp; de voſtre pouuoir
<lb />Si vous deſirez tant de poſſeder Orphiſe
<lb />Conſentez ſeulement au deſſein de ſa priſe
<lb />Et deuant que la nuit nous derobe le iour
<lb />Vous pourrez auecque elle aſſouuir voſtre amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMIS.
<lb />Ouy mais pourconſentir à cette violence
<lb />It faudroit que ſes yeux euſſent moins de puiſſance
<lb />Ie reſpecte &amp; ie crains ces deux chers ennemis
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISTEL.
<lb />Aux princes comme vous ce qui plaiſt eſt permis
<lb />Vous ne ſçauriez iamais paroiſtre temeraire
<lb />Et le reſpect ſied bien ſeulement au vulgaire
<lb />Les timides Amans ſont touſiours malheureux
<lb />Au lieu que la fortune ayde les genereux;
<lb />Ie veux pour cet effet vous dire vn ſtratageme
<lb />Q unuott rentre autoura nu ſvoſtre bon-heur ex<lb />treme
<lb />Et tromper voſtre Orphiſe auecque tant d'appas
<lb />Qu'elle ſe verra prendre &amp; ne le ſçaura pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMIS.
<lb />Dy moy donc Doriſtel ce ſecret admirable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISTEL.
<lb />Vous aduourez Seigneur qu’il eſt incomparable
<lb />Et qu'vn crime iamais quelque fard qu’il ayt eu
<lb />Ne repreſenta mieux vn acte de vertu
<lb />Orphiſe
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Orthiſe tougles iours pour parler d Theage.
<lb />Luy donné rondez vous à ce petit bocçage
<lb />Qu’il ſemble que la terre à produit icy prés
<lb />Pour ſeruir ſeulement à ces Amans diſcrets.
<lb />On les y void ſouuent faire leur promenade
<lb />Et c’eſt là qu’il nous faut dreſſer vne ambuſc ade:
<lb />Si toſt que nous venrons cette belle arriuer
<lb />Nous ferons dextrement ſemblant de l’enleuer,
<lb />Et vous comme porté d’vn deſtin fauorable
<lb />Vous viendrez au ſecours de cette miſerable
<lb />Où nous traittant d’ingrats, de tygres d’inhumains
<lb />Vous la retirerez fierement de nos mains
<lb />Entette emosionſ idous ſera jaeue
<lb />De la menerchez vous comme dans vn azile
<lb />On ne ſçauroit trouuer de pretexte plus beau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'IGDAMIS.
<lb />Il me plait d’autant plus qu’il eſt rare &amp; nouueau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TANCEADE.
<lb />Là vous conſolerez cette belle affligée
<lb />Qui ſe croira ſans doute à vous ſeul obligée,
<lb />Et recompenſera d’vn traitement plus doux
<lb />Le ſalut apparent qu’elle tiendra de vous
<lb />Pour rendre l’action plus memorable encore
<lb />Nous nous preſenterons en veſtemens de More,
<lb />Et nous aurons tous deux le viſage pareil
<lb />A ce peuple noircy des rayons du Soleil.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />F
<fw><lb />4
<lb />-
</fw><fw><lb />*
<lb />42
<lb />-
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EI
<lb />GDAMIS.
<lb />I'approuue, mes amis, cet aduis ſalutalre:
<lb />Mais il faut promptement executer l’affaire.
<lb />Vn longretardement n’apporte point de fruit,
<lb />Et le deſſein qui traine eſt à demy détruit,
<lb />La valeur ſerticy moins que la diligence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TANCLADE.
<lb />Repoſezvous (Seigneur) ſur noſtre intelligence,
<lb />La proye aſſeurement tomberadans nos rets.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMIS.
<lb />Allez dont promptement en faireles apprets,
<lb />Aſſeurez que ma main ne ſera pas auare
<lb />Pour le iuſte loyer d’vn ſeruice ſi rare.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORESTEL.
<lb />Nous allons, mais Se igneuroù vous attendrõs nous:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LTGDAMIS.
<lb />Tanci. Ie ſeray dans le bois preſque auſſi-toſt que vous,
<lb />content. Deſpeſchez ſeulement. Que ma bonne fortune
<lb />M’a deffait à propos d’vne ſœur importune,
<lb />Et que i'auois recours à de foibles moyens.
<lb />Pour attirer Orphiſe en de nouueaux liens.
<lb />Il eſt vray qu’on attent en ce ſiecle où nous ſommes
<lb />Des femmes le diſcours, &amp; les effets des hommes:
<lb />Mais ie ris des rochers auant que d’eſtre au port,
<lb />Ie me vante trop toſt de la bonté du ſort,
<lb />Ie ſuis encor ſujet aux loix de ſon caprice;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOMEDLE.
<lb />H'e bienne voilà pas un trait de ſa malice;
<lb />Au point que mon projet ſe doit executer,
<lb />Il produit vnobſtacle afin de m'arreſter:
<lb />Au lien de Maraſinde ſi'm'enuoye fermodore.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIEME
<lb />HERMODORE?ARIOMANT: HELIONE.
<lb />LIGDAMIS.
<lb />t
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMODORE.
<lb />Enoſtrate ſçait bien à quel pointie l’honore,
<lb />Et le prince porté d’vn pareil mouuement
<lb />Apprendrace bon-heur auec rauiſſement:
<lb />Mais qu’à propos icy la fortune l’enuoye;
<lb />Afin de partager noſtre commune ioye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMIS, à part.
<lb />Ma ioye- fait naufrage aupres de cet eſcueil
<lb />Et ſoubs vn front riant moncœur porte le deuil;
<lb />Diſſimulons pourtant &amp; faiſons bonne mine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMODORE.
<lb />Approche Ligdamis: cette beauté diuine
<lb />Dont le rang eſt eſgal à ta condition
<lb />Doit borner tes amours &amp; ton ambition,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />13
<fw><lb />2
<lb />1t
</fw><fw><lb />4
<lb />8
<lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />eſt düec cet te belle &amp; parfaite Helione
<lb />Q'ue tu dois partager mon ſceptre &amp; ina couronne,
<lb />Etcet ob jet n'eſt pas indigne de tes vœux.
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMIS.
<lb />Non: mais ie ſuis peut-eſtreindigne de ſes feux,
<lb />ou poignemteuto epoiui quimuaate cifuge
<lb />Attend de ſes attraits vn plus grand̃ aduantage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARI'OMANT.
<lb />Apres vos qu'alitéz &amp; voſtre illuſtre rang
<lb />Que peut-elle bons Dieux eſperer de plus grand,
<lb />Encore qu'elle ſoit de naiſſance royale
<lb />Doi inorno pourtunnm urueu qui von eſgale
<lb />Et l’amour ſeulement comme voſtre bonté
<lb />Sont les nobles autheurs de ſa temerité. 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELIONE.
<lb />Ouy grand prince, ce Dieu dontie porte les chaiſnes
<lb />M’oblige à renoncer aux delices d’Atheines,
<lb />Et ſoubmets ma franchiſe à de ſi iuſtes loix
<lb />Q u’elles m’ont procuré la faueur de deux Rois:
<lb />Mais ce n'eſt pas aſſez ſi celuy que i'adore
<lb />Refuſe à mes ſouhaits la grace que i'implore
<lb />Et loing d’y conſentir, ne donne ſeulement
<lb />A mon affection qu'vn foible compliment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMODORE.
<lb />Ah ce ſeroit trop peu pour vn merite extreme!
<lb />Ie veux qu'auec mon ſceptre il ſe donne ſoy-meſme,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et que de ſon amour il ſe faſſe: vndegre
<lb />A onrmeterſay lenoncontemis auore
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELIONE.
<lb />Ce n’eſt pas aux grandeurs d’un ſceptreque i’aſpire
<lb />4a ecinunge foncomO non pio [queptre,
<lb />Et c’eſt ſur ce beau trône ouie voudrois regner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMIS.
<lb />Adorable beautévous deuez m’espargner,
<lb />Et croire que mon ame eſt aſſez genereuſe
<lb />Pour ſouhaitter de vous cette fortune heureuſe,
<lb />Ouy Madame mon cœur eſt ſenſible à vos traits,
<lb />Et ie l’aurois offert à vos diuins attraits,
<lb />Si tout en meſme temps le reſpect &amp; l’audace
<lb />N’auoient remply mon ſein &amp; de flame &amp; de glace
<lb />Ces mouuemens diuers eſgalement puiſſans,
<lb />Malgre ma paſſion ont diuiſé mes ſens:
<lb />Mais puis que vos faueurs ſe rangent à mon ayde
<lb />L’audace maintenant à la crainte ſuccede,
<lb />Et tous mes ſens rangez, au party de l’amour
<lb />M'obligent deſormais de vous faire la cour.
<lb />Cependant s’il vous plaiſt belle &amp; charmante Reine
<lb />Trouuez bõn que i’enuoye en la foreſt prochaine
<lb />Dire à quelques Seigneurs qui ſeroient en ſoucy
<lb />L’agreable ſujet qui me retient icy,
<lb />Et que par vne chaſſe à nulle autre pareille
<lb />Ie ſuis pris dans les rets d’vne ieune merueille;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />F iij
<fw><lb />37
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Où ſi voſtre bonté diſpence mon deuoir
<lb />lem en vay vous laiſſer pour vous mieux receuoir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELIOINE.
<lb />–
<lb />Si ié vous retenois ie croirois faire vn crime
<lb />C’eſt aſſez que ie ſois la premiere victime,
<lb />Qutieſume inonneurde reſentirles coups
<lb />D'vn chaſſeur dont le trait m'eſt ſi cher &amp; ſi doux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMODORE.
<lb />I’approuue Ligdamis cette belle entrepriſe,
<lb />Va de quelque beaucoup ſolemniſer tapriſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMIS.
<lb />Le coup aſſeurentent en ſera ſi fameux
<lb />Qu'il en ſera parlé iuſques à nos neueux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIEME
<lb />ORPHISE. dans leboccage.
<lb />2
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STANCES.
<lb />TTran des cœurs, bourreau des ames
<lb />1 Maiſtre des humains &amp; des Dieux
<lb />Redoutable vainqueur des plus ambitieux
<lb />Dieu de fers, de ſouſpirs, de tourmens, &amp; de flamés,
<lb />Amour que les coups de tes traits
<lb />Ont d’abord de puiſſans attraits
<fw><lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TA
<lb />AEDIE.
<lb />
<lb />Qn ils font vne agreable &amp; charmante bleſſure:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais apres de ſi doux momens
<lb />Helas! que ta douceur change bien de nature
<lb />Et qu’elle eſt fatale aux Amans!
<lb />Puis que ie vis ſoubs ton Empire
<lb />Et que ie ſuis ſans liberté
<lb />Pourquoy m'affliges-tu de l’importunité
<lb />Des tranſports violens d’vn Prince qui ſouſpire:
<lb />Ie ne puis partager mes vœux,
<lb />Mon amour ne peut-eſtre à deux,
<lb />Theage eſt mon Amant, Ligdamis eſt mon Prince,
<lb />Mais le premier eſt mon vainqueur,
<lb />Et ſi l’vn deuint Roy d’vne belle Prouince
<lb />L’autre le ſera de mon cœur.
<lb />Vne choſe leur eſt commune
<lb />Parmy leurs inegalitez,
<lb />Deux Aueugles des deux ſont les Diuinitez,
<lb />L’vn doit tout à l’amour, &amp; l’autre à la fortune;
<lb />L’vn n’a reçeu que les ardeurs,
<lb />L’autre eſt au faiſte des grandeurs
<lb />Et ſon ambition ne peut eſtre aſſouuie
<lb />Theage n'a rien que ma foy
<lb />Toutesfois cet Amant void monter ſans enuie
<lb />Son Riual au trone d'vn Roy
<lb />6
<fw><lb />!
<lb />{
</fw><fw><lb />b,
<lb />2.,
<lb />2
<lb />
<lb />S
<lb />8,
<lb />i
<lb />3
<lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1.
<lb />Prince dont l’iniuſte puiſſance
<lb />S’oppoſe à nos feux innocens
<lb />Si ie ſuis inſenſible aux peines que tu ſens
<lb />Ne prens point ma rigueur pour deſobeïſſance;
<lb />Vn Dieu dont tu ſens le pouuoir
<lb />Me diſpence de ce deuoir
<lb />Ie ne puis reſiſter à celuy qui te dompte
<lb />S’il rend Theage triomphant
<lb />Afinde mieux couurir mes reffus &amp; ta bonte
<lb />Dy que c'eſt le choix d’un enfant.
<lb />Beaux arbres eſleuez, en ce boccage ſombre
<lb />Où meſme en plein midy le ſoleil eſt à l’ombre
<lb />En attendant le mien, prétez moy le couuert
<lb />3
<lb />Deſſoubs voſtre feuillage auſſi frais qu’il eſt verd,
<lb />Et laiſſez moy reſuerdans voſtre ſolitude
<lb />A l’agreable objet de moninquietude.
<fw><lb />21
<lb />*
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE CINQVIEME.
<lb />I
<lb />ORPHISE. TANCLADE.
<lb />DORISTEL. deguiſez en Mores. 2
<lb />ORPHISE. pourſuit en les voyant.
<lb />LAis quels monſtres affreux paroïſſent à
<lb />NEmes yeux?
<lb />ſis maouruemntm. ſevomtamo yvons Dieux!
<lb />Empeſchez immortels qu’on ne me faſſe outrage!
<lb />Monſtres que voulez-vous? où vous porte la rage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANCLADE.QE.
<lb />Suiuez nous belle Nymphe &amp; ne conteſtez plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORPHISE.
<lb />Cher Theage au ſecours!.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORTSTEH.
<lb />Ces cris ſont ſuperflus.
<lb />Auſſibien que l’eſpoir la reſiſtance eſt vaine 
<lb />Suiuez, ſi vous voulez, que l’on ne vous entraine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORRHISE.
<lb />Ah barhares, pluſtoſt employez, vos efforts
<lb />A mettre en mille parts ce deplorable corps
<lb />Eſteignézdans mon ſang voſtre bru tale enuie
<lb />Percezce tendre ſcin, arrachez moy la vie
<fw><lb />
<lb />E
<lb />
<lb />3
<lb />8
<lb />4
<lb />23
<lb />*
</fw><fw><lb />H
<lb />1.4
<lb />22
<lb />8.
<lb />8
</fw><lb />Ieverray le trespas auecque moins d’horreur?
<lb />Monſtres que tardez vous, montrez voſtre fureur
<lb />Cet eſtomãc attend la pointe de vos armes
<lb />Percez, tygres, mon ſang fera tarir mes larmes
<lb />Ei jaconije jaiaie cſongerameseia,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SIXIESME.
<lb />Ll GDAMMIS, ORTTAISL. TANCLADE.
<fw><lb />DORISTEL.
<lb />44
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMIS. auecſuitte.
<lb />Ve voy-ie iuſtes Dieux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TANCLADE.
<lb />Ah nous ſommes ſurpris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMIS.-.
<lb />Perfides vous mourrez, ſi vos mains criminelles
<lb />&amp; Dor. A vos coupables pieds n'ont attaché des aiſles,
<lb />Rien ne vous peut ſauuer des foudres de mon bras,
<lb />Quoy' laſches vous fuyez vn glorieux treſpas
<lb />Et d’un infame ſang vous vous monſtrez, auares
<lb />Quand il faut acquerir des richeſſesſi rares?
<lb />Allez Monſtres affreux qui n’auez rien d’humain
<lb />Vous ne meritez, pas de mourir de ma main.
<fw><lb />*
</fw><lb />Mais diuine beauté quelle eſt cette aduanture
<lb />D’où viennent ces demons qu’a produit là nature
<lb />Quelle eſtrange fureur les armoit contre vous
<lb />Qu’ils n’ont pas reſpecté tant de charmes ſi doux
<lb />Quoy les Dieux n’ont ils pas deffendù leur ou<lb />urage?
<lb />Non, vn ſi noble coup demandoit mon courage,
<lb />Ermagrcaoosnighenrsle deſin a permin
<lb />Qu’il ayt heureuſement chaßé vos ennemis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORPHISE.
<lb />Grand prince ie ne ſçay quelle iniuſte licence
<lb />Armoit ces eſtrangers contre mon innocence
<lb />Mais ie connois aſſez les genereuſes mains
<lb />. 3
<lb />Dont la force a deſtruit leurs proiéts inhumfains
<lb />Quy Seigaeur ie connois cet illuſtre viſage
<lb />Dont l’adorable aſpect à diſſipé l’orage,
<lb />Q'ui vient de menãſſer ma vie &amp; mon honneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMIS.
<lb />Vous deuez moins Orphiſe à mon bras, qu’au bon<lb />heur
<lb />Qui m’a fait à propos venir ence boccage
<lb />Afin de repouſſer cet inſolent outrage:
<lb />Vous donnant du ſecours i’ay fait ce que i’ay deu
<lb />Ruis que voſtre malheur m’euſt moy-meſme perdu
<lb />Et que depuis long-tẽps, vous le ſçauez, Madame,
<lb />Voſtre beauté poſſede &amp; mon cœur &amp; mon ame:
<lb />7
<fw><lb />5
</fw><fw><lb />L
<lb />
</fw><lb />Ie n’ay donc belle Orphiſe en ce noir attentat
<lb />Obligé que moy-meſme ou pluſtoſt moneſtat
<lb />Qui priué des attraits d’vn objet adorable
<lb />Perdoit ce qu’il auoit de plus conſiderable,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RPHISE.
<lb />Ah vous auez pluſtoſt parce triſte combat
<lb />Troublé voſtre repos &amp; celuy de l’Eſtat,
<lb />Et ie me voy remiſe en ma premiere crainte
<lb />Si voſtre paſſion n'eſt pas encore eſteinte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMIS.
<lb />Bien que voſtre rigueur s’oppoſe à mon amour
<lb />N’eſperez, pas: ſa ſin qu’en me priuant du iour
<lb />Banniſſez toutesfois la crainte de voſtre ame
<lb />Ie n'ay pour vos appas qu'vne innocente flame
<lb />Et quelque vaine erreur qui me rende ſuſpect
<lb />Ie forceray vos yeux d’admirer mon reſpect
<lb />Reprenons cependant le chemin de la ville
<lb />Ie veux dans mon palais vous donner vn azile
<lb />raignant que de nouueau la force, ou le malheur
<lb />Ne vienne à vos deſpens exercer ma valeur.
<fw><lb />54
<lb />0
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACILIV
<lb />SCENCEITRENELERE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEAGE.
<lb />ſortant du boccage.
<lb />Elas ie n’en puis plus, ie ſuis tout hors d’ha<lb />leine,
<lb />Ctee Et ie pers vainemẽt &amp; mes pas &amp; ma peine
<lb />Tout ce par ceſt deſert, &amp; l’horreur ſeulement
<lb />S’offre aux triſtes regards d’vn malheureux amant;
<lb />Tout ce que i’aperçois m’eſt de funeſte augure
<lb />Matrainte &amp; mon amour me donnent la torture.
<lb />Et pour accroiſſement de tous mes deſplaiſirs
<lb />Qui ay le moins d’eſpoir i'ay le plus de deſirs.
<lb />Ah diuine beauté quelle raiſon puiſſante
<lb />Toblige à me tuer par cette longue attente.
<lb />Quels obſtacles ſi grans te peuuent retenir
<lb />Ou quels faſcheux demons t'empeſchent de venir
<lb />Tandis que ie t’accuſe en l’ennuy qui mepreſſe,
<lb />Ou de trop peu d’amour ou de trop de pareſſe.
<lb />Vien d’vn pas diligent me tirer de la nuict
<lb />Ou ton retardement a preſent me reduit,
<lb />Ce n'eſt que trop long-temps faire l’experience
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ciij
<fw><lb />-
</fw><lb />1
<lb />Et de ma paſſion &amp; de ma patience,
<lb />promet Vien banir de mon cœur ce penible ſoucy,
<lb />ne en
<lb />reſuant. Ou ßache que ſans toy ie vay mourir icy.
<fw><lb />14
<lb />*4t<lb />*:
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DEVXIESME
<lb />LIGDAMIS.TANCL. DORIST. THEAGE.
<lb />LIGDAMIS. parlant à Doriſtel.
<lb />Oy comme il eſt reſueur.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISTEL.
<lb />Il attend ſon Orphiſe.
<lb />Et peut eſtre ſeigneur qu’ilignore ſa priſe
<lb />Illuy faut deſguiſer l'effect de ce deſſein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LTGDAMIS.
<lb />Theage quel ſoucy te deuore le ſein?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah!
<lb />THEAGE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMIS.
<lb />Quoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEAGE.
<lb />Les petits maux font de belles harangues
<lb />Mais la nature aux grands n'a point donné de lan<lb />gues,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMIS.
<lb />a iuſceut acoſaem armue ce malin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non:
<lb />THEAGE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMIS.
<lb />Qui t'afflige donc?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEAGE. La rigueur du deſtin.
<lb />Qui parmy les langueurs d’vne attente importune
<lb />Nous predit à tous deux vne perte commune.
<lb />Orphiſe me deuoit icy venir trouuer
<lb />Et ma commifſion ſe deuoit acheuer
<lb />En faueur de l’amour que vous auez pour elle.
<lb />t
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMIS.
<lb />Tu pers icy le temps n’attens plus cette belle
<lb />Deux hommes inconneus par vn triſte projet
<lb />Nous ont
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIIEROL.
<lb />Quoy iuſtes Dieux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMIS.
<lb />Enleué cet objet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEAGE.
<lb />Orphiſe eſt enleuée! ômalheur! ô deſaſtre!
<lb />Quoy vous pouuez, ſouffrir l’eclipſe de cet aſtre
<lb />Vous poüuez l’oublier, &amp; ſans la ſecourir
<lb />Tous deux les bras croiſez nous la laiſſons perir
<lb />Ah pour des nobles cœurs c’eſt trop d’ingratitude.
<fw><lb />A
<lb />2
<lb />4
</fw><fw><lb />v
<lb />E
<lb />2
<lb />»
<lb />E0
<lb />E..
<lb />ORPHISE
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMIS.
<lb />Deliures ton eſprit de cette inquietude,
<lb />Mon bras a deſtourné le coup de ce malheur
<lb />Et i'aypour mon amour employé ma valeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEAGE.
<lb />I’auray donc le bon-heur de la reuoir encore?
<lb />An prmnee genereua ui ſaut quon oous adore!
<lb />Mais où l’auez vous miſe apres ce grand effroy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMIS.
<lb />Ne te tourmente point Theage: elle eſt chez moy
<lb />Les Dieux l’ont maintenant en magarde commiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IIIE AOM. apait.
<lb />Dieux que vous me donnez vne cruelle criſe!
<lb />Mais
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMIS.
<lb />Comme ma valeur a bien pù la ſauuer
<lb />Ma prudencé &amp; mes ſoins la pouront conſeruer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIIEAGE.
<lb />Ouy ſeigneur mais apres cette inſigne victoire
<lb />A peyne pourrèz vous conſeruervoſtre gloire
<lb />Si vous laretenez dedans voſtre maiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMIS.
<lb />Soit: que ma volonté te ſerue de raiſon
<lb />Ie ſuiuray mes deſirs en depit de l’enuie.
<lb />Et perſonne n'a droit de cenſurer ma vie,
<lb />Mais ce facheux diſcours à deſia trop duré
<fw><lb />128
<lb />A force
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRAGI-COMEDIE.
<lb />Afarevuspurdenteme quuulferé,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEAGE.
<lb />He bienn'en parons plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMIS.
<lb />voy le long de la plaine.
<lb />C.riras quelque claire fontaine
<lb />Pour appaiſer ma ſoif ie ne veux que de l’eau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEAGE.
<lb />Ie vay pluſtoſt querir en ce prochain hameau
<lb />Vn breuuage plus propre à cette auguſte bouche.
<lb />Theage ſort &amp; Ligdamis demeure auec
<lb />l’anclade &amp; Doriltel.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DCERE PICOMIESME.
<lb />LIGDAMIS. TANCLADE. DORISTEL.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMIS.
<lb />E voy bion où le mal plus viuement le touche,
<lb />NMais comme ſon adreſſe a trahy mon amour,
<lb />Ie ſçauray me vanger parvnſemb lable tour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D.ORISTEL.
<lb />Ouy, ſeigneur, mais ie crains qu’vne humeur trop fa<lb />cile
<lb />Ne rende en peu de iours noſtre peine inutile,
<lb />*
<fw><lb />H
<lb />17
<lb />25
<lb />1*
<lb />
</fw><fw><lb />2
<lb />-
<lb />L
<lb />2
<lb />E
<lb />11
<lb />u
<lb />l2
<lb />
</fw><lb />Car vous ne poſſedez, Orphiſe qu’à demy
<lb />eni que vous vous faomeſme a voſtre ennemy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMIS.
<lb />Eſtant ce que ie ſuis que peut ilentreprendre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISTEL.
<lb />Do qu oneuuengie umout ucouſtume d’apprendre
<lb />A ceux que le malheur reduit au deſeſpoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMTS.
<lb />Theage pour l’ozer a trop peu de pouuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TANCLADE.
<lb />Ah mon prince! eſcoutez ce propos veritable
<lb />Il n’eſt point d’ennemy qui ne ſoit redoutable
<lb />Puis que le plus abiet de tous les animaux
<lb />Contre l’Aigle autrefois ſe vangea de ſes maux
<lb />Auez, vous remarqué le diſcours de Theage?
<lb />Auez vous obſerué ſon geſte, &amp; ſon viſage?
<lb />Remes JeSiuie,f Jupeifaepin.
<lb />Ne couüe contre vous quelque mauuais deſſein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMIS.
<lb />I'enveux dés à preſent faire l’experience.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANCLADE.
<lb />Tenez vous doncq touſiours dedans la deffiance,
<lb />Ee voicy qui retourne auec un vaze en main
<lb />Peut eſtre l’inſtrument d’vn projet inhumain
<lb />Mon prince commandez, qu’il en faſſe l’eſpreuue,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />QVATRIEME
<lb />LIGDAMIS. TANCL. DORIST, THEAGE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEAGE. auec vn vaze.
<lb />E n’ayveu pres d’icy ny fontaine, ny fleuue,
<lb />Mais un bon Payſanrencontré dans ces lieux
<lb />Ma mis dedans ce vaze vn vin delicieux,
<lb />Tenez Seigneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMIS.
<lb />Ma ſoif n'eſtplus ſi violenté
<lb />Et la moitil pour moy n'eſt que trop ſuffiſante
<lb />Beuuez, auparauant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEAGE.
<lb />Ie ſerois effronté
<lb />Si ie faiſois (Seigneur) cette inciuilité
<lb />Bien qu'à ce compliment mon ame ſoit confuſe
<lb />Tejuopus pemmm quymabouche en abuſé,
<lb />Elle a trop de reſpect pour suouloir approcher
<lb />D'vne couppe, où la voſtre a deſſein de toucher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'IGDAMIS.
<lb />Si faut-il ſatisfaire à cette fantaiſie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEAGE.
<lb />Grand Prince cet honneur paſſe la courtoiſie
<fw><lb />·-
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hij.
<fw><lb />
</fw><fw><lb />2
<lb />42
<lb />L23
</fw><fw><lb />M
</fw><lb />AAiipie fanes pouo panuintinſement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMIS.
<lb />Ie parle tout debon, &amp; veux abſolument
<lb />Que vous m’obeiſſiez puis que ie le commande
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEAGE. en ſe reculant.
<lb />Aonomemne pus ont ſumom ſi grande
<lb />Seigneur dispenſez moy de cet extreme honneur
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LTGDAMIS.
<lb />Vous reculez en vain
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEAGE.
<lb />Ain monprinec. o malheur!
<lb />Tandis que le reſpect me tenoit en extaze
<lb />Tout le vin par meſgarde eſt coulé de ce vaze.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMIS.
<lb />Ah Theage! vn refus à bon droit ſi ſuſpect
<lb />Eſt vn trait de malice &amp; non pas de reſpect,
<lb />Et ta ſubtile addreſſe euitant ma contrainte.
<lb />A deſtourne l'effect d’vne mortelle atteinte:
<lb />Quoy doncq à tapremiere, &amp; laſche trahiſon
<lb />Il falloit ame ingratte adiouter le poiſon?
<lb />Il falloit deſloyal pour mme rauir Orphiſe
<lb />Contre ton ſouuerain faire cette entrepriſe?
<lb />Et pour te contenter commettre vn attentat
<lb />Qui deuoit meitre en deuil tout ce ſuperbe eſtat.
<lb />Ouy, ouy pour ſatisfaire à ta brutale enuie,
<lb />Ileſtoit important d’attenter à ma vie:
<lb />Mais le ciel qui ſe rend des princes Proiecteur
<lb />En fera re jallir le trait ſur ſon autheur:
<lb />Cependant Doriſtel ie le mets en ta garde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEAGE.
<lb />Et moy i’atteſte icy le ciel qui nous regarde,
<lb />Et qui void le ſecret de mon intention,
<lb />Tiu mijneinnocence afait monaction.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DCENE CIVIEME:
<lb />HELIONE. ARIOMANT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELIONE.
<lb />E deliberons plus en des choſes certaines.
<lb />YMa reſolution eſt de reuoir Atheines,
<lb />Thebes m’eſt odieuſe, &amp; ſon triſte ſeiour
<lb />Eſt le tombeau fatal, où s’eſteint mon amour.
<lb />C’eſt trop long-temps ſeruir de fable &amp; de riſee.
<lb />A ce peuple inſolent dont ie ſuis meſpriſeé,
<lb />Il faut Ariomant preuenir vn affront
<lb />Dont la honte deſia me fait rougir le front.
<lb />Le prince empoiſonne des appas d’vne Orphiſe
<lb />A ma confuſion triomphe de ſa priſe,
<lb />Il l’aime, il la careſſe, &amp; cet Amant ſansfoy
<lb />Prefere vneſuiette à la fille d’vn Roy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />H iij
<fw><lb />L
<lb />
</fw><fw><lb />te
<lb />13
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIQMANT.
<lb />Pour plus adroitement ſortir de cet affairé
<lb />La prudence (ma ſœur) eſt icy neceſſaire,
<lb />La paſſion qui regne en voſtre ieune cœur
<lb />Eſt 'un nauuais moyen pour le rendre vainqueur
<lb />Bien que voſtre courroux ſoit aſſez legitime;
<lb />Son excez, toutesfois offence voſtre eſtime
<lb />Tuiiun fauteſclutter par ion Zeie maiſeret
<lb />Le depit d’vn affront qu’il faut tenir ſecret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELIONE.
<lb />Ah! le reſſentiment d’vn ſi viſible outrage
<lb />Par de nobles tranſports reueille moncourage!
<lb />Et d’vn aueugle amour eſteignant le flambeau
<lb />Me fait briſer ſes traits, &amp; rompre ſon bandeau:
<lb />Il faut, puis qu'à ce mal il n’eſt point de remede
<lb />Qu'a mon affection la vangeance ſuccede,
<lb />Et que pourreparer le meſpris de mes vœux
<lb />Ie la faſſe paſſer iuſques à nos neueux.
<lb />Si iamais quelque Amant prend le ſoing de me plai<lb />re,
<lb />Mon amour luy rendra ma hayne hereditaire,
<lb />Et le premier ſerment où ie veux l’obliger
<lb />Sans doute ceſena celuy de me vanger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIOMANT.
<lb />Encorque Ligdamis contre toute apparence
<lb />Ayt trompé voſtre amour comme voſtre eſperence,
<lb />Ce point vous ſemble t’il tellement important
<lb />Q u’il faille tout hayr pour vnhomme inconſtant?
<lb />Non non, confiderez, que le grand Hermodore,?
<lb />Le peut faire changer, &amp; vous le rendre encore,
<lb />Et que l’amour qu’il a pour de moindres appas
<lb />Eſt vn feu paſſager qui ne durerapas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELIONE.
<lb />Mon ame (Ariomant ) eſt aſſez genereuſe
<lb />Pour ne pas mandier ne flame amoureuſe,
<lb />Ce prince deſormais eſt indigne de moy;
<lb />Puis qu’il reçoit d’Orphiſe une honteuſeloy
<lb />Nonnon, ma paſſion, necueut pas le contraindre,
<lb />Mais n’ayant pû m’aimer, le forcen à me craindre, i
<lb />Ouy Thebes, cette main que tu deuois cherir: ;
<lb />S’armera quelque iour pour te faire perir,
<lb />Et mon reſſentiment te prepare la foudre,
<lb />-.
<lb />Qui dedans peu de temps te doitreduire en poudre,
<lb />Ta perte deſormais eſt mon vnique ſoing
<lb />Et ton perfide Prince en ſera le teſmoing.
<lb />Mais voicy Zaralinde.
<fw><lb />13
</fw><fw><lb />F
<lb />22
<lb />eu
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />64
<lb />O
<lb />ETTISE
<lb />0¶he ebια¶D..
<lb />2
<lb />3
<lb />528
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE SIXIESME
<lb />HELIONE. ARIOMANT. ZARALINDE.
<lb />HE LIO.NE. s’auançant vers Zaralinde:
<lb />FXcuſez moy Madame;
<lb />Si ie ne puis cacher les tranſports de mon ame,
<lb />De trop iuſtes vaiſons viennent de m’animer
<lb />Contre le meſme eſtat que ie deuois aymer,
<lb />Ne me demandez, pas le ſuiet de ma plainte,
<lb />Vous ſçauez le depit dont mon ame eſt atteinte,
<lb />Et que ie ſuls de ſang, &amp; de condition
<lb />A ne pas endurer vne ſi lache action:
<lb />Qneit piinte mvauame auoyeſon aipoile,
<lb />Qu'ilacheue à mes yeux cette belle entrepriſe,
<lb />Qu’ilbraue mon amour par vn indigne choix.
<lb />Helione eſt princeſſe, &amp; la Grece a des rois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZARALINDEs..
<lb />Madame: ie ſerois aueugle, &amp; temeraire
<lb />Si ie prenois icy le party de mon frere;
<lb />Veu que ie ſşay ſa faute, &amp; que voſtre bonté
<lb />Luy preſente un honneur qu’il n’a pas merité.
<lb />Il eſt vruy que ſurpris parles charmes d’Orphiſe
<lb />Iln'apû de ſes traits deffendre ſa franchiſe,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Mais
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TAMOIECOMEDIL.
<lb />Mais la mefme beauté qui fit ſa paſſion
<lb />Parde iuſtes meſpris fait ſa punition
<lb />Et ſans ſe ſoucier de ce grand aduantage
<lb />Se declare touſiours en faueur de Theage.
<lb />Moderez, doncq (Madame) vn peu voſtre cour<lb />roux
<lb />Montrez, à Zaralinde vn viſage plus doux,
<lb />Ou bien ſi ie vous faits vne iniuſte prière
<lb />Vangez vous ſurla ſœur de l’offence dufrere:
<lb />Pour reparer le tort qu’on fait à vos attraits.
<lb />Faites vous de mon cœur une butte à vos traits
<lb />Mais cheriſſez au moins vn Roy qui vous adore,
<lb />Q u’à commis contre lvous l’innocent Hermodore?
<lb />Quoy ne voulez pas cet Empire eſpargner?
<lb />Abatrez vout le trône ou vous deuez, regner?
<lb />Ah pour mieux triompher employez d'autres ar<lb />mes,
<lb />1. Eigdamumoins de ſang, que de larmes;
<lb />Mieux qu’vn ferennemy cet œil touſiours vain<lb />queur.
<lb />Sans doute trouuera le chemin de ſon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIOMANT.
<lb />Ah ma ſœur! pouuez vous reſiſter à ces charmes
<lb />Et croyez vous auoir de ſi puiſſantes armes,
<lb />Que vous ne les ſentiez de vos mains arracher
<lb />Parles meſmes efforts dont ie me ſens toucher.
<lb />Non ſans doute Helione, il n'eſt point de deffence
<lb />Contre cette admirahle &amp; diuine eſloquence,
<lb />Il faub, iljaufceder aces diuins appas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELIONE.
<lb />He bien (Ariomant) ie ne me deffend pas,
<lb />Puis qu’il n’eſt pas permis deſtre icy genereuſe,
<lb />Taſchons encore vn coup de nous rendre amoureuſe;
<lb />Reſoluons nous mon cœur à ce dernier effort,
<lb />Et recherchons en finle naufrage, ou le port.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZARALINDE.
<lb />Madame: aſſeurez vous qu’vne inſigne victoire
<lb />Reſtablira bientoſt l’eſclat de voſtre gloire,
<lb />Et que parvos attraits mon frere humilié
<lb />Rougira qu’il ſe ſoit tellement oublié
<lb />Que d’auoir preferé l’amour d’vne ſujette
<lb />A cette Maieſtéſi rare, &amp; ſi parfaitte.
<lb />Ouy Madame, ie ſçay l’adreſſe, &amp; les moyens
<lb />Q uileaoisenetiner de ſes homeux liens,
<lb />Et forcerlarigueur de cette ame hautaine
<lb />A receuoir de vous vne plus noble chaiſne,
<lb />Pourueu que vous vouliez eſcoutermes aduis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELIONE.
<lb />Ils ſeront (Zaralinde) eſcoutez, &amp; ſuiuis.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SEPTIESME
<lb />LTGDAMIS. ORPHISE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMIS.
<lb />Ebien (chere beauté) ce cœurinexorable
<lb />INe ſe laſſe t’il point de me voir miſerable?
<lb />Voulez vous que i'endure vun iniuſte treſpas
<lb />Pour auoir fait hommage à vos diuins appas?
<lb />Et ſi ie les prefere aux grandeurs d’Helione
<lb />Le tombeau ſera t’ille ſalaire d’vn trône?
<lb />Ah Madame! voyez ou l’amour ma reduit,
<lb />Surempeiser jpu Me LueN Tuuit,
<lb />Et ſouffrez maintenant qu’ilvous faſſe connoiſtre
<lb />Qui vous deuez, aymer ou d’vn Prince, ou d’vn
<lb />traiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORPHISE.
<lb />L’vn n’eſt pas plus que l’autre agreable à mes yeux,
<lb />Auſſi pour mon repos ie les fuiray tous deux;
<lb />Gar le vice de l’vn choque mon innocence,
<lb />Et l’autre a des grandeurs dont la pompe m'offence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMIS.
<lb />Si le ſort d’vn Amant eſtoit moins ricoureux
<lb />Pour voir que ſon riu al eſt au ſſi malheureux
<fw><lb />I1
<lb />14
</fw><fw><lb />
</fw><lb />N’a plus ſur Ligdamis cet heureux aduantage
<lb />Quila touſiours tenu de voſtre aueuglement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORPHISE.
<lb />Dites de ſon merite, &amp; dejmon iugement
<lb />Qmipenonn qu iumau nos mnocenes fames
<lb />Malgré tous vos projets vniront nos deux ames.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAGDAMIS.
<lb />Vous démentez icy voſtre propre raiſon,
<lb />Et voſtre ame en l’aymant ayme la trahiſon:
<lb />Ouy (Madame) ce braue, &amp; genereux Theage
<lb />Ma fait voirce matin ſon illuſtre courage,
<lb />Et ſi le ciel euſt pû permettre vn coup ſi beau
<lb />Voſtre ennemy ſeroit maintenant au tombeau;
<lb />Ce prince infortuné dont l’amour vous offence
<lb />Donneroit à vos feux vne entiere licence,
<lb />Et par des complimens ſi longs, &amp; ſuperflus
<lb />Comme ie faits encor, ne vous ennuyroit plus:
<lb />Mais (Orphiſe) les Dieux ennemis duperfide
<lb />Mont ſauué des appas d’vn breuuage homicide,
<lb />Et trompant les effets d’vn funeſte poiſon
<lb />Au lieu de mon cercueil, ont baſty ſa priſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORPHISE.
<lb />Les princes comme vous pour perdre vn miſerable
<lb />Rendent quand il leur plaiſt vn innocent coupable,
<lb />Mais quoy que vous diſiez, Theage eſt trop bien ne
<lb />Peur croire qu’il en ſoit iuſtement ſoupçonné
<lb />On l’acuſe pourtant, &amp; là bouche prophane
<lb />D’un riual enuieux le iuge, &amp; le condamne:
<lb />Mais croyez (Ligdamis) que ces laſches moyens
<lb />Bien qu’ils ſoient ſpecieux aux yeux des Cytoyens
<lb />Ne trouueront iamais moname aſſez, credule<lb />Pour luy faire eſtouffer le beau feu qui me bruſle;
<lb />Ouy ouy continuez à procurerſafin,
<lb />De prince glorieux, deuenez aſſaſin,
<lb />Pour vous vanger de moy faites vne iniuſtice,
<lb />Puis que Theage m'ayme, il merite vn ſupplice,
<lb />Il faut verſer ſon ſang pour eſteindre ſes feux;
<lb />Mais que vous eſtes loing du ſuccez, de vos vœux,
<lb />Si vous croyez iamais qu’apres tun teloutrageu?!
<lb />Ie puiſſe regarder le meurtrier de Theage:
<lb />*
<lb />
<lb />Non non, n'eſperez pas que ie touche enla main
<lb />Qui peut eſtre à ſigné cet arreſt inhumain,
<lb />Le ſang de mon amant me larend odieuſe,
<lb />Oſtez moy quant &amp; quant vne vie ennuyeuſe,
<lb />Aſſeure que le coup qui me la rauira
<lb />Eſt la ſeule action de vous qui me plaira.
<lb />LIGDAMIS:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bien bien, puis qu’à mes vœux vous eſtes ſicõtraire
<lb />Orgueilleuſe beauté ie vay vous ſatisfaire,
<lb />Et d’vn iuſte treſpas vanger ce noble cœur
<lb />Et de ſes trahiſons, &amp; de voſtre rigueur.
<fw><lb />I iu
</fw><fw><lb />2u ..42
</fw><lb />Ouy Theagé moura Madame, ie le ture:
<lb />Et vos yeux arrogans verront ſon aduanture,
<lb />Ils verront çet Amant que vous portez, ſi haut.
<lb />Mettre bas ſon orgueil ſur vn triſte eſchaffaut;
<lb />Non pas pour le poiſon dont la preuue eſt trop claire
<lb />Mais pluſtoſt pour auoir eſté ſi temeraire,
<lb />Q ue dosereſuherameſpra de ſa joj
<lb />Ses ſuperbes regards en meſme lieu que moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORPHISE.
<lb />Va tygre, va cruel, aſſouuis ton enuie,
<lb />Immole à ta fureur vne ſi belle vie,
<lb />Si mes iuſtes douleurs ne preuiennenttas ſoins,
<lb />Mes yeux meſme (barbare) en ſerontles teſmoins,
<lb />Mais apres mes deuoirs rendus à l’innocence
<lb />Les tiens verront auſſi mamort, &amp; ma conſtance,
<lb />Et tu reconnoiſtras quoy qu’il faille endurer
<lb />Que ce qu'Amour à ioint ne ſe peut ſeparer.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AOTE
<lb />SCENE PREMIERE
<lb />ZARALINDE. HELIONE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />ZARALINDE.
<lb />Eut eſtre mon aduis choque voſtre courage,
<lb />Mais ſon ſuccez (Madame) appaiſera
<lb />l’orage,
<lb />Qu'vne flame indiſcrette excite en cette cour,
<lb />Et par luy vous verrez triompher voſtre amour:
<lb />Ouy Madame, ce coup fait le ſalut d’vn Prince,
<lb />D'vn malheureuident ſauue cette prouince,
<lb />Et retire des fers vn miſerable Amant
<lb />Qui n'eſt point criminel que d’amour ſeulement,
<lb />Ie ne connois que trop le ſuiet de ſa priſe
<lb />Ilſeroit innocent s’il n’aymoit pas Orphiſe.
<lb />Et ſi ce Cheualier a commis quelque mal
<lb />C’eſt que mon frere à ſceu qu’il eſtoit ſon Riual
<lb />En tout cas pour agir auec plus de prudence
<lb />On peut adroittement ſonder ſon innocence
<lb />Et ſi nous le trouuons coupable du poiſon.
<fw><lb />I
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />SRPHISE
<lb />Ruonsauonc estagu jememen. pyone.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELIONE.
<lb />Allons: puis que mon malveut un reniede extréme
<lb />En cette occaſion ie me vaincray moy-meſme,
<lb />Ie ſuiuray vos conſeils, &amp; parcette action
<lb />I'exciteray l’amour, ou la compaſſion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Entrons.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DEVXIESME
<lb />ZARALINDE. HELIONÈ. DORISTEL.S
<lb />DORISTEL. les arreſtant.
<lb />ne vouttro ony Mãdame?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZARALINDE.
<lb />Doriſtel.
<lb />Arreſte-là: ie veux parler au criminel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISTEL.
<lb />Le prince m'enà fait vne expreſſe deffence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZARALINDE.
<lb />Va: mon authorité de ce ſoing te diſpenſe;
<lb />Tu retardes ioy puar ce facheux debat
<lb />Le ſalut de mon frere &amp; céluy de l’Eſtat:
<lb />Ne ſois pas en ſoucy de te que ie vay faire,
<fw><lb />Q
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Ie te
<lb />Ie te ſuis caution de toute cette effaire,
<lb />
<lb />E ma foyt tapromt a'agneavies effets.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISTEL.
<lb />Ab Mauume ente castoven, O melab.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME
<lb />ETAMEITDE. IIELIONE, ITAEAGE..
<lb />Dans la priſon.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZARALINDE.
<lb />Vitte l'eſtonnement, leue les yeux Theage,
<lb />Ne croy pas noſtre abord de ſi mauuais pre<lb />Le deſſein de chaſſerta crainte, &amp; ton ſoucy I ſage,
<lb />Eſt l’vnique ſu jet qui nous ameine icy:
<lb />L ayverupra uiuin, regarne vene Ecemne,
<lb />Son extréme bonté te doit tirer de peine,
<lb />Te deſtacher des fers, toſter de ces priſons,
<lb />Et pour ton innocence employer ſes raiſons.
<lb />1
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEAGE.
<lb />Zaralinde il eſt vray que parmy mes deſaſtres
<lb />Ie n'euſſe iamais creu qu’on veit icy des aſtres;
<lb />Auſſi quand leur eſclat à paru dans ces lieux,
<lb />Saiſt d’eſtonnement ay-ie baiſſé les yeux:
<lb />Mais ie reſpire à peine apres tant de merueilles,
<fw><lb />K
<lb />E
</fw><fw><lb />
<lb />de<lb />*7
</fw><lb />Qu'vne autre illuſion enchante mes oreilles.
<lb />-2.
<lb />Et qu'vn charme puiſſant que forment vos diſcours
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELIONE.
<lb />Non non elle n’a pas voſtre oreille abuſée
<lb />e que fit Ariane autrefois pour Theſée,
<lb />Ie le feray pour vous s’il ſe peut aujourd’huy
<lb />Sans pretendre de vous, ce qu’on vouloit de luy.
<lb />Ouy Theage ie veux vous tirer des tenebres,
<lb />Et uonner à vos jeux des ovſets moms funebres,
<lb />Ie veux vous rendre Orphiſe &amp; ſon affection,
<lb />Et de plus vous ſeruir icy de caution.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEAGE.
<lb />Eſt-ce pour esprouuer (Princeſſes adorables
<lb />Si quelque vanite flatte les miſerables?
<lb />Où bien ſi dans l’eſtat ou ma reduit le ſort,
<lb />Ie puis encore auoir l’eſperance du port?
<lb />Non nond’vn front eſgal, &amp; d’vn courage ferme,
<lb />Pattens de mon treſpas le déplorable terme,
<lb />Ie ne crains pas la mort, carie meurs chaque iour,
<lb />Mais ie crains en mourant de perdre mon amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELIONE..
<lb />Banniſſez la frayeur qui poſſede voſtre ame
<lb />Theage ie feray triompher voſtre flame,
<lb />Et ma gré le pouuoir d’vn riual enuieux,
<lb />Orphiſe encore vn coup vous charmeru les yeux:
<fw><lb />4
</fw><lb />D'vn crime ſuppoſe ie feray voſtre gloire,
<lb />Et d’un triſte eſchaffaut vn beau champs de victoi<lb />re,
<lb />Mais nous perdõs du temps, Theage, il faut partir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEAGE.
<lb />monnoumugoquuouome puomoyen de ſortir,
<lb />Ce Chaſteau n’a t’il plus de gardes, ny de portes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZARALINDE.
<lb />Vn charme tout nouueau t’ouurira les plus fortes,
<lb />Et ie prendray le ſoing de conduire tes pas
<lb />Hors de ce lab yrinthe ou regne le treſpas,
<lb />Eſcoute ſeulement ce qu’il faut que tu faſſes
<lb />Si tu veux que ſeciel finiſſe tes diſgraces.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEAGE.
<lb />Ie ſuis preſt d’obeyr à vos commandemens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELIONE.
<lb />Il vous faut deſguiſer ſoubs mes habillemens,
<lb />Et de peur de donner aux gardes de l’ombrage
<lb />D’vn voile adroitement vous couurir le viſage;
<lb />Pour moy ſoubs vn habit au voſtre tout pareil
<lb />Ie veux reſter icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEAGE.
<lb />Quoy c'eſt doncq ceconſeil,
<lb />Et ce rare ſecours qui doit ſauuer Theage?
<lb />Ah! diuine Princeſſe il a trop de courage
<lb />Pour vouloir mandier par vne laſcheté
<fw><lb />R ij
</fw><lb />Vne honteuſe vie, ou bien ſa liberté:
<lb />Ce coupable deſſein perdroit mon innocence,
<lb />Et ma fuitte ſeroit un adueu de l’offence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZARALINDE.
<lb />Ie te donneray lieu de te iuſtifier,
<lb />Mais pour vn peu de temps force ce cœur altier,
<lb />Theage il ne faut point faire icy du rebelle,
<lb />Lors que l’occaſion ſe preſente ſi belle,
<lb />Pour euiter l’affront d’vn treſpas rigoureux
<lb />Il ſied bien quelquefois d’eſtre moins genereux,
<lb />Tout ce deguiſement cache vn ſecret miſtere,
<lb />Ceſſe dony de te nenure a luymeſmetontraire,
<lb />Et ſans plus t'arreſter à cette vanité
<lb />Ne ſois pas ennemy de ta felicité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEAG.E.
<lb />A uuqne von psuucoratue quue uesmiracles
<lb />Grandes diuinitez ie ſuiuray vos oracles,
<lb />Et ſans plus eſcouter mes inclinations,
<lb />Je me feray des loix de vos intentions.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELIONE.
<lb />Vous ne deuez rien craindre en ſuiuant ce belange,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZARALINDE.
<lb />Ny Ligdamis auſſi ſe plaindre de ce change.
<fw><lb />227
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIEME
<lb />HERMODORE. ARIOMANT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />v
<lb />Aduouë Ariomant que vous m’auez ſurpris
<lb />Parce nouueau complot que vous m'auez apris,
<lb />Ie croyois que le Prince euſt vne ame plus haute
<lb />Et qu’il ne pouuoit faire vne ſi lourde faute,
<lb />Mais puis qu'en ſon deuoir il s’eſt tantoublié
<lb />Ie rompraypientts nauus aon ſontœur eſt lié,
<lb />Et ie luy feray voir qu'en perdant Helione
<lb />Iperd en meſme temps leſpoir de ma couronne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIOMANT.
<lb />Ce que ie vous ay dit n'eſt pas pour vous aigrir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMODORE.
<lb />Non: Mais Ariomant ie ne ſçaurois ſouffrir
<lb />Que ce Prince imprudent obſcurciſſe ſa gloiré
<lb />Par le triſte renom d’une action ſi noire
<lb />Les remedes tardifs ne ſont tamais puiſſans,
<lb />On peut donner ſecours à des malheurs naiſſuns,
<lb />Mais quand ils ont vielly ceſt enuain qu’oneſſayẽ
<lb />De fermer nettement cette importune pla ye,
<lb />Il faut donc de bonne heure employer laraiſon
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Rii
<fw><lb />3
</fw><lb />Pour guerir ſon eſprit de ce ſubtil poiſon
<lb />Qu'orphiſe par ſes yeux a ietté dans ſon ame
<lb />Et luy remettre au cœur vne plus noble flame:
<lb />Ie veux que ſon amours accorde à mes deſirs,
<lb />Que de mes volontez il faſſe ſes plaiſirs
<lb />Que ſon reſpect paroiſſe en ſon obeïſſance
<lb />Et que par ſes deuoirs il prouue ſa naiſſance;
<lb />Si l’ingrat me connoiſt pour autheur de ſon ſan
<lb />Si ma bonté l’amis en ce ſuperbe rang,
<lb />Où chacun le reſpecte ou tout le monde l’aime
<lb />Eſt ce pour ſe vouloir oppoſer à moy-meſme,
<lb />Non non, Ariomant s’il auoit cet orgueil
<lb />Je ſçay bien le moyen de le mettre au cercueil,
<lb />S’il veut continuer malgté moy ſon audace
<lb />Vnplus obeïſſant occupera ſa place,
<lb />Et ie luy montreray le forçant de ceder
<lb />Que qui ſçait obeir apprend à commander.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIOMANT.
<lb />Sire cette imprudence eſt vn trait de ieuneſſe
<lb />Qu'il faut de Ligdamis tirer auec adreſſe,
<lb />On le peut aiſement guerir de ſa fureur
<lb />Puis que c’eſt vn enfant qui cauſe ſon erreur,
<lb />Son ame imprudemment d’vn aueugle guidée
<lb />S'eſt laißée emporter à la premiere idée,
<lb />Mais lors que la raiſon eſclairera ſes ſens
<lb />Ses fers pour l’arreſter deuiendront impuiſſans,
<lb />Son cœur plus genereux deſaduoüra ſa priſe
<lb />Ettougiraues ouux quu a fauts puur Oiphiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMODORE.
<lb />Ah! ie ne le veux pas ſi doucement traitter
<lb />L’amour eſt vn enfant qu’il ne faut point flatter,
<lb />Et qui ne reçoit plus iamais de medecines
<lb />Quand ſon mal aietté de profondes racines,
<lb />Le coup eſt dangereux puis qu’il touche le cœur
<lb />Emf eſchons s’il ſe peut qu’il n’en reſte vainqueur
<lb />Quand on cognoiſt le mal ce n’eſt pas peu de choſe,
<lb />On en detruit l’effet quand on oſte la cauſe,
<lb />Et de plus pour agiren ce malheur preſſant
<lb />Nous auons vn remede agreable &amp; preſent .
<lb />Dés qu’il aura gouſté les attraits d’Helione
<lb />Et ce charmant eſclat que ſa grace luy donne
<lb />Auſſi-toſt conſultant ſes yeux &amp; ſa raiſon,
<lb />Il leur reprochera leur laſche trahiſon,
<lb />umt pun euepruucure Q muut temcoupuilee
<lb />Vous verrez, ſon amour reparer ſon offence
<lb />Mais d’vn ſuperbe pas il s’aduance vers nous
<lb />Et ie lis dans ſes yeux vn viſible couroux,
<fw><lb />Eſcoutons le parler.
<lb />Ligda<lb />mis pa<lb />roiſt.
<lb />*
</fw><fw><lb />"
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIESME
<lb />HERMOD. ARIOMT LIGD. &amp; des gardes.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMIS.
<lb />Ire Sire iuſtice
<lb />Vn perfide porté d’vne noire malice
<lb />Sans eſgard nyreſpect de perſonne ou de rang
<lb />S’eſt attaqué Seigneur à voſtre propre ſang,
<lb />Ouytomtre voſre ſang an acommis untnme
<lb />Et Ligdamis eſtoit l’innocente victime
<lb />Qu'on vouloit immolerpar vn mortel poiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O Dieux!
<lb />vane me Meidi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IIENMODORE.
<lb />Quel eſt l’autheur de cette trahiſon?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMIS.
<lb />Anenge a tonſprre cette pornote entrepriſé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMODORE.
<lb />Ah pluſtoſt (Ligdamis) dites que c’eſt Orphiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMIS.
<lb />Ie ne puis accuſercet innocent ohiet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMODORE.
<lb />Elle a fait toutesfois ce damnable proiet,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />LIGDAMIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E
<lb />LIGDAMIS.
<lb />Dexellepeglai tleo rarncaphrs
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMODORE.
<lb />Plus que Theage encor ie la trouue coupable:
<lb />Carſi l’vn à taſché dempoiſonner le corps,
<lb />L’autre pour perdre l’ame à fait tous ſes efforts,
<lb />Et puis voulez vous bien que i’ordonne vn ſupplice
<lb />Pour vn crime où ie ſsay que vous eſtes complice?
<lb />Ou Theage peut eſtre à ſeruy ſeulement
<lb />A la rage d’amour de fatal inſtrument,
<lb />Orphiſe à ce poiſon à fourny la matiere,
<lb />Ses yeux de ce malheur ſont la cauſe premiere.
<lb />Mais vous eſtes entré dans ce laſche party,
<lb />Et vous auez vous-meſme à vos maux conſenty:
<lb />Suppoſons que Theage ayt conſpiré ce crime,
<lb />Le voſtre Ligdamis eſt-il plus legitime?
<lb />Et voüs eſt il permis d’oſter à vos ſujets
<lb />Les beautez que l’amour leur donne pourobiets,
<lb />Croyez vous pour les voir en vnrãg moins auguſte
<lb />Que leurreſſentiment ne ſoit pas auſſiiuſte?
<lb />Ouy, ouy, Prince ou ſuiet tout eſt indifferend,
<lb />On ne diſcerne point nyqualite ny rang
<lb />Soubs le bandeau ſacré que porte la luſtice,
<lb />Le ſang ne change point la nature du vice,
<lb />Etcette Deïté peſe d’vn meſme poix
<lb />Les actions du peuple &amp; celles des grands Roys,
<fw><lb />2
</fw><lb />Doncques ſi vous voulez, qu’on vous faſſe iuſtice,
<lb />Commencez le premier cet equitable office,
<lb />Oſtez de voſtre eſprit cet amoureux poiſon,
<lb />Et de l’autre mon fils on vous fera raiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie confeſſe grand Roy, que mon ame eſt eſpriſe
<lb />Des rares qualitez qu’on admire en Orphiſé,
<lb />Et quoy que ma raiſon ayt long-temps combatu,
<lb />Je ne puis m'empeſcher d’adorer ſa vertu:
<lb />Mais pour cette action, Sire, ſuis-ie coupable?
<lb />Eſt-tecontnme d aymerone perſonne aymable?
<lb />Et Theage a t’il droit de me faire mourir?
<lb />Par ce que i’ay rauy ce qu’il veut acquerir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMODORE.
<lb />Vn crime Ligdamis n’authoriſe pas l’autre,
<lb />Et la tache du ſien nefface pas la voſtre:
<lb />Theage eſtcriminel, &amp; vous l’eſtes auſſi,
<lb />Mais rendez ſur ce point mon eſprit eſclaircy.
<lb />Voulez, vous renoncerà l’amour d'Helione?
<lb />Hi perure umte jes buna reſperance d’vntrone,
<lb />Dites, ſi ceſt undroit que vous vouliez ceder,
<lb />Ce Prince Ligdamis me pourra ſucceder,
<lb />Et prendre à la faueur d’vn celebre bymenée.
<lb />Le faix d’vne couronne à vos vœux deſtinée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIOMANT.
<lb />Sire, voſtre bonté me fait trop de faueur,
<lb />Et ie n’aspire pas à cet extréme honneur,
<lb />Mais ſi vous m’honnoriez, de tant de bienueillance
<lb />Quede me receuoir dedans voſtre alliance,
<lb />Ie trouuerois aſſez, dequoy me contenter,
<lb />Sans qu’au Prince il fallut pour cela rien oſter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMODORE.
<lb />Ileſt vray qu’vn grand cœur comme on void qu’eſt
<lb />le voſtre
<lb />Ne veut pas ſenrichir des miſeres d’vn autre,
<lb />Le but de ſes deſſeins eſt touſiours genereux
<lb />Et ſe plaiſt ſeulement à faire des heureux,
<lb />Si ce noble deſir maintenant vous poſſede,
<lb />Ie ne m'endeffens point, i’yconſens, &amp; ie cede.
<lb />El Carahnde meſme Auorera le ton
<lb />Q unfouumoitaqueuduuuneuu depicamour;
<lb />Mais vn ſecret deſtin à propos nous la meine.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />SIXIESME
<lb />HERMOD. ARIOM. LIGD. ZARAL.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZARALINDE. parlant à Ligdamis.
<lb />H!mon frere eſt-ce vous? Dieux que i’eſtois
<lb />A en peyne!
<lb />Vn faux bruit eſpandu par toute la cité
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lij
<lb />M'a fait veninicy d’vn pas precipité;
<lb />Pour apprendre du Roy la funeſte àduanture
<lb />Dont ce peuple ignorant confuſement murmure:
<lb />Ondiſoit que Theage eſchappé de priſon
<lb />D’vn mauuais traittement auoit tiré raiſon,
<lb />7
<lb />Et d’vn coup merueilleux braüé voſtre puiſſance;
<lb />Mais ces fauces rumeurs n'ont aucune apparence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMIS.
<lb />Qu’il ſoit encore aux fers ou bienqu’il ny ſoit plus:
<lb />Tout ce ſoin chere ſœur me ſemble ſuperflus,
<lb />Puis que ſa Mà jeſté veut eſtre ſon refuge
<lb />Et ſe rend tout enſemble &amp; protecteur &amp; iuge,
<lb />Il peut tout entreprendre ayant vn tel appuy,
<lb />Et la iuſtice meſme eſt ſans foudres pourluy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMODORE.
<lb />L’aueugle paſſion qui touſiours vous tranſporte
<lb />Vous pouſſe Ligdamis, à parler de la ſorte,
<lb />Mais ie vout feray voir auant que de partir
<lb />Que le vice touſiours traine le repentir:
<lb />Que ie ſçay comme il faut punir vne inſolence,
<lb />Et contre la fureur deffendre l’innocence,
<lb />Gette animoſité qui manque de reſpect
<lb />Ne ſert aupres de moyqu u vom renare juſpect,
<lb />Et i’ay creu que ce crime eſtoit vne impoſture
<lb />Par la ſeule raiſon de voſtre procedure.
<fw><lb />a
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LLGDAMIS.
<lb />Sire, le cuimc eſttelq une ſe peut mer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMODORE.
<lb />Il faut pour ceteffet ouyrle priſonnier.
<lb />Gardes, deſpeſchez vous, amenez moy Theage
<lb />Que ie faſſe ceſſer ou creuercet orage,
<lb />Le faict eſt important comme il eſt capital,
<lb />Etce iour luy ſera ſauorabte oujatat:
<lb />ependant Ligdamis faites venir Orphiſe..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMIS.
<lb />Cette belle, Grand Roy, n’eſt pas de l’entrepriſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADIHE PORE.
<lb />Il n’importe, ie veux qu’elle paroiſſe auſſi
<lb />Commandes promptemim qu'on me t'ameineidy:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMIS.
<lb />Fay pourelle ma ſœur cet agreable office.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZARALINDE.
<lb />Ie veux bien Ligdamis, luy rendre ce ſeruice, uleſon
<lb />Il me couſtera moins que ſon affection.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERMODORE.
<lb />C’eſt icy Ligdamis, que voſtre paſſion
<lb />Par vn ſain iugement doit eſtre moderée
<lb />Et rendre layaiſon à cuoſtre ame eſgarée, 
<lb />C’eſtic y, qu’il faut faire eſclattervos vertus ext
<lb />Sur les coupables meſme à vos pieds abbatus,
<lb />Et croiré que ſouuent vne adroitte indulgence
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L iij
<fw><lb />1
<lb />2
</fw><fw><lb />"
</fw><lb />Punit mieux les forfaits qu'vne extréme van<lb />geance.
<lb />La cle mence, mon fils, eſt la vertu des Rois,
<lb />Laiſſe faire aux Tyrans des rigoureuſes loix,
<lb />Et que cette maxime en ton cœur ſoit empreinte
<lb />Que l’amour fait regner plus long-temps que la
<lb />crainte:
<lb />Mais Orphiſe paroit, &amp; cẽt objet charmant
<lb />D'un pãs maieſtueux achance ſon Amant:
<lb />Momnons a ſes aiſconts vone peule audience.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DE PEESME
<lb />HERM.LIGD. ZARAL.ORPHARIONHEL.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORPHISE.
<lb />Rand Monarque, auiourd’huy ie faits expe<lb />I rience
<lb />Qu’il eſt bien malaiſé de diuertir le cours
<lb />De l’aueugle deſtin qui preſide à nos iours,
<lb />Le barbare qu’il eſt, triomphe en mille ſortes,
<lb />Pour nous tirer du inonde il ouure mille portes,
<lb />Et l’innocence meſme auec tous ſes attraits
<lb />Ne ſçauroit euiter l’atteinte de ſes traits,
<lb />Quand il a conſpiré contre vne illuſtre vie
<lb />4
<lb />Afin de la rauir il excite l’enuie,
<lb />raignant que la vertu ne luy dreſſe vn autel
<lb />Et d’vn de ſes ſuiets ne faſſe vnimmortel,
<lb />C’eſt ce foudre, grand Roy, qui forme la tempeſte,
<lb />Qui menaſſe à preſent vne innocente teſte,
<lb />Et c'eſt par ce moyen que ce monſtre hydeux,
<lb />Penſant n'en frapper qu'vn en fera mourir deux,
<lb />Ouy, Sire, ie me viens expoſer à l’orage
<lb />Dont on veut opprimer la vertu de Theage,
<lb />Et comme noſtre amourconfona nos intereſts
<lb />Auecque lu y ſubir vos rigoureux arreſts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMODORE.
<lb />Orphiſe, donnez tréue à vos iniuſtes plaintès
<lb />Aujourd’huy l’equité diſſipera vos craintes,
<lb />Et s’il eſt innocent monpouuoir ſouuerain
<lb />Vous fera reſpirer ſoubs vn ciel plus ſerain.
<fw><lb />iii
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE HVITIESME.
<lb />Tous les autheurs hormis Theage.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORPHISE.
<lb />Dieux!ie l’appercois qui ne marche qu'à pei<lb />ne,
<lb />Trainant indignement vne honteuſe chaiſne
<lb />Ah!cet objet me tuë!
<fw><lb />itelione
<lb />paroiſt.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMIS.
<lb />Eſt-ce vne illuſien?
<lb />Ou bien le triſte effet de ma confuſion
<lb />Qui me fait rechercheren ce charmant viſage
<lb />Et ſoubs ce veſtement la forme de Theage?
<lb />Non, non, ie ſuis trahy par vn trait ſolemnel,
<lb />eſt obiet eſt trop beau pour eſtre criminel,
<lb />Et l’airmaieſtueux de ces yeux adorables
<lb />Fait voir qu’il vient icy pour iuger les coulpables
<lb />Ah! Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELIONE.
<lb />Toutbeau ie merite ces fers,
<lb />Bien plus qu'vn innocent qui les a trop ſouffers,
<lb />Moy ſeule i'ay cauſé vos tourmens &amp; vos peines
<lb />I'ay rompu vos amours, vos priſons, &amp; vos chaines
<lb />Et
<lb />Et pour vous ſuſciter vn ennemy fatal
<lb />Pay pris arrogamment le party d’vn riual,
<lb />Ouy i’ay ſauué Theage, &amp; par cette licence
<lb />De voſtreinimitié i’ay ſauué l’innocence,
<lb />Sivous vous offencez de ma temerité
<lb />Aſſouuiſſez ſur moy voſtre eſprit irrité,
<lb />Prenez de monaudace vne haute vangeance,
<lb />Etnous aurons tous deux vne extréme allegeance,
<lb />Carvn ſi noble coup calmera vos eſprits
<lb />Et vous vous defferez, d’vn obiet de meſpris,
<lb />Qui trouuera la mort beaucoup plus fauorable
<lb />Que de continuer vn ſort ſi deplorable:
<lb />Que differez vous donc, prononcez, mon arreſt
<lb />Je ne medeffends point le ſupplice eſt-il preſt,
<lb />Haſtez, vous de finir &amp; ma honte &amp; mes peines
<lb />Voudriez vous bien helas que ie reuiſſe Atheines
<lb />En l’eſtat ou ie ſuis &amp; portant un affront
<lb />Q ui ternitauiourd’huy tout l’eſclat de mon front,
<lb />Ah! braue Ligdamis ie ne ſuis pas ſi lâche
<lb />I’ayme mieux que monſangenefface la tache,
<lb />Et qu'vn trait de la mort en me priuant du iour
<lb />la rrache de mon cœur les fléches de l’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMODORE.
<lb />Quoy mon fils eſt-ce ainſi qu’on traitte vne Prin<lb />ceſſe!
<lb />Sont-ce là les honneurs qu’on doit à ſa nobleſſe?
<lb />M
<fw><lb />*
</fw><lb />Sont ce là les deuoirs que vous auez promis?
<lb />Traittez vous cetobiet comme vos ennemis?
<lb />Ah! briſez ſes liens, detachez cette chaine
<lb />Que l’eſtat de captif cede à celuy de Reine,
<lb />Erpeu, semeursje la jare luioi
<lb />Quelle mette à ſon tour voſtre cœur en priſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMI
<lb />Quoy voulez vous au lieu de punir mon offence
<lb />Quelle donne à mon crime vne ample recompence,
<lb />Ah!vangez, là pluſtoſt, ie reconnois mon tort
<lb />Et ma confeſſion doit conclure ma mort.
<lb />Si toutesfois Madame vn Prince miſerable
<lb />Pouuoit par ſes regrets vous rendre pitoyable,
<lb />Ie vous coniurerois d’excuſer mon erreur,
<lb />Et d’oublier l’excez, d’vn aueugle fureur;
<lb />Iviau te ſerunt vous jaut une imuſt uemande,
<lb />Je ſuis trop peu de choſe, &amp; ma faute eſt trop gran<lb />de
<lb />Pour obtenir de vous vn ſi noble pardon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELIONE.
<lb />Mon amour Ligdamis vous accorde ce don
<lb />Et coinme la pitié fond toute voſtre glace
<lb />Elle meſme à preſent me touche, &amp; vous fait grace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMIS.
<lb />Pour vn crime ſi grand mes iuges ſont trop doux,
<lb />Et i’en appelle, Sire, auiourd’huy deuantvous.
<fw><lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMODORE.
<lb />Bien qu'elle ſemble vſer enuers vous declemence
<lb />Le pardoneſt ſouuent vne haute vangeance,
<lb />Et parce chatiment elle vous fait ſentir
<lb />Les peines qu'aux grands cœurs donne le repentir:
<lb />Mais pour mieux ſatisfaire vne ſi belle dume
<lb />Ie ioints à ce tourment, &amp; les fers, &amp; la flame,
<lb />Et qu'Amour, &amp; l'Hymen ces aymables Tyrans
<lb />Soient les executeurs de l’arreſt que te rens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMIS.
<lb />Dolte pamions agreable juppuite:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELIONE.
<lb />Que i’adore les loix d’vne telle iuſtice!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMODORE.
<lb />Pour loger des teſmoins de noſtre iugement
<lb />Pattorat Muaar una van,ou Trlomant.
<lb />Et ſi Theage peut prouuer ſon innocence
<lb />Ie veux qu'Orphiſe auſſi l’ait pour ſa recompence,
<lb />Qu'on le faſſe venir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORPHISE.
<lb />Grand Prince le voicy
<lb />Quid’vn pas triſte, &amp; lent temoigne ſon ſoucy.
<fw><lb />3
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DERNIERE.
<lb />TOVSLESACTEVRS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEAGE.
<lb />Rand Monarque, preßé de mon impatience,
<lb />TPlus que du repentir, ou de ma conſcience,
<lb />Ie ne viens pas icy vous demander pardon;
<lb />Mais bien vous eſclaircir d’vn iniuſte ſoupçon,
<lb />Que le Prince à conceu d’vn malheureux breuua<lb />Qu'vn iuſte eſtonnement fit respandre à Theage,
<lb />Lors que par Ligdamis enuain ſo licité
<lb />Il reffuſa de faire vne inciuilité:
<lb />En cette occaſion ma main fut peu hardie
<lb />Et mon reſpect paſſa pour vne perfidie,
<lb />On me creut auſſi-toſt coupable de poiſon,
<lb />Et ſoubs ce faux pretexte on me mit en priſon:
<lb />Mais, Sire, s’il vous plaiſt d’examiner mafaute,
<lb />Au lieu de m'accuſer d’vne audace ſi haute,
<lb />Vous ne remarquerez en toute l’action
<lb />Que beaucoup d’innocence, &amp; de diſcretion:
<lb />Le Prince m’enuoya chercher parmy la plaine
<lb />Pour ſe deſalterer l’eau de quelque fontaine,
<lb />Mais n’ayant découuert fontaine, ny ruiſſeau
<lb />I'allay diligemment vers le prochain hameau
<lb />D'oüi apportay le vin, &amp; la couppe innocente
<lb />Qui trahit par malheur mamain obeïſſante:
<lb />Le Prince me preſſoit &amp; i’eſtois interdit
<lb />Si bien que par malheur le vin ſe rependit,
<lb />Voila le fondement du fait dont on m’accuſe,
<lb />Mais pour tout ce ſoupçonil ne faut qu’vne excuſe;
<lb />N’ayant aucun motif pour cette trahiſon,
<lb />Ou pouuois-ie ( Seigneur) auoir pris du poiſons
<lb />Le temps de mon retourfit voir moninnocence,
<lb />Et mon cœur n'auoit point de ſujet de vangeance,
<lb />Outre que ma naiſſance, &amp; que mes actions
<lb />Parlent trop clairement de mes intentions:
<lb />Toutesfois (s’il vous plaiſt) faites mourir Theage
<lb />Quoy qu’il ſoit innocent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMIS.
<lb />N'en dy pas dauantage.
<lb />Tropat creauue ſitort aion reſpect,
<lb />Ie connois monerreur, tu ne m’es plus ſuſpect,
<lb />Pour appaiſer tes maux ie te rens ton Orphiſe,
<lb />Et ie te faits vn don que mon pere authoriſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMODORE.
<lb />Ouy Theage reçoy cette rare beauté
<lb />Comme le noble prix de ta fidelité.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Mi
<fw><lb />0.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEAGE.
<lb />Ozeray-je eſperer bel aſtre de ma vie
<lb />De voir d’vn ſi beau nœud ma franchiſe aſſeruie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORPHISE.
<lb />Apres tant de ſermens en pouuez vous douter?
<lb />Non, moncœureſt vn prix qu'on ne vous peutoſter
<lb />Et vous deuez aulant pour cette iouïſſance
<lb />A mon affection, qu’à monobeïſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMODORE.
<lb />Enfin cet heureux iour ſi long-temps differé
<lb />Eſt venu quand mon cœur l’auoit moins eſperé,
<lb />Et lors que ie prenois le handeau de iuſtice,
<lb />Ie penſe que le ſort par vn plaiſant caprice,
<lb />A deuoilé mes yeux de ce funeſte atour,
<lb />Et remis en ſa pluce vn bandeaus de l’Amour:
<lb />Enfin ce petit Dieu qui cauſoit nos tempeſtes
<lb />A luy meſme eſloigné l’orage de nos teſtes,
<lb />Et le meſme pouuoir que ie craignois ſi fort
<lb />Loing de nous abiſmer nous amis dans le port.
<fw><lb />IN
</fw><fw><lb />0.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEAGE.
<lb />Ozeray-je eſperer bel aſtre de ma vie
<lb />De voir d’vn ſi beau nœud ma franchiſe aſſeruie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORPHISE.
<lb />Apres tant de ſermens en pouuez vous douter?
<lb />Non, moncœureſt vn prix qu'on ne vous peutoſter
<lb />Et vous deuez aulant pour cette iouïſſance
<lb />A mon affection, qu’à monobeïſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMODORE.
<lb />Enfin cet heureux iour ſi long-temps differé
<lb />Eſt venu quand mon cœur l’auoit moins eſperé,
<lb />Et lors que ie prenois le handeau de iuſtice,
<lb />Ie penſe que le ſort par vn plaiſant caprice,
<lb />A deuoilé mes yeux de ce funeſte atour,
<lb />Et remis en ſa pluce vn bandeaus de l’Amour:
<lb />Enfin ce petit Dieu qui cauſoit nos tempeſtes
<lb />A luy meſme eſloigné l’orage de nos teſtes,
<lb />Et le meſme pouuoir que ie craignois ſi fort
<lb />Loing de nous abiſmer nous amis dans le port.
<fw><lb />IN
</fw></sp>
    </body>
  </text>
</TEI>