<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le Trompeur puny, ou l'Histoire septentrionale, tragi-comédie</title>
        <author>Scudéry, Georges de</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb44729447k"/>
          <author>
            <persName>Scudéry, Georges de</persName>
          </author>
          <title>Le Trompeur puny, ou l'Histoire septentrionale, tragi-comédie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1635" cert="high" resp="BNF">1635</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />3
<fw><lb />tud ery
</fw><fw><lb />EE
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />MADAME
<lb />VLAE
<lb />.
<lb />3
<lb />
<lb />XTT
<lb />DE
<lb />MBALET
<lb />ADAME,
<lb /><lb />Trouuez-vous bon de commen<lb />cer à voir ceſte lettre par où vous auiez deſſein
<lb />d’en acheuer la lecture, afin que d’abord mon
<lb />nom vous remette vn homme en la memoire,
<lb />qui n’a point aſſez de vanité pour s’imaginer
<lb />qu’il occupe vn lieu dont il eſt indigne? Toute<lb />fois ie ſuis contraint de changer d’opinion lors
<lb />que ie me ſouuiens que vous auez vn de ces
<lb />ands Genies qui ſont au deſſus des regles or<lb />dinaires de la Nature: &amp; que l’eſprit &amp; le iuge<lb />ment que vous poſſedez au ſupreme degré n’õt
<lb />point de qualitez aſſez contraires à la memoire
<lb />pour empeſcher que la voſtre n’embraſſe tout
<lb />en ſoy comme le ciel. Ie veux donc me perſua<lb />der, &amp; pour voſtre gloire, &amp; pour ma propre fa<lb />tisfaction, que puis que l’oubly ne peut paſſer
<lb />pour vne vertu, il eſt impoſſible qu’il entre en
<lb />voſtre ame, ny qu’on en ſorte. Que ſi ceſte cro<lb />yance vous ſemble trop vaine, ſouffrez-la com<lb />me vn effet de voſtre loüange, eſtant eertain
<lb />que de toutes les tentations d’vn honneſte hõ<lb />me ie croy que c’eſt la plus gliſſante: &amp; pour y
<lb />pouuoir reſiſter, il faut eſtre ou ſtupide, ou Phi<lb />loſophe; de ſorte que moy qui ne ſuis ny l’vn
<lb />ny l’autre, ay grande peine à me tenir dans les
<lb />bornes que me preſcriuent la modeſtie, &amp; la
<lb />connoiſſance de moy-meſme. Et de quelque
<lb />humilité que ie me defende contre l’attaque
<lb />d’vn ſi doux peché, ſi me trouuay-ie forcé de
<lb />m’eſtimer bien au deſſus du commun, puis qu’õ
<lb />m’a aſſuré que ie le ſuis en quelque façon de
<lb />vous, pour moy, ie vous deſcouure mon foible,
<lb />ſi i'euſſe eſté en la place d'Vlyſſe, ie penſe que la
<lb />muſique de Sirenes m’auroit endormy, pour<lb />ueu que les vers en euſſent eſté compoſez à ma
<lb />loüange. L’approbation des bons eſprits eſt
<lb />vne choſe qui touche au delà des ſens, &amp; qui
<lb />ſçait trouuer des chemins qui meinent le plai<lb />ſir iuſqu’à l’ame. il eſt vray que pour gouſter ce
<lb />contentement en ſa pureté, il faut eſtre certain
<lb />de le meriter, &amp; i’en doute. Mais pour me trõ<lb />per agreablement, ie me perſuade qu’il eſt auã<lb />tageux aux peres d’enuoyer voir le monde à
<lb />leurs enfans, parce que dans la conuerſation des
<lb />honeſtes gẽs ils le deuiẽnẽt, &amp; retournẽt en fin
<lb />chez eux, autant changez d’eſprit que de viſa<lb />ge. Ie ne ſçay (MADAME)ſi mon LIGDAMON
<lb />ayant eu l’honneur de vous pratiquer, aura ſui<lb />uy ceſte couſtume: mais du moins n’ignoray ie
<lb />pas, que s’il eſt tel qu’on le publie, il vous doit
<lb />ſa metamorphoſe: car il eſt vray que ie ne voy
<lb />point de rapport entre le Tableau qu’on m’en
<lb />afait, &amp; l’Image que l’amour paternelle m’en
<lb />conſerue en la memoire. Et certes iit iu gis de
<lb />ſon effronterie, quand ie penſe qu’il a oſé pa<lb />roiſtre deuant vous: mais quoy, ce ſont des
<lb />tours de ieune homme; &amp; pour n’en pas men<lb />2
<lb />tir, ie l’ayme mieux vn peu temeraire que pol<lb />tron, ſa naiſſance doit excuſer ſes fautes, puis
<lb />qu’il eſt ſorty d’vne maiſon où l’on n’a iamais
<lb />eu de plume qu’au chapeau. Auſſi, bien loin de
<lb />blaſmer ſa hardieſſe ſur les bonnes nouuelles
<lb />qu’on m’en a donné, ie le propoſe pour exem<lb />ple à mon TROMPEVR. Si ie n’eſtois d’vne pro<lb />feſſion qui m’oblige à ne rien craindre, vous
<lb />auriez raiſon de m’accuſer de temerité; mais vn
<lb />vn Soldat ſepeut permettre beaucoup de cho<lb />ſes auec bien-ſeance qui la choqueroient en
<lb />tout autre: &amp; puis ie ne me laiſſe point empor<lb />ter à l’opinion commune, &amp; quelque applau<lb />diſſement vniuerſel qu’ait rencontré ce Poëme,
<lb />peu s’en faut que ie ne le meſpriſe, parce que ie
<lb />crains que vous ne l’eſtimiez pas. Ie ſçay que
<lb />I’eſclat du Theatre en donne aux vers, &amp; que
<lb />l’oreille la plus iuſte peut eſtre deceuë par vne
<lb />mauuaiſe choſe ditte de bõne grace mais il n’en
<lb />ſera pas ainſi dans vn Cabinet où le ſilence, la
<lb />ſolitude, &amp; le loiſir vous permettront d’exami<lb />ner plus exactemen ce CRIMINEL, qui n’aura
<lb />point aſſez d’art pour couurir des fautes à vos
<lb />yeux, que tant d’autres n’ont point apperceuës;
<lb />carceſte Peinture que ie vous enuoye, &amp; à la<lb />quelle je viens de donner les derniers coups de
<lb />pinçeau, eſt encore ſi fraiſche, que ie n’en puis
<lb />remarquer moy-meſme les defauts, ny la perfe<lb />ction. C’eſt pourquoy, MADAME, ſans me ca<lb />cher derriere vn rideau comme Appelles, pour
<lb />ouyr l’opinion du peuple que ie n’eſtime pas aſ<lb />ſez, pour me ſubmettre à ſon iugement, ie m’en
<lb />remets abſolument au voſtre, qui ne peut errer:
<lb />eſtant indubitable, que voſtre approbation
<lb />donne le branſle à celle de toute la Cour; &amp;
<lb />qu’en matiere d’eſprit on ne determine rien ſi
<lb />le voſtre n’en a iugé. Qu’il arriue donc de mon
<lb />deſſein ce qu’il plaira à la fortune, &amp; que mon
<lb />TROMPEVR ſoit PVNY vne ſeconde fois pour
<lb />vne faute qui n’eſt pas moindre que la premie<lb />re;ſi faut-il que ie vous le donne auſſi bien que
<lb />moy: il eſt vray que ce qui rend en quelque fa<lb />çon ma temerité pardonnable, &amp; ce qui me
<lb />fait croire que vous le receurez fauorablement,
<lb />eſt, que le grand Cardinal a teſmoigné ne le par
<lb />tenir au nombre des choſes mauuaiſes: cét hon
<lb />neur qui m’eſt ſuccedé, tant au delà de mon eſ<lb />perance, m’a ſi eſtroittement lié à ſes intereſts
<lb />que ie ne le croiray iamais aſſez dignement aſſis
<lb />qu’il ne le ſoit dans ceſte Chaire, dont le mar<lb />che-pied ſe trouue auſſi haut, que la teſte des
<lb />Empereurs qui en approchent. Et certes (MA<lb />DAME) &amp; luy, &amp; vous, poſſedez toutes les ver<lb />tus ſi pleinemént, qu’il n’eſt point de grade ſi
<lb />releué, où vous n’ayez droict d’aſpirer, &amp; qu’on
<lb />ne vous puiſſe ſouhaiter ſans crime: &amp; lors
<lb />que ie conſidere les excellentes qualitez qui
<lb />vous rendent recommandable, ie ſuis contraint
<lb />de vouloir mal à la ſterilité de noſtre langue,
<lb />qui n’a point de termes ſi pompeux qui ne deſ<lb />robẽt quelque choſe à l’eſclat de voſtre merite:
<lb />bien eſt-il vray que ſa pauureté ne paroiſt qu'à
<lb />cauſe de voſtre richeſſe, eſtant certain, quand
<lb />on auroit choiſi toutes les raretez de l’Eloquẽ<lb />ce pour exprimer de quelle façon vous ſçauez
<lb />regner dans les cœurs, qu’on n’en viẽdroit pas
<lb />à bout. Les merueilles de voſtre eſprit, &amp; celles
<lb />de voſtre viſage, agiſſent ſi puiſſamment ſur
<lb />tous ceux quiont l’hõneur de vous approcher,
<lb />qu’il ne leur reſte qu’vne admiration muette
<lb />pour teſmoigner ce qu’ils en penſent. Voſtre
<lb />prudence,&amp; voſtre douceur n’attirent pas auec
<lb />2
<lb />
<lb />moins de force les inclinations de tout le mon<lb />de; &amp; la Pieté (ceſte grande Reine des Vertus)
<lb />eſtablit vn commerce ſi eſtroit entre Dieu &amp;
<lb />vous, qu’ayant la beauté, l’eſprit, &amp; la pureté des
<lb />Anges, on a peine à croire que vous ne ſoyez vn
<lb />de leur nombre, qui paroiſſe dans vn de ces
<lb />beaux corps, auec leſquels ils ont accouſtumé
<lb />de ſe faire voir aux mortels. Ie vous en dirois da<lb />uantage ſi ce n’eſtoit que les louanges &amp; les
<lb />flatteries ſe reſſemblent trop, &amp; que i’aurois
<lb />peur que voſtre modeſtie ne les priſt l’vne pour
<lb />l’autre. Mais aduouez que i’ay l’art de bien cou<lb />urir ma foibleſſe, &amp; que lors que ie ne puis plus
<lb />parler, ie me ſçay taire de bonne grace. C’eſt,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />MADAME,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Voſtre tres-humble, e
<lb />tres-obeïſſant ſeruiteur,
<lb />DE SCVDERY.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />411
<lb />PREFACE.
<lb />Par Monſieur de Chandeuille, ſur les Oeuures
<lb />de Monſieur de Scudery
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NTRE ceux qui s’addonnent à la
<lb />'oëſie, les vns font paroiſtre beaucoup
<lb />de viuacité d’esprit dans la grande abon<lb />dance des penſees dontils ſe ſeruent; les
<lb />autres beaucoup de iugement dans la conduitte des ou<lb />urages qu’il, entreprennent: mais il s'en rencontre fort
<lb />peu qui excellent en ces deux belles parties. Mon<lb />ſieur de Scudery les a ſi bien accordees, que les plus dif<lb />ficiles ne ſçauroient deſirer vne plus grande quantité de
<lb />conceptions, ny vne plus iudicieuſe conduite que celle
<lb />qui ſe remarque en ſon incomparable TROMPEVR
<lb />PVNY Ie le nomme ainſi pour m'accommoder außi
<lb />bien que ſon Autheur à la voix publique, qui d’vn des
<lb />plus remarquables incidents du Poëme luy a donné ce
<lb />tiitre eſtranger, le ſien propre eſtant L’HISTOIRE SE<lb />PTENTRIONNALE. Ceſte piece peut auoir des cen</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />ſeurs comme des approbateurs, puis qu’il ſe trouue des
<lb />egnorans &amp; des enuieux außi bien que des honneſtes
<lb />gens: mais cõme il n'eſcrit que pour les derniers, le iuge<lb />ment des autres luy eſt autant indifferent comme l’im<lb />pertinente raillerie de certains brutaux qui eſtiment la
<lb />Poëſie vn entretien indigne d’vn homme de condition.
<lb />Si ceſte fauſſe maxime euſt eſté ſuiuie, nous ſerions pri<lb />uez des merueilleux ouurages de Monſieur de Mal<lb />herbe, &amp; de Monſieur de Racan: &amp; noſtre ſiecle n'au<lb />roit pas la gloire de voir ſurpaſſer les anciens Poëtes
<lb />Latins par des Gentils-hommes François. Les Muſes,
<lb />ces belles filles dont pas vn amant n’accuſe la cruauté,
<lb />chacun s’imaginant auoir part en leurs bonnes graces,
<lb />ſont trop nobles pour ne meriter que le ſeruice des gens
<lb />de baſſe extraction, &amp; leurs faueurs ſont trop douces
<lb />pour eſtre meſpriſees des Caualiers de merite. Il ſe treuue
<lb />fort peu de perſonnes d’eſprit dans la Cour, de quelque
<lb />profeßion qu'elles ſoient, qui ne faſſent des vers, ou qui
<lb />ne les aiment: ſi bien que nous auons ſuiet de croire qu’õ
<lb />fera plus de difficulté d’expe ſer au iour des choſes ſi
<lb />gnes d’en eſtre eſclairees. Ie deffens icy vne cauſe où ie
<lb />ay point d’autre intereſt que celuy de MONSIEVR
<lb />DE SCVDERY, mon deſſein n'eſtant pas qu'on voye
<lb />nais mon nom imprimé ailleurs que dans ſes liures:
<lb />mais des vers ſi beaux &amp; ſi releuez comme les ſiens, me<lb />ritent bien que ie faſſe vne choſe extraordinaire pour
<lb />le plus intime de mes amis; car ie vous prie de conſiderer
<lb />ſi ce n’eſt pas veritablement en luy que paroiſt mieux
<lb />qu'en aucun autre cét entouſiaſme, &amp; ceſte eſleuation
<lb />d’esprit qui a fait appeller la Poëſie diuine. Ceux qui
<lb />n’ont pas ce feu celeſte ſe peuuent bien nommer verfifi.
<lb />cateurs, mais non pas Poëtes: ce n’eſt point aſſez de
<lb />tourner bien vn vers pour acquerir ce tiltre, il faut a
<lb />uoir la cognoiſſance de tous les arts, &amp; de toutes les ſciẽ
<lb />ces, du moins ſuperficiellement, &amp; outre la viuacité
<lb />d’eſprit, &amp; la force de l’imagination, la ſolidité du iuge
<lb />ment eſt neceſſaire pour l’œconomie du ſuiet, &amp; la cõ
<lb />duitte du Poëme; de ſorte que ces belles parties venant
<lb />de temperaments contraires il n’eſt pas aiſé de rencon<lb />trer des hommes qui les poſſedent enſemble. Cela eſtãt
<lb />iugez quel ornement le ſiecle reçoit de MONSIEVR
<lb />DE SCVDERY, qui les met ſi pompeuſement en vſage,
<lb />ſi vous vous donnez la peine, ou pluſtoſt le plaiſir de lire
<lb />cette Tragi-Comedie, bien loin de me ſoupçonner de
<lb />panterte, romme voudrez mal de vous auoir quelque
<lb />temps diuerty de ſa lecture, par ce diſcours où ie vout
<lb />fais voir mes penſees ſur les ouurages d’vn amy qui ne
<lb />me cache que fort peu des ſiennes. Pour borner l’impa
<lb />tience où vous deuez eſtre, ie m’en vay finir, apres vous
<lb />auoir aduerty de deux choſes; l’vne, que ceſte piece eſt fr
<lb />claire, &amp; ſi bien demeſlee qu’elle n’a point eu beſoin
<lb />d’argument pour ſe rendre intelligible; &amp; l’autre, que le
<lb />ſuiet en eſt tiré de ces beaux Romans d’Aſtree &amp; de
<lb />Polexandre, dont il a fait vne Hiſtoire ſi bien liee, qu'õ
<lb />ue uge rou pas queiron eſprus enjjent contribué a ſa
<lb />production.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Voila quel eſt le ſentiment touchant ce Poëme, que
<lb />vous verreZ bien-toſt ſuiuy d’vn Vaſſal Genereux,
<lb />&amp; d’vne Comedie außi extraordinaire en ſon intẽtion,
<lb />que reguliere. Si la modeſtie de l’autheur apres vous
<lb />auoir parlé de ſes œuures, me jouſprout ue vous emretenir
<lb />de ſa vie, vous ne la iugeriez pas moins helle;mais ſa diſ<lb />cretion l'emporte ſur la volonté que i'en auois.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A MONSIEVR DE SCVDERY,
<lb />SVR SA TRAGICOMEDIE
<lb />du Riompeur tany,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELEGIE.
<lb />Attends pas que d’vn Vers eſgal à ton merite
<lb />IN Ie faſſe voir icy ta loüange deſcrite,
<lb />I’eſcris pour teſmoigner que le Ciel m’a permis
<lb />De trouuer vne place au rang de tes amis,
<lb />Et qu'enfin auec eux i’auray cet auantage
<lb />De paroiſtre immortel au front de ton ouurage;
<lb />M’en blaſme qui voudra, ie n’auray point de peur
<lb />D’augmenter en tout temps la ſuitte d’vn Trompeur,
<lb />Tu l’as rendu ſi beau qu’on en est Idolatre,
<lb />C’eſt l’ornement du temps ainſi que du Theatre,
<lb />C’eſt luy quite va faire autant d’adorateurs
<lb />Que ton liure parfait trouuera de Lecteurs.
<lb />Iadis ſa trahiſon l’auoit rendu blaſmable,
<lb />Et tes Vers auiourd huy nous le rendent aimable:
<lb />On l’attend, on le cherche, on n'y fait que penſer,
<lb />Non pas pour le punir, mais pour le careſſer.
<fw><lb />Toute
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Toute la France eſmeuë au bruit de ſes merueilles,
<lb />Luy deſtine eſia ſes loiſirs &amp; ſes veilles,
<lb />Et tiendra ce I rompeur, que tu vas mettre au iour,
<lb />Pour le plus accomply qui paroiſſe à la Cour.
<lb />Bien qu’il ait par tes Vers confeſſé ſon offenſe,
<lb />Ses luges toutes fois vont prendre ſa deffenſe,
<lb />Ou ſi de quelque blaſme on luy veut faire part,
<lb />Ce ſera ſeulement d’auoir paru trop tard.
<lb />Deſia de tous costez les Dames les plus belles
<lb />Au lieu de le bannir le font coucher prés d’elles,
<lb />Et toutes ces heautez preferent auiourd’huy
<lb />Au plus fidel Amant vn Trompeur comme luy.
<lb />On l’aime pour ſa faute, &amp; par vn ſort eſtrange
<lb />L’inuenteur de ſon crime en a de la loüange;
<lb />Mais ie te veux loüer, &amp; ie n’apperçoy pas
<lb />Que tu reluis aſſeZ par tes propres appas.
<lb />Ma Muſe en ta faueur großiroit vn Volume,
<lb />Qu'il ne ſuf firoit pas pour ta diuine plume;
<lb />'l vaut bien mieux ſe taire en ce qu’on entreprend,
<lb />Que d’endire trop peu quand le ſuiet eſt grand;
<lb />Que ſeruiroit außi de parler ou d’eſcrire?
<lb />on liure en fait plus voir que nous n’en ſçauriõs dire,
<lb />et mon cœur &amp; ma main vont figner qu’en ce point
<lb />on merueilleux trompeur ne me trompera point.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DV RYER, ẽ
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A MONSIEVR
<lb />DEUCIIERY.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />OY qu’vne ſi docte chaleur
<lb />I Touſiours plus viuement allume,
<lb />Dont les eſcrits, &amp; la valeur
<lb />Illuſtrent l’Espee &amp; la plume:
<lb />Digne honneur des plus dignes arts,
<lb />Seul fils de Minerue, &amp; de Mars,
<lb />Eſt-il raiſon qui ne te donne
<lb />Toute la gloire du Laurier,
<lb />Qui du Poëte &amp; de guerrier
<lb />Forme le prix, &amp; la couronne?
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />MAIRET.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A MONSIEVR
<lb />DE SCVDERY.
<lb />luil lon ToHipeurs
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />ET aimable Trompeur ſi fort me contenta
<lb />Dés la premiere fois qu’on le repreſenta,
<lb />Que i’en donnay la gloire à l’eſclat du theatre:
<lb />Mais quand ie leus ton liure, &amp; que ie l’eus gouſté,
<lb />Quele bnutlesy cistagratee dorantt,
<lb />Ie les eſtimaytant que i’en fus Idolatre.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ce Trompeur m'a trompé, car ie ne penſois pas
<lb />Capables de charmer les yeux &amp; les oreilles,
<lb />Mais le nom de l’Autheur remet mes ſens confus,
<lb />Venant de Scudery ie ne m’eſtonne plus,
<lb />Car i’ay bien veu de luy de plus grandes merueilles,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />D’INVILLE.
<fw><lb />Ẽ1
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />MONSIE VI
<lb />DE SCVDERY.
<lb />ſur ſon Tromipeur Puny.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />'On Cleonte de qui ie loüe
<lb />I L’adreſſe à tromper finement,
<lb />Ne meritoit pas, ie l’auoüe,
<lb />Vn ſi ſeuere chaſtiment.
<lb />I’ay beaucoup de reſſentiment,
<lb />Mais quelque chaleurqui m'emporte
<lb />Ie pardonnerona tamant
<lb />Qui m'auroit trompé de la ſorte.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />BOISROBERT.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AVMORUIEVT
<lb />DE SCVDERY.
<lb />ſur lon I'rompeur Puny.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADRIGAL.
<lb />ON Cleonte par ſon trespas
<lb />I Iette vn puiſſant appas
<lb />A là ſupercherie;
<lb />Veu l’eſclat infiny
<lb />Qu’il reçoit de ta plume, apres ſa tromperie:
<lb />Chacun voudra tromper pour eſtre ainſi puny;
<lb />Et quoy qu’il en perde la vie,
<lb />On portera touſiours enuie
<lb />A l’heur qui ſuit ſon mauuais ſort;
<lb />Puis qu'il ne viuroit plus s’il ne fuſt ainſi mort,
</sp>
<p type="MainZone-Signature"><lb />CORNEILLE.
<fw><lb />ẽ i
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />EPIGRAMME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMME ie puis iuger de ton braue courage
<lb />Olar tes diuins exploits, encor que ton viſage
<lb />Ne ſoit point cogneu de mes yeux,
<lb />De meſme par tes Vers où ie voy tant de graces,
<lb />Sans flater ton eſprit ie ſouſtiens que tu paſſes
<lb />Les hommes &amp; les dieux.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />AVTHEVIL.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pourſuy de trauailler touſiours de mieux en mieux,
<lb />Et bien que tous les deux ſoient dans vn poinct extre<lb />me,
<lb />Acheuant ton VASSAL, fay dire aux enuieux,
<lb />SCVDER Vtous les ans ſe ſurpaſſe luy-meſme.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />MONSIEVR
<lb />DE SCVDERY.
<lb />EPIGRAMME.
<lb />OVS tenions LI GD A MONcomme vn
<lb />NN autre Soleil,
<lb />Qui ne deuoit iamais rencontrer de ſemblable:
<lb />Mais ce TROMPEVR nous trompe en ſe mon<lb />ſtrant pareil
<lb />A celuy que nos vers chantoient incomparable.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />GVERENTE.
<fw><lb />L....
<lb />e uij
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AV
<lb />TROMPEVR
<lb />PVNY.
<lb />EPIGRAMME.
<lb />V trompes, ô ſubtil Cleonte,
<lb />Y Auec des traits ſi charmans,
<lb />Que le plus ſage des amans
<lb />Pourroit ainſi tromper ſans honte;
<lb />Continue, il n'eſt point de tour
<lb />Qui ne ſoit permis en amour,
<lb />Pour rompre d’vn riual la facheuſe entrepriſe
<lb />Et iamais parmy nous on n’a rien veu de tel,
<lb />Touſiours par la vertu l’homme s’immortaliſe,
<lb />Et le vice auiourd’hy te va rendre immortel.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />MONDORY.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />TRE
<lb />MESME.
<lb />D
<lb />A MONSIEVR DE SCVDERY,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Toy que toute la France eſtime,
<lb />Et qu’elle prend pour le demon,
<lb />Qui monſtre a bien polir la Rime,
<lb />Et pour tout dire en fin pere de Ligdamon,
<lb />Quoy que ce Heros dans ſa vie
<lb />Donne aux plus ſages de l’enuie,
<lb />Ne le fais plus paſſer pour tien,
<lb />Et regarde où ſon ſort le range,
<lb />Puis qu'on donne plus de loüanne
<lb />Au trompeur qu'à l’homme de bien.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />MONSIEVR
<lb />DE SCVDERY.
<lb />lur ion Trompeur Puny.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A Deeſſe qui tient la Trompette ſonnante,
<lb />E Deſia parl Vniuers,
<lb />Vapubliant partout d’vne voix raiſonnante
<lb />La beauté de tes Vers,
<lb />Et nous dit bien ſouuent en charmant mes oreilles,
<lb />Qu'à toy ſeul appartient de faire des merueilles.
</p>
<p type="MainZone-Signature"><lb />G. DE COSTE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />MONSIEVR
<lb />DE DOvA de da
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pres tant d’hommages diuers
<lb />1
<lb />IDe plus grands eſprits de la France,
<lb />Vous faire eſperer de beaux Vers,
<lb />C’eſt auoir trop de ſuffiſance:
<lb />Ma Muſe eſt muette en ce point,
<lb />Außi ne le pretens-ie point:
<lb />Car quoy que l’amitié m’ordonne,
<lb />Promettre vn digne eloge à l’honneur infiny
<lb />Que le Trompeur Puny nous donne,
<lb />C’eſt paſſer iuſtement pour vn Trompeur Puny.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />DE S. FIRMIN.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />PRIVILEGE DV ROY.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />OVIS par la grace de Dieu Roy de France
<lb />L &amp; de Nauarre. A nos amez &amp; feaux Con<lb />ſeillers les gens tenans nos Cours de Parlement
<lb />de Paris, Tholoſe, Roüen, Bordeaux, Aix, Di<lb />jon, Grenoble, &amp; Rennes, Preuoſt de Paris, ou
<lb />ſon Lieutenant, Baillifs &amp; Seneſchaux deſdits
<lb />lieux, ou leurs Lieutenans, &amp; à tous nos officiers
<lb />qu’il appartiendra, Salut. Noſtre bien ame Pier<lb />re Billaine, marchãd. Libraire à Paris nous a fait
<lb />remonſtrer qu’il a recouuert vn liure intitulé,
<lb />Le Trompeur Puny, ou l'Hiſtoire Septentrionale,
<lb />Tragi-comedie, Par Monſieur de Scudery, lequel
<lb />liure ledit expoſant deſireroit faire imprimer
<lb />s’il nous plaiſoit luyoctroyer nos lettres à ce ne<lb />ceſſaires. A ces cauſes, deſirant iceluy expoſant
<lb />fauorablement traitter, &amp; qu’il ne foit fruſtre de
<lb />ſon labeur, luy auons permis &amp; permettons par
<lb />ces preſentes, d’imprimer ou faire imprimer par
<lb />tel lmprimeur que bon luy ſemblera ledit liure,
<lb />&amp; l’expoſer en vente durant le temps de ſix ans,
<lb />à compter du iour qu’il ſera acheué d’imprimer,
<lb />-
<lb />1– –
<lb />defendãt à tous autres de quelque qualité qu’ils
<lb />ſoient, de l’imprimer &amp; faire imprimer durant
<lb />ledit temps, à peine de cinq cens liures d’amẽde,
<lb />&amp; de tous deſpẽs, dommages, &amp; intereſts enuers
<lb />ledit expoſant, ou ceux ayans droict de luy: à la
<lb />charge d’en mettre deux exemplaires en noſtre
<lb />Bibliotheque auant que de l’expoſer en vente,
<lb />ſuiuant noſtre reglemẽt: à peine d’eſtre deſcheu
<lb />dudit Priuilege. Si vous mãdons que du cõtenũ
<lb />en ces preſentes vous faſſiez &amp; ſouffriez iouyr
<lb />ledit Billaine, &amp; ceux qui auront droict de luy,
<lb />plainement, &amp; paiſiblement. Voulons en outre
<lb />qu’en mettãt en chacun exemplaire dudit liure
<lb />ces preſentes, ou extrait d’icelles, elles ſoient te<lb />nuës pour bien &amp; deuëment ſignifiees. Car tel
<lb />eſt noſtre plaiſir. Donné à S. Germain en Laye
<lb />le 18. Decembre, l’an de grace mil ſix cens tren<lb />te deux, &amp; de noſtre regne le vingt-troiſieſme.
<lb />Par le Roy en ſon Conſeil.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COVPEAV.
<lb />Les exemplaires ont eſté baillez à la Biblio<lb />theque.
<lb />Acheué d’imprimer le 4. Ianuier 1633.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Et ledit Billaine a cedé &amp; tranſporté le dro<lb />de ſondit Priuilege à Anthoine de Somma<lb />uille, auſſi marchand Libraire, ſuiuant &amp; coi
<lb />formement l’accord paſſé entre eux.
<fw><lb />L
<lb />
<lb />
</fw><fw><lb />3
</fw><fw><lb />5
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LE
<lb />TROMPEVR PVNY
<lb />L'HISTOIRE SEPTENTRIONALE
<lb />TRAGI-COMEDIE.
<lb />ACTE PREMIER.
<lb />CLEOTIAMERIE, CEARIRE, ARSIDOR,
<lb />LE ROY DE DANEMARC, ARGENTE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IREMIEN
<lb />L LEONTE.
<lb />F9
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />ELLE &amp; sõbre foreſt, agreable riuage,
<lb />Qui (ma Maiſtreſſe hors) n'auez rien
<lb />de ſauuage,
<lb />(niuers
<lb />Lasi depuis qu’en naiſſant auecque l'V<lb />On vous a veu des flots &amp; des fueillages vers,
<lb />A
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Auriez vous reconu quelque infortune pire,
<lb />Que le triſte accident qui fait que ie ſoupire?
<lb />Ie ne le penſe pas: &amp; croy que voſtre flus
<lb />Bien qu'il ſoit eternel, ne le reuerra plus.
<lb />L'exceZ de ma douleur paroiſt incomparable,
<lb />Ainſi que la beauté qui me rend miſerable,
<lb />Son merite &amp; mon mal vont dans l’infinité;
<lb />Change en vn autre Amour cette conformité:
<lb />Ou ſi de la flechir il ne t’eſt point poßible,
<lb />Fais moy rocher comme elle afin d’eſtre inſenſible,
<lb />Car außi bien mon cœur eſt dans les fermetez
<lb />Qui ſympatiſent fort auec leurs qualitez.
<lb />Dieux! mon œil ne voit rien dont l’object ne l’outrage
<lb />Dans les chãps deſcouuers, i’ay touſiours de l’ombrage.
<lb />Le martel qui m'agite, auſsi bien qu'au ſommeil,
<lb />M'en feroit rencontrer au milieu du Soleil.
<lb />Ruiſſeau creu de ces pleurs que i’eſpans ſans couſtume
<lb />Quand tu vas chez Thetis, auec cette amertume,
<lb />Ne te dit elle pas que le ſel de la mer
<lb />A l’eſgal de cette eau, n’a rien qui ſoit amer?
<lb />Mais ſi tu l’adoucis au terroir de ta courſe,
<lb />Conte luy la merueille au moins de cette ſource,
<lb />Dis luy qu’en Angleterre vn fleuue ſe fait voir,
<lb />Qui ne procede point des lieux de ſon pouuoir.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Beaux prez que la Nature eſmaille &amp; couure d’herbe,
<lb />Quand ma belle vous preſſe auec vn pied ſuperbe,
<lb />Helas conſolez vous, ſçachant que ſon orgueil
<lb />Ne fait que vous fouler, &amp; me met au cercueil.
<lb />Arbres que i’ay grauez auec bien peude force,
<lb />Du beau nom de Neree, en cent pars ſur l’eſcorce,
<lb />Si ſon œil le vient voir, dites à ce vainqueur
<lb />Que vous eſtes plus doux, &amp; moins durs que ſon cœur.
<lb />Ha! qu’eſt ce que ie dis? ie mans à mon dommage;
<lb />Pleuſt au Ciel que ce cœur n’euſt point encor d’image;
<lb />Vne table d’attente eſt facile à tracer,
<lb />Mais la difficulté conſiſte à l’effacer.
<lb />Cette ingratte beauté qui m'eſt ſi rigoureuſe,
<lb />Participe à l’aigreur de ma peine amoureuſe,
<lb />Nous languiſſons tous deux ſous vne meſme loy,
<lb />Elle bruſle d’amour, mais ce n'eſt pas pour moy,
<lb />Elle fuit le commerce &amp; deuient ſolitaire,
<lb />Au milieu d’vn diſcours vn penſer la fait taire,
<lb />Son esprit diuerti, ſouuent n'eſt point à ſoy,
<lb />Elle bruſle d’amour mais ce n’est pas de moy.
<lb />Par fois ie la ſurprens enbes mmuanenone.
<lb />Qui reſſemblent aſſez à mes douces folies,
<lb />Ses ſoupirs continus font preuue de ſa foy,
<lb />Elle bruſle d’amour, mais ce n'eſt pas pour moy.
<fw><lb />A ij
</fw><lb />Trop heureux Arſidor, infortuné Cleonte,
<lb />Faudra t’il ſur le front te peindre cette honte,
<lb />Qu'vn riual te rauiſſe, &amp; t’emporte en vn iour
<lb />L’espoir qui te conſerue, &amp; fait viure l Amour?
<lb />Non, non, il faut pluſtoſt (ſi pour eſtre fidelle
<lb />Ie ne puis arriuer au bien d’eſtre aymé d’elle)
<lb />Qu'vne infidelité la mette à la raiſon,
<lb />Et ſurprendre ce Fort par vne trahiſon,
<lb />Pour tromper vn riual toute choſe eſt permiſe:
<lb />Suiuons donc ce deſſein, ſans plus longue remiſe,
<lb />Et mespriſant vn peu ce Phantoſme d’honneur,
<lb />Oſtons luy par esprit, ce qu'il eut par bon-heur.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SLCONDE.
<lb />NEREE, CLARINE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEREE.
<lb />Larine, ſçachons toſt qu’a dit la Gouuernante?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARINE.
<lb />Qu'afin de contenter Madame voſtre tante,
<lb />(Teſmoignant que ſon mal vous a bien ſçeu toucher
<lb />Elle vous permettoit à ce ſoir d'y coucher,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEREE.
<lb />Mais qui m'excuſera ſi ie ne voy la Reine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LARINE.
<lb />Elle meſme m'a dit qu'elle en prendroit la peine,
<lb />Et qu'alors que le iour ſe verrauonnti,
<lb />Le caroſſe attele, vous y viendra mener.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EREE.
<lb />Elle a frappé le but où viſoit mon enuie,
<lb />I'y veux aller de nuict, de peur d’eſtre ſuiuie,
<lb />Afin que l’importun que i’aperçoy venir,
<lb />Nem affapine pasere jam in entitienir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENEAAI..
<lb />CLEONTE, NEREE, CLARINE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Iuin &amp; ſeul obiect, qui regneZ dans mon ame,
<lb />DFaites que vos froideurs ſouffrent icy ma flam<lb />me.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEREE.
<lb />Ie la voy ſans ſouffrir &amp; ſans m'en reculer,
<lb />Salamandre pour toy, ie n’y ſçaurois bruſler.
<lb />A iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Ha! Rocher endurcy, de qui la tyrannie,
<lb />Ainſi que la beautè veut paroiſtre infinie,
<lb />Ce defaut d’amitié ne m'eſtoit point caché,
<lb />Vous pechez doublement, publiant vn peché.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EREP.
<lb />Si c’est faire vn peché, qu'eſtre plein de conſtance,
<lb />La Parque me prendra deuant la repentance,
<lb />Ie mourray dans ce crime, ou tu me vois ranger,
<lb />Et le Temps qui peut tout, ne poura me changer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />T'apreuue que le Temps ne porte point au change
<lb />et deſſtin iejuim jaisa anlen s,
<lb />Mais voyant mon ardeur hors de comparaiſon,
<lb />Ne cedeZ pas au temps, mais bien a la raiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />N
<lb />EREF.
<lb />Si ſans eſtre aueuglé de l'amour de toy-meſme,
<lb />Tu te daignes cognoiſtre, &amp; voir celuy que i’ayme,
<lb />On te verra forcé de confeſſer ce point,
<lb />Que c'eſt auec raiſon que ie ne t’ayme point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />A mour eſt vn ſorcier, dont la fraude inconnuë
<lb />Ne vous monſtre Arſidor qu'à trauers vnenuë,
<lb />C'eſt vn miroir flateur, qui preſte des appas,
<lb />A tet neurenx Aman, qu'en eſſectun a pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEREE.
<lb />Icy la Verité ſe mocque de l’Enuie:
<lb />Iamais rien d’imparfait, ne m'auroit aſſeruie;
<lb />Mais iuger d'Arſidor, excede ton pouuoir,
<lb />Son merite eſt ſi haut, que tu ne le peux voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEORIE.
<lb />Si ie ne le voy point, c’eſt par ſa petiteſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEREE.
<lb />Tu loges en ton cœur vne meſchante hoſteſſe:
<lb />L’enuie &amp; la iauniſſe ont cela de commun,
<lb />Qu'außi toſt que leur œil ſe porte ſur quelqu’vn,
<lb />Le voyant au trauers de ſa couleur blafarde,
<lb />Il croit tous ſes defauts dans l’obiect qu’il regarde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Cleonte &amp; ſon Riual ſe reſſemblent ſi peu,
<lb />Qu'ils ſymboliſent moins que la neige &amp; le feu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEREE.
<lb />Si du fleuue d’oubly tu ne viens point de boire,
<lb />Si ce que ie t’ay fait tereſte en ta memoire,
<lb />L'exceZ de ton orgueil ne te ſçauroit cacher
<lb />Que tout ce que tu dis ne ſert qu’à me faſcher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Le vice dont à tort vostre bouche m'accuſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />d lij
<lb />N’obligera iamais la mienne à nulle excuſe:
<lb />Ie ſçay voſtre merite, &amp; mon peu de valeur,
<lb />Et plus de tous les deux iuſqu’ou va mon malheur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEREE.
<lb />Ayant trois ennemis d’vne telle importance,
<lb />Pourquoy tant perſiſter en ta folle conſtance?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Engagé par vn Dieu dedans cette amitié,
<lb />Ie taſche de le vaincre, en vous faiſant pitié,
<lb />Ioinct que dans vn combat où le danger m'appelle,
<lb />La victoire ou la mort m’en ſemble touſiours belle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEREE.
<lb />Lors qu'on peut esperer à l’inſtant qu’on ſe bat,
<lb />De ſe voir couronner à la findu combat,
<lb />Ence cas il estbon de tenter la Fortune:
<lb />Mais toy qui ſcais defia que ton feu m'importune,
<lb />Que ie hay ton viſage autant que ton deſſein,
<lb />Que ne trauailles-tu pour te l’oſter du ſein?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />I'espere que le temps changera ce courage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEREE.
<lb />Ne ſonge point au calme au milieu de l’orage,
<lb />Pour ne faire la guerre en promettant la paix,
<lb />Ie te proteſte icy, de ne t'aymer iamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />O Dieux! vn coup de foudre a frappé mes oreilles,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEREE.
<lb />Le foudre par ſes coups fait ſouuent des merueilles,
<lb />Moy qui ne puis t’aymer, i’ay creu de mon deuoir,
<lb />En te piquant vn peu, de le faire ſçauoir,
<lb />aiſin que dejorman tuneſplut temcate,
<lb />En oubliant Neree, à ceſte maladie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />En oubliant Nereel ô conſeil ſans raiſon
<lb />Qui preſente du ſucre &amp; donne du poiſon.
<lb />En oubliant Neree! &amp; croyeZ vous poßible
<lb />Que ie vous puiſſe voir, &amp; n'eſtre plus ſenſible?
<lb />Enoubliant Neree! ha changez ce propos:
<lb />Qui plus que vos rigueurs m’interdit le repos;
<lb />Par la perfection qui vous rend adorable,
<lb />Par l’excez des malheurs qui me font miſerable,
<lb />Par cet heureux Amant que vous aymez le mieux,
<lb />Par tout ce que ruuure, &amp; te jont vos beaux yeux,
<lb />Par les vœux que i’ay fais d’vne eternelle flame,
<lb />Ne me commandeZ point de deſgager mon ame,
<lb />Car ie ſerois contrainct de vous deſobeïr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEREE.
<lb />A force de m'aymer tute feras haïr:
<lb />Adieu, n’obtenant pas vne requeſte aiſee,
<lb />Crois que iamais deux fois ie ne ſuis tefuſee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />VouleZ vous auancer l'heure de mon treſpas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEREE.
<lb />Qu'elle auance ou recule, il ne m'importe pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Elle s’en va l’ingratte, &amp; ſon œil m’abandonne,
<lb />Apres les coups mortels que ſa langue me donne,
<lb />Elle s’en va l’ingratte, &amp; ie me ſens forcer
<lb />De la ſuiure par tout auecques le penſer,
<lb />O Dieux, ô iuſtes Dieux! pour conſeruer ma mie,
<lb />Eaittes la moy fleſchir, ou m'en oſtez l’enuie.
<lb />Mais changeons de propos, &amp; d’vn front plus raſsis,
<lb />Gardons nous qu'Arſidor n’y liſe nos ſoucis,
<lb />Et puis qu'elle reuient, l’occaſion bien priſe,
<lb />Commençons d'esbaucher vne belle entrepriſe.
<fw><lb />–-
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IIII.
<lb />ARSIDOR, CLEONTE, NEREE,
<lb />CEARIME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />E tonte qu tmnportun le nt tronoteit cours
<lb />IDe vos contentemens en rompant vos diſcours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Nullement cher amy, ma bouche peu fertile,
<lb />Prez de ce bel eſprit, le laiſſoit inutile,
<lb />Ou ſi ie luy parlois, ce n'eſtoit que de Jeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EREE.
<lb />Dentnez ſon fetina, &amp; pons ueſenceZ mieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />Ie n’entens rien du tout à la cageolerie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />As-tu let yeux collez ſur la Tapiſſerie?
<lb />Clarine, eſcoute vn peu, ie te garde vn ſecret
<lb />Qui vient de
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />nommez le, que vous eſtes diſcres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />Auiourd’huy que le Ciel s’eſt paré pour te plaire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que pour voir tes beautez le Soleil nous eſclaire,
<lb />Et qu'à trauers l'azur il darde des rayons,
<lb />Qui nous viennent baïſer, biex que nous les fuions.
<lb />Viens deſſous ces ormeaux eſuiter leur outrage,
<lb />Tu t’y mettras à l’ombre, &amp; m’oſtera l’ombrage,
<lb />Car voy que ce Riual, qu'Amour a ſceu toucher,
<lb />Abaiſſe ſa lumiere, &amp; ſonge à ſe coucher.
<lb />Viens ma belle Deeſſe, &amp; vois dans la fontaine
<lb />Ces arbres d’alentour tracer leur ombre vaine;
<lb />Souffre qu'en ce ruiſſeau, par vn ſoin diligent,
<lb />Ie faſſe parmy l’or diſtiler de l’argent,
<lb />Que lauant tes cheueux, ceſte onde ait l’auantage
<lb />De prendre la couleur du beau ſable du Tage:
<lb />Lors faiſant vn miracle au bord de ce ruiſſeau,
<lb />On verra le Soleil au Signe du Verſe eau,
<lb />Viens conter le ſablon de ceſte eau transparante,
<lb />C’eſt le nombre des maux, dont tu fais l’ignorante,
<lb />Viens voir dans ce Criſtal, où ie ſens m'embraſer,
<lb />Cõme quoy ſans douleurs, on peut peindre vn baiſer.
<lb />Viens t'en fouler ces fleurs, qui panchent à la veuë
<lb />De celles dont le Ciel liberal t’a pourueuë.
<lb />Viens tromper le Zephire amoureux de Philis
<lb />En luy monſtrant ce teint de rozes &amp; de lis,
<lb />Il te prendra pour elle; ha ie faus miſerable,
<lb />Car tes perfections n’ont rien de comparable:
<lb />Que lon cherche l’obiet le plus remply d’attraits,
<lb />Que lon faſſe vn portraict de tous les beaux portraits,
<lb />Les graces de Venus, celles de la Nature,
<lb />Le plus vif coloris qui ſoit en la peinture,
<lb />L’albaſtre, le corail, le viſage d’Amour,
<lb />Les Eſtoiles, la Lune, &amp; la clarté du iour,
<lb />Les perles, les rubis, toutes les fleurs enſemble
<lb />N'ontrien qui ſoit ſi beau, ny rien qui te reſſemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEREE.
<lb />Ce diſcours eſt charmant autant que ſon autheur,
<lb />Et c'eſt à mon regret qu’il eſt vn peu menteur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />Pour voir ſi i’ay flaté le ſuiet de ma flame,
<lb />Regarde dans ceſte onde, ou bien dedans mon ame,
<lb />L’vne &amp; l’autre à l'inſtant te feront auouër,
<lb />Que tout ce que i'ay dit eſt trop peu te louër.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEREE.
<lb />Garde qu'vne loüange exceſsiuement priſe,
<lb />Me donnant trop d'orgueil faſſe qu’on te mespriſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />Pour redouter ce mal ton œil eſt trop benin,
<lb />Et l'Abeille, des fleurs ne fait poins de venin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEREE.
<lb />Nous nous laiſſons tromper ſouuent aux belles choſe:
<lb />Le feu pour eſtre peint de la couleur des roſes
<lb />Ne laiſſe de bruſler, &amp; par fois en Eſté,
<lb />Sous les fleurs que tu dis l’Aſpic eſt arresté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />Me morde cet Aſpic? ſi ma léure le touche,
<lb />Pourueu qu’il ſoit caché dans ceſte belle bouche,
<lb />La perle &amp; le cinabre eſtus pour mon tombeau,
<lb />Ie ne veux vn deſtin plus heureux &amp; plus beau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEREE.
<lb />Voila ctrtes fort bien choiſir ſa ſepulture:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />Ce chois, comme tucrois, n'eſt pas à l’auanture,
<lb />Car ie ſuis aſſuré, mourant en ſi doux lieu,
<lb />D’eſtre reßuſité par lepouuoir d’vn Dieu:
<lb />Mais au nom de celuy que i'ay dans la penſee
<lb />Pour ſoulager vn peu mom ardeur inſenſee,
<lb />Allons dans ceſte grotte, où comblé de plaiſir,
<lb />Ie promets de regler mes feux de ton deſir:
<lb />Parmy l’obſcurité qui regne dans cét antre,
<lb />Où iamais par reſpect, l’eſclat du Soleil n'entre,
<lb />Si la honte meſlee auecques tes appas,
<lb />La rougeur dans ce noir ne s'apperceura pas.
<lb />Ne crains point d’y parler de noſtre amour ſecrette,
<lb />Pour le redire apres, la Roche est trop diſcrette,
<lb />En faueur du plaiſir qui rauira nos ſens
<lb />Elle deuiendra ſourde à nos derniers accens.
<lb />Au reſte ne crois pas que nul penetre en elle,
<lb />Nous mettrons ſur la porte Amour en ſentinelle,
<lb />Paefans nons pour icy meſme, eſtant prine des yeux,
<lb />Deffendra par ſes traicts d’aprocher de ces lieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEREE.
<lb />Le ſubtil Oiſeleur, d’vn fraude inconnuë,
<lb />Couure ainſi ſes filets deſſous l’herbe menuë,
<lb />Le peſcheur de ſa ligne atrape les poiſſons,
<lb />Trompant leur innocence auec ſes hameçons,
<lb />La neſ heurte aux rochers, ouſe pert aux arenes,
<lb />di tindiſcrel Piloie eſcoûte les Sirenes :
<lb />Ainſi les amoureux pour poſſeder vn bien
<lb />Iurent, promettent tout, &amp; puis ne tiennent rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />Pour ne t’obliger pas de te dire tunjte,
<lb />Scache que mille fois tu te verras baiſee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEREE.
<lb />Et puis ie te ſuiurois, ce beau deſſein connu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />As-tu peur d’vn enfant qui ſans yeux va tout ru?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEREE.
<lb />Ie n'ay pas peur de luy, mab ie crains pour moy meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />Le danger que tu cours eſt vn danger extreme,
<lb />Peut eſtre ſon excez te mettroit aux abois;
<lb />Voy tous les animaux qui viuent dans les bois,
<lb />Ceux qui vollent en l’air, ceux qui nagent en l’onde,
<lb />Bref tous les habitans qui demeurent au monde;
<lb />Fuſſent-ils plus cruels, &amp; plus ſourds que la Mer,
<lb />La Nature les pouſſe, &amp; les force d’aymer.
<lb />Tourne, tourne les yeux, regarde ceſte pierre,
<lb />Qu'eſtraint auec cent bras vn amoureux lierre,
<lb />Voy ceſte vigne icy, dont les foibles rameaux
<lb />Tremblent, de peur qu'elle a de quitter ſes ormeaux:
<lb />Scay tu pas que le fer de nature inſenſible,
<lb />Se donne vn mouuement qui nous ſemble impoſsible,
<lb />Suinant la Calamite en mille tours diuers;
<lb />Toy ſeule ſans amour veux viure en l’Vniuers,
<lb />Plus froide qu'vne pierre &amp; moins chaude qu'vnarbre
<lb />Moins humaine qu'vn Tigre, &amp; plus dure qu’vn
<lb />marbre,
<lb />Ha cela ne ſe peut,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEREE.
<lb />pourquoy ſi ie le veux?
<lb />ARSIDO
<fw><lb />1–-
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />Parce que la raiſon s’accorde auec mes veux,
<lb />Et que l’occaſion que le Ciel m'a donnee,
<lb />Me preſente vn laurier cette heureuſe iournee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEREE.
<lb />Et qui veux-tu combattre auecque tant d’ardeur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AESIDOR
<lb />Tes mefpris, tes refus, ma crainte, &amp; ta froideur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEREE.
<lb />Contre tant d’ennemis ton entrepriſe eſt vaine,
<lb />Ce beau ſonge finy redoublera ta peine:
<lb />Toutes fois mon amour ſouffre au tien d’esperer,
<lb />dauemnaval axyeeesaa naen vayielrer
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A RSIDOR.
<lb />Adieu beauté cruelle, autant comme diuine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEREE.
<lb />Cleonte, diſcoureur, laiſſez venir Clarine,
<lb />Quel charme trouuez vous dedans ſon entretien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Celuy que voſtre eſprit ne gouſte pas au mien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />Puis qu’ent re vrais amis toute choſe eſt permiſe,
<lb />Ne t, ouuez pas mauuais, ſuiuant cette franchife,
<lb />Si i’oſe demander, quel ſecrer important
<lb />y ons tontte Z à Ciarlne, &amp; uont vons riez tant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Ie m'en vay contenter le deſir qui vous preſſe:
<lb />Vous poſſedez ſi fort l’eſprit de la Malſtreſſe,
<lb />Que pour ne reſter ſeul, quand ie vous voy venir,
<lb />a dudejla laſuanuntes &amp; vuj temveren
<lb />D'ouurages, de bouquets, &amp; de choſes pareilles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />Que ces foibles raiſons me chocquent les oreilles:
<lb />Ma fortune amoureuſe eſt touſiours en vn point,
<lb />Ie ne poſſedois pas, ie ne poſſede point,
<lb />Touſiours meſme tourment cette belle me liure,
<lb />Qui donc a fait changer voſtre forme de viure?
<lb />Vous ne reſpondez mot, ce ſouſrire mocqueur
<lb />Me toncne iuſqu'à l'ame, e me perce le cœur:
<lb />Si c’eſt à mes deſpens, donneZ moy l’auantage
<lb />Qu'au moins ce paſſe temps entre nous ſe partage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE,
<lb />Cemuuiu ſu'on me promette vn ſilence eternel,
<lb />Pourueu que l’on m'enf.ſſe vn ſerment ſolemnel,
<lb />En faueur d’vn amy, dont la foy m'eſt connuë,
<lb />Icy la verité paroiſtra toute nuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />Puiſſay-ie eſtre des Dieux, &amp; des hommes maudit,
<lb />TROMPEVR PVNY.
<lb />orte reuntamaute que pous m'aureZ dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Pour vous faire ſçauoir vnechoſe ignoree,
<lb />Trois mots y ſuffiront; ie poſſede Neree.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />Vous poſſedeZ Neree!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CL'EONTE.
<lb />&amp; deuant des teſmoins,
<lb />Pour couurir noſtre ieu ie luy parle le moins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />O Cieux, &amp; le moyen de croire ce prodige?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Ie voudrois qu'il puje jaua, voyaut quit vous afflige,
<lb />Mais ie viens de ſçauoir d vnclein d’œil en partant,
<lb />Que ceste meſme nuict ma Deeſſe m'attend.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />Vous pouueZ m’obliger plus qu’on ne le peut croire,
<lb />Me rendant ſpectateur d'vne ſi grande gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Moy ſeul à cette porte, ay droit de penetrer,
<lb />A moins d'eſtre inuiſible, on n'y ſçauroit entrer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />Vous prenez mal le ſens de ce que ie demande,
<lb />Parmi ma paſsion la raiſon me commande,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />B2
<lb />Ie ne veux pas entrer où mon cœur entrera,
<lb />Mais bien eſtre preſent quand on vous ouurira.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Soit, pour vous contenter ie hazarde ma vie,
<lb />Ma parole dans peu, de ſon effect ſuiuie,
<lb />S’en va vous faire voir, qu’en l’Empire amoureux
<lb />Vous eſtes abusé comme ie ſuis heureux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />V.
<lb />LE ROY DE DANEMARC, ARGANTE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />)Vis qu’en fin nos vaiſſeaux ont vnvent fauorable,
<lb />I Qui leur promet le calme außi doux que durable,
<lb />Et que voſtre eſquipage entierement dreßé,
<lb />Vous permet vn deſpart qui n'a rien de preßé,
<lb />TrouueZ les Caualiers qui vous font compagnie,
<lb />Prenez voſtre depeſche, &amp; quittez-là Danie,
<lb />AlleZ dans l’Angleterre, &amp; demandez au Roy
<lb />Cette belle qui tient Alcandre ſous ſa loy.
<lb />RepreſenteZ-luy bien qu’il eſt iſſu de Princes,
<lb />Qu'il gouuerne mon cœur ainſi que mes Prouinces,
<lb />Que de l’ame &amp; du corps on le voit ſi parfait,
<lb />Que iamis ſon pareil la Nature n'a fait:
<lb />Que le bruit des vertus que poſſede Neree,
<lb />Rend ſon ame idolatre, &amp; la belle adoree,
<lb />Et que ſans demander la richeſſe de l’or,
<lb />Il croit en l’obtenant, obtenir vn threſor.
<lb />Dites que cét himen, aſſemblant deux Couronnes,
<lb />Vnira nos Eſtats auecque leurs perſonnes,
<lb />Que l'offre que ie fais ne ſe doit negliger,
<lb />Et qu’obligeant Alcandre, il me peut obliger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANTE.
<lb />En faiſant le deuoir d’Ambaſſadeur fidelle,
<lb />Que vefere rrrute fee tiunn e nomennque i'ay d'elle,
<lb />S’aſſure que mes ſoins ameinent à la Cour,
<lb />Celté dont la peinture à fait naiſtre l'Amour,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Argante retourné ſçaura ce que ie penſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANTE.
<lb />Le bien de vous ſeruir m'eſt trop de recompenſe.
<fw><lb />B iij
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SIXIESME.
<lb />CAARINE NLARE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARINE.
<lb />Adame il faut partir, le carroſſe eſt venu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEREF.
<lb />Sans ouurir la feneſtre, à quoy l’as-tu connu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LARINE.
<lb />OyeZ que le cocher, pratiquant ſa ſcience,
<lb />Fait preuue à coups de foüet de ſon impatience,
<lb />Craignons de le faſcher, ces gueux jomuireguns.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EREP.
<lb />Ca ma coiffe, mon maſque, vn mouchoir, &amp; des gans.
<fw><lb />––
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SEPTIESME.
<lb />CLRONTE, ARSIDOR,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />E coniure Arſidor, voſtre amitié diſcrette,
<lb />IDés que vous aurez veu, de faire la retraite,
<lb />Et ne pas publier par vn martel ialoux,
<lb />Ce qui n'eſt apperceu que des Dieux e de vons,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />Que cette crainte ceſſe, &amp; ne vous importune;
<lb />SuiueZ à cela prés voſtre bonne fortune,
<lb />mur jarensanllea, iuus raua dellre mi joy
<lb />Qu'Amour vous y ſuiuant, ſortira de chez moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Arreſtez-vous icy que ie heurté à la porte,
<lb />Ouurãt l’œil &amp; le cœurpuis qu'il faut qu'Amourſorte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />Helas tout reüßit &amp; ſuccede à ſon gré,
<lb />Chaque fois que ſes pas s’aduancent d’vn degré,
<lb />Mon eſpoir ſe recule, &amp; ma crainte s’augmente,
<lb />Et mes yeux ébahis ne iugent plus qu’il mente.
<lb />O Dieux de quel ſupplice agitez vous mes ſens!
<lb />S’en eſt fait, ie ſuis mort, il monte &amp; ie deſcends;
<lb />Chaque moment icy me deuient touſiours pire,
<lb />Il commence à toußir, afin que ie jonjpue,
<lb />Et prest de ſe paſmer dans les bras du vainqueur,
<lb />En grattant cette porte il m'eſcorche le cœur;
<lb />Toutesfois il reuient auec mon eſperance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Ma belle dans ſon lict ſommeilloit d’aſſeurance.
<lb />
<lb />D 11i
<lb />Mais le bruit des rideaux est venu m’aduertir,
<lb />Que ie ſuis preſt d’entrer comme vous de ſortir;
<lb />Ie m'en vay remonter, qu'elle n’y ſoit premiere:
<lb />Mais retournez encor cinq ou ſix pas arriere,
<lb />De peur que les flambeaux, quand on viendra m'ou<lb />eirl s
<lb />N'eſclairent mon peché, vous faiſant découurir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />O Dieux! il eſt entré, la porte ſe referme,
<lb />Si ie ſouffre cela, ſuis-ie inſenſible ou ferme?
<lb />Suiuant le mouuement d’vn esprit furieux,
<lb />Vangeons à coups de pied le desplaiſir des yeux
<lb />Enfonçons cette porte, &amp; poignardant Cleonte,
<lb />Faiſons rougir l’ingrate, &amp; de ſang &amp; de honte,
<lb />Mais le respect des lieux, &amp; ma promeſſe außi,
<lb />En m'attachant les mains medefendent cecy,
<lb />Cleonte eſt innocent, les loix de la Nature
<lb />Permettent de chercher vne bonne auanture,
<lb />Tout homme genereux ne la doit refuſer:
<lb />Mais i’entends quelque bruit; c'eſt celuy d’vn baiſers
<lb />Obſerues-tu la foy que tu m’auois iuree?
<lb />Non, ma raiſon a tort de ſe plaindre en ce point,
<lb />Ta ne pouuois tenir ce que tu n'auois point.
<lb />Penſers, mais bien bourreaux, ſortez de ma memoire:
<lb />Que ces perfides yeux, de qui la couleur noire
<lb />Me marquoit mon deſaſtre, &amp; ſa meſchanceté,
<lb />Ont vn éclat modeſte en leur lubricité:
<lb />Qui ne ſe tromperoit alors qu’on les approche?
<lb />Mais ſans heurter deux fois en vne meſme Roche,
<lb />Ie fais vœu deſormau, afin de te punir,
<lb />De me priuer de vie, ou de ton ſouuenir,
<lb />Et coniure le Ciel de chaſtier tes ruſes,
<lb />Et qu’au bout de neuf mois, toy meſme tu t’accuſes.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE HVICTIESME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Nuict, obſeure nuict, fauorable aux trom<lb />7 peurs,
<lb />Double bien ton manteau de ces noires vapeurs,
<lb />Qui deſrobent aux yeux la lumiere &amp; la ioye,
<lb />Afin de m’en couurir, ſans que pas vn me voye.
<lb />Taciturne Silence, &amp; Sommeil plein d’appas,
<lb />Preſtez moy vos pauots à mettre ſous mes pas,
<lb />Et ſi quelqu'vn me voit trauerſer ce lieu ſombre,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Qu'il iuge par la peur que mon corps n'eſt qu’vne
<lb />ombre.
<lb />Or eraignant qu'Arſidor ne retourne cheZ moy,
<lb />Ie vay paſſer la nuict dans les iardins du Roy,
<lb />nu portes par bon-heur auiourd’huy n'en ſont cloſes,
<lb />Allons y donc cacher l’Amour entre les Roſes.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />SECOND.
<lb />NEREE, CLEONTE, ARSIDOR,
<lb />du n l ne ls
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />NEREE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />ELAS que ſans changer ie voy de
<lb />changement:
<lb />Auec mon Arſidor ie prends le iuge<lb />ment;
<lb />Et dans tous les penſers d’vn cœur melancholique,
<lb />Ieme ſçaurois trouuer quelle mouche le pique.
<lb />Depuis que le Soleil a ramené le iour,
<lb />Pour voir vne merueille en voyant mon amour,
<lb />Pleine de desplaiſirs, l’ame toute inſenſee.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Par vn chemin confus autant que ma penſee,
<lb />Ie n'ay fait que chercher ce cruel endurcy,
<lb />Que Rocher ie croyois, auec cet autre icy:
<lb />Mais de le rencontrer, ce m’eſt choſe impoßible,
<lb />Car eſtant tout eſprit ie le crois inuiſible,
<lb />Et pluſt au iuſte Ciel, que pour ma liberté,
<lb />Comme il l'eſt à preſent, il l’euſt touſiours eſté.
<lb />Mais arriere raiſon, dont i’abhorre l’vſage,
<lb />Le plaiſir d’auoir veu ſon aimable viſage,
<lb />Où Venus elle meſme a trouué des appas,
<lb />Ne ſçauroit s’achetter auecques mon treſpas,
<lb />Et le plus grand ſupplice où ie ſois condamnee,
<lb />C’eſt de paſſer vn iour, que i'appelle vne annee,
<lb />Sans mirer ma triſteſſe au cristal de ſes yeux,
<lb />Qui pouuant tout ſur moy, ſe peuuent nommer Dieux:
<lb />Et bien que leur rigueur par trop deraiſonnable,
<lb />Me refuſant pardon, ne ſoit pas pardonnable,
<lb />Ie voudrois que ma bouche, au lieu de l’accuſer,
<lb />Ne parlant point du tout fust cloſe d’vn baïſer.
<lb />Mais qu'est ce que ie dis? ie me voy trop hardie,
<lb />Ie crains qu'à mon ingrat quelqu'vn ne le redie,
<lb />Et que ſa cruauté qui choque mon plaiſir,
<lb />Ne puniſſe en effect ce qui n'eſt qu’vn deſir.
<lb />Ruiſſeau qui murmurez, ſi c'eſt de mon audace,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Gardez d’en gazoüiller quand mon Arſidor paſſe,
<lb />Et ſi tu fuyd’icy de peur d’en diſcourir,
<lb />Ie verſeray des pleurs pour t’aider à courir:
<lb />Mais ſi ton flot ne coule &amp; ne ſe precipite,
<lb />Que pour voir mon Amant en ſon humeur deſpité,
<lb />Ie iure qu’außi-toſt comme tu l’auras dit,
<lb />Si le feu deſſus l’eau peut auoir du credit,
<lb />Que celuy dont ie ſens la force ſouueraine,
<lb />Bruſlera tes poiſſons, iuſqu'au fonds de l’arene:
<lb />Pardonne ce ſoubçon, car il m’eſt bien permis,
<lb />Scachant que les Rochers &amp; les flois ſont amis.
<lb />Mais ie m’engage icy d’vn diſcours inutile,
<lb />Que ie peux comparer au terroir infertile,
<lb />Où le Paiſan trauaille, &amp; cultiue ſon bien,
<lb />Et qui touſiours ingrat ne luy rapporte rien:
<lb />Il vaut dõc mieux chercher celuy qu’il faut qu’il m’aide,
<lb />Qui ſeul m’ayant bleſſee, a tout ſeul mon remede.
<lb />Afin que ſa pitié daigne me ſecourir,
<lb />Soit en me gueriſſant, ou me faiſant mourir,
<lb />N’importe l’vn ou l’autre, à qui ſe croit heureuſe,
<lb />De viure eſtant aymée, ou finir amoureuſe.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />I l'Amour eſt enfant, c’eſt enfant eſt rusé,
<lb />U Par qui le plus ſubtil eſt ſouuent abusé:
<lb />Vne nuict me preſente vne plus belle proye,
<lb />Que n'en fit prendre aux Grecs la derniere de Troye:
<lb />Vne nuict ou trompant les yeux de mon Riual,
<lb />I’ay paßé pour Vlyſſe, &amp; luy pour vn cheual.
<lb />O fauorable nuict, de qui les ſombres voiles,
<lb />En cachant vn Soleil couurirent des Eſtoiles,
<lb />Ie te veux eſtimer pour vne telle erreur,
<lb />La mere de l’Amour pluſtoſt que de l’horreur.
<lb />Mais en continuant ta faueur couſtumiere,
<lb />Garde bien auiourd’huy d’effacer la lumiere,
<lb />Et formant de deſſein de m’obliger deux fois,
<lb />Va-t’en dans dans ces climats, où tu regnes ſix mois.
<lb />Et pour voir tout d’vn coup ma peine terminee,
<lb />En te racourcißant allonge la iournee,
<lb />Donne moy le loiſir de pouuoir acheuer,
<lb />Ce qui perd Arſidor, ce qui doit me ſauuer,
<lb />Car ma felicité ne peut qu'eſtre aſſeuree,
<lb />Si comme il eſt deceu ie deçoy ma Neree,
<lb />Il ſe faut donc reſoudre, aſpirant à ce bien,
<lb />De vaincre, ou de mourir, d’eſtre Ceſar, ou rien.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />ARSIDOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STANCES.
<lb />Ngrate cauſe de ma flame,
<lb />INe te pourray-ie point banir
<lb />Auſsi bien de mon ſouuenir,
<lb />Comme ie le ſuis de ton ame?
<lb />Ouy, ie trouue dans ma raiſon,
<lb />Puis que, ie voy ſa trahiſon,
<lb />Que ie dois pareſtre infidelle:
<lb />Car ſi monceur t estime tant,
<lb />Dans les ſentimens qu’il a d'elle,
<lb />Il doit changer en l’imitant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Reiettons l’espoir &amp; la crainte,
<lb />Pour nous il n'eſt plus de bon-heur;
<lb />Et le tombeau de ſon honneur,
<lb />Doit estre celuy de ma plainte:
<lb />De quelques ſuperbes appas,
<lb />Qu'Amour qui cherche mon trespas,
<lb />Me l’ait cent fois repreſentee;
<lb />Ce doit eſtre vn point debaitu,
<lb />Que le merite l’a quittee,
<lb />Puis qu'elle a quitté la vertu.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />La volage nous abandonne:
<lb />Et par excez de laſcheté,
<lb />Ce que mes pleurs ont acheté,
<lb />Son esprit inconſtant le donne:
<lb />Elle rend vn riual heureux,
<lb />Plus aymé qu'il n’eſt amoureux;
<lb />Et moy ie me fais le reproche,
<lb />Dunon appalle nop fonnent,
<lb />De l’orgueilleux nom d’vne roche,
<lb />Vn cœur plus leger que le vent.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Le feu que i’ayme &amp; que i’endure,
<lb />Me doit bien apprendre auiourd’huy,
<lb />Qu'elle eſt plus legere que luy,
<lb />Voyant qu'elle change &amp; qu’il dure.
<lb />O merueilleux déreglement;
<lb />Le feu reſte ſans mouuement,
<lb />Et la roche change de place!
<lb />Amour, qui te plais en ce ieu,
<lb />Fais que mon feu deuienne glace,
<lb />Comme ſa glace deuient feu.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Cœur ſans cœur, remply de foibleſſe,
<lb />Que ie taſche en vain de guerir:
<lb />Sors, quitte moy, vat en courir
<lb />Apres l’ingrate qui te bleſſ¬:
<lb />Tu la verras, infame cœur,
<lb />Languir dans les bras du vainqueur
<lb />Qui borne toute ſon enuie:
<lb />Tu la verras manquer de foy;
<lb />Mais lors ſi tu reſtes en vie,
<lb />Ne retourne iamaus chez moy.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Inutile propos, commandement damnable,
<lb />Le moyen de n’aymer vn obiet tant aymable?
<lb />Et bien que ſon esprit ſe porte à nous trahir,
<lb />A moins que d’eſtre vn Tigre on ne la peut huir,
<lb />L’eſclat qui ſuit par tout ſa beauté rauiſſante,
<lb />S’attache à mon penſer quand mon œil s’en abſente,
<lb />Et ſans m'en diuertir, &amp; ſans rien esperer,
<lb />Le ſort en eſt ietté, ie la veux adorer:
<lb />Vn eſclaue d’Amour peut tout ſouffrir ſans honte
<lb />Mais on me vient troubler; qui t’ameine?
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Cleonte
<lb />Eſt arriué là bas, qui demande à vous voir.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRI’ESME.
<lb />LE PAGE, ARSIDOR.
<lb />LE PAGE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RSIDOR.
<lb />Tu viens m’aſſaßiner en faiſant ton deuoir.
<lb />Vate faire monter: habons Dieux quel ſupplice;
<lb />Mais de peur qu’vn Riual ſon plaiſir n’accompli
<lb />Et que noſtre douleur ne nous faſſe vn affront,
<lb />R’appellons la dans l’ame en la chaſſant du front.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />CINQVIESME.
<lb />CLEONTE, ARSIDOR,
<lb />JEEGRIEO
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />J Ne vieille amitié, qui nos courages lie,
<lb />V Plus forte dedans moy que toute ma follie,
<lb />Ue reſter plus long temps, en fin ne m'a permis,
<lb />Sans viſiter en vous la fleur de mes amis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />L’honneur de vous reuoir me rauit, me tranſporte,
<lb />Muiuam a voftre non eſtcouru vers la porte,
<lb />Et mon esprit confus en ſa felicité,
<lb />Ne ſçauroit que reſpondre à voſtre honneſteté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE,
<lb />Tréues de complimens, car la baijon s'ojfenfe,
<lb />De ce que ma foibleſſe empeſche ſa defenſe,
<lb />Et de voir qu’aux diſcours, außi bien qu’aux combats,
<lb />Vous faites à chacun mettre les armes bas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RSIDOR.
<lb />La force de vos yeux redoutable en ſes charmes,
<lb />Ne m'a que trop monſtré ce que peuuent vos armes,
<lb />La gloire où vous viuez, l'erreur où i’ay veſcu,
<lb />Vous declarent vainqueurcomme ie ſub vaincu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Cette victoire (Amy) deſormais m’importune,
<lb />Parce que te la tiens des mains de la Fortlne,
<lb />Qi femme comme enteijt, &amp; ſujette à changer;
<lb />Me quittera bien toſt, afin de vous vanger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />Iugez plus ſainement de l’eſprit de Neree,
<lb />Cette palme chez vous ne peut qu’eſtre aſſeuree,
<lb />Et la difficulté de la voir en vos mains,
<lb />Vous doit faire mocquer du reſte des humains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Au contraire Arſidor, c’eſt d’où me vient la crainte;
<lb />Les femmes m'ont appris aux despens de ma plainte.
<lb />Qu’il eſt certains moments où leur eſprit rusé
<lb />Eſt contraint de donner ce qu’il a refusé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />Ceties uon ta verturegle bien les penſees,
<lb />N'ont iamais dans le cœur ces flammes inſenſees,
<lb />Et ſi quelqu’vn en fin a leur affection,
<lb />Le temps ne le fait pas, c’eſt l’inclination.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Dites que c’eſt pluſtoſt l’attente des delices,
<lb />Qui commence leur flamme, &amp; finit nos ſuppli<lb />ces,
<lb />Les femmes en cherchant l’effect de leur deſir,
<lb />Aiment moins vn Amant que leur propre plaiſir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />Vous qui les poſſedez, pouuez mieux reconnoiſtre
<lb />L’eſſence d’vn amour, que ie n'ay pas fait naiſtre,
<lb />Car touſiours mal voulu, touſiours dans les douleurs,
<lb />Ce n'eſt point à l’aueugle à parler des couleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Briſons la ce diſcours, apprenant de ma bouche,
<lb />Que le tombeau d'Amour ſe trouue dans la couche,
<lb />Lors qu'on poſſede tout on n'eſpere plus rien,
<lb />Et luy qui vit d’eſpoir meurt priué de ce bien,
<lb />Et des cendres d’Amour s’eſcloſt la repentance.
<lb />Mais mon cher Arſidor, presteZ moy l’aßiſtance
<lb />D'vn fueillet de papier, que ſans aller chez moy
<lb />Ie puiſſe ſatis faire aux volonteZ du Roy,
<lb />Souffrez ma liberté, qui ſans ceremonie.......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />D’entre les vrais amis elle eſt touſiours bannie:
<lb />Voicy tout ce qui faut pour tracer voſtre eſcrit,
<lb />Ce liure cependant m’occupera l’eſprit.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />17
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Obiet außi beau que rare,
<lb />Pour qui ie bruſle d’amour,
<lb />Prenez vn tableau d’lcare,
<lb />Qu’vn Icare met au iour:
<lb />Et voyez dans ma peinture,
<lb />La pitoyable auanture,
<lb />D'vn à qui ie ſuis pareil:
<lb />Il peche en fin par couſtume;
<lb />Et ie luy preſte ma plume,
<lb />Pour r’approcher d’vn Soleil.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Loin de ſa terre natale,
<lb />Cet ouurier plein de renom,
<lb />Qui fit ce fameux Dedale,
<lb />Qui dure encore en ſon nom;
<lb />Pour regaigner ſa patrie,
<lb />Trouua dans ſon induſtrie,
<lb />L’vnique chemin de l’aer:
<lb />Mais en cet apprentiſſage,
<lb />Son fils plus hardy que ſage,
<lb />Mourut au lieu de voller.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />» Dieux pourquoy le Roy me l’a t’il fait promet<lb />tre?
<lb />Ie ne pourray iamais acheuer cette lettre,
<lb />Dans vn trouble confus mes penſers impuiſſans
<lb />Ne ſçauroient me ranger quatre mots de bon ſens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />Ce Garçon remply de gloire,
<lb />Dans ce nouuel Element,
<lb />Garde außi peu de memoire,
<lb />Comme il à de iugement:
<lb />En vain la voix de ſon pere,
<lb />Que cet orgueil deſeſpere,
<lb />Taſche de le retenir;
<lb />Il volle, il monte, ilaſpire,
<lb />Et ſe fond plus que la cire,
<lb />Qui le deuoit ſouſtenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Ie manque de parole, &amp; non d’obeïſſance,
<lb />Le moyen d’en ſortir n’eſt pas en ma puiſſance,
<lb />Et quand il s’agiroit de perdre tout mon bien,
<lb />Ie ne ſçaurois former vn diſcours qui fuſt bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />Quelle confuſion porteZ vous dedans l’ame?
<lb />...3
<lb />C7
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Le Roy m’a commande (pour vne belle Dame)
<lb />De luy faire vne lettre, où le remerciement
<lb />Eſgalle ſes faueurs &amp; ſon contentement,
<lb />Mais i’ay beau trauailler, mon entrepriſe eſt vaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />Il faut taſcher (Amy) de vous tirer de peine;
<lb />Monſtrez-moy ce papier, qu’en prenant le deſſein,
<lb />I'eſcriue d'vne ardeur qui n'eſt plus dans mon ſein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />V ous vona vien anant, ienez, prenez ce liure,
<lb />Vn moment de loiſir m’acquitte, &amp; vous deliure
<lb />De ce fardeau qui fait que vous vous affligez,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bien que ie ſois nay pour ne rien craindre.
<lb />ie n’oſerois entreprendre de vous remerciers
<lb />parce que,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONTE.
<lb />Que ie ſuis redeuable, &amp; que vous m’obligez.
<lb />En fin le Ciel ſe deſpite,
<lb />Et pour le faire abiſmer,
<lb />Sa chaleur le precipite
<lb />ns le milieu de la mer:
<fw><lb /><lb />-- -
</fw><lb />Lors en ſa cheute mortelle,
<lb />Sa vanité fut bien telle,
<lb />Que regardant vers les Cieux;
<lb />Il dit que dans ſon dommage,
<lb />La faute vient du plumage,
<lb />Etnondacah iy des Jeux.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Maiſtre abſolu de ma vie,
<lb />Bel œil qui tenez mon ſort,
<lb />Ayant vne meſme enuie,
<lb />Auray ie vne meſme mort?
<lb />Si cet accident m’arriue,
<lb />Grauez au moins ſur la riue,
<lb />Où Mirtile doit perir;
<lb />Qu'en l’honneur qu’il ſe propoſe,
<lb />Il a tenté toute choſe,
<lb />Sous l’eſpoir de l’acquerir.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Exprimez (cher Amy) le deſir qui le preſſe,
<lb />Parlez-y des faueurs d’vne belle Maiſtreſſe,
<lb />Que le ſtyle ſoit doux &amp; plein d’humilité;
<lb />Et ſur tout, cachez bien quelle eſt ſa qualité,
<lb />Craignant le mal qui vient d’vne lettre perduë.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />Pour voſtre intention ie l’auois entenduë;
<lb />Mais oyez ſi ma main a bien ſceu s’y regler;
<lb />Pamoar dete quon jail me poarrou ancagter:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADAME,
<lb />M
<lb />Ie ne ſuis que trop temeraire en vous aymant,
<lb />ſans y adiouſter encor la creance de l’eſtre de
<lb />vous: le peu de rapport qu’il y a de mes def<lb />fauts à voſtre perfection, ne permettent pas
<lb />de le croire, bien que ie ſois remply de foy &amp;
<lb />ſi les faueurs que vous m’auez enuoyees n’e<lb />ſtoient auſſi palpables que viſibles, ie les pren<lb />drois pour vne illuſion En fin, ſoit que ie vous
<lb />regarde, ou que ie conſidere, ie ne ſçaurois
<lb />trouuer qui m’a pû donner entrée dans l’incli<lb />nation de la plus belle Dame de la terre: ſi ce
<lb />n’eſt, que comme l’Amour eſt vn Dieu, il ſe
<lb />ſoit piqué de vanité en voulant faire des mira<lb />cles. Quoy qu’il en ſoit, &amp; d’où que cette bon<lb />ne fortune me viennè, ie n’en veux rendre gra<lb />ce qu’à vos bontez (Madame:) &amp; ne m’importe
<lb />de paroiſtre ingrat enuers les Dieux, pourueu
<lb />que ie vous teſmoigne que ie ſuis indubita<lb />blement,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />MADAME,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le plus reconnoiſfant de vos
<lb />Eſclaues.
<lb />Trouuez-vous qu’à vos vœux cette lettre reſponde?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />O Dieux, cher Arſidor, elle eſt le mieux du monde,
<lb />Mille remerciemens ne m’acquiteroient pas;
<lb />Ie m'en vay la porter chez le Roy de ce pas,
<lb />Adieu iuſqu’à demain, &amp; ſouffrant que ie ſorte,
<lb /> ujucabinet pour vous n'ait point de porte,
<lb />Autrement, iamais plus ie ne vous viens reuoir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />Voſtre commandement choque trop mon deuoir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SIXIESME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEREE.
<lb />St il poßible Amour, que deſſous ton Empire
<lb />Dle n’oſe respirer, qu'a lors que ie ſouspire?
<lb />Helas! que ie ſuis loin de ces esprits heureux,
<lb />Qui ſont autant aymez, comme ils ſont amoureux,
<lb />Qui comblez de plaiſirs, &amp; de douceurs diuines,
<lb />Peuuent cueillir des fleurs ſans toucher aux espines,
<lb />Au lieu qu’en arrouſant les plaintes de mes pleurs,
<lb />Ie n’en ay que l’eſpine au milieu de ces fleurs.
<lb />En vain le gay Printemps r’animant toutes choſes,
<lb />Donne vn éclat de flamme à la couleur des roſes,
<lb />Leur beauté ne rend point mes malheurs adoucis,
<lb />Et ne s’accorde point auecques des ſoucis.
<lb />Que la Nature encor pare &amp; couure la terre,
<lb />De la diuerſité de l’eſmail d’vn parterre,
<lb />Les charmes de mon teint qui ſont enſeuelis,
<lb />N'ont plus de ces couleurs que la paſleur des lis:
<lb />Bref de toutes fleurs, ie n’ay que des penſees,
<lb />Qui m'agitent l’esprit de fureurs inſenſees,
<lb />Fleurs qui ne fanent point, &amp; dont le fruict amer
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />S'appelle ialouſie, ou bien excez d’aimer.
<lb />Ie meurs, ie deſespere, aux Enfers ie deuale,
<lb />Me voyant meſpriſer deuant quelque Riuale,
<lb />Qui faignant d’abhorrer ce qu’elle ayme le mieux,
<lb />Se rit de ma ſottiſe, &amp; croit tromper mes yeux:
<lb />Mais en vain d’artifice elle est ſi bien pourueuë,
<lb />Amour ſous vn bandeau n'a pas moins bonne veuë,
<lb />Et le plus grand trompeur ne peut cacher au iour,
<lb />Ny le feu naturel, ny celuy de l’amour.
<lb />Il eſt vray qu’vne excuſe, &amp; forte, &amp; legitime,
<lb />Peut bien couurir ſa faute, &amp; faire qu’on l’eſtime,
<lb />C’eſt que mon Arſidor eſt parfait tellement,
<lb />Que qui ne l’aime pas, n'a point de iugement.
<lb />Mais ainſi que les Rois ialoux de leur Couronne,
<lb />Seul ie veux auoir ce que le Ciel me donne,
<lb />Car le cœur d’vn Amant est comparable au point,
<lb />En ce que ſon amour ne ſe diuiſe point:
<lb />Dont il faut ſe reſoudre à l’emporter ſur elle,
<lb />Ou mourir dans l’honneur d’vne iuſte querelle,
<lb />Le prix de la victoire eſt ſi riche &amp; ſi beau,
<lb />Qu'on ne peut l’acheter à moins que du tombeau.
<lb />Mais ie voy l’importun dont ie ſuis trop aymee.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SEPTIESME.
<lb />QELORIE, NERAI,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Ourage, la voicy; cette lettre fermee
<lb />Ob a troper te pet tett, mon vainqueur inhumain;
<lb />Amour guide ma langue, &amp; me preſte la main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EREE.
<lb />Pourquoy me troublez-vous dedans ma ſolitude?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Pour donner intaoicunue vojurc ingratitude:
<lb />Ce Sonnet où i’ay peint toutes vos cruauteZ,
<lb />Ot promei eſtant ten detoncner vos peautez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JEREE.
<lb />Quelle lettre eſt ce là qui paroiſt cachettee?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Ie n’en ſuis que porteur, vn autre l’adictee,
<lb />Arſidor m'a chargé de la bailler......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEREE.
<lb />A moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONTE.
<lb />Non; mais au ſeul obiet qui captiue ſa foy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEREE.
<lb />Ctconte, en m'obligeant, faites le moy connoiſtre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />L’effectde ce deſir me declareroit traiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERBE.
<lb />us quelque pouuoir ſur vejuuver eſprit,
<lb />Permettez-moy du moins de lire cet eſcrit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />4 (
<lb />CLEONTE.
<lb />TeneZ, ie ne ſçaurois vous faire reſiſtance;
<lb />Le peché que ie fais eſt de peu d’importance,
<lb />Vn cachet imité ſuffit à le couurir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEREE.
<lb />C’eſt icy mon ſepulchre, &amp; ie m'en vay l’ouurir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Elle prend l’ameçon, ie la tiens l’inhumaine;
<lb />Si mon trauail fut vain, ma fourbe n’eſt pas vaine:
<lb />Chaque mot porte coup, &amp; ſur ſon teint ie lis,
<lb />Vne lettre de Roſe, &amp; du papier de Lis:
<lb />La rougeur que ie voy dans ce front quet uubre,
<lb />Monſtre que le Soleil ne va point ſans l’aurore,
<lb />Et le nuage épois qui commence à monter,
<lb />Teſmoigne que la foudre eſt preſte d’eſclatter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEREE.
<lb />Infame &amp; laſche enfant, d’vn pere qui m’affolle,
<lb />T on fertz ueſemree tomme il rompt ſa parole.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLRONTE.
<lb />O Dieux que faites vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEREE.
<lb />Ce que veut le deuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Vous auez bien failly, mais i’y ſçauray pouruoir:
<lb />Arſidor demandant ſi ſa lettre eſt renduë,
<lb />C'eſt à faire a mentir, en la diſant perdué:
<lb />Adieu, bornons tous deux nos regrets ſuperflus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEREE.
<lb />Supplice de mes yeux ne me r’aproche plus.
<lb />Ha volage, ô perfide, ame double &amp; meſchante,
<lb />Dont l’humeur aſſaßine außi bien qu’elle enchante,
<lb />Tiens pour tout aſſeuré que cette trahiſon,
<lb />Me va priuer de vie, ou rendre la raiſon.
<lb />Portons luy ce papier, où le malheur imprime
<lb />Les marques de ma perte, &amp; celles de ſon crime,
<lb />Portons luy ce papier, qui teſmoin ſans mentir,
<lb />Le remplira de honte, ou bien de repentir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE TROISIESME.
<lb />LE ROY D'ANGLETERRE, LA
<lb />REINE SA FEMME, ARGANTE,
<lb />ARSIDOR, CLEONTE, NEREE,
<lb />CEARINE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />L'E ROY, LA REINE,
<lb />LE ROY.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VE l'eſprit des mortels eſt remply de
<lb />foibleſſe:
<lb />Le moindre deſplaiſir le détraque &amp;
<lb />le bleſſe:
<lb />Si toſt que la douleur touche le ſentiment,
<lb />L'homme ceſſe d’estre homme, &amp; perd le iugement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />En vain ceſte raiſon, dont les humains font gloire,
<lb />Diſpure auec le mal l’honneur de la victoire,
<lb />Elle perd contre luy toutes ſes fonctions,
<lb />Et l’homme n'estiamais Roy de ſes paßions.
<lb />Celuy ſe trompe bien, qui ſuperbe ſe fie
<lb />Au diſcours arrogant dela Philoſophie,
<lb />Qui morgue l’Amour meſme, &amp; puis le plus ſouuent
<lb />Trouue que ſes propos ne ſont rien que du vent,
<lb />Trouue que ſa raiſon eſt vne Reine eſclaue,
<lb />Et qu’vn enfant tout nud la combat &amp; la braue.
<lb />Le temps ameine tout; &amp; l’on voit en ce lieu,
<lb />Qu'il n'eſt rien d’impoſsible à la force d’vn Dieu.
<lb />Cette fille de marbre, außi dure que belle,
<lb />Qui ſujette d'Amour ne viuoit qu’en rebelle,
<lb />Qui ſe mocquoit des cœurs qu’elle auoit mis aux fers
<lb />Et payoit de refus les ſeruices offerts,
<lb />Enfin languit malade, &amp; l’œil qui la maistriſe,
<lb />Piqué de ſes meſpris, à ſon tour la meſpriſe,
<lb />Il ſe ferme pour elle en ouurant ſon cercueil;
<lb />L’Amour qu'elle a fait naiſtre a puny ſon orgueil:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REINE.
<lb />La cauſe de ſon mal ne vous eſt point connuë,
<lb />Moy qui vois chaque iour ſon ame toute nuë,
<lb />Scay bien que la douleur qui ſur ſon front s'eſcris,
<lb />I renu jaſoutte an toips, &amp; noupus ue tueprit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Mauuaiſe medecine, en voſtre coniecture,
<lb />Ie connois mieux que vous ſon mal &amp; ſa nature,
<lb />Miracle; c’eſt vn feu qui ſon beau teint paſlit,
<lb />Arſidor s’y mettant la tireroit du lict.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />a ai la M e aa d
<lb />Sire, vous m’offenſez, luy faiſant ce reproche:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Et bien n’en parlõs plus, mais que l’homme s’approche
<lb />Son habit eſtranger &amp; que ie recognois,
<lb />Le monſtre appartenir au Prince des Danois.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />EMEMGACOMME.
<lb />ARGANTE, LE ROY, LA REINE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANTE,
<lb />Eluy que vous nommez m’a donné cette lettre,
<lb />A deſſein qu’en vos mains ie la vienne remette,
<lb />Et que parlant apres à voſtre Maieſté,
<lb />Vous ſcachieZ ſes deſirs, moy voſtre volonté.
<lb />D ij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />La lettre de creance, &amp; qui ne Specifie
<lb />Le ſecret important que mon frere vous fie,
<lb />Me fait vous aduertir auant que le ſçauoir,
<lb />Qu'il vous eſt accorde s’il eſt en mon pouuoir.
<lb />Entrons dans le Palais, afin qu’a l’heure meſme
<lb />Ie puiſſe teſmoigner qu'il eſt vray que ie l’ayme,
<lb />Et qu’en moy ſes vertus luy forment vn Amy,
<lb />Qui ne donne ſa foy, ny ſon cœur à demy,
<lb />Et qui pour faire voir ſi ſon ame eſt charmee,
<lb />l bndrout tatti ſe perune uau pron de ſon armee.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />Onfeſſe, foible Amour, que malgré ton effort,
<lb />OTes dards cedent touſiours à celuy de la mort,
<lb />Carbien qu'aſſez puiſſant pour dompter des Mona
<lb />ques,
<lb />Ton Royaume dépend de l’Empire des Parques,
<lb />Ces filles de l’enfer, d’vn regard trauerſé,
<lb />Te vont precipiter d'vn Thrônerenuerſe,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />En vain pour te ſauuer tu mets tout en vſage,
<lb />On t’aperçoit languir deſſus vn beau viſage,
<lb />Et comme vn bon Soldat qui taſche à reſiſter.
<lb />Ont y verra mourir plustost que le quitter.
<lb />Tu peux finir (ſuperbe) entre les belles choſes;
<lb />Expirer dans vn lict de perles &amp; de roſes;
<lb />Et lors que deux Soleils ſeront enſeuelis,
<lb />Te mettre en ce beau ſein dans vn tombeau de lis.
<lb />Mais ſi l’Amour ſe meurt, qui fait viure ma flamme,
<lb />C’eſt qu’il ſort de ce corps pour r'entrer dans mon ame,
<lb />Mais ce mauuais chemin le meine chez les morts,
<lb />Car l’ame en me quittant veut ſuiure ce beau corps:
<lb />A ce triſte départ elle s’eſt preparee,
<lb />Et mon deſtin s’attache à celuy de Neree:
<lb />Les Parques pour nous deux ne prindrẽt qu’vn fuzeau
<lb />Ilne faut pour nous deux qu'vn ſeul coup de cyſeau,
<lb />Et bien qu’auant ſa mort elle me fut rauie,
<lb />Ie l’ayme encor autant comme ie fay ma vie.
<lb />O Dieux dont le pouuoir est par tout ſi vanté,
<lb />Eterniſez mon mal auecques ſa ſante,
<lb />Et donnant vn Arreſt qui n’ait rien que d’Auguſte,
<lb />Qu'elle viue coupablé, &amp; que ie meure iuſte.
<lb />I'ayme mieux (vn Riual la poſſedant touſiours)
<lb />La fin de mes plaiſirs, que celle de ſes iouts.
<lb />C 11
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />CLEONTE, ARSIDOR,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />V e vous me ſemolez triste, &amp; la face cou<lb />uerte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />Que ie vous trouue guay dans vne grande perte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Oenmuc pure quon uufuuſe pusdeſeſperé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />Au moins en partez-vons d' vn vijage aſſeure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Mon esprit ſe reſoud au ſord ineuitable
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />Cette conſtance eſt dure autant que profitable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />de d do la le
<lb />Vn Ocean de pleurs ne ſeruiroit de rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />Qui veut rire en perdant, n’aime gueres ſon bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Dans l'excez des malheurs ma patience éclaite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />Vn'inſenſible cœur de ces raiſons ſe flaſté,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Inſenſible ou conſtant, ie trouue mon repos.
<lb />4
<lb />mrun jamtioubler le voſtre en ce faſcheux propos,
<lb />Ne me direz vous point où va la promenade?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A RIHCI
<lb />Ie viens auec deſſein de voir cette maladé,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Cet obiet de pitié vous pourroit affliger,
<lb />mecy jjuchant ce deſſein, c'eſt aſſeZ l’obliger:
<lb />Ie luy diray tantoſt (l’heure propre choiſie)
<lb />Qu'elle vous doit l’honneur de cette courtoiſie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIDOR
<lb />N’en prenez pas la peine; adieu, ie vay la voir;
<lb />Ie ne manque iamais de rendre mon deuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Sa paupiere la nuict ne pouuant eſtre cloſe,
<lb />Voicy l'heure à peu prés où ma belle repoſe,
<lb />Helas mon cher Amy, ne troublez ſon ſommeil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />Ne craignez pas cela, i’attendray ſon reſueil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Elle viendroit à bout de voſtre patience.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />D iij
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />Iem'en vay de ce pas en faire experience.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Ie ſçay que voſtre voix la pourroit conſoler,
<lb />Mais noſtre Medecin defend de luy parler,
<lb />Son mal dedans le bruit accroiſt ſa violence:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />Tout Caualier diſcret a le dondu ſilence,
<lb />Il ſçait brider ſa langue en arreſtant le cours,
<lb />Et pour vous le prouuer, briſons la cediſcours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />O Ciel, que ce despart m’eſt de mauuais augure;
<lb />Auec iuſte raiſon mon eſprit ſe ſigure
<lb />Qu’ils ne ſçauroient ſe voir ſans découurir en fin,
<lb />Qu'ils furent moins ruſez comme ie fus plus fin:
<lb />La mine eſt ſans effect quand elle eſt eſuantee,
<lb />Couure ma ruſe (Amour) toy qui l’as inuentee:
<lb />Autrement, ce Riual, de vaincu, triomphant,
<lb />En ſe mocquant de moy ſe rira d'vn enfant.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIESME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEREE.
<lb />On viſage abhatu dans ſa couleur ternie,
<lb />IVT Montre les cruautez d vn Tigre d’Hircanie,
<lb />Qui taſche à ſe cacher deſſous un maſque humain.
<lb />Et me laiſſe perir ſans me tendre la main,
<lb />C’eſt en vain que mes yeux coulẽt par deux fontaines,
<lb />Tout le ſang diſtilé que i’auois dans les veines,
<lb />Las ils ont beau pleurer, &amp; n’eſtre iamais clos
<lb />L’ingrat eſt vn rocher qui ſe mocque des flots.
<lb />C’eſt en vain que mon ame eſt ſi fort affligee,
<lb />C'eſt en vain que pour luy ie parois negligee,
<lb />L’exceZ de la doi leur qui toute choſe eſteint,
<lb />Emporte quant &amp; ſoy les roſes de mon teint,
<lb />2
<lb />Mon deſplaiſir l'excuſe &amp; le rend peu blaſmable,
<lb />Car à force d’aymer ie deuiens moins aimable,
<lb />Quand ie me plains de luy ſeule dans la maiſon,
<lb />Ie treuue qu'vn miroir me dit qu’il a raiſon,
<lb />Veu que ie n’ay plus rien dans les traict de la face,
<lb />Qu'vn reste de beauté que la tristeſſe efface:
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais le meſchant qu’il eſt, au moins deuroit ſonger,
<lb />Que c’eſt ſa cruauté qui m’a tant fait changer,
<lb />Et qu’il eſt obligé de rendre à mon viſage,
<lb />Ce qui de captiuer a ſceu iadis l’vſage,
<lb />Et que tous ces defauts ſont dignes de pitié,
<lb />Puis que ma beauté meurt pour nourrir l’amitié.
<lb />Arſidor, Arſidor, tes beauteZ ſans pareilles,
<lb />Sont des monſtres pour moy, manquans d’yeux &amp; d’a<lb />reilles,
<lb />Prodiges de rigueur, qui cauſent mon ennuy,
<lb />Et miracles de grace, &amp; d’amour pour autruy.
<lb />Ie crois que ce cruel ne fait point d’autre eſtude,
<lb />Que celle qui l'inſtruit à ſon ingratitude,
<lb />Car à chaque moment ie luy vois des mépris,
<lb />Qui ne tombent iamais dans les autres esprits.
<lb />Et le traiſtre orgueilleux en ſa froideur extreme,
<lb />Croit qu’il y va du ſien de ſonffrir que ie l’ayme,
<lb />Et dans le ſentiment qu’il a de ſes appas,
<lb />Il croit donner beaucoup en donnant le treſpas.
<lb />Cet inſenſible eſuite auéc autant de peine
<lb />Ma conſtante amitié, comme ie fais ſa haine;
<lb />Mais en vain il fuiroit dans le vague de l’aër,
<lb />Il ſe doit ſouuenir qu'Amour ſçait bien voller;
<lb />Ie le ſuiuray par tout: deuſt ſa courſe exceßiue
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ne ſe borner qu’aux bors d’vne eſtrangere Riue,
<lb />Et deuſt il pour me perdre (en orgueil ſans pareil
<lb />Entreprendre le tour qu’on voit faire au Soleil,
<lb />Amour, cruel Amour, Monarque inexorable,
<lb />Qui n’a pas vn vaſſal qui ne ſoit miſerable,
<lb />Pourquoy nous meurtris-tu ſi tu n’as point d’Autels,
<lb />Qui ne ſoient eſtablis dans le cœur des mortels?
<lb />Tu ne nous peux bruſler ſans bruſler ta demeure,
<lb />Nous ne pouuons mourir ſans que ton pouuoir meure,
<lb />Le ciſeau de la Parque accourcit en vn iour
<lb />La trame de la vie, &amp; celle de l’Amour:
<lb />Mais pluſt aux iuſtes Dieux, qui gouuernent le mõde,
<lb />Qu'on tranchaſt la premiere en coupant la ſeconde,
<lb />La mort eſt le repos de tous les animaux,
<lb />Et ce mal n’eſt point mal qui guarit de tous maux:
<lb />Vn ſommeil eternel regne en la ſepulture,
<lb />On reſte ſans plaiſir, mais außi ſans torture,
<lb />Helas voyeZ vn peu, le malheur me contraint
<lb />A deſirer la mort que tout le monde craint:
<lb />Mais de quelques couleurs qu’on la peigne effroyable,
<lb />Elle eſt plus douce encor que mon impitoyable,
<lb />Car ceux qu’elle meurtrit abhorrent ſonaspeci,
<lb />Et le cruel me tuëau milieu du respect:
<lb />Me voyant adorer ſes aymables parties,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Il s’eſt imaginé qu’il luy faut des hoſties,
<lb />C’eſt pourquoy le meſpris de ſonbel œil vainqueur,
<lb />Bruſle en vn Sacrifice, &amp; mon ame, &amp; mon cœur.
<lb />Dieu de la cruauté, vray Tyran ſanguinaire,
<lb />Redouble ſi tu peux mon ſupplice ordinaire,
<lb />Adiouſte à la rigueur dont ta froideur me point,
<lb />Celle de te cacher, &amp; de ne me voir point:
<lb />Foulle auec inſolence vn merite aſſez rare,
<lb />Pour vaincre (non pas toy) mais tout autre Barbare:
<lb />Refuſe les faueurs, neglige le bon heur,
<lb />Que mille autres prẽdroient pour vn extreme honneur
<lb />Preſume en ton esprit ma facile conqueſte,
<lb />Eſtre vn laurier trop bas pour atteindre à ta teſte:
<lb />Poſe le plus haut point de ta felicite,
<lb />A tenter vn deſſein d’impoßibilité:
<lb />Vois außi bien que moy ton ardeur enflammee,
<lb />Commencer par du vent, &amp; finir en fumee:
<lb />Mocque toy du tourment qu’on me voit endurer,
<lb />Et bref, pourſuis touſiours de me deſeſperer:
<lb />Tous ces mots ſans la mort.... mais ie voy l’homicide:
<lb />Femme, i'ay pour ce monſtre vn courage d'Alcide:
<lb />Amour ie te rends grace, &amp; vay, ſi tu le veux,
<lb />Prendre l’occaſion, &amp; ce traiſtre aux cheueux.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SIXIESME.
<lb />AATDHAJHIERRRE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />E ne vous croyois pas rencontrer de la ſorte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEREE.
<lb />Et comment inhumain, me venois tu voir morte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />Ie venois bien plustoſt à deſſein de mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEREE.
<lb />Ie ne ſuis pas d’humeur d’entendre diſcourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR
<lb />N'eſtant plus en eſtat d’esperer ny de craindre,
<lb />Ie me trouue auiourd’huy dãs l’humeur de me plaĩdre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEREE.
<lb />mecy quedans tes mumems n'ay rien à redouter,
<lb />Ie me trouue en humeur de ne pas eſcouter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />Dieux! iamais voſtre humeur ne s’accorde à la miẽne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEREE.
<lb />Dans leur diuerſité chacqu'vn ſuiue la ſienne.
<lb />Si tu lis ce Sonnei, ta berras vien......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />&amp; quoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEREE.
<lb />Comme tu n'es pas ſeul à te plaindre de moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />Finoir der compagnons en ſes maux déplorables,
<lb />Eſt le ſeul reconfort qui reſte aux miſerables.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DENRNMEI
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Vperbes ennemis de mon contentement,
<lb />O Beaux yeux qui trauerſez mon repos &amp; mõ ame;
<lb />Conduit par vos rigueurs au bord du monument,
<lb />Adorables Tyrans, mon eſprit vous reclame.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />eimij vigardez moy: ie ne veux ſeulement
<lb />Qu'inſtruire le mepris de mon ingrate Dâme;
<lb />Et ne pouuant mourir que dans vn Element,
<lb />Luy dire qu'elle m’oſte, ou les pleurs, ou la flamme.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Mais conſeillez la mieux, &amp; faites luy ſçauoir,
<lb />Que puis que ie ſubſiſte, ayant osé la voir,
<lb />Ie ne ſçaurois finir, quoy que le Ciel m'enuoye:
<lb />Le poiſon me nourrit en m’entrant dans le ſein;
<lb />Et voulant acheuer ſon iniuſte deſſein,
<lb />Dites luy qu'elle m’ayme, &amp; ie mourray de ioye.
<lb />Itmt femqut aſfe z pon, &amp; tet Amant ſecret,
<lb />Y feint bien vn mépris pour paroiſtre diſcret.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEREE.
<lb />Faiſant ce iugement ton eſprit ſe meſconte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR. 
<lb />Donuammomu mumy vutomposé Cleonte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEREE.
<lb />Pourquoy non pour luy meſme, infidele, ialoux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSTDOR.
<lb />Auec quelle raiſon ſe plaindroit-il de vous?
<lb />Luy qui toutés les nuicts......
<fw><lb />22
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEREE.
<lb />ô Dieux que veux-tu dire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />Obtient entre vos bras ce que ſon cœur deſire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEREE.
<lb />Ciel n’as tu point de foudre enuers les imposteurs?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />Ten ay deux bons teſmoins qui ne ſont pas mentet
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEREE.
<lb />Nomme les impudent,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />Ce ſont mes yeux, Madame:
<lb />Car l’indiſcret voleur qui vous dérobe l'ame,
<lb />A trahy vos plaiſirs, &amp; traiſtre m'a conduit
<lb />Qui ay veu faire vncrime außi noir que là nuict,
<lb />Où i’ay veu qu’il entroit dans voſtre chambre ouuerte
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEREE.
<lb />Tu ſçais la perfidie, &amp; tu la tiens ouuerte!
<lb />Tu ſçais bien que le traiſtre opprime l’innocent,
<lb />O Dieu, que fait ton bras, s’il eſtiuſte &amp; puiſſant?
<lb />Peux-in ſouſſrirce monſire en toute la nature?
<lb />Mais ie veux eſclaircir vne telle imposture,
<lb />Quelle nuict vous trompa, ce meſchant, ce brutal?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A RSIDOR.
<lb />Ie le vy cette nuict qui preceda le Bal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEREE.
<lb />Clarine, à mon ſecours.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SEPTIESME.
<lb />CLEONTE,EEMMAJ HGULOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARINE.
<lb />Quelle douleur vous preſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IEREE.
<lb />Viens deſendre l'honneur de ta pauure Maiſtreſſe,
<lb />Viens ſauuer ce threſor que i’ay tenu ſi cher,
<lb />Lammet uanu le Bal où fuſmes nous coucher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARINE.
<lb />Aupres de voſtre Tante, à l’heure fort mal ſaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERRE.
<lb />InformeZ là deſſus le cocher de la Reine,
<lb />C'eſt luy qui m'y mena, vous le pourrez ſçauoir;
<lb />La Gouuernante encor m'en donna le pouuoir;
<lb />Et que puiſſent mes yeux ſe perdre dans mes larmes,
<lb />Si le voſtre ne fut abusé par des charmes,
<lb />Ce Sorcier, ennemy de nos contentemens,
<lb />Vous fit voir vn fantoſme en ſes enchantemens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />Ie ne vy rien que luy, mais la nuict (bien que noire)
<lb />Mrete ſii voin entrer dans le Cier de ja gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEREE.
<lb />Helas mon Arſidor, quevous vous abuſez;
<lb />La verité ſe monſtre, &amp; vous la refuſez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />Plust au Ciel, que menteur, ie vous fiſſe reproche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARINE.
<lb />Conſiderez vn peuceſte porte ſi proche
<lb />Qui ne ferme iamai; ie tiens auec raiſon,
<lb />Qu'elle fut l’inſtrument de ceſte trahiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />Las mon eſprit credule a pris trop de licence,
<lb />En fin ie voy mon crime auec voſtre innocence,
<lb />Et ie me reſſouuiens que le traiſtre craignoit,
<lb />Et qu’auant qu’approcher ſa dextre m’esloignoit,
<lb />A deſſein que la nuict aidaſt à ſa malice:
<lb />Aurez-vous pour ma faute vn aſſez grand ſupplice.
<lb />Non, c’eſt peu que la mort que l’on me doit donner,
<lb />Afin de me punir, vueillez moy pardonner:
<lb />Car le triſte remords qui ſuiura ma penſee,
<lb />Vous vangera bien mieux que ma fin aduancee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEREE.
<lb />Premier que le pardon vienne tout effacer,
<lb />Vous voyant en eſtat de vous bien confeſſer,
<lb />- -- Q.-- --t-
<lb />Ie demande à vos yeux s’ils peuuent reconneſtre,
<lb />Les traits que voſtre main a mis dans cette lettre;
<lb />DonneZ à vos amours vn meilleur Confident,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />Veillay-ie, ou ſi ie dors, en vn tel accident?
<lb />Hal traiſtre, ton audace est elle aßez hardie,
<lb />Pour me faire ſeruir dedans ta perfidie,
<lb />Et ſuiuant le proiet de ton laſche deſſein,
<lb />M'emprunter vn poignard pour m'en percer le ſein?
<lb />Non, non, tu ſentiras iuſqu’où va ma colere:
<lb />Mais pour vous faire voir ſa trahiſon plus claire;
<lb />StatneZ que le perfide eſtant venu chez moy,
<lb />Me dit eſtre chargé d’eſcrire pour le Roy......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEREE.
<lb />C’eſt aſſez mon Amour, ie comprends bien le reſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />Et pour rendre à vos yeux ſa ruſe manifeſte,
<lb />Voyez que le hazard m’aura fait conſeruer,
<lb />Le broüillard commencé qu’il ne peut acheuer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEREE.
<lb />Cette preu ue ſuffit, &amp; n’eſt que trop certaine.
<lb />Allez vous retirer, voicy venir la Reine,
<lb />Et chaſſez le paßé de voſtre ſouuenir.
<lb />A
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />Puiſſay-ie eſtre puny ſi ie manque a punir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEREE.
<lb />Madame, ie rougis, &amp; demeure eſtonnee,
<lb />Du trauail que pour moy vous vous eſtes donnee:
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE HVICTIESME.
<lb />LA REINE, NEREE, CLARINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REINE.
<lb />Anniſſez le chagrin qui cauſe vos douleurs!
<lb />Dl'apporte vne recepte à vos paſles couleurs,
<lb />Sous le ioug de l’hymen vous allez eſtre vnie
<lb />Auec le fauory du Roy de la Danie;
<lb />Alcandre (c’eſt ſon nom) eſclaue de vos yeux,
<lb />Vous ayme ſans vous voir comme l’on ſert les Dieux
<lb />En cette lettre icy ſon Maiſtre vous demande;
<lb />Le Roy iugeant pour vous cette fortune grande,
<lb />Vient de vous accorder à ſon Ambaſſadeur,
<lb />Qui l'en a ſupplié d’vne exceßsiue ardeur;
<lb />Moy dans ceſte alliance, außi riche que belle.
<lb />I'ay voulu la premiere en porter la nouuelle.
<lb />e-4--
<fw><lb />. -. - -
<lb />- --- I. --
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEREE.
<lb />Madame s’il eſt vray que vous m’aimiez ſi fort,
<lb />En rompant ce traicte vous empechez ma mort,
<lb />Ie me iette à vos pieds pour auoir cette grace,
<lb />Car deuant qu'à l’effect ce mariage paſſe,
<lb />Ie perdray la clarté du celeſte flambeau,
<lb />Aymant bien moins entrer dans ce lict qu’au tombeau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REINE.
<lb />Ce que vous deſireZ n’a gueres d’apparence,
<lb />Mon eſprit n’oſeroit en former d’esperance,
<lb />La parole du Roy ne ſe peut reuocquer,
<lb />Et d’vn Prince irrité ce ſeroit ſe mot prer;
<lb />Toutesfois pour monſtrer comme ie ſuis ſenſible,
<lb />Ie m'en vay de ce pas y faire mon poßible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L
<lb />EREE.
<lb />Ainſi puiſſent les Dieux (payant vn tel bien-fait
<lb />Ne vous donner iamais de plaiſir que parfaict.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARINE.
<lb />Toy qui fçais mon amour, &amp; l’obiet qui la donne,
<lb />Ne m’abandonne pas comme tout m’abandonne;
<lb />Vachercher Arſidor, dis luy de point en point,
<lb />Ce que tu viens d’apprendre, &amp; ce qu’il ne ſçait point:
<lb />Ma mort ſe trouueroit dedans la negligence;
<lb />cy tout mon ſalut pend de ta diligence:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E iij
<lb />Dieux, tu me fais mourir t’amuſant à parler;
<lb />Va-t'en, chemine, cours, &amp; taſche de voler.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DIXIESME.
<lb />ARSIDOR, CLEONTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />A traiſtre, tu mourras pour cette tromperies
<lb />I TEt ie veux que mon bras t’immolle à ma furi
<lb />La Parque pour te prendre eſt au bout de ce fer,
<lb />L’vn t’ouurira le ſein, commel autre l’enfer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Helas ie ſuis bleßé; la iustice diuine
<lb />Combat pour l’innocent vn trompeur qui s’obſtine.
<lb />Arſidor, ſois teſmoin que ie vay chez les morts,
<lb />En confeſſant mon crime, &amp; comblé de remords.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />Puiſſe entendre Minos ta iuste repentance.
<lb />Mais voyant que la nuict m’offre ſon aßiſtance,
<lb />Fuyons, fuyons ces lieux, ou la rigueur des loix,
<lb />Me feroit eſprouuer ce que peuuent les Rois.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DIXIESME.
<lb />CLARINE, ARSIDOR,
<lb />CLARINE.
<lb />Ttendez moy Monſieur.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />11
<lb />ARSIDOR.
<lb />où vas-tu de la ſorte?
<lb />mauunde on Famuy mon esperance morte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O Dieux,
<lb />CLARINE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />car m'eſloignant des rais de ce bel œil,
<lb />Ie fuy l’ignominie, &amp; non pas le cercueil;
<lb />Las, le moyen de viure, en ſouffrant tant de peine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARINE.
<lb />Ie viens vous aduertir de ce qu’a dit la Reine;
<lb />Alcandre (fauory du Prince des Danois)
<lb />De l’obiet de vos vœux pour les ſiens a fait choix,
<lb />Et l’obtiendra du Roy, ſi l’on n'y remedie;
<lb />Voila ce que Madame ordonne que ie die.
<lb />...
<lb />E iiij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />Deſtins qui vous plaiſez à me perſecuter,
<lb />Ma patience en fin vous deuroit rebuter,
<lb />Tant de trauaux ſoufferts, tant de peines diuorſes,
<lb />M’ont declaré plus fort que toutes vos trauerſes,
<lb />Ie viurois de poiſon, comme de vy de fiel,
<lb />En meſpriſant la terre, &amp; despitant le Ciel.
<lb />O toy, quel que tu ſois, homme, ou demon d’enuie,
<lb />Qui ſous le nom d'Alcandre attentes à ma vie,
<lb />Pour m'eſpargner des pas que ne t'eſt il permis,
<lb />De voir comme ma main traitte ſes ennemis?
<lb />Dans le malheur d’autruy faiſant apprentiſfage,
<lb />Cet obiet de frayeur te rendroit bien plus ſage
<lb />Tu n’aurois plus deſſein de me rauir mon bien,
<lb />Et ce ſang reſpandu conſerueroit le tien,
<lb />Va-t'en dire à mon cœur que rien ne l’importune,
<lb />Ie paſſe en Danemarc pour vaincre la Fortune,
<lb />Et là, deſſus le Thrône, oſant ſe prendre à moy,
<lb />Ie la poignarderay dans les bras de ſon Roy.
<fw><lb />2
<lb />
<lb />c.
</fw><fw><lb />2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE QVATRIESME.
<lb />LE ROY D’ANGLETERRE, LA
<lb />REINE SA FEMME, NEREE,
<lb />CLARINE, ARGANTE, ARSIDOR,
<lb />ALCANDRE, TROIS ENNEMIS
<lb />D’ALCANDRE, TROVPE DE SES
<lb />VENEVRS, L’HOSTE D’ARSIDOR.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />LE ROY, LA REINE,
<lb />NEREE. CLARINE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />VON ne m'en parle plus: ma parole
<lb />donnee,
<lb />Cõme celle des Dieux porte ſa deſtinee:
<lb />Il faut que cela paße, et ce que ie promes
<lb />Doit eſtre indubitable, &amp; ne manquer iamais.
<lb />Voulez-vous qu'vn refus change dedans ma Terre,
<lb />Le repos de la paix aux trauaux de la guerre?
<lb />Et qu’vn Prince en colere, auec iuſte raiſon,
<lb />Vienne porter le feu iuſques dans ma maiſon?
<lb />Et tout pour vn caprice, autant leger qu’eſtrange,
<lb />Qui mespriſe de l’or pour prendre de la fange,
<lb />Qui refuſe vn party, qui reiette vn bon-heur,
<lb />Qui l’accable de biens, &amp; la comble d’honneur:
<lb />Non, non, qu'elle ſe range, à ce que ie veux d'elle;
<lb />Et ſans ſe plus picquer de paroiſtre fidelle,
<lb />Qu'elle oublie Arſidor, qui d’vn meurtre noirçy,
<lb />Doit ſa teſte à ſes pieds qui l’ont oſté d’icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REINE.
<lb />Voulez-vous qu’vn hymen, où voſtre main la force
<lb />Se commence en triſteſſe, &amp; finiſſe en diuorce?
<lb />Sire, ſouuenez-vous qu’en faiſant ces accords,
<lb />On doit ioindre l’eſprit außi bien que le corps:
<lb />Alcandre on l’espouſant n'eſpouſe qu'vne ſouche,
<lb />Si l’Amour auec eux n’entre dedans leur couche:
<lb />Qu’il ait autant de feux com me elle a de meſpris,
<lb />Si ce Dieu ne balance entre ces deux esprits,
<lb />L’on n’y verra iamais de parfaitte harmonie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />C’eſt vous qui la gaſtez en flattant ſa manie,
<lb />d.- - .a-
<lb />C’eſt vous qui la perdeZ auecque ces aduis;
<lb />Mais bien qu'en vous oyant tous ſes ſens ſoyent rauis,
<lb />Ne donnez de conſeil à qui ne le demande,
<lb />Et ne m'en parlez plus, car ie vous le commande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEREE.
<lb />Ie me iette à vos pieds à deſſein d’y mourir,
<lb />Si vous auez celuy de ne me ſecourir:
<lb />Sire, que la pitié trouue en vous quelque place,
<lb />VouleZ-vous que le feu s’allume dans la glace?
<lb />Que i’aime vn eſtranger, que ie ne connois pas?
<lb />Dieux! en m’y condamnant, vous ſignez mon treſpas,
<lb />C’eſt vouloir l’impoßible, on ne m'y peut contraindre,
<lb />Et deſirant la mort, ie ne ſçaurois rien craindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE NOY.
<lb />Diſcoureuſe, à la fin ie vous feray ſentir
<lb />Qu'on ne me contredit qu’auec du repentir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEREE.
<lb />Qu’au milieu des tourmens ce pauure corps expire,
<lb />L’eſprit touſiours à ſoy n’eſt point ſous voſtre Empire,
<lb />ScacheZ qu’il eſt nay libre, &amp; que pleins de bonté
<lb />Les Dieux laiſſent en nous agir la volonté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY,
<lb />Que cette volonté qui paroiſt ſans conduite,
<lb />Coure apres ſon obiet, accompagnant ſa fuite,
<lb />
<lb />Ie ne la puis tenir, mais le corps cependant
<lb />Auecques voſtre esprit ne s’ira point perdant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEREE.
<lb />Sire, qu’à tout le moins ſiie me voy trompee,
<lb />Ie trouue la clemence au bout de voſtre espee,
<lb />Ommez uey deſontueyie ne quyy pacparer,
<lb />Si l’esprit &amp; le corps ſe doiuent ſeparer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E
<lb />ROY.
<lb />La cauſe &amp; ſon effect ont vn nœud qui les lie;
<lb />Ce fantaſque propos vient de voſtre folie,
<lb />Voſtre eſprit connoiſtra, s’il eſt iamais guary,
<lb />unauitgle ne doit vous choiſir vn mary.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEREE.
<lb />Peut-on auec raiſon me faire violence?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />En fin vostre diſcours va iuſqu'a l’inſolence,
<lb />Ne m'interrogez plus entirant vos cheueux,
<lb />Car ma raiſon conſiſte, à dire, ie le veux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REINE.
<lb />Ma fille, taiſeZ-vous, l'Ambaſſadeur arriue
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE.
<lb />ARGANTE, LE ROY, NEREE,
<lb />LA REINE, CLARINE,
<lb />ARGANTE,
<fw><lb />0
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ire, nos Matelots qui ſont deſſus la riue,
<lb />S En voyant le beau temps accuſent mon ſejour.
<lb />Et languiſſent d’ennuy comme Alcandre d’amour.
<lb />Eux qui parmy les flots ont fait apprentiſſage,
<lb />avl apeurem que te vent m'ofpre vn neureux paſſage
<lb />Vſant de la faueur que le Ciel me départ,
<lb />Que voſtre Maieſté trouue bon mon deſpart.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Icy ma volonté reſte ſans reſiſtance,
<lb />Scachant comme la mer eſt pleine d’inconſtance,
<lb />Vos anchres ſoient leuez, car il vous eſt permis.
<lb />Ce threſor par mes mains aux voſtres eſt remit,
<lb />Adieu, quittez le port, de peur d’vn vent contraire,
<lb />Et dans le Danemarc, dites au Roy mon frere
<lb />Comme elle eſt ma parente, &amp; qu’il la traite ainſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANTE.
<lb />Que voſtre Maieſté n'en ait point de ſoucy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEREF.
<lb />Ha la Reine me quitte, &amp; l’horreur m’enuironne;
<lb />Qu'vn ſuperbe vainqueur foule aux pieds ta Courõne,
<lb />Et que puiſſe le Ciel, en me faiſant raiſon,
<lb />Changer l’or de ton Sceptre au fer d'vne priſon,
<lb />Tyran, qui n’as en to̧y que le ſeul nom de Prince.
<lb />Et vous qui me traiſnez dans vne autre Prouince,
<lb />Miniſtres du Bourreau, qui meurtris mes plaiſirs,
<lb />Traiſtres executeurs de ſes laſches deſirs,
<lb />Vous de qui les rigueurs n’ont rien qui les ſeconde,
<lb />Qut puiſpeni vos ueſſemneſere engioutnue d’onde,
<lb />Que puiſſent vos vaiſſeaux, chocquãt contre vn écueil
<lb />En me donnant la mort vous priuer du cercueil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANTE.
<lb />Pour ces iniuſtes vœux le Ciel n’a point d’oreilles
<lb />Et i’eſpere fleſchir vos beautez ſans pareilles,
<lb />Lors que dans le voyage on vous aura conté,
<lb />Les vertus de celuy que la voſtre a dompté:
<lb />Ouy, fußieZ-vous de roche, aſſurez-vous Madame,
<lb />Que cecharmant recit vous le mettra dans l’ame,
<lb />Et qu’en fin vos froideurs ſe laiſſant enflammer,
<lb />L’Amour, comme Venus, naiſtra deſſus la mer.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />TROISIESME.
<lb />ARSIDOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pres auoir couru mainte horrible fortûne<lb />A A En fin vomy des flots i’abandonne Neptune,
<lb />Ie change d’element, mais non pas de deſſein,
<lb />Le deſir de vengeance eſt touſiours dans mon ſein,
<lb />Et l’image d’Alcandre à mon ame attachee,
<lb />Si ce n’eſt par ſa mort, n'en peut eſtre arrachee:
<lb />Rien ne peut l’effacer que ſon ſang ou le mien.
<lb />Temeraire Riual, qui veux rauir mon bien,
<lb />Apprends que pour l’auoir il faut m’oſter la vie;
<lb />Ma fin doit preceder celle de ton enuie;
<lb />Ma fin, de ton bon-heur eſt le commencement;
<lb />Ton eſpoir doit baſtir deſſus mon monument;
<lb />Mais non, quand bien des morts i’augmenteray le
<lb />nombre,
<lb />Scache qu’aupres de toy l’on verra plus d’vn ombre,
<lb />La mienne te ſuiura, qui par ces iuſtes cris,
<lb />Te mettra dans l’eſprit la frayeur des eſprits,
<lb />Le mienne te ſuiura paſle &amp; defiguree;
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Tu l’auras dans les bras en embraſſant Neree,
<lb />Tu l’auras au veiller, tu l’auras au dormir,
<lb />Au milieu des plaiſirs tu l’entendras gemir,
<lb />Et d’vne voix qui tremble, &amp; fait trembler de crainte,
<lb />Ie te reprocheray ton iniuſte contrainte,
<lb />Ie te reprocheray que par tes cruautez,
<lb />Le Phenix des Amants, &amp; celuy des beauteZ.
<lb />Ont ſorffert le trespas: (car ie ſçay qu'elle m’ayme,
<lb />Et que mourant d’ennuis, elle mourra de meſme)
<lb />Mais où va ce propos? mais où va ce tranfport?
<lb />Ie ſuis encor viuant, &amp; ie diſcours en mort!
<lb />Et parmy les aſſauts que la douleur me liure,
<lb />A toy qui dois mourir, ie te parle de viure!
<lb />Non, non i’acheueray mon deſſein hazardeux,
<lb />Caron a ſa nacelle, aſſez grande pour deux,
<lb />Ie ſuis en Danemarc ſeulement pour ta perte;
<lb />Et ſi l’occaſion m’eſt vne fois offerte,
<lb />Icare audacieux, alors n’espere pas,
<lb />Que toute la faueur te ſauue du treſpas.
<lb />Apprends que contre toy ma colere eſt armee,
<lb />Cue toy patmepai tout d’vne nombreuſe armee.
<lb />Qu'vne foreſt de dards t’enuironne en tous lieux,
<lb />Cache-toy dans le Thrône, ou des Rois ou des Dieux,
<lb />Mets toy dans vne Tour qui ſoit inacceßible,
<lb />Pratique
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Pratique la Magie, &amp; te rends inuiſible,
<lb />Fais-toy le corps d'Achille, inuulnerable au fer,
<lb />Monte dedans le Ciel en eſuitant l’enfer,
<lb />Deſcends dedans l’enfer en eſuitant mahaine,
<lb />Tu ne peux eſchapper, ny moy perdre ma peine,
<lb />Ma fin ſera la tienne: &amp; nos eſprits là bas,
<lb />Separez de leurs corps pourſuiuront leurs combats.
<lb />Mais ie m'eſcrime en l’air en faiſant ces reproches;
<lb />Icy rien ne m'entend que le bois &amp; les roches,
<lb />Icy rien ne respond, ny ne preſte ſecours,
<lb />Que celle qui redit la fin de mes diſcours,
<lb />3
<lb />Son dueil ſuit mes regrets, ſes pleurs ſuiuẽt mes larmes
<lb />Mais qu’eſtce que i’entẽds? le bruit de quelques armes:
<lb />O Cieux, trois aſſaſsins attaquent vn guerrier;
<lb />Ce combat inégal me preſente vn laurier,
<lb />Et ſa rare valeur m’oblige à ſa defenſe:
<lb />Traistres, vous ſentirez que voſtre aspect m’offenſe;
<lb />Courage Caualier, les meſchans ſont deffaits.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />TROIS ENNEMIS D’ALGANDRE,
<lb />ARSIDOR, ALCANDRE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LR PREMIER ENNEMY.
<lb />E ſents que ce propos eſt ſuiuy des effects.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE SECOND.
<lb />Ie manque de bon-heur, &amp; non pas de conduite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE TROISIESME.
<lb />Ie voy que mon ſalut ne pend que de ma fuite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A Ra Iie lo
<lb />Ie te r’ateindrois bien ſi ie n’eſtois preſsé,
<lb />Mais il faut ſecourir ce Caualier bleſsé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Gloire de l’vniuers, dont la ſorce indomptable
<lb />A voulu me ſauuer d’vn mal ineuitable,
<lb />Auant que le treſpas me force à vous quitter,
<lb />Quels deuoirs aſſez grands me pourroient acquitter?
<lb />Si le corps &amp; l’efprit auoient meſme puiſſance,
<lb />I'irois baiſer vos pas dans ma recognoiſſance,
<lb />Et ie ne pleins le ſang que ie perds par ces coups,
<lb />Que pour n'auoir l’honneur de l’espandre pour vous
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />Pour étancher ce ſang qui coule auec furie,
<lb />Souffrez que ie vous porte a mon hoſtellerie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Ie ſuis trop obligé, ſans m’obliger encor:
<lb />Il ſuffit ſeulement que vous ſonnieZ mon cor,
<lb />Quelqu'vndes miens viendra: mais ie les voy paraiſtre,
<lb />C’eſt de ce demy Dieu que vous tenez vn Maiſtre,
<lb />Luy ſeul vient d’empeſcher l’horrible trahiſon,
<lb />Des ennemis iurez de toute ma maiſon.
<lb />Picquant apres le Cerf, eſcarté de vous autres,
<lb />Son bras m'a fait le bien que i’eſperois des voſtres:
<lb />Mais ſans perdre le temps, vous traitant à l’eſcart,
<lb />Abbatez moy du bois pour me faire vn brancart.
<lb />Vous à qui ie dois tout, vous deuant la lumiere,
<lb />AdiouſteZ vne grâce à la faueur premiere,
<lb />Que ie puiſſe à la Cour ſemer voſtre renom,
<lb />Verray ie mon Sauueur ſans en ſçauoir le nom?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />Ie ſuis pauure Eſtranger, nay ſans nul aduan<lb />812
<lb />Qui ne receus du Ciel que ce fer en partage,
<lb />Et ſorty de parens que Fortune atrahis,
<lb />Ie voyage ſans biens, ſans nom, &amp; ſans païs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Connoiſſant qu’inconnu vous ſouhaitteZ de viure,
<lb />Au moins accordez moy la faueur de me ſuiure;
<lb />Sans moyen, ſans loiſir, me refuſant ce point,
<lb />Vous iugerez ingrat celuy qui ne l’eſt point:
<lb />Vous iugerez ingrat vn homme dont l’enuie
<lb />Ne va qu'à vous ſeruir le reſte de ſa vie:
<lb />Qui ne deſire rien qu'optenir autoura nuy
<lb />L’honneur de vous auoir pour commander chez l
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />I'iray dans peu de iours vous offrir mon ſeruice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A LCANDRE.
<lb />Mon importunité paſſera pour vn vice:
<lb />Mais monaſſetiion me taujant et foucy,
<lb />I’oſe vous demander ce qui vous meine icy;
<lb />Afin que mon pouuoir y donne bonne iſſuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />Ie viens pour me vanger d’vne iniure receuë,
<lb />rentensmeueumienu vn ſupplice cruel,
<lb />Et vainqueur ou vaincu me perdre en vnduel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Les loix de ces Eſtats le font paſſer pour crime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />Le ſuiet que i’en ay le rendra legitime.
<lb />Et ſi voſtre credit veut s’employer pour moy,
<lb />V ousmen ferez auoir la licence du Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Illuſtre Caualier, ce n’eſt pas choſe aiſee;
<lb />L’authorité du Prince y ſemble mespriſee,
<lb />mtuijon pom tompumiej eupaiſant mondeuoir,
<lb />I'y porteray mes ſoins au dela du pouuoir:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />Et vous m’obligerez au delà du poſsible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Le mal de vous quitter me rend l’autre inſenſible,
<lb />Acceptez ce portrait que ie me ſuis trouué,
<lb />Par luy vous cognoiſtrez qui vous auez ſauué,
<lb />Par luy vous apprendrez qui vous eſt redeuable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AKSIDOR.
<lb />Pour tant d’honneſteteZ, m’eſtimant inſoluable,
<lb />Ie reçoy ce portrait comme de mon vainqueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Et i'emporte le voſtre au milieu de mon cœur.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />F iij
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIESME.
<lb />L’HOSTE D’ARSIDOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ve la Fortune aueugle en ce ſiecle où not
<lb />ſommes,
<lb />A peu de iugement à diſcerner les hommes.
<lb />Apres auoir paſsé par les degrez d'honneur,
<lb />Goüjat, Fiffre, Tambour, Viuandier ſans bon-hei
<lb />Apres auoir traiſné quator Ze ans vne gaine,
<lb />Auec peu de profit, auec beaucoup de peine,
<lb />En fin eſpouuentail, qui fais peur aux Corbeaux,
<lb />L’ingratte m'a donné pour Armes des lambeaux,
<lb />Et ma vertu languit, n'eſtant point reconnuë,
<lb />Si ce n'eſt ſeulement en ce qu’elle va nuë.
<lb />O Ciel! que les vaillans ſont mal recompenſez:
<lb />Mais pourquoy ces regrets, moins iuſtes qu’inſenſ
<lb />Dans l’eſtat où ie ſuis faut-il que ie me pleigne,
<lb />Veu que de Caporal ie poſſede vne Enſeigne?
<lb />Et que tous les Badauts qui ſont dans le Hameau,
<lb />Me nomment par respect, Capitaine l’Ormeau,
<lb />Non, non, contentons nous, noſtre auanture eſt be
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vne Table, vn Chaſlit, vn Banc, vne Scabelle,
<lb />7
<lb />Quatre Plats, deux Linceuls, vn muid de Vin clairet,
<lb />Ne ſuffiſent-ils pas à tenir Cabaret?
<lb />Heureux celuy qui craind auſsi peu qu’il espere,
<lb />Meſurant ſa fortune à celle de ſon pere,
<lb />Eſueillé chaque iour ( pour empoigner le ſoc)
<lb />Par l’horloge reglé de la voix de ſon Cocq.
<lb />Mais de quelque douceur que le Chaume ſe vante,
<lb />Sa baſſe pauurẽté me choque &amp; m’eſpouuante,
<lb />Et ie ne ſçaurois voir vn Soldat ſeulement,
<lb />Sans deſirer la guerre, où fut mon element.
<lb />Cet obiet me rauit le cœur par la paupiere,
<lb />Ie ſaute au Ratelier, &amp; i’y prends ma Rapiere,
<lb />La terreur des Poullets dont i’eſtois le Bourreau,
<lb />Mais le temps l’a collee auecques le forreau,
<lb />Et la forced Alcide à mon bras comparablé,
<lb />Ne pourroit ſeparer ce couple inſeparable:
<lb />Laiſſons-les donc vnis; pourquoy les ſeparer?
<lb />Ie ne m'en veux feruir qu’afin de me parer,
<lb />Auiourd'huy qu'vn guerrier dans ma caſe champeſtre,
<lb />A laiſsé ſon Cheual pour le fairertpujdii
<lb />Il ſe promene ſeul dans le bois d’alentour,
<lb />Aduançons grauement, le voicy de retour:
<lb />Et bien mon Caualier, trouuez-vous cette Terre
<lb />Außibelle en paix, qu'elle eſt propre à là guerre?
<lb />Car tenez pour certain que ce climat heureux
<lb />N'a iamais d’habitans qui ne ſoient genereux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SIXIESME.
<lb />ARSIDOR, L’HOSTE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />J Oſtre mine le monſtre: &amp; m’obligeant de croirs
<lb />V Que vous auez ſuiuy ce meſtier plein de gloire,
<lb />Ie veux vous demander ſi voſtre ſouuenir
<lb />Les traits de ce viſage auroit peu retenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’HOSTE.
<lb />Ie ſerois eſtranger en ma propre Prouince,
<lb />St ie ne connoiſſois les delices du Prince,
<lb />I’ay commandé ſous luy; mais remarquez ce traict,
<lb />C’eſt Alcandre luy- meſme, &amp; non pas ſon portraict
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />Alcan, que dites-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’HOSTE.
<lb />Alcandre l'inuincible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alcandre?
<lb />ARSIDOR.
<fw><lb /></fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’HOSTE.
<lb />cet Alcandre, a qui tout eſt poßible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />O Dieux! qui vid iamais pareil euenement?
<lb />Icy le deſplaiſir cede à l’eſtonnement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’HOSTE.
<lb />La faim, à mon aduis, &amp; la peine enduree,
<lb />Semble vous requerir vn repos de duree,
<lb />Et le remarquant bien ence teint qui paſtit,
<lb />Ie vay vous preparer, &amp; la table, &amp; le lit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />Prepare moy pluſtoſt la ſombre ſepulture.
<lb />Triſte, eſtrange, funeſte, &amp; fantaſque aduanture,
<lb />Le bizarre deſtin ſe plaiſt à me trahir,
<lb />En me forçant d’aymer ce que ie veux hair,
<lb />Et la valeur d'Alcandre, &amp; ſon rare merite,
<lb />M'arrachent de l’eſprit le penſer qui m'irrite,
<lb />Ie hay, i’ayme, ie crains, &amp; ſuy le meſme obiet,
<lb />Ces diuers ſentimens naiſſent d’vn ſeul ſuiet,
<lb />Suiet que ie deteſte, &amp; qu’il faut que ie ſerue,
<lb />Ie venois pour rauir ce que ie luy conſerue,
<lb />Ie combats contre moy, pour combattre pour luy,
<lb />En vn mot ie me perds, le ſauuant auiourd'huy.
<lb />Mon ame de conſeil eſt bien abandonnee,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Quoy! voudrions-nous oſter vne choſe donnee?
<lb />Pourrions-nous conſentir à cette laſcheté?
<lb />Le plaiſir en ce cas ſeroit trop acheté;
<lb />Non, il faut reietter cette brutale enuie,
<lb />Et garder noſtre honneur, qui vaut mieux que la vie;
<lb />Laiſſons le viure heureux, &amp; mourons innocens.
<lb />Diuerſes paßions qui m’agitteZ le ſens,
<lb />Inutile diſcours de mon ame eſgaree,
<lb />Ne vous ſouuient il plus des beauteZ de Neree?
<lb />Ne vous ſouuient il plus qu’il la doit poſſeder?
<lb />Et traiſtres à l’Amour vous la voulez ceder!
<lb />Et traiſtres, vous voulez qu’en perdant le ſoin d’elle,
<lb />Pour me monſtrer Amy, ie paroiſſe infidelle!
<lb />Allez, ie vous defends de me plus r'approcher,
<lb />Auſsi bien vos raiſons me trouueroient rocher;
<lb />Allez, quitteZ mon cœur, &amp; changez de demeure,
<lb />Le Ciel condamne Alcandre, &amp; ce bras veut qu’il
<lb />meure,
<lb />Dés qu’il pourra marcher on m’y verra courir;
<lb />Dieu des medicaments guaris le pour mourir.
<fw><lb />2
<lb />2
</fw><fw><lb />3e
<lb />de
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />CINC
<lb />VIESME.
<lb />NEREE, CLARINE, ARGANTE, SES
<lb />MATELOTS, ARSIDO.R, ALCANDRE,
<lb />LE ROY DE DANEMARC, I ROVPE
<lb />DE SES COVRTISANS, ALLERAN.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />NEREE. CLARINE, ARGANTE,
<lb />SES MATELOIS,
<lb />EREE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STANCES.
<lb />N vain ma legitime enuie,
<lb />Implore la grace du ſort;
<lb />Ie ſuis à deux doigts de la mort,
<lb />Sans pouuoir ſortir de la vie:
<lb />Et ce traiſtre element, ſi ſuiet à changer,
<lb />Deuient conſtant pour m'afſtiger.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Icy le calme &amp; la bonace
<lb />Semblent laiſſer dormir les flots,
<lb />Außi bien que les Matelots,
<lb />Que nul accident ne menace:
<lb />Et dans ces vastes lieux où ie ſuis en priſon,
<lb />Rien n'eſt trouble que ma raiſon.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Les vents retiennent leur haleine,
<lb />Eſcoutant ronfler les Nochers:
<lb />Cette mer n’a point de Rochers,
<lb />Et ne connut iamais Baleine:
<lb />Ou'vien ſi queique Rocoſe ſe preſenter,
<lb />C’eſt qu’il ſe veut faire eſuiter.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />O Dieux, qui voyez dans mon ame
<lb />La Douleur comme en vn tableau,
<lb />Si l’Ocean a trop peu d’eau,
<lb />Pour pouuoir eſteindre ma flamme,
<lb />Dans le iuſte deſſein qui me porte à mourir,
<lb />Mes yeux le veulent ſecourir.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Neptune, en ma douleur amere,
<lb />Faiſant ce qu’autrefois tu fis,
<lb />Donne le ſepulchre du fils,
<lb />Comme le berceau de la mere:
<lb />Fais le tõbeau d'Amour (te monſtrãt liberal)
<lb />De Perles, d’Ambre, &amp; de Coral.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais où vont ces propos friuoles?
<lb />A Neptune mon ennemy,
<lb />Qui peut-eſtre fait l’endormy,
<lb />Bien qu'il eſcoute mes paroles:
<lb />Car ces flots applanis, quand ie veux l’in<lb />uoquer,
<lb />Semblent ſouſrire, &amp; ſe mocquer.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Helas, ma croyance eſt certaine,
<lb />L’inhumain trahit mon eſpoir,
<lb />De mnon dtecommente de voir
<lb />Le front d’vne Roche hautaine:
<lb />Le riuage s’approche, ô regrets ſuperflus,
<lb />Mourons pour ne le reuoir plus.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANTE.
<lb />Dieux! à quoy penſez vous dãs ce tranſport extremes
<lb />Sortez du deſeſpoir &amp; r'entrez en vous meſme;
<lb />Conſiderez, Madame, à quel point de bon-heur,
<lb />A quel point de plaiſir, à quel degré d’honneur
<lb />peun eſcene en tateunatey &amp; rdis maun cuus aſſure
<lb />Que le voſtre rencontre vn baume à ſa bleſſure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEREE.
<lb />Donne luy ſi tu veux la puiſſance des Rois,
<lb />Feins que tout l’vniuers en reçoiue des loix,
<lb />Peins le moy tout parfait, &amp; tout remply de charmes,
<lb />Ie ne ſçaurois le voir à trauers de mes larmes,
<lb />Et ſa perfection pour moy n'eſt qu'vn deffaut:
<lb />Sa grandeur ne me ſert qu'à tomber de plus haut.
<lb />Mais non, ie m'en deſdis, ie ne ſeray pas ſienne,
<lb />Et ie croy que ſa perte a deuancé la mienne:
<lb />Arſidor en mourant l’aura mis au cercueil;
<lb />EmployeZ vos Tailleurs à des hubits de deuil,
<lb />Alcandre ne vit plus, &amp; c'eſt où ie me fie,
<lb />Allons ſur ſon tombeau, que l’on m’y ſacrifie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANTE.
<lb />Perde le iuſte Ciel ces preſages en l’aer.
<lb />Mais pour vous faire taire il ne faut plus parler:
<lb />Compagnons, voile au vent, abordons le riuage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEREE.
<lb />Aborde moy pluſtoſt en quelque Iſle ſauuage,
<lb />Ou les Tygres plus doux écoutent ma clameur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANTE.
<lb />Il n’est rien de ſauuage aupres de voſtre humeur.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE.
<lb />ARSIDOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ene ſçaurois (Amour) ie n'en ſuis point capable;
<lb />I Ce crime en y penſant me fait croire coupable;
<lb />Le cœur le plus ingrat n’y pourroit conſentir,
<lb />Et ſans l’auoir commis i'en ay du repentir.
<lb />Tant de bien faits receus, tãt d’honneur, tãt de gloire.
<lb />En chaſſant la colere occupent ma memoire,
<lb />Que malgré le belœil qui me ſceut enflammer,
<lb />Les vertus d’vn Riual me forcent à l’aymer.
<lb />L’ordre qu’il enuoya par toute la Prouince;
<lb />Fait que ſans me connoiſtre on me receut en Prince,
<lb />Quand mon eſprit malade a ſceu ſa guariſon,
<lb />L’innocent a logé le traiſtre en ſa maiſon,
<lb />Le Roy m'a careßé, toute la Cour m'honore,
<lb />7
<lb />Alcandre en embraſſant me iure qu’il m’adore;
<lb />Et le pauure abusé par vn monſtre d’enfer,
<lb />Entretient vn ſerpent qui le veut étouffer:
<lb />Ciel! ouure ſous mes pas le centre de la terre:
<lb />Ie ne veux de clarté que celle du tonnerre;
<lb />Qu'il me briſe la teſte en rompant mon deſſein:
<lb />Mais quoy, ce fier Tyran, qui regne dans mon ſein,
<lb />Se rit des ſeutimens que la vertu m’inſpire,
<lb />Et le Tygre acharné rien que ſang ne reſpire,
<lb />Il veut celuy d’Alcandre: ô barbare inhumain,
<lb />Toy qui connois ſon cœur viens conduire ma main;
<lb />Qu'elle efface vn portraict que ie porte dans l’ame:
<lb />Alcandre eſt criminel de bruſler de ma flamme
<lb />Ce triſte ſouuenir qui trouble mon repos,
<lb />O ffuſque ma raiſon &amp; change mon propos;
<lb />Il en veut à Neree, il en veut à ma vie,
<lb />Il me rauit le iour en ma Dame rauie:
<lb />Et laſche que ie fuis ie voudrois endurer
<lb />Qu’au milieu de mon mal ce bien luy puſt durer?
<lb />Et laſche que ie ſuis i’ay ſi peu de courage,
<lb />Qu'vn foible compliment eſt plus fort que ma rage?
<lb />Que quelque honneſteté deſarme mon courroux?
<lb />Viure ny pardonner n'appartient point à nous;
<lb />Non, non, il faut mourir aueccette allegeance,
<lb />L 2-
<fw><lb />Qu
</fw><lb />Que meſme l’ennemy ſert à noſtre vengeance,
<lb />Et que ce Phaëton, ſi preſt de trebucher,
<lb />Aide à ſon Sacrifice, &amp; ſe dreſſe vn Bucher:
<lb />Ha bons Dieux! le voicy, la colere me quitte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />ALCANDRE, ARSIDOR,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />N fin de ma promeſſe il faut que ie m’acquitte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />De ioye &amp; de pitié le cœur au ſein me bat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Roy pour m’obliger vous permet le combat,
<lb />Contre qui que ce ſoit, vous en auez licence;
<lb />Et ce genereux Prince, amy de l’innocence,
<lb />Se va rendre à la place Coù ie vous dois mener)
<lb />Auecques le deſſein de vous y couronner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />Veid-on iamais douleur comparable à la mienne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A LCANDRE.
<lb />Faites mon Caualier que ma priere obtienne
<fw><lb />G
</fw><lb />L’honneur de vous ſeruir, où les braues gens vont,
<lb />Ne combattez point ſeul, prenez-moy pour ſecond,
<lb />Que ie meure à vos pieds, &amp; pour voſtre defenſe;
<lb />Auſsi bien vous aymant i'ay ma part à l’offenſe,
<lb />En me donnant à vous, ce n’eſt point à demy,
<lb />Tout ce que vous n’aymeZ, ie le tiens ennemy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Al le dIEo Rr.
<lb />Et ie ne mourray pas de regret &amp; de honte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE,
<lb />Que ſi de ma requeſte on fait ſi peu de compte,
<lb />Qu'à tout le moins encor Alcandre ſcache en fin,
<lb />Quel eſt cet ennemy, n'en faite plus le fin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR,
<lb />O Dieux! qu’en ce moment i’ay l’ame à la torture:
<lb />Draue &amp; courtois Aucanure, en prenant ſa peintu
<lb />Voſtre main &amp; voſtre œil me peuuent ſecourir,
<lb />Car ſi ie le diſois, vous me verriez mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE,
<lb />Où mon œil a perdu ſon ordinaire vſage,
<lb />Où ie ne voy de traits que ceux de mon viſage,
<lb />Cet Enigme eſt obſcur, expliquez vous encor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />Incomparable Alcandre, on m’appelle Arſidor,
<lb />Qui viens prendre de vous vne mort defiree,
<lb />E eſt par ta ſeuiement qu'on peut auou Neree.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />V eillay-ie; ou ſi le ſonge esblouit mes eſprits?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />Ie ſçay bien que trompé vous demeureZ ſurpris,
<lb />Ie ſçay bien que trompeur ie merite vn ſupplice,
<lb />Pardonnez à l’Amour, &amp; perdez ſon complice:
<lb />Commamez à vos gens d eſgorger ce trompeur,
<lb />Ie n'en auray non plus de pitié que de peur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A LCANDRE.
<lb />C’eſt moy qui dois perir, puis que i’ay fait lecrime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />V'oſtre ueſfeimuu tien quent fout fegaime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Et Cietpar voſtre uras veut punir monorgueil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />Le mien de voſtre main n’attend que le cercueil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />En ne ceſſant d’aimer, ie dois ceſſer de viure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />iuez franc d’vn ſoucy, dont ma mort vous deliure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />ayme bien mieux mourir, que viure en des remords,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />Vous n’endeuez auoir ſi ie vay chez les morts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Moy qui reſte taché d’ingratitude eſtrange?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HRCTDOR.
<lb />P'en merite du blaſme, &amp; vous de la loüange.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EenDRE.
<lb />Vous qui m’auez ſauué, vous par qui i’ay veſcu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />Vous qui m’aueZ gaigné, vous qui m'auez vaincu
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A LCANDRE.
<lb />mauue juuriuaur me fut ſi ſecourable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR
<lb />p ous de qui la uouteur me fat ſe fauorable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />V ous qui dans le peril vous iettaſtes pour moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />Ainſi le veut celuy qui nous donne la loy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Ainſi le veut ce Dieu qui regne en nos penſees.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />Il rend comme vos feux mes flammes inſenſees,
<lb />Mourons pour ce bel œil dont le noſtre eſt charmé
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />De peur d’eſtre connu ie veux combattre armé:
<lb />Si le ſort &amp; mes vœux vous donnent la victoire,
<lb />Fuyez, allez ailleurs en recueillir la gloire;
<lb />Car ſi le peuple en fin deſcouuroit mon trespas,
<lb />L’aßiſtance du Ciel ne vous ſauueroit pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRSIBOR.
<lb />O bonté ſans pareille, auſsi bien que ma faute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A LCANDRE.
<lb />O plaiſir auſsi bas qu’outrecuidance haute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />Adorable ennemy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Riual que ie cheris.
<fw><lb />E
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IRSIDOR.
<lb />Que ne peut vne fille eſpouſer deux maris,
<lb />Le bien n’eſt pas vray bien, qui ne ſe communique.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A LCANDRE.
<lb />Ainſi que vos vertus ſon amour eſt vnique.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />G iij
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />EENITT LANEMARC, TROVI
<lb />DE SES COVRIISANS;
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY,
<lb />A puiſſance des Rois n’a rien qui ſoit plaiſant,
<lb />LComme le Sceptre eſt d’or il faut qu’il ſoit peſan
<lb />Et quelque Maieſté, qui le Thrône enuironne,
<lb />L’Eſpine ſuit la fleur dont on fait la Couronne.
<lb />Vn bon Prince eſt Tyran de ſes propres deſirs,
<lb />Le plaiſir de ſon peuple empeſche ſes plaiſirs;
<lb />Et dans les ſoins diuers, où l’Eſtat veut qu’il viue,
<lb />Pour le mettre en repos le Monarque s’en priue.
<lb />C’eſt vn Eſclaue illuſtre, auec des fers dorez:
<lb />Car ie veux que les Rois paroiſſent adorez,
<lb />Que leur iuſte bonté ſe faſſe àymer &amp; craindre,
<lb />Touſiours mille broüillons trouuent dequoy ſe plaindi
<lb />Qu’vn Prince recompenſe vn homme qui fait bien,
<lb />L’enuieux en murmure, &amp; croit que c’eſt ſon bien;
<lb />Sa mediſance éclatte, &amp; dans ſes laſches vices,
<lb />Il perd le ſouuenir de tous les bons ſeruices;
<lb />Ses infames diſcours ne vont qu’à le blaſmer,
<lb />MIj jaaarm ja quemaet,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TN COVRTTSAN.
<lb />Reiettez ce penſer, qu’il ne vous importune,
<lb />Chacun eſtime Alcandre autant que ſa fortune,
<lb />Et les plus meſdiſans ſont forceZ d’aduoüer,
<lb />Que ſa rare vertu ne ſe peut trop loüer:
<lb />Qu'il merite l’honneur d'eſtre aymé de vous, Sire,
<lb />Et qu’il a ce qu’il doit, ayant ce qu’il defire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ceux qui ne l’aiment pas ſont tous mes ennemis,
<lb />Ie ſçay que le combat que nous auons permis,
<lb />Fera cauſer le peuple, &amp; que ſon inſolence
<lb />Peſera mes raiſons d’vne iniuſte balance,
<lb />N'importe, laiſſons dire, &amp; creuer l'enuieux,
<lb />Car pour iuger des Rois, il faut eſtre des Dieux.
<lb />Mais où peut eſtre Alcandre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VN COVRTISAN.
<lb />aupres de ce qu’il ayme:
<lb />Aßiſtant l'Eſtranger, ence peril extreme,
<lb />Il monſtre ſa bonté par des ſoins continus:
<lb />Mais voicy les Guerriers qui nous ſont inconnus,
<lb />G iiij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Le port haut &amp; ſuperbe, &amp; la graue démarche.
<lb />Me fait croire voir Mars, quand l'vn ou l’autre
<lb />marche;
<lb />Ils teſmoignent auoir des courages boüillans,
<lb />Et ſi ie ne me trompe ils ſont tous deux vaillans.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIESME.
<lb />ARSIDOR, ALCANDRE, LE ROY
<lb />IES COVRTISANS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />E Ciel me ſoit teſmoin, que ma main criminelle
<lb />L Se noircit malgré ſoy d’vne tache eternelle,
<lb />Et que ie ſuis contraint de combattre en ce iour,
<lb />N'eſtant point d’amitié qui ne cede à l’Amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A LCANDRE.
<lb />Le Ciel me ſoit teſmoin que cette ſeruitude
<lb />Eſt l’vnique motif de mon ingratitude,
<lb />Et que ie ne combats qu’à deſſein de finir,
<lb />Si vous eſtes vainqueur, gardez ce ſouuenin,
<lb />An nom de samiite que ie vom ay iurée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />V oyons ce que le ſort ordonne de Neree.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />C’eſticy que l’adreſſe égalle la valeur;
<lb />Mon esprit pour tous deux apprehende vn malheur:
<lb />Helas! l’vn eſt tombé, ſa trame eſt ia coupee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />Leuez vous Caualier, ie vous rends voſtre eſpee,
<lb />Ie ne veux rien deuoir aux faueurs du haZard.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE,
<lb />Et ie ne veux vn bien où ie n’ay point de part.
<lb />Non, non, à la raiſon ie ne ſuis plus rebelle,
<lb />le demanat la vie, &amp; vom cede la belle:
<lb />C’eſt par trop m’obliger, &amp; ie me fais horreur,
<lb />V oyant ou m'a porté mon amoureuſe erreur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ha bons Dieux c’eſt Alcandre!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />ouy Sire, qui confeſſe
<lb />Qu'Arſidor ſeulement doit auoir ſa Maiſtreſſe:
<lb />Qui coniure l’esprit de voſtre Maieſte,
<lb />De vouloir eſtimer ſa generoſité:
<lb />Il m'a ſauué deux fois, &amp; deſormais ſans crime,
<lb />Ie ne pourrois chocquer ſon deſſein legitime;
<lb />Car ſçachez que Neree ayme ce Cauâlier,
<lb />Außi grand de Maiſon, qu'en armes ſingulier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOR.
<lb />Prince dont la vertu n’a rien qui la ſeconde,
<lb />Ie ſçay que mon peche me doit oſter du monde,
<lb />Ie merite vnſuppuiet, &amp; n Jrcende pus;
<lb />Pourueu qu'en pardonnant vous voyez mon trespas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Puis qu'vn mauuais principe enfin a bonne iſſuë,
<lb />Ma colere eſt ia morte, außi toſt que conceuë;
<lb />e uit ce qui s’eſt paße, ie le veux ignorer,
<lb />Ou ne m'en ſouuenir que pour vous honnorer.
<lb />Mais que veut Alleran, dans ſa courſe legere?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE SIXIESME.
<lb />ALLERAN, ALCANDRE, ARSIDOR
<lb />DE NOY, SES COVRTISANS,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALLERAN.
<lb />Rgante eſt reuenu, qui meine vne Eſtrangere.
<lb />A IAußibelle que triſte, &amp; pleine de ſoucy;
<lb />Ie viens de les quitter à quatre pas d’icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />LCANDRE.
<lb />Pour auoir vn plaiſir, tel que ie l’imagine,
<lb />Abhaiſſez la viſiere, &amp; teneZ bonne mine.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SEPTIESME.
<lb />ARGANTE, ALCANDRE, NEREE,
<lb />CLARINE, ARSIDOR, ALLERAN,
<lb />LEROIJIESA SVITE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANTE.
<lb />IE remets en vos mains ce threſor precieux,
<lb />d Eu merueille du monde, &amp; l’ouurage des Cieux:
<lb />Sire, receuez-le, ma charge execuree,
<lb />Arriue ce me ſemble à la fin ſouhaittee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE
<lb />Ie m'eſtonne de voir, en ſa paſle couleur,
<lb />Les marques d'vn eſprit où regne la douleur:
<lb />Ie m'eſtonne de voir qu’en pleurs elle ſe noye,
<lb />Ayant tant de ſuiet de nager dans la ioye:
<lb />Elle qui doit auoir vn Eſpoux auiourd’huy,
<lb />Dont le rare merite eſt ſeul ſemblable à luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEREE.
<lb />Qu’il ſoit außi parfait que ie le crois infame,
<lb />Il-eſpouſe vne morte en me prenant pour femme:
<lb />Megere, &amp; mon Hymen, allume ſon flambeau,
<lb />Grient veuxtounei que dedans ie tombeau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A LCANDRE.
<lb />Vn lict eſt bien plus doux que n’eſt la ſepulture:
<lb />La mort eſt effroyable en ſa ſimple peinture,
<lb />Au lieu que cet Amant, qui vous cherit encor,
<lb />A le viſage aymable, &amp; reſſemble Arſidor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ENEE.
<lb />Dieux! Arſidor eſt mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />4
<lb />ouy, c’eſt choſe certaine:
<lb />Il vient de rendre vne ame außi laſche que vaine,
<lb />Il eſt mort pour l’obiet qui le tenoit charmé,
<lb />Voyez-vous pas Alcandre, il eſt encore armé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EREE.
<lb />Ha Tygre! c’eſt donc toy, dont la main carnaßiere,
<lb />A du ſang de mon cœur arrose la poußiere?
<lb />Ha barbare! c’eſt toy qui parois en ces lieux?
<lb />Il faut qu’en ma fureur ie t’arrache les yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIDOR.
<lb />Non pas cela, mon Aſtre, ils veulent voir ma Dame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mon ſoucy,
<lb />NEREE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RSIDOR.
<lb />mon espoir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEREE.
<lb />mon vray cœur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />machere ame:
<lb />Ent toſtre Maieſté pardonne ce tranſport;
<lb />Mon reſpect eſt bien grand, mais l’amour eſt plus fort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ie ſçay comme ce Dieu maiſtrije te tourage,
<lb />Et comme enfin le calme eſt doux apres l'orage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Alcandre, pour le mal qu’il vous a fait ſentir,
<lb />i on qprejon ſeruice, auec ſon repentir;
<lb />AccepteZ l’vn &amp; l’autre, &amp; ſelon ſon enuie,
<lb />Dispoſez de ſon vien, aiſpoſez de ſa vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />Pour ne vous pas aymer elle a trop de bonté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEREE.
<lb />Et trop de complaiſance à voſtre volonté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ie veux vous r’enuoyer dedans voſtre contree.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSIDOR.
<lb />La colere du Roy nous en defend l’entree.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEREE.
<lb />Etlamort d’vn Riual cauſeroit ſon trespas,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E
<lb />Y.
<lb />Ma priere au beſoin ne s’eſpargnera pas
<lb />Pour vous remettre en grace aupres du Roy mon frere;
<lb />Rarement mon deſir trouue le ſien contraire:
<lb />Mais s’il me refuſoit, n'en reſtez esbahis;
<lb />Par tout les gens de bien rencontrent leur païs:
<lb />Viuez dedans ma Cour, viuez en ma Prouince,
<lb />Auec le cœur d’Alcandre, &amp; celuy de ſon Prince;
<lb />Et ſoyeZ vn exemple à la Poſterité,
<lb />De trauerſes, d’amour, &amp; de proſperité.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />E
<lb />R L’IMMACVLEE
<lb />CONCEPTION DE
<lb />2 al Vla le d ki
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />&amp; Expoſe au iour vne peinture,
<lb />Où l’on voit des traits ſi hardis,
<lb />MNNNN Que tous les pinceaux de iadis
<lb />Ont moins imité la Nature:
<lb />Si le paſle monſtre d’enfer
<lb />Qui ronge auec ſes dents de fer
<lb />Pretend y trouuer dequoy mordre,
<lb />Son eſpoir eſt ſans iugement,
<lb />Car ie fay meſme regner l’ordre
<lb />Dans l’horreur d’vn debordement.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Lors que le crime &amp; l’inſolence
<lb />D’vne abominable Cite,
<lb />Dedans la main de l’equité
<lb />Eurent fait pancher la balance,
<lb />Le fleuue qui l’enſeuelit,
<lb />Courut au ſortir de ſon lit
<lb />Contre la nouuelle Niniue,
<lb />Et faiſant crouler ſes ramparts,
<lb />L’orgueilleux qui n’a plus de riue
<lb />La rauage de toutes parts.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Il roule, il bondit, il emporte
<lb />Mille baſtimens renuerſez,
<lb />Que ſon choc a bouleuerſeZ
<lb />Des lucarnes iuſqu’à la porte.
<lb />L’ire qui le fait écumer,
<lb />Monſtre qu’il eſt fils de la mer,
<lb />Il tient de ſa faueur natale,
<lb />Et parmy des flots murmurans
<lb />Ce fleuue impitoyable eſtale
<lb />Cent triſtes obiets differens.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hommes, femmes, cheuaux, carroſſes,
<lb />Peſle-meſle engloutis de l’eau
<lb />Font vn effroyable tableau
<lb />Qu'il efface apres dans ſes boſſes,
<lb />Et glorieux de ce mechef,
<lb />Le cruel ſe pare le chef
<lb />De coffres, de bancs &amp; de tables
<lb />Qu'il briſe, en augmentant le bruit
<lb />Dertris aiu QuMemueses
<lb />De tour vn monde qu’il deſtruit.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />L’vn grimpe deſſus les murailles,
<lb />L’autre y voulant monter außi,
<lb />S’attache au pied de cettuy-cy,
<lb />Pour eſuiter ſes funerailles:
<lb />Ils ſont quelque temps ſuspendus
<lb />Le corps en l’air, les bras tendus,
<lb />Mais leur eſperance eſt trompee,
<lb />Car l’eau pour les mettre d’accord
<lb />Fait que la muraille ſappee
<lb />Tombe ſur eux auec la mort.
<fw><lb />4
</fw><lb />Lors en vain le peuple s’exclame,
<lb />Dans la peur dont il eſt touché,
<lb />Le chemin du Ciel eſt bouché
<lb />Par les ondes &amp; par la flamme:
<lb />Car Dieu leur iuſte puniſſeur,
<lb />Dont l’incomparable douceur
<lb />Prefere la paix à la guerre,
<lb />Voulant auancer leur treſpas,
<lb />Afin de ne les ouïr pas.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Bref on n’apperçoit plus Veronne
<lb />Que par la pointe des clochers,
<lb />Dont le fleuue au lieu de rochers,
<lb />Semble ſe mettre vne couronne:
<lb />Tel qu’vn Tyran victorieux
<lb />Il fait en ſon cœur furieux
<lb />Mille eſtranges metamorphoſes
<lb />Rien ne ſçauroit le retenir,
<lb />Et ſon flot traine toutes choſes,
<lb />Parce qu’il n'y peut reuenir.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dans cette miſerable ville
<lb />La vague n'eſpargne qu’vn lieu
<lb />Où la chaſte Mere de Dieu
<lb />D'vne Egliſe ſe fait vne Iſle,
<lb />Atheſis à ce ſeul aspect
<lb />Change ſa colere en respect,
<lb />Il recule de ceſte place,
<lb />12
<lb />Et le Temple en ce iour fatal
<lb />de van cemndesmpare de guet,
<lb />Et fermé de murs de criſtal.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Vierge, grande Reine des Anges,
<lb />Cet effect de voſtre pouuoir
<lb />A ſollicité mon deuoir
<lb />De s'employer à vos loüanges;
<lb />Ie m’en acquitte, &amp; par ces vers
<lb />Ie veux dire à tout l’vniuers
<lb />Vne merueille ſans ſeconde,
<lb />C’eſt qu’vn Temple fut en ce iour
<lb />Preſerué du peril de l’onde
<lb />Par vne fontaine d’amour.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />...
<lb />H iiij
<lb />Bien que vous ſoyez ſans exemple,
<lb />C’eſt pourtant auecques raiſon
<lb />Que ie fay ma comparaiſon
<lb />Si vous-meſmes eſtes vn Temple:
<lb />Temple ſacré du Sainct Eſprit,
<lb />Où logea neuſ mois Ieſus Chriſt,
<lb />Pour vaincre Sathan plein derage,
<lb />Temple excellent, Temple eternel,
<lb />Qui ſeul eſt exempt de l’orage
<lb />De noſtre enme originel.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E
<lb />SVR LE MESME SVIET.
<lb />Sprits de feu, Demons viſibles,
<lb />E De qui la gloire eſt l’element,
<lb />Vous qui reſteZ au iugement
<lb />Comme le Cedre, incor ruptibles:
<lb />Prenez pour la feconde fois,
<lb />Auec l’ouurage de mes dois,
<lb />Les plus humbles vœux de mon ame:
<lb />Et faites que par vn tableau,
<lb />
<lb />Ie triomphe dedans la flamme,
<lb />Comme i'ay deſia fait dans l’eau.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Si par voſtre equité premiere
<lb />Mes enuieux ſont eſcartez,
<lb />Mon ode aura plus de clartez,
<lb />Que ſon ſuiet n’a de lumiere:
<lb />Et ie me promets aisément
<lb />4
<lb />De ſauuer de l’embraſement
<lb />Mon nom, ma peinture &amp; ma gloire.
<lb />Si vos yeux ſe daignent ouurir,
<lb />
<lb />Sur les peaux ueſſeins a 'vne Hiſtoire,
<lb />Que ie m'en vay vous deſcouurir.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ma main va tirer la courtine;
<lb />En ce lieu Rhodes ſe fait voir
<lb />Tant orgueilleuſe en ſon pouuoir,
<lb />Que celuy du Ciel s’en mutine:
<lb />VoyeZ vn gros de tourbillons,
<lb />Que comme autant de bataillons,
<lb />Semblent s’aduancer vers la terre,
<lb />Où deſia l'eſclair eſt lancé,
<lb />Qui vient de la part du tonnerre
<lb />Menacer vn peuple inſensé.
<lb />Icy mon pinceau continuë;
<lb />Remarquez le iour qui s'enfuit,
<lb />Et comme la flamme &amp; le bruit,
<lb />Ont creué le flanc de la nuë:
<lb />Le ſouphre, la mort, &amp; la peur,
<lb />Accompagnent cette vapeur,
<lb />Qui briſe, rompt, &amp; met en poudre:
<lb />Et ſi voſtre œil s’abbaiſſe vn peu,
<lb />Il verra les pointes du foudre
<lb />Tomber en trois ſerpents de feu.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Iamais vne ſi belle proye,
<lb />N'eut cet Element (que ie croy)
<lb />Depuis la nuict pleine d’effroy.
<lb />Qui fut la derniere de Troye:
<lb />Il court de quartiers en quartiers,
<lb />Il mange des Palais entiers,
<lb />Il deracine tous les arbres;
<lb />Et par tout ſe rendant fatal,
<lb />Il calcine iuſques aux marbres,
<lb />Et fait des fleuues de metal,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Voſtre œil ſera-t’il bien capable,
<lb />D’approcher de ce beau Rampart,
<lb />Qu'il a miné de part en part,
<lb />Sans redouter qu'il vous accable?
<lb />VoyeZ comme il eſt tout panché,
<lb />Et que cét Elementcaché,
<lb />S’exhale en vn corps de fumee,
<lb />A deſſein de faire mourir
<lb />R1A Mny fun (s
<lb />Qu'on ne peut aller ſecourir.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Eſloignez-vous de ma peinture,
<lb />I’en veux retirer les rideaux;
<lb />Vos yeux n’auroiẽt point aſſez d'eaux,
<lb />Pour vn feu de cette nature:
<lb />Corps, teſtes, bras, iambes, &amp; mains,
<lb />Sont les obiets les plus humains:
<lb />Et l'on y voit dedam tapreyer<lb />De tous ces memhres fraquaſſez,
<lb />D’vn Amant, &amp; d'vne Maiſtreſſe,
<lb />Les deux Squelettes embraſſez.
<fw><lb />2
</fw><lb />Bref, tout cede parmy la ville
<lb />A l’inſolence du vainqueur,
<lb />Qui porte encore fa rancœur
<lb />Aux deux extremitez de l’Iſle:
<lb />Et là, plein d’ire &amp; de courroux,
<lb />Il s’attaque a tous les cailloux,
<lb />N’oſant ſur la mer entreprendres
<lb />De ſa froideur vient ſon ſalut;
<lb />Et Rnroces meſe paun que ad cendre
<lb />De ce que iadis elle fut.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais (ô merueille ſans exemple)
<lb />Au milieu de tant de douleurs,
<lb />Vn peu de toile &amp; de couleurs,
<lb />Sont plus durables que le Temple:
<lb />Vn Alcide repreſenté,
<lb />Garde ſon tiltre d’indompté,
<lb />A l'inſtant que moins on l’eſpere:
<lb />Et dans le braſier triomphant
<lb />On voit que le foudre du Pere,
<lb />Sauue le portraict de l’enfant.
<lb />Iuges, ſi les traits de ma plume
<lb />Expliquent ce que i'ay deſcrit,
<lb />Ie feray tort à voſtre eſprit,
<lb />Mais il faut ſuiure la couſtume:
<lb />Ces obiets d’horreur differens,
<lb />Figurent nous &amp; nos parens,
<lb />Que le foudre du peché bruſle:
<lb />Aucun ne peut s’en preſeruer;
<lb />La Vierge ſeule eſt cet Hercule
<lb />Que l’Eternel en veut ſauuer.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />MMEMACMEENA.
<lb />A. M. M. I. D. P. D. C..
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Rãds Iuges que i'eſtime außi diuins qu’humains,
<lb />I Pour les Marques d’honneur que ie prends de
<lb />vos mains,
<lb />N’esperez que ma Muſe auiourd’huy vous reuoye,
<lb />Elle vient de ſe perdre en nageant dans la ioye. 
<lb />L’excez de ce plaiſir me derobe les ſens,
<lb />Ie ne puis l’exprimer ainſi que ie le ſents,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et la gloire de vaincre au milieu de la preſſe,
<lb />Me declare vaincu de ma propre allegreſſe,
<lb />C’eſt de vous (il eſt vray) que ie tiens ce bon heur;
<lb />Me voyant couronné, ie vous en dois l’honneur;
<lb />Et ie ne peux nier (qu’auec ingratitude)
<lb />Que par vous i’ay cueilly les fruicts de mon eſtudes
<lb />Mais ſi tant de vertus on ne m'entend priſer,
<lb />C’eſt leurinfinité qu’il en faut accuſer:
<lb />Et ſi (comme ie crains) mon ſilence vous bleſſe,
<lb />Oyez ce que ie dis pour couurir ma foibleſſe.
<lb />Si i’eſtois außi prompt que ie ſuis negligent,
<lb />Sicomme vos lettons ma voix eſtoit d’argent,
<lb />Si ie vous eſcriuois de la plume d’vn Ange,
<lb />Si ie durois autant comme voſtre loüange,
<lb />Si i’eſtois vn effort de Nature &amp; de l’Art,
<lb />Si ie faiſois rougir la gloire de Ronſard,
<lb />Si ie marchois du pair de voſtre grand Malherbe,
<lb />Si mon ſtile par tout regnoit doux &amp; ſuperbe,
<lb />S’il n’auoit point de traicts qui ne fuſſent aigus,
<lb />Si pour voir mes deffauts i’auois les yeux d’Argus,
<lb />Ormes perjetniom enurmoient ceux de l’Enuie,
<lb />Bref, ſi de mon esprit l’Europe eſtoit rauie,
<lb />En ce pompeux eſtat on m’orroit aduoüer,
<lb />Que ie ne me ſuis teu, que pour ne peu loüer.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />PARAPHRASE
<lb />MMMAMAMERARER.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Roicte, aupres de la Croix rangee,
<lb />D(Où ſon fils pendoit attaché,
<lb />Pour nous deſlier du peché)
<lb />Eſtoit vne Mere affligee,
<lb />Dont le cœur par les yeux ble
<lb />Se vid d’vn poignard trauersé,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />O qu'alors cette heureuſe Merę
<lb />D’vn vnique &amp; parfait enfant,
<lb />Enduroit vn deüil eſtouffant,
<lb />Conſiderant ſa peine amere:
<lb />A cet obiect qui la troubloit,
<lb />Elle pleuroit, plaignoit, tremblois.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quel homme (ou bien pluſtoſt quel arbre)
<lb />Immobile, &amp; ſans ſentiment,
<lb />Ne plaindroit, voyant ſon tourment,
<lb />Fuſt-il, ou de bronze, ou de marbre?
<lb />Qui pourroit ne s’attriſter point
<lb />Et voit le regret qui la point?
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Elle vid ſon fils dans la peine,
<lb />Dans les foüets, &amp; parmy les fers,
<lb />Que cét innocent a ſoufferts
<lb />Pour l’excez de la race humaine,
<lb />Enfin elle vid leſus Chriſt
<lb />Tout deſole, rendre l’esprit.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Helas! belle ſource de grace,
<lb />Agreable Mere d’amour,
<lb />Faites-moy ſentir à mon tour
<lb />Vos ennuis &amp; voſtre diſgrace;
<lb />Faites que mon cœur conſomme
<lb />Bruſlant pour Chriſt, en ſoit aimé.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />GraueZ dedans ce cœur les playes
<lb />Qu'endura iadis voſtre fils,
<lb />Et que mes ſouffrances ſoyent vrayes;
<lb />Faites que mon cœur ſente en ſoy,
<lb />Tout ce qu'il a pãty pour moy.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Faite
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Faites que durant tout l’eſpace
<lb />Que l’ame agira dans mon corps,
<lb />Nous puißions faire des accords,
<lb />Que la ſeule douleur compaſſe;
<lb />Et que iuſquuun dermernuoois,
<lb />Vous e moy pleurions à la Croix
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Vierge des Vierges la plus ſaincte,
<lb />Ne me vueillez pas refuſer
<lb />Que mes yeux puiſſent arroſer
<lb />Le doux ſuiet de voſtre ploimt:
<lb />Paites moy recueillir le fruit
<lb />Des bleſſeures qui l’ont deſtruit.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Enyurez-moy dans le Calice
<lb />De ſon amere Paßion,
<lb />Et qu'vne ardente affection,
<lb />Repurge toute ma malice:
<lb />Que par vous ie ſois protegé,
<lb />Au iour où tout ſera iugé.
<lb />Que cette Croix ſoit ma defenſe,
<lb />Qu'en elle ma foible raiſon
<lb />Puiſſe prendre vn contre poiſon,
<lb />Chaſſant le peché qui l’offenſe:
<lb />Et que l'ame au iour que ie dis,
<lb />Ait la gloire du Paradis.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />DE
<lb />AV ROY
<lb />FAITE A SVSE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Viſque la tréue nous amuſe,
<lb />Auiourd'hy parmy le repos,
<lb />Il me ſemble fort à propos
<lb />De careſſer vn peu la Muſe:
<lb />Accoudé deſſus vn tambour
<lb />Ie veux tracer &amp; mettre au iour
<lb />Vne portraicture ſi belle,
<lb />Que noſtre Alexandre François
<lb />Qui n'a point renconiré d’Apelle,
<lb />M'ordonnera que ie le ſois.
<lb /> -.. -
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dans ce temps remply d’ignorance,
<lb />Peu de pinceaux ſont aſſeZ bons
<lb />Pour peindre l’honneur des Bourbons,
<lb />Et le merite de la France:
<lb />Ces beaux Meubles de cabinets,
<lb />Ces petits faiſeurs de Sonnets,
<lb />Qui ne vont iamais à la guerre,
<lb />Sont propres à loüer Philus;
<lb />Mais tucumnon &amp; uronnerre,
<lb />Doiuent parler des Fleurs-de lis.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Moy qui ſuis fils d’vn Capitaine
<lb />Que le monde eſtimaiadis,
<lb />Ie fais des vers bien plus hardis,
<lb />Ma Minerue eſt bien plus hautaine:
<lb />La naiſſance m’inſpire au ſain
<lb />L’ardeur d’vn genereux deſſein,
<lb />Qui n'eſt point dans cestmt bujjes:
<lb />Et ie diray (s’il m’eſt permis)
<lb />Que le Ciel m’a donné des graces,
<lb />Qu'il ne despart qu'à ſes amis.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Grand Roy, i’entreprens vn ouurage
<lb />Qui me met la ſueur au front;
<lb />Mais i’auray ſans craindre vn affront
<lb />Plus de force que de courage:
<lb />Deuant qu’esbaucher tes valeurs,
<lb />Laiſſe moy choiſir mes couleurs,
<lb />Il faut qu'elles ſoient immortelles;
<lb />Et qu'en vn tableau racourçy,
<lb />La poſterité les ait telles,
<lb />Que les aura ce ſiecle icy.
<lb />Que l'antiquité ridicule
<lb />Ne nous vienne plus tant priſer,
<lb />Et ceſſe d’immortaliſer
<lb />DouZe petits labeurs d’Hercule:
<lb />Quoy qu’il ſoit mis au rãg des Dieux,
<lb />Ses trauaux les plus glorieux,
<lb />Soit pour la force, ou pour le nombre,
<lb />Alors qu’on les oppoſe aux tiens,
<lb />Ne ſont qu’vn ieu, qu'vn ſonge, qu'vn om
<lb />Au prix de ceux que tu ſouſtiens.
<fw><lb />3
</fw><lb />Traiſner l’Hydre, abbatre vn Cercope,
<lb />Serpents, Lions, ſont-ce ſuiets
<lb />Comparables à ces proiets
<lb />Qui font trembler toute l’Europe?
<lb />Magnanime, inuincible Roy,
<lb />L’vniuers repoſe ſur toy
<lb />Comme il fit iadis ſur Alcide;
<lb />Et ne te voyant iamais las,
<lb />de dven jaeux ſua Jues
<lb />Que ſur Hercule, &amp; ſur Atlas.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ce Heros vainquit vn Anthee,
<lb />Qui poußé dans le monument,
<lb />Touchant la terre ſeulement,
<lb />Vid ſa force reſſuſcitee:
<lb />Toy qui combats ce monſtre außi,
<lb />Voulant le terraſſer ainſi,
<lb />Sans qu’il faſſe de reſiſtance,
<lb />Ny qu’il puiſſe plus reculer;
<lb />Scache qu’au bout d’vne potence,
<lb />Il faut qu'on le ſuffocque en l'aer.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Si ſa valeur tire ſes preuues,
<lb />D’vn ſimple fleuue d'Acheloix,
<lb />Ta puiſſance a donné des loix
<lb />Au Dieu qui gouuerne les fleuues:
<lb />Neptune au milieu de la mer,
<lb />Apres s’eſtre veu deſarmer,
<lb />Caché dans des grottes profondes,
<lb />Forcé de craindre &amp; d’admirer,
<lb />Suspendît &amp; retint ſes ondes,
<lb />De peur qu’il eut d’en murmurer.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais ce n’eſt pas le ſeul miracle,
<lb />Qui fait reſoudre les mortels,
<lb />A te conſacrer des Autels,
<lb />Dont i’eſpere eſtre vn iour l’Oracle:
<lb />Ces peuples inconſidereZ,
<lb />Que la Nature a ſeparez
<lb />D’auec le reſte de la Terre,
<lb />Vaincus, chaſſeZ de toutes parts,
<lb />Ont porté iuſqu’en Angleterre
<lb />Ton nom deſſus trois Leopards.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Cette ville qui d’vne roche
<lb />Emprunta le nom &amp; l’orgueil,
<lb />Et qui n'eſt plus qu'vn grand cercueil,
<lb />Qui fait peur à qui s'en approche:
<lb />Ne monſtre t’elle pas aſſez,
<lb />Par ſes Ramparts bouleuerſez,
<lb />Außi bien que ſon eſperance,
<lb />Que contre ton bras irrité,
<lb />D onme penterenuenuafeuance,
<lb />Si ce n'eſt dedans ta bonté?
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ces paſſages inacceßsibles,
<lb />Que ta valeur vient d’aplanir,
<lb />Font voir qu’où tu daignes venir,
<lb />Il n’eſt point d’actes impoßibles:
<lb />Tout flechit ſous ta Maieſté,
<lb />Ton esprit &amp; ta volonté
<lb />Donnent le branſle à toutes choſes;
<lb />Et voulant punir les mutins,
<lb />Leur perte dequoy eu diſpoſes.
<lb />Pend de toy, plus que des deſtins.
<lb />Dés que ton pied prit cette voye,
<lb />L’on vid par vn courage mol
<lb />Paſlir la Croix de l’Espagnol,
<lb />Et rougir celle de Sauoye:
<lb />Ta preſence les eſtonna;
<lb />La frayeur qui les gouuerna,
<lb />Les perdit en cette auanture;
<lb />Et malgré la rebellion,
<lb />Suiuant l’ordre de la Nature,
<lb />Le Coq fit fuir le Lion.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Or puis que le Ciel fauorable,
<lb />Trouue bon tout ce que tu veux,
<lb />Prens l’Occaſion aux cheueux,
<lb />Pour te rendre plus memorable:
<lb />Morgue &amp; meſpriſe les haZars:
<lb />Va dans le Throſne des Ceſars
<lb />Tenir le lieu de Charle-magne:
<lb />Si mes vœux ſont authoriſeZ.
<lb />Tu ne marcheras en campagne
<lb />Que deſſus des Sceptres briſeZ.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />C’eſt alors que ſuiuant ta gloire,
<lb />Parmy ces climats eſtrangers;
<lb />Sans m'eſtonner dans les dangers,
<lb />I'eterniſeray ta memoire:
<lb />Là, malgré le bruit du canon,
<lb />Ie veux faire éclatter ton nom,
<lb />De rang en rang dans tonarmee;
<lb />Et tous les Soldats reſiouis,
<lb />Feront dißiper la fumee,
<lb />Criant, Viue, Viue, ViueLOVIS.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />DE
<lb />A MONSIEVR
<lb />LE COMTE DV PONT
<lb />de Gourlay, faite en 1629.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Cachant que ie tiens la naiſſance,
<lb />ODes lieux où vous aueZ pouuoir,
<lb />Ie m’acquitte de mon deuoir,
<lb />Par cette humble reconnoiſſance:
<lb />Sans imiter ces eſcriuains,
<lb />Außi laſches comme ils ſont vains,
<lb />Voulant vendre de la fumee,
<lb />Mon nom que ie cele en fait foy;
<lb />Car ie veux que la renommee
<lb />Vous l’apprenne deuant que moy.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Chery des filles de Memoire,
<lb />Le glorieux titre à mes vers,
<lb />De diſtributeurs de la gloire:
<lb />C’eſt moy ſeul qui me peux vanter
<lb />Qu'on ne m'a iamais veu flatter,
<lb />Ny deſguiſer ce que ie penſe;
<lb />Et loüant voſtre qualité,
<lb />te nen beieuurre necompenje,
<lb />Que celle de la verité.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais ie croirois faire vn outrage,
<lb />Digne des tourmens infernaux,
<lb />Si le plus grand des Cardinaux
<lb />N’auoit ſa place en mon ouurage:
<lb />Mon esprit conçoit vn proiet,
<lb />Où cet homme ſeruant d’obiet,
<lb />Me fera vainreta Peumnii
<lb />Et grauer dans le ſouuenir,
<lb />Les traits viuans d’vne peinture,
<lb />Qui ne pourra iamais finir.
<lb />Laiſſez le ſoin à mon enuie,
<lb />D’apprendre à la poſterité
<lb />Ce que voſtre oncle a merité,
<lb />Par les merueilles de ſa vie:
<lb />Sa vertu me ſait eſperer,
<lb />Qu'vn iour on viendra l’adorer,
<lb />Dans vn tableau que ie medite;
<lb />Où parcent diuerſes façons,
<lb />Les Rois admirant ſon merite,
<lb />En viendront prendre les leçons.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />C’eſt là qu’on verra la Rochelle,
<lb />Haue, maigre, &amp; les pleurs aux yeux,
<lb />Pour l’eſleuer iuſques aux Cieux,
<lb />Seruir &amp; de roche, &amp; d’eſchelle:
<lb />Le plus fier des quatre Elements,
<lb />Bridé ſous ſes commandements,
<lb />Sans colere &amp; ſans inconſtance,
<lb />Semblera conter aux Nochers,
<lb />Qu'il luy fit plus de reſiſtance,
<lb />Que les bancs, ny que les rochers.
<lb />Là, près de cent villes mutines
<lb />Y flechiront de toutes parts;
<lb />Oſtant auecques leurs ramparts,
<lb />L’horreur des guerres inteſtines:
<lb />Et gouſtant l’aiſe du repos,
<lb />Qu'elles perdoient mal à prôpes
<lb />Dans leur rebellion ingratté,
<lb />Elles craindront plus ſon renom,
<lb />Duie enfane de veſcuiatte,
<lb />Que non pas l'eſclut du canon.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Du plus haut ſtile de la Muſe,
<lb />Ie pleindray l’exploit merueilleux,
<lb />Qui força les Monts ſourcilleux,
<lb />Qui ſont au paſſage de Suſe:
<lb />Le Duc t’y verra tout ainſi
<lb />Qu'il eſtoit en criant merci,
<lb />Le genoüil bas, la teſte nuë;
<lb />En venant abbaiſſer ſon cœur,
<lb />Plus haut que n’eſt l’Alpe &amp; la nuë,
<lb />Iuſqu'au pres des pieds d'vn vainqueur
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Voſtre merite incomparable,
<lb />Me peut encor fournir de traicts,
<lb />Pour faire admirer mes portraicts,
<lb />Et me rendre plus memorable:
<lb />Car la voix commune m’adit,
<lb />Que ſans abuſer du credit
<lb />Que la fortune vous concede,
<lb />Suiuant le chemin le plus ſeur;
<lb />Vous faites que chacun vous cede,
<lb />Moins par force que par douceur.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />C’eſt deſſus vous que ie repoſe
<lb />La Publique tranquilité,
<lb />Et par qui l’Anglois irrité,
<lb />Voit auorter ce qu’il propoſe:
<lb />Noſtre inuincible Potentat,
<lb />Voulant aſſurer ſon Eſtat,
<lb />Contre l’Eſtrangere puiſſance,
<lb />Et rendre ſes deſſeins boucleZ;
<lb />Voulut, pour bien fermer la France
<lb />Vous en donner vne des clefs.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ce Monarque tout raiſonnable
<lb />Lors qu’il daigna vous la fier,
<lb />Crut que ſans la fortifier,
<lb />Vos bras la rendroient imprenable:
<lb />Et quand des ennemis bien forts,
<lb />Auroient emporté les dehors
<lb />C’eſt vne perte qui n’importe;
<lb />Car voſtre courage reſpond,
<lb />Qu'ils ne ſçauroient forcer la Porte,
<lb />Ni vaincre en approchant du Pont.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Icy i’ordonne le ſilence,
<lb />A mon ardente affection,
<lb />Et retiens par diſcretion,
<lb />Les eſlans de ſa violence:
<lb />Mais ſi i’aprens pour mon bon-heur,
<lb />Que ce crayon ait eu l’honneur
<lb />D’eſtre en vos mains, &amp; de vous plaire;
<lb />Ie feray bien toſt confeſſer,
<lb />Qu'à l’inſtant qu'Apollon m'eſclaire,
<lb />Tout autre Oracle doit ceſſer.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A MONSIEVR
<lb />DE BVOVS MAISTRE
<lb />E
<lb />ERAI
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aigle ne peut degenerer;
<lb />E Philippe qui vouloit tout prẽdre,
<lb />Vid de ſes victoires pleurer
<lb />Moins ſes ennemis qu'Alexandre?
<lb />Et toy que ie m’en vay loüer,
<lb />Ne me dois-tu pas aduoüer,
<lb />Que ſi Mars à craind ton espee,
<lb />Tu n’as rien fait qu'en imitant
<lb />Cet inuincible &amp; grand Pompée,
<lb />Tonpere, qu'on eſtimoit tant?
<fw><lb />Le ſang
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Le ſage en ſoy retient caché
<lb />Vn inſtinct de force puiſſante,
<lb />Qui vers l’honneur, ou le peché,
<lb />Fait pancher vne ame innocenté:
<lb />Et certes ceux-là ſont heureux,
<lb />Qui ſortent d’vn ſang genereux,
<lb />Qui bon leur enſeigne à bien viure,
<lb />Leur monſtrant vn chemin batu,
<lb />Erunt faut que pinpiement juiure,
<lb />Pour pouuoir trouuer la vertu.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais ſi iamais homme parfait,
<lb />Par ſes merites a pû faire,
<lb />La cauſe moindre que l’effect,
<lb />Et le fils plus grand que le pere;
<lb />C’eſt toy qui ſeul as ce pouuoir,
<lb />Grand decœur, &amp; grand de ſçauoir,
<lb />Vnique obiect de la loüange
<lb />Que ie te donne en cét eſcrit,
<lb />Où ie te fais paroiſtre vn Ange,
<lb />De bonté, de nom, &amp; d’eſprit.
<lb />Chez toy les ſignes font ſeiour,
<lb />Deßous tes lauriers &amp; tes palmes;
<lb />Excepté l’orage d’amour,
<lb />Ils ont là toutes choſes calmes;
<lb />Chez toy l’amy ſe voit receu,
<lb />Au delà de l'espoir conceu;
<lb />Et par des paroles choiſies,
<lb />Qui ſeruent aux cœurs d’vn Aimant,
<lb />Il n'eſprouue que courtoiſies,
<lb />Qu'honneſteteZ, &amp; compliment.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ha que ie veux de mal aux Cieux,
<lb />D’auoir limité ma puiſſance,
<lb />Iuſqu'au point de ne pouuoir mieux
<lb />Teſmoigner ma reconnoiſſance:
<lb />Si le ſort exauçant mes vœux,
<lb />Me fait empoigner les cheueux
<lb />De cette Deeſſe ſi chauue,
<lb />Te ſeruant, tu pourras iuger,
<lb />Si l’occaſion ne ſe ſauue,
<lb />Qu'on ne perd rien a m'obliger.
<lb />Il faut que pour l’amour de moy,
<lb />Appollon au ſortir de l'onde,
<lb />Prenne ton nom auecques ſoy,
<lb />Pour le porter par tout le monde:
<lb />Et qu'en vn ſuperbe appareil,
<lb />Traiſné dans le char du Soleil,
<lb />Suiuy de Mars &amp; de la Gloire,
<lb />Que ce nom ſoit fait immortel;
<lb />muſuuubempte do us memoire,
<lb />Le Temps luy conſacre vn Autel.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ie veux employer les cent voix,
<lb />Que l’on donne à la Renommee,
<lb />Pour publier tous les explois,
<lb />Que ton bras a fait enl'Armee;
<lb />Ie diray qu’au milieu du ſang,
<lb />Où le courage le plus franc
<lb />Auoit des timiditez molles,
<lb />Eſtimant le peril vapeur
<lb />Immobile comme les Poles,
<lb />Le tien ne connut point la peur,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Grenade! ce fruit d’enfer,
<lb />Dont l’eſclat fait rire les Parques
<lb />Auec la poudre &amp; le fer,
<lb />Sur ta iambe engraua les marquei;
<lb />Lors la mort voulut t’affronter;
<lb />Elle mit (penſant t'emporter
<lb />Toutes ſes forces en vſage;
<lb />Et rien ne l’oſta de ce lieu,
<lb />Qu'vne aſſeurance de viſage:
<lb />Qui fit qu'elle te crut vn Dieu.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />
<lb />Mais mon Ode va trop auant,
<lb />Elle prend l'eſſor ſur ma. plumes
<lb />De ce fil que ie vay ſuiuant,
<lb />I'ay dequoy tracer vn volume:
<lb />Là ie feray voir tes valeurs,
<lb />Auecde ſi belles couleurs,
<lb />Que mon art vaincra la Nature,
<lb />Cette Hiſtoire demande außi
<lb />L’eſclat d’vne grande peinture,
<lb />Et non vn tableau racourci.
<fw><lb />8
<lb />
<lb />A
</fw><lb />Depuis ce Tigranes fameux,
<lb />Le plus grand des Rois de ta race,
<lb />Iuſqu'à toy qui vaillant comme eux,
<lb />Deurois eſtre aßis en leur place:
<lb />Ie vous peindray tous dans mes vers,
<lb />Mais ſi bien qu’en fin l’vniuers
<lb />Admirant ta valeur inſigne,
<lb />Viendra ton bras accompagner
<lb />A l'employ dont ie le croy digne,
<lb />Et c’eſt à dire de regner.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />DE.
<lb />SVR L'HISTOURE DE
<lb />NORMANDIE.
<lb />20
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nfin malgré la main des Parques,
<lb />EQui ſous la cendré des tombeaux,
<lb />Eſtouffe les faits les plus beaux,
<lb />De celle des plus grands Monarques:
<lb />Nos premiers Ducs victorieux,
<lb />7
<lb />Sont placez dans le rang des Dieux,
<lb />Par le moyen de cette Hiſtoire:
<lb />Où domptant la fatalité,
<lb />Leur nom s’eſtablit vne gloire,
<lb />Qui mene à l’immortalité.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Le renom eſt bien ridicule,
<lb />Qui ſe graue ſur de l’airain;
<lb />Le Temps qui regne en Souuerain,
<lb />Briſe les Colonnes d’Hercule:
<lb />Et les plus fermes baſtiments,
<lb />Ont de ſi foibles fondements,
<lb />Qu'vn peu de vent les met en poudre;
<lb />Mais rien n'offenſe nos guerriers;
<lb />Etit temps non prun que ta foudre,
<lb />N’abbatra iamais de lauriers.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Le Prince qui veut touſiours viure,
<lb />Ne doit employer ſon threſor
<lb />Qu'a chercher vne plume d’or,
<lb />Qui le peigne bien dans vn liure:
<lb />La bonne Proſe &amp; les beaux Vers,
<lb />Le monſtrent à tout l'Vniuers,
<lb />Qui ne le voit qu'auec merueille;
<lb />Et mille ans apres ſon cercueil,
<lb />Les ſiecles ſçauent par l’oreille,
<lb />Ce que le ſien appriſt de l’œil.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ce fidele &amp; docte volume,
<lb />Paſſant à la poſterité,
<lb />Prouuera cette verité
<lb />Bien plus puiſſammẽt que ma plume:
<lb />Nos Ducs y ſont reſſuſcitez,
<lb />Qui dans leurs combats recitez,
<lb />Y triomphent de l’Angleterre;
<lb />Que Dieu ne voulut ſeparer,
<lb />D’auec le reſte de la terre,
<lb />Qu'afin de les en aſſurer.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />L’Autheur par vn chemin facile
<lb />Qu’il applanit de toutes parts,
<lb />Y fait marcher nos Leopards
<lb />Sur les armes de la Sicile:
<lb />Raoul y paroiſt rajeuny;
<lb />Son viſage preſque terny,
<lb />Refleurit comme vne prairie;
<lb />Mais ce qui l’a pû ſecourir,
<lb />C’eſt l’encre de l’Imprimerie,
<lb />Qui ſeule empeſche de mourir.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />2
<lb />CIE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E deſtin aiuré qu'il faut que ie periſſe,
<lb />LPar les traicts inhumains des beaux yeux
<lb />Clorice;
<lb />Le deſtin a iuré de me faire endurer,
<lb />L’exceZ de ces tourments qui font deſesperer:
<lb />Le deſtin aiuré qu’vne fille inhumaine,
<lb />En me faiſant ce mal ſe rira de ma peine:
<lb />Le deſtin a iure qu’vn Riual trop heureux,
<lb />Fera l’indiferent, bien qu’il ſoit amoureux;
<lb />Le deſtin a iuré qu'vne Amante ruſee,
<lb />Me meſpriſe en effect, ſe feignant mespriſee,
<lb />Et moy ie iure außi, nie voyant outragé,
<lb />Que ie ne mourray point que ie ne ſois vangé.
<lb />Que le ciel ennemy trauaille à me deſtruire;
<lb />Qu'il n’ait point de deſſein que celuy de me nuire;
<lb />Que Clorice pour voir ſes mantpaiuiein couuerts,
<lb />Aille auecques Tancrede au bout de l’vniuers;
<lb />Qu’ils cachent leurs plaiſirs au centre d’vn abiſme,
<lb />Qu'ils n'ayẽt de teſmoins qu'eux-meſmes de leurcris
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ie iure derechef, me voyant outragé,
<lb />Que ie ne mourray point que ie ne ſois vangé.
<lb />Il faut qu'auec le fer ma colere aſſouuie,
<lb />Termine mon malheur en terminant ſa vie;
<lb />Que le pied ſur la gorge, aidé de la raiſon,
<lb />Ie luyfaſſe aduoüer ſa lafche trahiſon;
<lb />2
<lb />Et que ſa langue apres demeurant eſtouffee,
<lb />Erige à ma valeur vn ſuperbe Trophee, d
<lb />8
<lb />Qui faſſe voir au monde, &amp; confeſſer aux Dieux,
<lb />Que les plus fortunez ne vallent pas le mieux.
<lb />Lors ingrate Clorice, en voyant ma victoire,
<lb />Si ton eſprit hautain eſt capable de gloire,
<lb />Ie te verray rougir d’aimer plus qu'Alcidon,
<lb />Celuy dont le peché n’aura point de purdon.
<lb />Et moy reconnoißant ta iuſte repentance,
<lb />Ie ne t'ordonneruy pour touté penitence,
<lb />Que chaſſer le vaincu hors de ton ſouuenir,
<lb />Et cherir le vainqueur tout le temps aduenir.
<lb />Mais ſi ta cruautè s’obſtinant à ma perte,
<lb />241
<lb />Ferme vne porte au cœur qui me doit eſtre ouuertes
<lb />Priuéde cet espoir qui me retient viuant,
<lb />Et laßé d’embraſſer vn phantoſme de vent;
<lb />Ie respandray mon ſang pour cette tyrannie,
<lb />Qui dn moins dans ma fin ſe peurra voir finie;
<lb />2
<lb />H
<lb />Et ie te feray lire au milieu de mon cœur,
<lb />Des traits ſi bien grauez par l’Amour, mõ vainqueur
<lb />Que la Parque qui doit effacer la Nature,
<lb />N’aura pas ce pouuoir deſſus cette eſcriture:
<lb />Et les damnez voyant les maux que i’ay ſoufferts,
<lb />Craindront plus ta rigueur que celle de leurs fers.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />L'INCONSTAN
<lb />PAR IMITATION.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sprits de plume &amp; d’air, demons de l’inconſtance,
<lb />LQui ne trouuez iamais chez moy de reſiſtance,
<lb />Que ie vous dois de vœux, pour m’auoir fait ſçauoir,
<lb />Que Philis, comme moy, cede à voſtre pouuoir:
<lb />Nous viurons deſormais francs de toute querelle,
<lb />Chacun de nous ſuiura ſon humeur naturelle,
<lb />Sans rendre nos deſirs, ny forcez, ny ſuiets;
<lb />Nous les attacherons à tous les beaux obiets;
<lb />Et ce change d’amour n’a rien qui ſoit blaſmable;
<lb />Quiconque a la beauté, ne peut eſtre qu'aimable;
<lb />Celuy qui la poſſede a le droit d’aspirer
<lb />Außi bien comme vn autre à ſe faire adorer.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Cette diuerſité, qui ſous ſes loix me range,
<lb />A proprement parler, ne ſe peut dire change;
<lb />Car ſuiuant ſon caprice &amp; fa legereté,
<lb />Le but de mon amour eſt touſiours la beauté.
<lb />Arriere cette humeur qui s’obſtine importune,
<lb />A vaincre &amp; ſurmonter la mauuaiſe fortune;
<lb />Qui flattant ſes deffauts ſous l’appas d’vn doux mot,
<lb />Faict appeller conſtant ce qu’on doit nommer ſot.
<lb />Bien loin ces ſentimens, de douleur &amp; de crainte,
<lb />Qui vous geſnent vne ame, &amp; la tiennent contrainte;
<lb />Ie ne veux conceuoir, ny penſers, ny deſirs,
<lb />Qui dans le meſme inſtant n’enfantent des plaiſirs:
<lb />Si ie nourris l’Amour, &amp; ſi ie le conſerue,
<lb />Ie trouue raiſonnable, &amp; iuſte qu’il me ſerue;
<lb />Mais quant à mes deſpens il voudra triompher,
<lb />C’eſt vn enfant mal nay, que ie dois eſtouffer.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />E
<lb />APRICE
<lb />DE L’AMOVR.
<lb />TANCREDE, IRIS, CtORICE
<lb />ArCIDON..
<fw><lb />64.
<lb />3
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANCREDE.
<lb /> ani lu i
<lb />Ve faites-vous Iris dans ceſte foreſt ſombre,
<lb />Où nul Soleil que vous n'a iamais penetré?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Py cherchois ce qui fuit, c'eſt à dire de l'ombre,
<lb />Et fuyois ſeulement ce que i'ay rencontré.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORICE.
<lb />Plus parfait que Pâris, cher miracle des hommes,
<lb />Pourquoy haïſſez-vous mon viſage &amp; mon nom?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TANCREDE.
<lb />Si i'eſtois ce Troyen, &amp; que i’euſſe cent pommes,
<lb />Vous en auriez autant que Minerue &amp; lunon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Reine de mes deſirs, tu te vois refuſee,
<lb />Et moy qui techeris ie me voy meſpriſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> T CLORICE.
<lb />Si guarir d’vn refus eſt choſe tant aisée,
<lb />Que ne te guaris tu, te voyant refuſes
<fw><lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RIS.
<lb />Qiltether Aicidon, quiie cent jaroutne,
<lb />Qui ne merite pas de captiuer ta foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Veux-tu que la raiſon ſe trouue dans ta bouche
<lb />Ne me parle point d’elle, &amp; dis cela de toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />l MneREOL.
<lb />Ha glaçon animé, tu veux meurtrir Tancrede,
<lb />Ton abord mespriſant en porte la façon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RIS.
<lb />Berger ne te plains pas de me rencontrer frede,
<lb />Il faut que ie le ſois, ſi ie ſuis vn glaçon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORICE.
<lb />Las, reſponds à ma voix, alors qu'elle t’approche,
<lb />Vn rocher endurcy ne doit pas craindre l'aër.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TANGREDE.
<lb />4
<lb />Diſcours doncques fort peu, car eſtant vne roche,
<lb />Apres deux ou trou mots ie ne peux plus parler.
<fw><lb />&amp;
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Puiſque tous mes ſouhaits ont la raiſon pour regle.
<lb />Permets moy de te voir bel Aſtre ſans pareil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORICE.
<lb />Tume plaſtoſt les yeux, car n'eſtant point vne Aigle
<lb />Ie pourrois t'amtugler ſiie ſuis vn Soleil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IRIS.
<lb />Ingrat ſt tume juu, iétorrent de mey farme<lb />Te ſuiura pas à pas, afin de t'abimer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Cherche ailleurs que dãs l’eau du ſecours &amp; des arme
<lb />Car le feu que ie ſents pourroit tarir la mer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />{
<lb />n ive deau.
<lb />Enfin ie ne puis plus ſouffrir ton arrogance
<lb />Adieu, meſchant Iris, qui ma raiſon ſurprit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IRIS.
<lb />Va, ne me blaſme point de cette repugnance,
<lb />Qui vient de mon merite, &amp; de ton peu d’eſprit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORICE.
<lb />Enflammé d’vn despit que tu portes dans l'ame,
<lb />Souffre moy de te ſuiure, &amp; de te conſoler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TANCREDE.
<lb />Ou ne m’approche point, puis que ie ſuis de flamme.
<lb />Ou bien ne te plains plus, ſi tu te ſens bruſler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Elle court en pleurant apres vn inſenſible,
<lb />Arreſte a ce ruiſſeau qui te fera mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORICE.
<lb />Tu demandes Berger vne choſeimpoßir ie,
<lb />Où vois tu qu'vn ruiſſeau puiſſe eſtre ſans courir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IS.
<lb />Du trnet Autinoniiu vasfuyans infame,
<lb />Mau en vain, ie t’auray d’vn cours precipité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Faſcheuſe, tu dis vray, car eſtant vne femme,
<lb />Rien ne peut s'eſgamer uiuiegereté.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />TANCES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />As qui m'afflige?
<lb />L Dieux quel prodige,
<lb />L’obiet que i’ay ſeruy me deſoblige:
<lb />Et l’ingrate Phili oſe commettre,
<lb />Vn crime bien plus noir que n'eſt ſa lettre.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />L’iniuſte Dame,
<lb />Eſteind ſa flamme
<lb />Qu'elle auoit dans la bouche &amp; moy dans l’ame.
<lb />mrteropta colere eſtre en vſage,
<lb />Damtesnauis detamain &amp; uu iy ge.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />O choſe eſtrange!
<lb />Elle me change,
<lb />Ie la reconnois femme, &amp; croyou Ange:
<lb />Car malgre ſon eſprit ie voy ſa ruſe,
<lb />Et voulant m'accuſer, elle s’accuſe.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Son œil coupable
<lb />S’eſt veu capable
<lb />D’auoir banny mon cœur, qu'vn deüil accable,
<lb />Voyant ma patience eſtre infinie,
<lb />Y change ſon empire en tyrannie
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais quoy que face
<lb />Ce cœur de glace,
<lb />Où iamais la pitié ne trouua place:
<lb />Ie ſeray plus conſtant qu’elle n’eſt vaine,
<lb />Et i’auray plus d’amour qu'elle de haine,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />FROLO
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />PROLOGVE
<lb />DE LIGDAMON A. M. D. L.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oeil s’erblouit par la hauteur,
<lb />C’eſt ce qui nous force de plaindre,
<lb />Et LIGDAMON, &amp; ſon autheur:
<lb />Grand Prince, voſtre aſpect l'eſtonne;
<lb />Et lors que ſon espritraiſonne,
<lb />Sur tout ce qu’il a de plus doux.
<lb />Son courage deuient de glace;
<lb />v Oyant qu'vn Dieu meſme en ſa pla<lb />Ne diroit rien digne vous.
<lb />(ce,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Il nous oblige d’auoüer,
<lb />Que la faueur des Deſtinees,
<lb />Ne peut donner autant d’années,
<lb />Qu'il en faudroit pour vous louer:
<lb />Et coniure voſtre memoire,
<lb />De paſſer l’œil ſur voſtre gloire.
<lb />Pour en bien voir l’infinité;
<lb />Vous ſçaureZ lors ce qui le bleſſe;
<lb />Si n'en dire mot eſt foibleſſe:
<lb />En parler, c'eſt temerite.
<fw><lb />L
</fw><lb />Et vous obiets touſiours vainqueurs,
<lb />Douces merueilles rauiſſantes,
<lb />Dont les œillades languiſſantes
<lb />Scauent bien le chemin des cœurs:
<lb />Regnez auecques violence;
<lb />Mais donnez au moins le ſilence,
<lb />Au recit de vos cruauteZ;
<lb />L’Autheur borne là ſon enuie;
<lb />Et promet que toute ſa vie,
<lb />Il parlera de vos beauteZ.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ONNET.
<lb />A. M. D. B. R.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Qui repreſentoit l’Aurore au Prologue de l’Amaranthe.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ourriere du Soleil, belle &amp; pompeuſe Aurore,
<lb />I Qni m'as charme les yeux, &amp; rauy les eſprits.
<lb />Si les vœux que ie fais ne te ſont à meſpris,
<lb />Demeure dans ce char, ne t'en vas point encore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Découure nous ton ſein ouurant celuy de Flore:
<lb />Monſtre nous des threſors, &amp; ſans pair, &amp; ſans prix
<lb />Et ſçaches qu’vn Chaſſeur, luy meſme ſe voit pris;
<lb />C’eſt à dire en vn mot, que Cephale t'adore.
<lb />Ils ſont bien dans ſon liure, où l’on ne te peut voir;
<lb />Mais icy nullement, car nous voulons auoir
<lb />Deux heures de Prologue, &amp; point de Comedie.
<lb />Mais Dieux, que tes cheuaux me paroiſſent legers!
<lb />Que nous viens tu conter, auecques tes Bergers?
<lb />Non, non, il n’en faut point, quoy que Gombaut en die:
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SONNET.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A PHILIS.
<lb />Hilis dormez-vous point, ou ſivous eſtes folle?
<lb />Auec qui voſtre amour va-t’il s’apariant?
<lb />Aimer vn dont l' œil droit galoppe en Oriant,
<lb />Lors que ſon compagnon va ſous vn autre Pole!
<lb />Ce choix extrauagant m’a rauy la parole,
<lb />Parce qu'a la raiſonil eſt contrariant;
<lb />Mais mon eſtonnement ſe finit en riant,
<lb />Et mon cœur plus Chreſtien a briſé voſtre Idole:
<lb />Treues doncques d’amour: &amp; dites franchement,
<lb />Ce qui vous fait choiſir d’entre nous vn Amant
<lb />De qui l'œil eſgaré, ſans tirer droit vous tuë?
<lb />Ie ne puis penetrer ces myſteres trop hauts;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L ij
<lb />Si ce n’eſt que voyant qu'il a mauuaiſe veuë,
<lb />Vous croyez qu'il ne peut remarquer vos deffauts.
<fw><lb />SONNET
<lb />POVR ALCIDON
<lb />APRES VN SONGE VERITABLE.
<lb />I Ne froide ſueur me court par tout le corps:
<lb />V Ie ſuis paſle, deffait, &amp; tout mon poil ſe dreſſe:
<lb />I'ay les genoux tremblants en l’effroy qui m’oppreſſe,
<lb />Et mon ame en deſordre a perdu ſes accords.
<lb />Ie croy dans chaque oreille auoir plus de ſix cors,
<lb />Mon courage ſuccombe, &amp; la crainte est Maiſtreſſe
<lb />Dieu, ſauueZ Alcidon d’vne embuſche traiſtreſſe,
<lb />Qui le veut enuoyer au Royaume des morts:
<lb />Perfides aſſaßins, ennemis de ma vie:
<lb />Si vous euſtes encor cette fatale enuie,
<lb />Quand voſtre main fut pres de ſes charmants appas,
<lb />Voſtre crime eſt trop noir pour trouuer vne excuſe;
<lb />Mais vous en auez vne, il eſt vray ie m’abuſe,
<lb />Parce qu’il eſtoit nuict vous ne les viſtes pas,
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />EPIGRAMME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />N viin le feu, le fer, les poudres,
<lb />LAttaquent l’honneur des guerriers;
<lb />Clindor ne peut craindre ces foudres,
<lb />Il eſt trop couuert de lauriers:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie flatterois ſa renommee,
<lb />Ie l’entretiendrois de ſon nom;
<lb />Mais il n’aime point la fumee,
<lb />Si ce n'eſt celle du canon.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />
<lb />PHILIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E veux mourir de faim pour ſaouler ton enuie,
<lb />Mais ce n'eſt point ainſi que ie perdray la vie,
<lb />Car viuant d'vn espoir qui m'a trompé ſouuent,
<lb />ſuis Cameleon, qui ſe repaiſt de vent.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />L iij
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />EPITAPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eſſous ce triſte Monument
<lb />URepoſe vn petit chien, qui mourut dans la flames
<lb />Son corps ne ſouffrit de tourment,
<lb />Que celuy que ſouffre mon ame:
<lb />Vn meſme obiet (paſſant) nous bruſloit inhumain:
<lb />Moy de ſes yeux, luy de ſa main.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />VERS DE DIFFERENTS BALEIS,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ZANI D'VN CHARLATAN.
<lb />E ſers vn Maiſtre Operateur,
<lb />IEt pour attirer les perſonnes
<lb />I’ay des farces außsi houffonnes
<lb />Comme il eſteffronté menteur,
<lb />Mes grimaces &amp; mes Prologues
<lb />Luy font mieux debiter ſes drogues
<lb />Que les crapaux ny les ſerpens:
<lb />Et quand le peuple ſe retire
<lb />Ie ſçay bien s’il creuede rire
<lb />Que ce n'eſt pas à nos deſpens.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />PIERAATOCOEDRIIQVE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />N doit pardonner à des flames
<lb />ui me font croire cruche en certaine ſaiſons
<lb />Car deuant tant de belles Dames,
<lb />Qui pourroit ſauuer ſa raiſon?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PLVME.
<lb />IE veux croire beautez diuines,
<lb />Que vous eſtes toutes bien fint,,
<lb />Mais loin de la lumiere, &amp; du ſon du Rebec,
<lb />e vous ferois paſſer la Plume par le bec.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LE VENT DV MIDY.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IE regne par tout l'Vniuers:
<lb />ces lieux les plus ſecrets me ſont touſiours ouuerts;
<lb />On ne me peut prendre pour duppe:
<lb />ar ſi i’entre en humeur d’auoir des priuaureZ
<lb />Les plus orgueilleuſes beautez
<lb />Je ſçauroient m'empeſcher de leur leuer la iuppe.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LA VEVE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eaux yeux infinis en pouuoir,
<lb />DVous voyez ce qui vous fait voir,
<lb />Et ce qui ſonde voſtre Empire:
<lb />Ie ſuis le plus noble des ſens,
<lb />Si l’Amour a des traicts puiſſans,
<lb />Ce n'eſt que par moy qu’il les tire.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LE VENT D’AQVILON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BEaux obiets qui m'eſtes ſi chers,
<lb />Accordez à mes vœux vn bien qu’on leur refuſe?
<lb />Si le vent abbat des clochers,
<lb />Craignez vmuemanquer d’excuſe?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />IN.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LA VEVE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eaux yeux infinis en pouuoir,
<lb />DVous voyez ce qui vous fait voir,
<lb />Et ce qui ſonde voſtre Empire:
<lb />Ie ſuis le plus noble des ſens,
<lb />Si l’Amour a des traicts puiſſans,
<lb />Ce n'eſt que par moy qu’il les tire.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LE VENT D’AQVILON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BEaux obiets qui m'eſtes ſi chers,
<lb />Accordez à mes vœux vn bien qu’on leur refuſe?
<lb />Si le vent abbat des clochers,
<lb />Craignez vmuemanquer d’excuſe?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />IN.
</p>
    </body>
  </text>
</TEI>