<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Gabinie, tragédie chrétienne</title>
        <author>Brueys, David-Augustin de</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb44729622s"/>
          <author>
            <persName>Brueys, David-Augustin de</persName>
          </author>
          <title>Gabinie, tragédie chrétienne</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1699" cert="high" resp="BNF">1699</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />M. DC. XCIX.
<fw><lb />
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />A MONSIEUR
<lb />LE COMTE DAYEN,
<lb />Sourerneur dis Provinces de
<lb />Rouſſillon &amp; Berry, &amp;c.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ONSIEUR,
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />L’approbation que vous daignâtes donner à
<lb />ma Tragedie le jour que j’eus l’honneur de vous
<lb />en faire la lecture, me fit eſperer qu’elle ſeroit
<lb />bien reçeüe du Public. Je n’ay pas eſté trompé
<lb />dans mon eſperance: Sa repreſentation a eu
<lb />tout le ſuccés que la juſteſſe de vôtre goût m'en
<lb />avoit fait attendre. Les aplaudiſſemens qu’el<lb />le a eus à la Cour &amp; à la Ville ont juſtifié
<lb />vôtre jugement; &amp; c’eſt ce qui m’a perſuadé
<lb />que vous ne deſaprouverieZ pas la liberté que
<lb />i'oſe prendre de vous la dédier. Je ſçay bien.
<lb />MONS IEUR, que c’eſt plûtoſt au fonds du
<lb />ſujet que j’ay traité, qu’à la forme que je luy
<lb />ay donpée, que je dois l’accueil favorable dont
<lb />vous avez honoré cette Piece: le ſpectacle de la
<lb />Religion Chrêtienne, triomphant dans la perſe<lb />cution, &amp; d’un Empereur abandonnant l’Em<lb />pire, &amp; mis en fuite par la foule &amp; par la
<lb />conſtance des Martyrs, ne pouvoit que plaire
<lb />aux yeux de celuy en qui une pieté ſolide, &amp;
<lb />bereditaire fait la baZe de toutes les autres ver<lb />tus herciques dont il eſt orné, &amp; de tout l’éclat
<lb />que luy donne une illuſtre naiſſance, &amp; une
<lb />brillante fortune. C’eſt encore ſans doute
<lb />MONSIEUR, à ce même triomphe du
<lb />Chriſtianiſme, que je ſuis redevable du ſucces
<lb />heureux que ma Tragedie a eu dans une Cour
<lb />où un Roy ſelon le cœur de Dieu, aprés avoir
<lb />effacé par des actions immortelles les Heros qui
<lb />l'ont precedé, inſpire à tout le monde un Zele re<lb />ligieux, qui le rend auſſi cher aux yeux de
<lb />Dieu, que ſes exploits l’ont rendu grand æux
<lb />yeux des hommes. J’apprens, MONSIEUR,
<lb />par la dédicace de l’Auteur qui m’a fourny le
<lb />ſujet de cette Tragedie, que la ſienne fut au<lb />trefois dédiée à ce grand Roy, &amp; honorée de ſa
<lb />preſence. Quelle gloire pour Gabinie! Si elle
<lb />avoit pû aujourd’huy s’attirer encore un tel
<lb />Spectateur; mais elle eſt trop mouejre, pour oſer
<lb />s’en flater : Quels Spectacles ſeroient dignes
<lb />d'attirer les yeux d’un Roy, qui attache ſur luy
<lb />cenx de iuntes tes Narion,.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Quand un Roy, malgré mille obſtacles,
<lb />Eſt devenu, par ſes travaux divers,
<fw><lb />Le Spectacle de l’Univers,
<lb />Il n’eſt plus pour luy de Spectacles.
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />PardonneZ, MONSIEUR, ces Vers à
<lb />I’anthouſianiſme d’une Muſe à qui ils ont écha<lb />pé, &amp; faites-moy, s’il vous plaît, la grace de
<lb />recevoir favorablement l’Ouvrage que je vous
<lb />offre, comme une marque publique de la paſſion.
<lb />reſpectueuſe avec laquelle je ſuis,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />MONSIEUR,
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />vôtre tres-humble &amp; tres<lb />obêiſſant ſerviteur BRRUYS.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />PREFACE.
<fw><lb />4411010 (0IH1
<lb />E dois avertir le Lecteur, que j’ay tiré
<lb />le ſujet de cette piece, d’une Tragedie
<lb />Latine intitulée, SUSANNA, faite par
<lb />Adrian Jourdain, Jeſuiſte, imprimée à
<lb />Paris par Mâbre Cramoiſy en 1654.
<lb />J’ay crû qu’il me pouvoit eſtre permis de
<lb />me ſervir d’un Ouvrage Latin, fait depuis
<lb />ples de cinquante ans, a peu pres comme
<lb />on ſe ſert de ceux des Anciens, quand on
<lb />veut les mettre ſur noſtre Theatre.
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />C’eſt à dire que je l’ay traité autrement,
<lb />que meſme mon deſſein eſt different de ce<lb />luy de cet Autheur; ear il ne s’attache
<lb />qu’au martyre de Suſanne, &amp; je me ſuis
<lb />principalement propoſé de repreſenter
<lb />dans ma Tragedie la Religion Chreſtien<lb />ne, s’établiſſant miraculeuſement ſans au<lb />cun ſecours humain, malgré les efforts &amp;
<lb />la rage de Diocletien, que tout le monde
<lb />ſçait avoir eſté le plus grand perſecuteur
<lb />des Chreſtiens.
<lb />0
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ainſi quoique j’aye iite les cndroits qui
<lb />m’ont paru les plus beaux dans cette Piece,
<lb />lleut donnantun autre tour<lb />i’et
<lb />tranché pluſieurs Perſonnages &amp; beaucoup
<lb />de choſes qui ne me paroiſſoient pas con<lb />venables à nos Spectacles, &amp; j’en ay ajoû<lb />té d’autres qui convenoient à mon deſſein,
<lb />&amp; quiin ont roumy de nouvenes neuations,
<lb />&amp; une cataſtrophe differente.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Au reſte, je n’expoſe aux yeux des ſpecta<lb />teurs, que ce que la Religion Chreſtienne
<lb />a de grand &amp; de merveilleux, fondé ſur
<lb />des faits certains, connus de tout le monde,
<lb />done les calttoriomoimonme prulunes font
<lb />mention, &amp; que par conſequent les liber<lb />tins ne ſçauroient s’empêcher d’avoüer.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />J’ay donné à mon heroïne le nom de Ga<lb />binie, que j’ay tiré de celuy de ſon Pere;
<lb />parce qu’il m’a ſemblé que celuy de Suſan<lb />ne, que l’Hiſtoire de nos Saints Martyrs
<lb />luy donne, n’avoit pas aſſez de Nobleſſe
<lb />pour le Theatre.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />l’ay ſuivy l’Hiſtoire Sainte &amp; Profane avec
<lb />aſſez de fidelité: il eſt certain que Galerius
<lb />fût aſſocié à l’Empire par Diocletien: que
<lb />Serena femme de Diocletien eſtoit ſecret<lb />tement Chreſtienne: que Galerius fût a<lb />moureux de la fille de Gabinius, laquelle
<lb />eſtoit Chreſtienne, &amp; mourût Martyre à
<lb />Rome: que la Legion Thebaïne ſe conver<lb />tît à la Foy avec Maurice qui en eſtoit le
<lb />bef, que cette Legiou ſouffrîr le mart
<lb />&amp; y fût exhortée par le Pape S. Marcellin<lb />que Diocletien, aprés 20 ans de regne
<lb />abandonna l’Empire, &amp; ſe retira à Salone
<lb />en Dalmatie environ l’an 296 à cauſe, dit
<lb />Zonare, que le Chriſtianiſme qui s’éta<lb />omort maigte layy lay idicitort trop d'ai<lb />faires.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Enfin il eſt certain, que ce fût peu de temps
<lb />aprés, que le grand Conſtantin, qui avoit
<lb />appris le métier de la Guerre ſous Gale<lb />rius, fût le premier Empereur Chreſtien,
<lb />ſous qui l’Egliſe jouït d’une grande tran<lb />quillité, &amp; commença à établir à Rome
<lb />avec éclat le Siege de l’Empire de Jesus-
<lb />CHRIST: Conſtantin ayant donné au Pape
<lb />S. Melchiade, pout ſa demeure, une Maiſon
<lb />Imperiale qui s’appelloit le Palais de La<lb />tran, avec un Domaine &amp; des revenus
<lb />convenables pour ſoûtenir honorablement
<lb />la ſuprême Dignité de Chef viſible de l’E<lb />gliſe.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Je n’ay pris d’autre licence, que de rap<lb />procher un peu de l’action thea trale cer<lb />tains évenemens memorables, qui ſont
<lb />pourtant arrivez ſous le regne de Diocle<lb />tien, &amp; preſque au temps que là fille de
<lb />Gabinius ſouffrit le martyre.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Je ſouhaiterois pour la ſatisfaction du Pu<lb />blie, qu’un ſi beau ſujet eût eſté traité par
<lb />celuyde nos Poëtes tragiques qui a abandõ<lb />ié le Theatre pour une occupation plus di<lb />gne de luy, &amp; dont les écrits m’ont ſouvent
<lb />ait tomber la plume de la main, lotſque
<lb />e les liſois pour tâcher de les imiter; mais
<lb />enfin j’y ay employé tout le ſoin, &amp; tout
<lb />’art dont je ſuis capable; j’ay conſul<lb />té, ſuivant le precepte d’Horace, des gens
<lb />éclairez, ſinceres, &amp; déſinterreſſez; &amp;
<lb />’ay ſuivy exactement leurs avis; ſi aprés
<lb />cela on y trouve encore des deffauts que
<lb />e n’ay pas connus; j’oſe eſperer que le
<lb />Public voudra bien m’accorder un peu de
<lb />cette indulgence, qu’il ne refuſe gueres
<lb />aux premiers Ouvrages de ceux qui ne tra<lb />vaillent que dans le deſſein de luy plaire.
<lb />Avant que de finir cette Preface, je dois
<lb />dire encore au Lecteur, que ſi j’ay conſen<lb />ty qu’on ait mis icy l’Epigramme qu’un de
<lb />mes amis a faite ſur Gabinie; c’eſt qu’il eſt
<lb />certain, que le jour de ſa premiere repre<lb />ſentation on vit dans le Parterre deux ou
<lb />trois Autheurs, qu’on ne connoîtroit pas,
<lb />quand meſme je les nommerois, qui ca<lb />balloient ouvertement de tous côtez pour
<lb />faire tomber cettè Tragedie, &amp; qui en di<lb />ſoient tout haut eux ſeuls, ce que le Pu<lb />blic a dit de leurs Ouvrages, qu’on ne re<lb />voit plus ſur le Theatre.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />EPIGRAMME,
<lb />our lu Plageure de Gabinie.
<fw><lb />
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PEut on faire une Tragedie,
<lb />ui ſans aucune exception,
<lb />Soit de tout le monde applaudie?
<lb />Non: il n’eſt pas poſſible: non.
<lb />Vous vous trompez, on dit que Gabinie
<lb />plaiſt generalement à tous les Spectateurs.
<lb />Eh! non : elle déplaiſt a deux ou trois Autheurs,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Par Mr. de P***.
<lb />Amy de l’Autheur.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />YTRAIT DV PRIVILEGE
<lb /> N72.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />DAR Grace &amp; Privilege du Roy, donné à
<lb />Paris le trentiéme Janvier 1693. Signé, Par le
<lb />Roy en ſon Conſeil, GAMART. Il eſt permis à
<lb />THOMAS GUILLAIN, de faire imprimer,
<lb />vendre &amp; debiter les Oeuvres de Theatre du
<lb />Sieur P** B** Autheur du Grondeur, pen<lb />dant le temps de ſix années conſecutives, à com<lb />pter du jour qu’elles ſeront achevées d’imprimer
<lb />pour la premiere fois: Pendant lequel temps
<lb />tres-expreſſes inhibitions &amp; deffenſes ſont faites
<lb />à toutes perſonnes de quelque qualité, &amp; condi<lb />tion qu’elles ſoient, de faire imprimer, vendre ny
<lb />debiter ledites Pieces de Theâtre d’autre Edition
<lb />que de celle de l’Expoſant, ou de ceux qui au<lb />ront droit de luy, à peine de trois mille livres
<lb />d’amende, de confiſcation des Exemplaires con<lb />trefaits, &amp; de tous dépens, dommages &amp; intereſts,
<lb />&amp; autres peines portées plus au long par leſdites
<lb />Lettres de Privilege.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Regiſtré ſur le Livre de la Communauté des
<lb />Imprimeurs &amp; Marchands Libraires de Paris le 4.
<lb />d’Avril 1693.
<lb />Signé P. AUBOUYN, Syndic.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Achevé d’imprimer pour la premiere fois
<lb />le 2. Avril 1699.
<fw><lb />ACTEURS.
<lb />MOCLETIEN. Empereur.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />SERENA. Imperatrice.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />GALERIUS. Aſſocié à l’Empire.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CAMILLE. Sœur de l'Imperatrice.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />GABINIUS. Pere de Gabinie.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />GABINIE. Fille de Gabinius.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />MAATME. Conndent de Diocletien.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CARUS.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Confident de Galerius.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />PHENICE. Confidente de Gabinie.
<fw><lb />JOLIE.
<lb />GARDES.
<lb />Conndente de Camhille.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />La Scene eſt à Rome, dans une Sale du Palait
<lb />de Diocletien.
<fw><lb />D
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />MDEEVE
<lb />TRAGEDIE CHRETIENNE,
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />I
<lb />SOELE AREAIMA.
<lb />GALERIUS, CARUS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />CARUS.
<lb />Où peut naître, Seigneur, cette ſom<lb />bre triſteſſe,
<lb />Quand vous faites vous ſeul la publi<lb />que allegreſſe?
<lb />Quoy! le jour qu’on vous place au
<lb />Trône des Ceſars,
<lb />Aux ſpectacles nouveaux refuſant vos regards,
<lb />Pour réver à loiſir à vôtre inquietude,
<lb />Vous venez en ces lieux chercher la ſolitude,
<lb />Tandis que le Senat, &amp; le Peuple, &amp; la Cour,
<lb />Dans la pompe des jeux celebrent ce grand joar.
<fw><lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Ouy, Rome en ce grand jour en Spectacles abonde;
<lb />Elle voit deux Ceſars ſur le Trône du Monde,
<lb />Et Diocletien, m’élevant juſqu’à luy,
<lb />Au ſouverain pouvoir m’aſſocie aujourd’huy:
<lb />Le croirois-tu pourtant? monté juſqu’à l’Empire.
<lb />Il eſt encore un bien, pour qui mon cœur ſoûpire:
<lb />Au faîte des grandeurs; ſous un titre eclatant;
<lb />Tout Ceſar que je ſuis, je ne ſuis pas content.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARUS.
<lb />Vous, Seigneur? qui jamais a vû, dans moins d’an<lb />nées,
<lb />Tant de proſperitez l’une à l’autre enchaînées?
<lb />Depuis qu’on voit ſous vous voler nos Etendarts,
<lb />Nos plus fiers Ennemis rremblent de toutes parts:
<lb />Par tout, du nom Romain rétabliſſant la gloire,
<lb />Vous avez à nos pas attaché la victoire;
<lb />Par vous le fier Sarmate obeït à nos loix?
<lb />La Perſe a vû tomber le de rnier de ſes Rois;
<lb />Nos Aigles, devant vous traverſant la Sirie,
<lb />Ont de leur vol rapide épouvanté l’Aſie;
<lb />Et du Char de triomphel, au ſortir des hazards,
<lb />Vous n’avez fait qu’un pas au Trône des Ceſars;
<lb />Les Prêrres à l’Autel, &amp; ſous d’heureux auſpices,
<lb />De vôtre avenement conſacrent les prémices:
<lb />Quel bien peut ſouhaiter l’heureux Galerius?
<lb />Tout celebre à l’envy vos faits &amp; vos vertus:
<lb />On dit même, &amp; ce bruit remplit toute la Ville,
<lb />Qu’à vos juſtes deſirs on accorde Camille;
<lb />Sœur de l’Imperatrice, &amp; l’objet de vos feux.
<lb />Que vous faut-il encor, Seigneur, pour être heu<lb />reux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Qu’on ſe trompe aiſément, lorſque ſans connoiſ<lb />ſance,
<lb />On veut juger d’autruy ſur la ſeule apparence.
<lb />Terlouvent, dont par tout on vante le bonheur,
<lb />Porte un poiſon ſecret qui luy ronge le cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />14
<lb />CARUS.
<lb />Cependant vous m’avez daigné dire vous-même,
<lb />Que vous aimez Camille; on ſçait qu’elle vous
<lb />aime;
<lb />40
<lb />Rome approuve ce enom, ce tous pouvez, Sei<lb />gneur,
<lb />Vous aſſurer encor ſur l’aveu de ſa ſœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Eh! c’eſt mon deſeſpoir, puiſqu’il faut te le dire;
<lb />Tour ce latal hymen tu vois que tout conſpire;
<lb />Que Camille l’attent; qu’il eſt preſque arrêté;
<lb />Que moy-même autrefois je l’avois ſouhaité;
<lb />Mais... helas !...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARUS.
<lb />Ah! je voy, qu’à regret infidelle,
<lb />vous brulez aujourd huy d’une name nouvelle;
<lb />Et je vous avoüray, que mon zele indiſcret
<lb />Avoit déja, Seigneur, penetré ce ſecret;
<lb />Ie n’oſois en parler....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Le bonheur de ma vie,
<lb />Il eſt vray, cher Carus, dépend de Gabinie:
<lb />nortque j'aiay camille, &amp; que j’en fus aimé,
<lb />Je n’avois jamais vû les yeux qui m’ont charmé:
<lb />Tu ſçais, qu’en ce temps-là Gabinie &amp; ſon pere
<lb />Fuyoient de l’Empereur l’éclatante colere;
<lb />Tu ſçais, que même encore on tient humiliez
<lb />Ses parens, ſes amis dans l’exil oubliez:
<lb />Mais enfin je la vis, &amp; mon ame éperdue
<lb />Se ſentit embraſer à ſa premiere veüe;
<lb />Contre elle quels efforts, Carus, n’ay-je pas faits?
<lb />Mais ſes yeux dans mon cœur ont lancé tant de
<lb />traits,
<lb />Que malgré les efforts de ma premiere flâme,
<lb />L’amour de toute parts eſt entré dans mon ame
<lb />En vain à cet amour, qui flate mon eſpoir,
<lb />J’opoſe ma raiſon, j’opoſe mon devoir;
<lb />En vain, pour m’en guerir, Gabinie elle-même
<lb />Semble affecter exprés une rigueur extrême,
<lb />Le eucrener des falrons pour combattre mes
<lb />vœux;
<lb />Raiſons, rigueur, de voir, tout redouble mes feux
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARUS.
<lb />Eh bien, Seigneur, aimez, épouſez Gabinie:
<lb />Du ſang de nos Ceſars n’eſt-elle pas ſortie?
<lb />Suixez vôtre penchant: le Senat, les Romains
<lb />Naprouveront-iis pas que de n'belles mains
<lb />Vous aident à tenir les rennes de l’Empire?
<lb />A quoy bon vous gêner? que Camille en ſoûpire
<lb />Que craignez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Je crains que Camille en fureur,
<lb />Dans ſon juſte party ne jette l’Empereur:
<lb />Ma puiſſance aujourd’hui ne faiſant que de naître,
<lb />N’en doute point, Carus, il eſt encor mon maître,
<lb />Et déja Gabinie a bien ſçû le prévoir,
<lb />Elle m’a declaré, qu’un abſolu pouvoir,
<lb />Un obſtacle invincible à mes deſirs s’opoſe;
<lb />Et cet obſtacle, helas! Carus, n’eſt autre choſe.
<lb />Car enfin mon amour n’a que trop éclaté;
<lb />Pourray-je ſoûtenir mon infidelité?
<lb />De mon amoul volage excuſer le capine,
<lb />Aux yeux de l’Empereur, &amp; de l’imperatrice?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARUS.
<lb />2
<lb />Mais, Seigneur, voulez-vous, quoy qu’on ait
<lb />reſolu?
<lb />Prendre ſur l’Empereur un pouvoir abſolu?
<lb />Suivez ſa paſſion, &amp; ſecondez ſon zele,
<lb />A détruire par tout cette ſecte nouvelle,
<lb />Dont on le voit peut-être un peu trop allarmé,
<lb />Et qui le tient ſans ceſſe à ſa perte animé:
<lb />Je ſçay bien qu’ennemy de l’horreur des ſupplices,
<lb />Le ſang des malheureux ne fait pas vos délices;
<lb />Et que même l’on dit, que ce grand Empereur
<lb />Traite des inſenſez avec trop de fureur;
<lb />Mais vous pourrez un jour moderer ſa vengeance,
<lb />Ainſi de nos Autels embraſſez la deffenſe,
<lb />Et hâtez-vous, Seigneur, pour ſervir ſon courroux,
<lb />De prêter le ſerment qu’on exige de vous:
<lb />D’abord vous le verrez, ravy d’un tel ſervice,
<lb />Se déelarer pour vous contre l’Imperatrice,
<lb />Qui, fiere de ſon rang, oſe avec liberté,
<lb />Accuſer l’Empereur de trop de cruauté:
<lb />Qui, ſans conſiderer, qu’il veut être inflexible,
<lb />Voudroit qu’à la pitié, comme elle, il fut ſenſible,
<lb />Et, par des ſentimens peu conformes aux ſiens,
<lb />L’importune ſans ceſſe en faveur des Chrêtiens.
<lb />La voicy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Dieux! rendez ſon pouvoir inutille:
<lb />Elle vient me parler ſans doute pour Camille;
<lb />Evitons-la<fw><lb />Ai
</fw><fw><lb />2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />T
<lb />DERENA, GALERIUS, CARUS
<fw><lb />
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SERENA.
<lb />-42101
<lb />CEſar, vous ne me fuiriez pas
<lb />Si vous ſçaviez pourquoy j’adreſſe icy mes pas
<lb />A part ſoy tandis que Ceſar revient du fond du Theatre.
<lb />Pour ſauver les Chrêtiens, Ciel! ſoûtiens mon
<lb />attente;
<lb />Contre ma propre ſœur, tu vois ce que je tante.
<lb />Tout le monde aujourd’huy n’a des yeux que
<lb />vous;
<lb />Vous voila ſur le Trône auprés de mon époux;
<lb />Et je prens part, Seigneur, à cet honneur inſigne,
<lb />Que Rome vous défere, &amp; dont vous êtes digne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Ce que Rome, Madame, aujourd’huy fait pour
<lb />moy,
<lb />N’égale pas l’honneur qu’à preſent je reçoy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SERENA.
<lb />Mais aprés tant d’honneurs que les Peuples vous
<lb />Tendent,
<lb />Vous ſçavez bien, Ceſar, de vous ce qu’ils atten<lb />dent:
<lb />L’Empereur, que je viens d’informer de vos feux,
<lb />Y conſent, &amp; j’en faits le plus cher de mes vœux
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Madame, permettez que j’ole vous le, dire;
<lb />Nos premiers ſoins ſont dûs au repos de l’Empiret
<lb />Quand Rome goûtera ce fruit de nos bienfaits,
<lb />J’y penſeray, Madame, &amp; toute mon envie....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SERENA.
<lb />Le ll je vous pariots; veigneur; de Gaoinie,
<lb />Me demanderiez-vous du temps pour y penſer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> GALERIUS.
<lb />Ah ! Madame, ſur quoy vous-même me preſſer:
<lb />Je voy qu’on vous a dit le feu qu’elle a fait naître;
<lb />yhontuocien pouut: je n’en ſuis plus le maître;
<lb />Malgré ma reſiſtance, elle a ſurpris mon cœur,
<lb />Et je cherche à le rendre encore à vôtre ſœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SERENA.
<lb />Et moy, Ceſar, je veux qu’un ſacré nœud vous lie,
<lb />Dés demain, s’il ſe peut, &amp; vous, &amp; Gabinie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Madame... vous voulez éprouver un Amant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SERENA.
<lb />Non; je ne ſçûs jamais trahir mon ſentiment.
<lb />Je préfere à mon ſang le bien de la patrie;
<lb />J’eſtime &amp; je cheris Camille, &amp; Gabinie;
<lb />Mais, pour executer les deſſeins que j’ay faits,
<lb />Gabinie eſt plus propre à remplir mes ſouhaits:
<lb />D’ailleurs, de trop d’amour vôtre ame eſt embra<lb />ſée,
<lb />Et j’aurois à rougir, ſi ma ſœur mépriſée,
<lb />S’expoſoit quelque jour, offenſant vos regards,
<lb />A l’affront du divorce ordinaire aux Ceſars.
<lb />L’Empereur y conſent; je viens de vous l’appren<lb />dre;
<lb />De Rome, du Senat vous pouvez tout attendre;
<lb />Du Peuple, des Soldats vous êtes adoré:
<lb />Et pour Gabinius, il eſt trop honoré,
<lb />Que vous faſſiez rentrer aujourd’huy ſa famille,
<lb />Dans le rang des Ceſars en épouſant ſa fille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Ah! que ne dois-je pas, Madame, à vos bontez?
<lb />Ouy, vous mettez le comble à mes felicitez;
<lb />J’ay cru trouver en vous ma plus grande ennemie,
<lb />Et vos ſoins obligeants m’aſſurent Gabinie:
<lb />Mais, Madame, oſeray-je icy vous informer
<lb />D’un ſcrupule importun qui me vient allarmer?
<lb />Elle m’a déclaré, de mes feux étonnée,
<lb />Qu’elle ne me pouvoit jamais être donnée;
<lb />Qu’un obſtacle invincible à recevoir ma foy,
<lb />ne ſuy permectore pue de s'umnanec moy;
<lb />Et cet obſtacle en vous j’ay crus le reconnoître;
<lb />Puiſque ce ne l’eſt pas, que pourroit-ce donc être?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SERENA.
<lb />Ce qu’elle vous a dit ne doit pas vous troubler:
<lb />Contentez-vous, Ceſar, que je n’ay qu’à parler,
<lb />Et mes ſoins leveront l’obſtacle qui vous gêne;
<lb />Je me cnarge de tout : cenez d'en etre en peine;
<lb />Gabinie eſt à vous, &amp; même dés demain;
<lb />Aſſurez-vous du cœur: je repons de la main.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />CAMILLE, SERENA, GALERIUS,
<lb />CARUS, JULIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Adame, ſçavez-vous ce que je viens d’ap<lb />M prendre?
<lb />1110
<lb />On fait courir des bruits, que pay pemne à com<lb />prendre: ou MIM y
<lb />On dit que Ceſar ſonge à faire un autre choix:
<lb />les bruits injurieux vous offencent tous trois;
<lb />ependant, bien qu’ils ſoient hors de toute appa<lb />rence, 
<lb />Le Peuple les répand: impoſez-luy ſilence,
<lb />Scigneur, &amp; deffendez qu’on parle ainſi de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Le Peuple aime à parler, Madame, &amp; c’eſt à nous
<lb />ii mepiner:its bruits qu’il ſe plaît à répandre;
<lb />Le rang que nous tenons, loin de nous en deffendre,
<lb />Nous livre à leurs diſcours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Ah! Seegneur, quelquefois
<lb />La pure verité s’explique par leur voix;
<lb />Et ſouvent le Ciel même, à leur voix favorable.
<lb />Fait que ce qu’elle a dit, ſe trouve veritable.
<lb />Je ſçay bien, que je crains avec peu de raiſon;
<lb />Et, de vous, je ne puis avoir un tel ſoupçon;
<lb />Je n’oſe le penſer; mais enfin je confeſſe,
<lb />Qu’en ſecret, dans ces bruits, ma glone s’into<lb />reſſe.
<lb />12
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Madame, eh bien....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SERENA.
<lb />celar, je fpay vos rentimens;
<lb />Je dois vous épargner ces éclairciſſemens:
<lb />Je ſçay d’où vient le bruit, qu’on répand dans la
<lb />Ville,
<lb />Et tantoſt en ſecret, j’en inſtruiray Camille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Mais cependant, Seigneur, pour le voir arrêté,
<lb />Informez le Senat de vôtre volonté:
<lb />Rome ſçait vôtre choix, faites qu’on le publie;.
<lb />Que je n’entende plus parler de Gabinie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Madame... nous devons mieux prendre nôtn
<lb />RYVOmmipS :
<lb />Le Senat occupé par des ſoins importans...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Je vous entens. Madame, helas! je ſuis trahie;
<lb />Il eſt vray, l’infidelle adore Gabinie:
<lb />Ses regards inquiets, ſon air embaraſſé,
<lb />Son excuſe frivole, &amp; ſon diſcours glacé,
<lb />Enfin tout me le dit. A quoy bon nous contraindret
<lb />Oſeriez-vous penſer, que je daigne men plaindret
<lb />Ou que je puiſſe icy, ravalant ma fierté,
<lb />Juiqu'à vous reprocner votre imdente,
<lb />Oublier qui je ſuis, &amp; manquer à ma gloire?
<lb />Vous me connoiſſez mal, ſi vous le pouvez croire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Eh bien! Madame, eh bien, une cruelle loy,
<lb />Puiſqu’il faut l’avoüer, m’entraîne malgré moy:
<lb />Ce qui Tedouole encor le remoru qui nle preſſe,
<lb />C’eſt de voir que vôtre ame exemte de foibleſſe,
<lb />Et par les ſentimens d’une haute vertu,
<lb />Soûtient tranquilement...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Perfide! le crois-tut
<lb />Je ne puis plus long-temps me faire violence,
<lb />Mais c’eſt à vous, Madame, à vanger mon offence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SERENA.
<lb />A cet indigne éclat abaiſſer vôtre cœur,
<lb />Camille? oubliez-vous que vous êtes ma ſœur?
<lb />Je veux ſeule à Ceſar parler en confidence;
<lb />Mais icy l’Einpereur donne ſon audiance;
<lb />Seigneur, paſſons chez moy... Ma ſœur, dans un
<lb />moment,
<lb />Vous pourrez me levoir dans mon appartement.
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />CAMILLE, JOLIE.
<fw><lb />4
<lb />1140»
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />L me quitte: il me fuit: ah! ma chere Julie,
<lb />Son cœur, ſon traître cœur eſt tout à Gabinie;
<lb />Et moy je le cherchois: je venois prés de luy,
<lb />ſe conſoler des bruits qui cauſoient mon ennuy;
<lb />it quand je m’attendois d’en être raſſurée,
<lb />1
<lb />ar luy-même j’apprens, que ma perte eſt jurée,
<lb />Et dans un même jour, Ciel! qui me l’auroit dit?
<lb />Aon Amant m’abandonne, &amp; ma Sœur me trahit.
<lb />Eh bien! c’eſt donc à moy de vanger mes of<lb />fenſes:
<lb />erfide! ç’en eſt trop: redoute mes vangeances;
<lb />Empereur, le Senat, tes Gardes, tes Soldats,
<lb />e Trône des Ceſars ne t’en deffendra pas;
<lb />remble: ou ſi ma puiſſance à la tienne inégale,
<lb />’’empêche de trembler, tremble pour ma rivale.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JULIE.
<lb />ladame, la voicy: ſongez à l’éviter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />ortons, je ne pourrois m’empêcher d’éclater.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />GABINIE, PHENICE, CAMILLI
<lb />ULIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE rencontrant Camille en fureur.
<lb />Adame, pardonnez, je voy que ma preſene
<lb />NI Vous fait ley peutectre un peu de violenc
<lb />e venois, en ſuivant des ordres abſolus,
<lb />Attendre l’Empereur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Dites Galeruus
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1
<lb />CABINIE.
<lb />Avant la fin du jour, vous me rendrez juſtice;
<lb />je vay f'attendre aiſieurs, &amp; voir l’Imperatrice:
<lb />Adieu, Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE en ſortant.
<lb />Allez: on y parle de vout
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE.
<lb />Je merite pas cet injuſte courroux.
<fw><lb />014
<lb />4161
<lb />SCEN
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />MADINIE, PMIENICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE s’arrêtant à la porte de l'Impe<lb />ratrice, &amp; revenant.
<lb />Ny parle de moy? demeurons; j’apprehende,
<lb />Phenice, que eciarcnezene ne m'attende.
<lb />Je le dois éviter, &amp; tu ſçais bien pourquoy,
<lb />Puiſque je n’eus jamais rien de ſecret pour toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHENICE.
<lb />Ainſi, Madame, en vain l’Imperatrice eſpere
<lb />De donner aux Chrêtiens un appuy ſalutaire
<lb />En vain elle prétent établir cet appuy,
<lb />Sur l’amour que Ceſar a pour vous aujourd’huy;
<lb />Depuis qu’elle a trouvé Camille opiniâtre,
<lb />A vouloir demeurer dans un culte idolâtre,
<lb />Aprés avoir ſans fruit fait tenter tant de fois,
<lb />A luy faire embraſſer la plus ſainte des loix.
<lb />Pour moy, ſi j’oſe icy dire ce que j’en penſe,
<lb />Puiſque vous m’honorez de vôtre confidence,
<lb />J’aurois crû, que le Ciel, pour vous unir tous deux,
<lb />Vous ouvroit un chemin favorable à vos vœux;
<lb />Car enfin ſi Ceſar...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE.
<lb />Ah! ma chere Phenice,
<lb />Qu’oſes-tu ſoupçonner? rend moy plus de juſtice:
<lb />Maîtreſſe de mon cœur, depuis qu’il eſt Chrêtien,
<lb />Un autre amour m’enflâme, &amp; triomphe du ſien
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Tu ne me verras pas un moment combattüe:
<lb />Je ne crains plus Ceſar, mais je dois fuir ſa veüe
<lb />Je devois l'éviter lorſque victorieux,
<lb />Au retour de l’Aſie il parut à mes yeux:
<lb />Tu ſçais qu’encore alors, loin de Rome exilées
<lb />Nous étions toutes deux du faux culte aveuglées
<lb />Narcez. Roy des Perſans, aſſiegeoit nos remparts
<lb />Et déja ſur nos murs plantoit ſes étendarts:
<lb />Tout trembloit; quand de loin nous vîmes dans la
<lb />plaine,
<lb />Sur le Camp de Narcez fondre l’Aigle Romaine:
<lb />C’étoit Galerius: &amp; tu vis quel revers
<lb />Mit en ce jour la Perſe, &amp; ſon Roy dans nos fers
<lb />Galerius me vit, Phenice, il ſçût me plaire:
<lb />Il fléchit l’Empereur en faveur de mon pere;
<lb />Nous partîmes pour Rome, où quitant les faux
<lb />Dieux,
<lb />Le ſacré Marcellin nous deſſilla les yeux.
<lb />Galerins encore ignore ma tendreſſe;
<lb />Je n’ay pû m’en guerir, mais j’en ſuis la maîtreſſe;
<lb />Et c’eſt ce même amour qui me fait refuſer
<lb />Ce que l’Imperatrice oſe me propoſer:
<lb />Elle prétend en vain, qu’en ſecret, &amp; comme elle
<lb />Pour ſervir les Chrétiens j’épouſe un Infidelle:
<lb />Mais aux maux qu’elle craint le Ciel ſçaura pour<lb />voir;
<lb />je veux le laiſſer faire, &amp; ſuivre mon devoir:
<lb />Ouy, fuyons l’Empereur: fuyons l’Imperatrice?
<lb />Plûtoſt que de ceder, tu me verras, Phenice,
<lb />Au Dieu que nous ſervons, immoler en ce jour,
<lb />Avec un Trône offert, ma vie, &amp; mon amour,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du premier Acte.
<fw><lb />L
<lb />
<lb />d2 X082 
<lb />Ιτι,ν 20
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />1
<lb />TE II
<lb />
<lb /> emidDm
<lb />ENE PREMIERE.
<lb />DHOCLETIEN, GALERIUS,
<lb />GABINIUS, MAXIME.
<fw><lb />m 20
<lb />11
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN à Maxime.
<lb />IENDRA-t-elle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Ouy, Seigneur, par moy<lb />même avertie,
<lb />Déja l’Imperatrice a mandé Gabinie;
<lb />Elle vient de paſſer dans ſon appartement,
<lb />Et doit ſe rendre icy, Seigneur, dans un moment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN à Galerius.
<lb />our vôtre auguſte hymen je veux que tout s’a<lb />prête.
<lb />à Maxime.
<lb />ous, allez pour demain en publier la fête.
<fw><lb />A2
</fw><fw><lb />1
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />11
<lb />DIOCLETIEN, GALE RIUS
<lb />GABINIUS.
<lb />2
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIUS.
<lb />Je ne m’attendois pas à cet excés d’honneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN à Gabinius.
<lb />j’ay fait un tel choix, c’eſt en vôtre faveum
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DTOCLETIEN.
<lb />221
<lb />Vôtre fille eſt d’un-ſang que par tout on revere?
<lb />Sa beauté, ſes ventus, les ſervices du pere,
<lb />Et l’amour de Ceſar, enfin tout m’a porté,
<lb />A tourner aujourd’huy mon choix de ſon côté;
<lb />Je l’attens ſur le Trône où ſon Amant l’appelle:
<lb />Elle eſt digne de luy, comme il eſt digne d’elle;
<lb />Demain Rome verra couronner leur amour,
<lb />Donnons à d’autres ſoins le reſte de ce jour.
<lb />à Galerius.
<lb />Si j’ay ceint vôtre front du ſacré Diadême;
<lb />Si j’ay mis en vos mains la puiſſance ſuprême;
<lb />Vous l’avez merité, Ceſar, par vos hauts faits,
<lb />Et de tout l’Univers j’ay remply les ſouhaits:
<lb />Il croit revoir ſous vous Rome encor triomphan<lb />C’eſt à vous maintenant à remplir ſon attente.
<lb />Jamais tant d’ennemis; mais le moins craint de
<lb />tous
<lb />41
<lb />Porte au cœur de l’Etat les plus dangereux coups:
<fw><lb />0
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aux yeux de tout le monde il paroît mépriſable;
<lb />Mais pour moy je le tiens d’autant plus redoutable,
<lb />Qu’attaquant nos Autels, je luy voy ſourdement
<lb />De l’Empire, &amp; des Loix ſaper le fondement.
<lb />Celuy, qui le premier ſe forma cette idée,
<lb />Seduiſit un vil peuple au fonds de la Judée:
<lb />Auguſte le vit naître, &amp; ne le craignit pas:
<lb />Tibere vit ſa mort; mais aprés ſon trépas;
<lb />Comme s’il étoit vray de luy ce qu’on publie,
<lb />Qu’il eût dans ſon tombeau repris une autre vie,
<lb />Il eut des ſectateurs, &amp; ces audacieux
<lb />Se vantent d’abolir nos Autels &amp; nos Dieux:
<lb />Ils ont, pour s’en flater, dit-on, certains Oracles,
<lb />Et leurs enchantemens paſſent pour des miracles:
<lb />Un ſeul pourtant m’étonne: une inviſible main
<lb />Semble les ſoûtenir contre tout ordre humain.
<lb />Je ne voy point leurs bras s’armer pour leur dé<lb />fence;
<lb />Fidelles à l’Etat, ſoûmis à ma puiſſance,
<lb />Pour l’honneur de leur Secte ils aiment à ſouffrir,
<lb />Et même, pourl’accroître, ils cherchent à mourir:
<lb />Je les mépriſerois; mais ce qui m’épouvante,
<lb />C’eſt de voir ie ſuccés répondre à leur attente;
<lb />Ouy, Ceſar, plus la flâme, ou le fer en détruit,
<lb />Et plus certain Demon d’abord en reproduit;
<lb />J'en purge en vain les champs, les deſerts, &amp; les
<lb />villes;
<lb />Leur ſang verſé par tout rend leurs cendres ferti<lb />les,
<lb />Et mes propres bourreaux, employez vainement,
<lb />De leur Secte à mes yeux jettent le fondement :
<lb />Leur puiſſance s’accroiſt, s’établit par la mienne,
<lb />Et par mes propres muains Rome ſe fait chrêtienne.
<lb />Mais j’en ay fait ſerment, &amp; je le garderay;
<lb />Je quitteray l’Empire, ou je les detruiray:
<lb />B.iij
<lb />Quoy! Rome n’aura donc, par les droits de la
<lb />guerre,
<lb /> 6
<lb />Etendu ſon pouvoir juſqu’aux bouts de la Terte
<lb />Répandu tant de ſang, employé tant de bras,
<lb />Détrôné tant de Rois, renverſé tant d’Etats,
<lb />Bâty, de leur débris, la grandeur qu’on admire,
<lb />Que pour voir aux Chrêtiens tranſporter ſos
<lb />Empire?
<lb />Non, non, il faut, Ceſar, les détruire en tous lieux.
<lb />Et vanger à la fois nôtre Empire, &amp; nos Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />and a lereor.
<lb />Ce que je dois, Seigneur, aux Dieux, à la Patrie,
<lb />Fera toujours le ſoin le plus cher de ma vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN
<lb />Pour ne perdre jamais ce juſte ſentiment,
<lb />Rome exige de vous le ſecours du ſerment:
<lb />Le pouvoir ſouverain, qu’avec vous je partage
<lb />En dépend; en un mot ce ſerment vous engage,
<lb />A condamner par tout, ſans pitié de leur ſort,
<lb />De quelque rang qu’ils ſoient, les Chrêtiens à la
<lb />mort :
<lb />Pour les tenir en crainte, &amp; contenter ma haine,
<lb />Je tiens dans Rome ex prés la Legion Thebaine,
<lb />Et vous la trouvetez, pour hâter leurs tourmens,
<lb />naujours pleteurtonnu voncommandemens :
<lb />On nous attend au Temple, où ce ſerment terrible,
<lb />Va rendre à la pitié vôtre ame inacceſſible;
<lb />A la face des Dieux, il doit être prêté;
<lb />Nôtre auguſte Senat l’a luy-même dicté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Trop honoré, Seigneur, de ſuivre vôtre exemple,
<lb />Mon cœur impatient brûle d’aller au Temple;
<lb />Reſolu d’immoler, pour vanger nos Autels,
<lb />Tous les Ghrêtiens du Monde à nos Dieux in
<lb />mortels.
<fw><lb />tum eu lgy audn ambu aun cans
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />T1.D4EG2
<lb />SCENE III.
<lb />iimbe ioninahdamdsraltat ros dh cvi
<lb />BERENA, GABINIE, PHENICES
<lb />DIOCLETIEN, GALERIUS,
<lb />PADERIOOI
<lb />424
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN embraſſant Galerius.
<lb />J Eüille le juſte Ciel, ſecondant vôtre zele,
<lb />V Exterminer enfin cette ſecte infidelle:
<lb />Et, plus heureux que moy, quelque jour puiſſiez<lb />vous,
<lb />Voir le dernier Chrêtien expirer ſous vos coups.
<lb />à l’Imperatrice.
<lb />Pour prêter le ſerment que Rome veut preſcrire,
<lb />A tous ceux qu’à preſent elle éleve à l’Empire,
<lb />Le Souverain Pontife attent Galerius;
<lb />Vous cependant, Madame, avec Gabinius,
<lb />A l’hymen de Ceſar diſpoſez Gabinie,
<lb />Ordonnez-en la pompe, &amp; la ceremonie,
<lb />Et que Rome, en faveur de ce jour bien heureux,
<lb />Recommence par tout ſes fêtes &amp; ſes jeux.
<lb />Allons, Ceſar.
<fw><lb />44
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />SERENA, GABINIE, GABINIUS
<lb />PIENTCE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SERENA.
<lb />EH bien! vous venez de l’entendre:
<lb />C’en eſt fait, Gabinie, il eſt temps de vous rendre;
<lb />L’orage qui groſſit va bien-tôt éclater,
<lb />Par l’horrible ſerment que Ceſar va préter.
<lb />Mon trop barbare époux, lorſque l’âge le glace;
<lb />Las de perſecuter, luy fait prendre ſa place.
<lb />Prenez la mienne; helas! autant que je l’ay pû,
<lb />J’ay contre ſes fureurs ſans ceſſe combattu;
<lb />Mais enfin ſur ſon cœur, je ſens mon impuiſſauce;
<lb />Mon regne va finir, &amp; le vôtre commence;
<lb />Vous pourrez ſur Ceſar, ce que j’ay pû ſur luy;
<lb />Quand je manque aux Chrêtiens, prêtez-leur vô<lb />tre appuy :
<lb />Surmontez les raiſons dont vôtre ame s’étonne;
<lb />Songez en l’épouſant, que le Ciel vous l’ordonne;
<lb />Qu’il attent ce ſecours de vos jeunes attraits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE.
<lb />Moy, Madame, au mépris des ſermens que j’ay
<lb />faits,
<lb /> D004
<lb />De fuir l’engagement d’un époux Infidelle,
<lb />Envers nos ſaiotes Loix me rendre criminelle?
<lb />Dans l’eſpoir incertain d’empêcher de perit,
<lb />Ceux que le Ciel, ſans nous, ſçaura bien ſecourir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SERENA
<lb />Ouy: mais il veut ſouvent que ſes ennemis mêmes
<lb />Soient les executeurs de ſes ordres ſuprêmes:
<lb />La foudre va partir, le danger eſt preſſant:
<lb />ongez combien de peuple, en ſecret gemiſſant,
<lb />fout prêt d’eſtre égorgé, dans ſes triſtes allarmes,
<lb />Preſente au Ciel ſes vœux, ſes ſoûpirs, &amp; ſes lar<lb />mes;
<lb />que de ſang va couler! li par un prompt ſecours,
<lb />btt periteutions vous n’arreſtez le cours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE.
<lb />Vous ne me dites rien, mon pere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIUS.
<lb />Helas! que dire?
<lb />Ious perdez les Chrêtiens en refuſant l’Empire,
<lb />Et ſi vous conſentez à ce glorieux choix,
<lb />Pour ſauver les Chrêtiens, vous violez leurs Loix:
<lb />’oſe dire encor plus, Galerius vous aime:
<lb />Mais tout Ceſar qu’il eſt, Galerius luy-même,
<lb />Quand de vôtre ſerment vous briſerez les nœuds,
<lb />Et que vous répondrez au plus doux de ſes vœux;
<lb />Luy-même, trop lié d’un ſerment execrable,
<lb />Ne ſçauroit aux Chrêtiens ſe rendre favorable;
<lb />il ſe perdroit, ſans doute, adouciffant leur ſort,
<lb />Eſclave du ſerment qui les livre à la mort,
<lb />l ſe verra forcé, par un pouvoir ſuprême,
<lb />De tout ſacrifier, vous, moy, ma fille même.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SERENA.
<lb />Von, vous connoiſſez peu le foible des Amants,
<lb />l’amour fait violer les plus ſacrez ſermens,
<lb />Et les Dieux que Ceſar va jurer dans leur Temple,
<lb />De ſermens violez luy fourniront l’exemple:
<lb />Le ſacré Marcellin, l’Oracle des Chrêtiens,
<lb />De vôtre, engagement peut rompre les liens.
<lb />Voyez l’idolâtrie en tous lieux triomphante,
<lb />Et la verité ſainte à ſes pieds gemiſſante,
<lb />Cachant au fond des bois, &amp; dans l’obſcurité
<lb />De ſes Myſteres ſaints l’auguſte majeſté;
<lb />Le Monarque des Cieux ſans Temples ſur la terre
<lb />Et les triſtes Chrétiens, à qui tout fait la guerre
<lb />Chaſſez de toutes parts, haïs, perſecutez,
<lb />N’oſant lever les yeux, en eſclaves traitez;
<lb />Sans qu’il leur ſoit permis, dans leur ſombre miſe<lb />re,
<lb />D'auorenenpien jounniidtauedu mllumiere:
<lb />Ah! lorſque vous pouvez ſeule les ſecourir,
<lb />Sans pitie, ſans regret, les verlez-vous perir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE.
<lb />Moy, Madame? Mon pere, helas! que dois-je faire
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIUS.
<lb />Ma fille, je me rends, lorſque je conſidere,
<lb />Quel ſeroitle courroux d’un Amant Empereur,
<lb />Dont l’amour mépriſé ſe changeant en fureur.
<lb />Verroit, pour ex pier cette mortelle offenſe,
<lb />Tous les Chrétiens du monde en proye à ſa van<lb />geance:
<lb />Et ſa main, qui ſur eux ne peut que ſe vanger,
<lb />Peut-être en l’acceptant voudra les proteger:
<lb />Quelle gloire pour vous! ſi vos ſoins ſecourabler
<lb />Adouciſſent les maux de tant de miſerables,
<lb />Et que Ceſar, par vous au Seigneur amené,
<lb />Soit le premier Chrêtien qu’il aura couronné:
<lb />Ses Oracles l’ont dit, nôtre Rome payenne,
<lb />Sous des Ceſars Chrêtiens un jour ſera chrêtienne,
<lb />Et toujours ſouveraine, en changeant de ſplen<lb />deur,
<lb />Verra les Nations reverer ſa grandeur.
<lb />C’eſt ce que nos malheurs doivent enfin produire,
<lb />Et ce jour, ce grand jour, ma fille, eſt prêt à luires
<lb />Ne reſiſtez donc plus à donner vôtre main,
<lb />el ena lavereayicua lenften avaiiia
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE.
<lb />Eh bien, vous le voulez, il faut que j’obéiſſe
<lb />Aux volontez d’un pere, &amp; d’une Imperatrice;
<lb />Pourvû que Marceni; que jhay conuiter,
<lb />Me remette en état de les executer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SERENA.
<lb />Attendez donc Ceſar: commencez un ouvrage,
<lb />Qui des maux que je crains diſſipera l'oruge,
<lb />en ſepons: Cependant, seigneur, allons pourvoir
<lb />Aux aprêts d’un hymen qui fait tout nôtre eſpoir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />GABINIE, PHENICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHENTCE.
<lb />’Interêt des Chrêtiens enfin vous a vaincüe,
<lb />LMadame, à leurs raiſons vous vous êtes rendüe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE.
<lb />Oüy, pourvû que Ceſar... je ne m’explique pas?
<lb />I'u trembleras pour moy, lorſque tu le ſçauras.
<lb />Ne crois pas qu’avec luy, mon cœur d’intelligence,
<lb />Cede à l’appât flateur d’une douce eſperance;
<lb />ay de plus grands deſſeins, Phenice; enfin je veux
<lb />Du ſauver les Chrêtiens, ou perir avec eux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />luſte Ciel!
<lb />PHENICE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE.
<lb />Si j’oſois te dire ma penſée:
<lb />Je vay dans ton eſprit paſſer pour inſenſées
<lb />Mais enfin, nous touchons à ce jour fortuné
<lb />Que le Ciel nous promet un Chrêtien couronnt
<lb />Et, mon pere l’a dit, ce jour eſt prêt à luire:
<lb />Ah! par quel doux eſpoir me laiſſay-je ſeduire!
<lb />Je croy preſque, Phenice, en voyant ſes vertus
<lb />Que cet heureux Chrêtien ſera Galerius.
<lb />Je te laiſſe trop voir juſqu’où va ma foibleſſe;
<lb />ne crois pas que ce ſoit l’effet de ma tendreſſe;
<lb />Attens, pour en juger, que je quitte ces lieux
<lb />Laiſſe venir Ceſar, tu me connoîtras mieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />PHENICE.
<lb />Avant que de le voir, ouvrez plôtôt, Madam
<lb />Au ſage Marcellin les ſecrets de vôtre ame;
<lb />Tout le monde eſt au Temple, &amp; vous pour
<lb />ſans bruit,
<lb />Pour l’aller conſulter, profiter de la nuit.
<lb />Dans ce Palais deſert que prétendez-vous fairt
<lb />Déja le joun qui fuit à peine nous éclaire;
<lb />Ceſar viendra ſuivy d’une nombreuſe Cour,
<lb />Fatigué du tumulte &amp; des ſoins de ce jour;
<lb />Peut-être n’eſt-il pas encor prêt à s’y rendre,
<lb />Et ſans témoins, ce ſoir ne pourra vous entendi
<lb />Madame, croyez-moy, differez à demain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CADRIE.
<lb />Eh bien, commençons donc par revoir Marcel
<lb />Allons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHENICE.
<lb />Camille ſort de chez l’Imperatrice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE.
<lb />La nuit nous favoriſe, évitons-la, Phenice.
<fw><lb />5cr
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />2
<lb />CAMIELE, JUEIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />oneqde ta compria les filvoles raiſons?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ULIE.
<lb />Ce qu’elle vous a dit confirme mes ſoupçons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE<lb />Cruelle ſœur, helas! que viens-tu de me dire?
<lb />Quels malheurs prévois-tu? la perte de l’Empire?
<lb />Mais quoy de plus affreux à mes triſtes regards,
<lb />Que ma rivale afſiſe au Trône des Ceſars,
<lb />Et d’un ingrat que j’aime à mes yeux adorée
<lb />Tandis que je ſerois ſeule deſeſperée?
<lb />Quel charme l’a ſeduit? quel Demon en ce jour,
<lb />briſe tous les liens du ſang &amp; de l’amour?
<lb />Julie, ç’en eſt fait, je ne veux plus l’entendre.
<lb />Mais toy-même, dis-moy, que voulois tu m’ap<lb />prendre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />JULIE.
<lb />Madame, Gabinie en ſecret ce matin,
<lb />A conſulté long-temps le Chrêtien Marcellin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Le Chrêtien Marcellin, Ciel! conſulté par elle!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JULIE.
<lb />Ceux-même qui l’ont vû m’ont dit cette nouvelle:
<lb />C’eſt celuy des Chrêtiens, vous le pouvez ſça<lb />voir,
<lb />Dont la noire ſcience a le plus de pouçoir.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />26
<lb />On ne pût l’arrêter, quoy que l’Empereur faſſe.
<lb />Et je croy ſeurement, voyant ce qui ſe paſſe,
<lb />Que pour rompre aujourd’huy les plus ſacrez
<lb />liens,
<lb />Gabinie a recours aux charmes des Chrêtiens.
<lb />Ouy, ce prompt changement, s’il faut que je
<lb />m’explique,
<lb />Ne peut être l’effet que d’un charme magique:
<lb />Les Chrêtiens l’ont donné: ſon funeſte poiſon
<lb />A changé tous les cœurs, &amp; troublé leur raiſon;
<lb />Rome voit tous les jours, qu’à la force terri<lb />ble
<lb />De leurs enchantemens, il n’eſt rien d’impoſſi<lb />ble,
<lb />Tantôt en un inſtant nous leur voyons guerir
<lb />Ceux que tout l’art humain ne peut plus ſecourit,
<lb />Et tantôt, en des yeux fermez dés la naiſſance,
<lb />Des organes éteints reparer l’impuiſſance:
<lb />Des temps, &amp; des ſaiſons ils renverſent les loix,
<lb />La nature tremblante obéït à leur voix,
<lb />Tout leur cede: la mort, qui n’écoûte perſon<lb />1 2
<lb />Relâche de ſes droirs, quand un Chrétien l’on
<lb />donne:
<lb />Ouy, puiſque Gabinie a pû les conſulter...
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Ah! Julie, il ſuffit: je n’en ſçaurois douter?
<lb />vona done ton pouvoir, odieuſe rivale!
<lb />Tu m’oppoſes en vain la puiſſance infernale.
<lb />Les témoins qui l’ont vû, ne pourront le celer:
<lb />Allons: je veux les voir, &amp; les faire parler:
<lb />D’autres chez Marcellin auront vû Gabinie;
<lb />Si je puis l’en convaincre, il y va de ſa vie:
<lb />Allons creuſer à fonds un ſi noir attentat;
<lb />4
<lb />e veux l’en accuſer moy-même en plein Senat,
<lb />Et ſi, pour la ſauver, le traître qui m’offence,
<lb />oſe, malgré ſon crime, embraſſer ſa deffence,
<lb />Aux charmes des Chrêtiens, qui troublent ſa rai<lb />ſon,
<lb />oppoſeray le feu, le fer, &amp; le poiſon.
<lb />
<fw><lb />1
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du ſecond Acte.
<fw><lb />1e
<lb />
<lb />1.
<lb />
</fw><fw><lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />E4
<lb />SCENE PREMIERE
<lb />GABINIUS, GABINIE, PHENICE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />tim im40
<lb />GABINIUS.
<lb />Ous ſommes découverts; la ſuperbe
<lb />Camille
<lb />Souleve contre vous le Senat &amp; la
<lb />Ville;
<lb />Elle a certain ſecret, dit-elle, à revelet,
<lb />Et ce n’eſt qu’au Senat qu’elle prétend parler;
<lb />Mais, ma fille, bien-tôt nous allons tout apprendre,
<lb />Pui que l’Imperatrice en ce lieu doit ſe rendre,
<lb />Et ſans doute elle veut nous en entretenir,
<lb />Puiſqu’icy l’un &amp; l’autre elle nous fait venir.
<lb />Dans le temps que Ceſar vous appelle à l’Empite,
<lb />Contre vos jours, helas! peut-être l’on conſpire
<lb />Et je crains juſtement, qu’un funeſte retour
<lb />Ne change en triſte deüil la pompe de ce jour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE.
<lb />Je quitteray ſans peine, &amp; l’Empire, &amp; ma vie
<lb />C’eſt ce que de moins cher à Dieu je ſacrifie;
<lb />Il le ſçait; à les jeux on ne peut rien celer,
<lb />Et je ſuis préparée à luy tout immoler:
<lb />Qu’on me cite au Senat, je ſuis prête à répondre;
<lb />Camille n’aura pas de peine à me confondre,
<lb />Et je vous avoüeray, Seigneur, qu’avec regret,
<lb />On me fait conſentir de garder le ſecret:
<lb />Que craignons-nous? parlons, confeſſons qui
<lb />nous ſommes;
<lb />Quand on ſert le vray Dieu, doit-on craindre les
<lb />hommes?
<lb />Le menſonge ſe doit couvrir d’obſcurité;
<lb />Mais on doit faire au jour briller la verité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />On vient.
<lb />AHENTOE.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />SERENA, GABINIUS, GABINIE,
<lb />PHENICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GADENIE.
<lb />EH bien Madame, il n'eſt plus tems de feindre,
<lb />Nous ſommes découverts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SERENA.
<lb />J’avois lieu de le craindre,
<lb />Et, prête à voir la ſoudre éclater à mes yeux,
<lb />J’allois me déclarer, &amp; braver les faux Dieux;
<lb />Mais j’ay tout ſçû: Camille a rompu le ſilence:
<lb />On n’a de nos ſecrets aucune connoiſſance:
<lb />L’on dit, que par un Charme, emprunté des Chrê<lb />tiens;
<lb />Vous avez attiré Ceſar dans vos liens;
<lb />Voila ce qu’au Senat ma ſœur vouloit apprendres
<lb />Mais j’ay ſçû qu’il avoit refuſé de l’entendre;
<lb />Ainſi rien ne s’oppoſe à nos premiers deſſeins,
<lb />Et la cauſe du Ciel eſt encore en vos mains:
<lb />y ous anez von Celar. Al vous cnerene, &amp; j’eſpeie.
<lb />Qu’avec luy vous prendrez un conſeil falutaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE.
<lb />J’aurois crû, qu’il ſeroit pour nous plus glorieux
<lb />D’aller nous déclarer ennemis des faux Dieux;
<lb />Cependant j’ay promis; je ne puis m’en défendre,
<lb />Madame, à vos conſeils je ſuis prête à me rendre.
<lb />Je ne vous tairay point, que je prétens ſçavoir,
<lb />Sur le cœur de Ceſar quel ſera mon pouvoir;
<lb />Car enfin il ſçaura comme il faut qu’il m’obrienne:
<lb />Je porte un cœur Romain dans une ame Chrêtien<lb />ne;
<lb />mue me juge pas indigne de ſa foy:
<lb />Et je ſçauray dans peu, s’il eſt digne de moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AAYIAAO SERENA
<lb />Cachez-luy nos ſecrets avec un ſoin extrême.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE.
<lb />Ce que je luy diray je l’ignore moy-même;
<lb />Et quand je le verray, Madame, il ne ſçaura,
<lb />Que, ce que le Ciel même alors m’inſpirera.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SERENA.
<lb />C’eſt aſſez: moy je vais, ſeure de vôtre zele,
<lb />Annoncer aux Chrêtiens cette heureuſe nouvelle:
<lb />Sortons, Seigneur: Ceſar va ſe rendre en ce lieu,
<lb />I n’eſt pas à propos qu’il nous y trouve. Adieu.
<fw><lb />HHLP-IMIAG IX
</fw><fw><lb />εΜτμθλειδιη om 
<lb /> iluia
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />enanoi dem
<lb />141
<lb />III.
<lb />10
<lb />e Qu0
<lb />GABINIE, PHENTC Lo<fw><lb />n 
<lb />4
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHENICE.
<lb />  214
<lb />4116
<lb />l Ous allez mal répondre à ce que l’on eſpere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> GABINIE.
<lb />Non. ce que j’ay promis je luis prete à le faire;
<lb />Si Ceſar, dans l’eſpoir de s’unir avec moy,
<lb />Au prix que je t’ay dit, oſe accepter ma foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHENICE.
<lb />Vous m’avez confié ce ſecret de vôtre ame:
<lb />’en ay fremy pour vous; penſez-y bien, Madame:
<lb />Il eſt encore temps. Ciel, qu’allez-vous tenter!
<lb />Lom de gagner Ceſar, vous allez l’irriter:
<lb />Ce deſſein aux Chrêtiens, va devenir funeſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE.
<lb />Dieu l’a mis dans mon ſein, ſa main fera le reſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHENICE.
<lb />Ah! vous allez perir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE.
<lb />Qu’importe, ſi ma mort
<lb />Chrétiens opprimez change le triſte ſort.
<fw><lb />u
</fw><fw><lb />6
<lb />9
<lb />4 
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />2 6ſ1 11
<lb />SCENE IV
<lb />alinob om a
<lb />GALERIUS, CARUS, GABINIE
<lb />PHENTCE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />IE vous cherche, Madame: enfin tout m’eſt pro<lb />pice;
<lb />L’Empereur, le Senat, Rome, l’Imperatrice:
<lb />Tout conſpire en ce jour à mes felicitez;
<lb />Mais j’ignore, Madame, encor vos volontez:
<lb />Je vous ay déclaré le bonheur où j’aſpire;
<lb />Donneunique je prerene aun granueurs de l'Eme
<lb />pire,
<lb />Et je viens en tremblant apprendre à vos genoux
<lb />Si le cœur de Ceſar eſt indigne de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE.
<lb />Quoy, Seigneur, eſt-ce ainſi que vôtre cœur oublit,
<lb />Que c’eſt un Empereur qui parle à Gabinie?
<lb />Vous ſuis-je bien connüe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Ah! j’atteſte les Dieux,
<lb />Que, ſi j’ay ſouhaité ce titre glorieux;
<lb />Que, ſi pour l’acquerir par le ſort de la f
<lb />
<lb />
<lb />J’ay porté mes exploits juſqu’aux bouts de
<lb />Terre;
<lb />1
<lb />De mes jours prodiguez; de tant d’illuſtres couj
<lb />Le prix le plus enaitant, ecit Ieipoir d’eſti
<lb />vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE.
<lb />2
<lb />le me connois, Seigneur; &amp; vôtre amour m’é<lb />touna 7
<lb />Cependant ſçavez-vous à quel prix je me donne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALER IUS.
<lb />Ah! parlez: commandez: pour un bien ſi char<lb />mant;
<lb />e vous accorde tout, demandez ſeulement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE.
<lb />Puiſque vouule toulen, faltes qu'on le fetire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />loignez-vous.
<lb />GALERIUS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GA BINIE à part ſoy.
<lb />Faiſons ce que le Ciel m’inſpire.
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />u eE lrdde
<lb />GABINIE, GALERIUS,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />120
<lb />GABINIE.
<lb />QUiſqu’avec vous, Seigneur, je dois unir mon
<lb />ſort,
<lb />u plus grand des Romains, j’attens un grand
<lb />effort;
<lb />ais connoiſſer montour: lans la grace où j’aſ<lb />pire,
<lb />on, ma bouche jamais n’auroit oſé le dire:
<lb />e vous aime, Ceſar.
<fw><lb />3
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Ah! Madamet...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE.
<lb />Arrétez:
<lb />Peut-être que mes vœux vont être rebutez:
<lb />Peut-être cet amour, qui pour vous a des charmes
<lb />Vous cauſera bien-tôt de cruelles allarmes:
<lb />De quelque amour, Celar, que vous ſoyez épr
<lb />Vous allez achetter ma main à trop haut prix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Madame, commandez, je vous le dis encore;
<lb />Oſez tout eſperer d’un cœur qui vous adore;
<lb />Quel que ſoit cet effort, je le trouveray doux;
<lb />Il n’eſt rien que ce cœur n’entreprenne pour vous
<lb />Je n’en excepte rien : parlez; daignez le dire;
<lb />Je mets tout à vos pieds, l’Empereur, &amp; l’Empire
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE.
<lb />Eh bien, ſi vous m’aimez, pour répondre à vor
<lb />vœux,
<lb />Et pouvoir être à vous, voicy ce que je veux.
<lb />Je ne puis plus, Ceſar, vous cacher que mon pert
<lb />A des amis ſans nombre, accablez de miſere;
<lb />Ses amis ſont les miens: je demande avec luy,
<lb />Que de ces malheureux vous vous rendiez l’ap
<lb />puy :
<lb />Que vous les cheriſſiez, &amp; que pour leur deffence.
<lb />Vous armiez, s’ille faut, toute vôtre puiſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Quoy, Madame, voila cet effort, ce haut prix,
<lb />Dont un cœur tout à vous devoit être ſurpris?
<lb />je rçay que l’Empereur, jaloux de ſa puiſſance,
<lb />Contre tous vos parens exerça ſa vangeance;
<lb />Je ſçay, que loin de Rome, eux, &amp; tous vos amis,
<lb />Avec trop de fureur par luy furent bannis;
<lb />Et que, juſqu’à ce jour, excepté vôtre pere,
<lb />Tous gemiſſent encor dans leur longue miſere!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais enfin quels que ſoient vos amis, &amp; les ſiens,
<lb />Madame! ils me ſeront bien plus chers que les
<lb />miens:
<lb />1
<lb />oüy, je vous le promets, oüy, ſi pour leur dé<lb />fence,
<lb /> lMie .o .a 
<lb />2LEx 410
<lb />ls ont jamais beſoin de toute ma puiſſance,
<lb />Contre tout l’Univers, prompt à les ſecourir,
<lb />e periray plutôt, que de les voir perir.
<lb />l'eſt peu faire pour vous; demandez davantage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />GABINIE.
<lb />ourquoy m’en donnez-vous vous-même le cou<lb />rage?
<lb />Puiſque vous promettez de ſervir mes amis;
<lb />Promettez-moy de perdre auſſi mes ennemis;
<lb />Que vous les detruirez, Seigneur, dans tout l’Em<lb />pire:
<lb />Voila, pour être à vous, tout ce que je deſire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIOS.
<lb />Vos ennemis! l’objet de mon juſte courroux!
<lb />Oüy, je vous le promets, je les détruiray tous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE.
<lb />Eh bien, à ce prix là, je conſens qu’on m’obtienne;
<lb />Mais apprens qui je ſuis: Ceſar, je ſuis Chrêtienne:
<lb />Va ſervir les Chrêtiens, ce ſont là mes amis:
<lb />Va détruire tes Dieux, ce ſont mes ennemis
<lb />Tu te tais à preſent, &amp; t’étonnés peut-eſtre,
<lb />Amant audacieux, qui croyois me connoître:
<lb />e te l’avois bien dit, que ton amour ſurpris,
<lb />Trouveroit que ma main ſeroit à trop haut prix.
<lb />Tu l’as promis pourtant; hier tu promis encore,
<lb />De livrer à la mort ceux pour qui je t’implore:
<lb />eſt à toy de choiſir: tu vois, Ceſar, tu vois,
<lb />Sans doute à quoy t’engage, ou l’un, ou l’autre
<lb />choix:
<lb />2
<lb />Si tu fais le premier, il faut que tu m’immoles
<lb />Si le dernier te plaît, va briſer tes Idoles:
<lb />L’un me promet le Trône, &amp; l’autre le tombeau
<lb />L’un te rend mon Epoux, &amp; l’autre mon bourreau
<lb />Choiſy, Ceſar, choiſy, tu me vois toute prête.
<lb />A te donner d’abord ou ma main, ou ma tête?
<lb />Mon choix dépend de toy: ſonge à faire le tien,
<lb />Je te laiſſe y penſer, &amp; ne te dis plus rien.
<lb />Je vais t’attendre: adieu: peſe bien toutes choſer
<lb />Aprés, tu peux venir m’épouſer, ſi tu l’oſes.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />VI.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Uel coup de foudre! ô Ciel! mon cœur en t
<lb />tremblé:
<lb />Grands Dieux! qui, comme moy, n’en ſeroit ac<lb />cablé?
<lb />Gabinie eſt Chrêtienne? elle fuit, la cruelle;
<lb />Mais quoy? mon lâche cœur vole encore aprés ellel
<lb />Traître! va donc briſer les Autels de tes Dieux!
<lb />Parjure! va trahir &amp; la Terre, &amp; les Cieux,
<lb />Et par ces attentats, commence ton Empire,
<lb />Lâche Empereûr... Non, non, mon cœur en vait
<lb />ſoûpire;
<lb />Immolons à ma gloire un amour inſenſé:
<lb />Arrachons de ce cœur le trait qui l’a percé:
<lb />Portons le coup mortel à cette ſecte impie;
<lb />Periſſent les Chrêtiens; periſſe Gabinie:
<lb />Gabinie? ah grands Dieur: au de vant de mes coups,
<lb />Quelle chere victime, helas! preſentez cveus.
<lb />Gabini
<lb />Gabinie! ah! ſouffrez que je luy faſſe grace.
<lb />Mais, elle ne veut pas, grands Dieux! qu’on vous
<lb />en faſſe. 
<lb />Inhumaine! à vos loix eh bien je me rendray;
<lb />Exceptez-en les Dieux, je vous obéïray:
<lb />Dieux cruels! je tiendray le ſerment qui me lie,
<lb />Je vais vous obéïr, exceptez Gabinie.
<lb />4
<lb />Que reſondre? que faire? à quel choix m’en tenir?
<lb />Malheureux! je ne puis pardonner, ny punir:
<lb />Cruels engagemens! auquel des deux ſe rendre;
<lb />Dieux! Gabinie! amour? devoir! quel party
<lb />prendre?
<lb />Mais qui vois-je? Fuyons.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />CAMILLE, JULIE, GALERIUS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />FUy; mais ne penſe pas,
<lb />Traître! que pour te voir, j’adreſſe icy mes pas.
<lb />Je ne te cherche point. Va, ſors, cours, fuy, per<lb />fide;
<lb />Ma rivale t’attend, &amp; l’Enfer, qui te goiue,
<lb />3
<lb />Du Charme empoiſonné qu’il a pour toy produit,
<lb />T’invite ce jour même à recüeillir le fruit:
<lb />Fuy donc: qui te retient? à quoy bon te contrain<lb />dre?
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />
<lb />Ah, Madame! quel temps prenez-vous pour vous
<lb />plaindre?
<lb />
<fw><lb />414
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Eh quoy! le digne objet qui vient de te charme<lb />Ne calme pas les ſoins qui viennent t’allarmer?
<lb />Mais on ſçaura bien-tôt diſſiper ta triſteſſe;
<lb />Déja pour ton hymen tout le monde s’empreſſe:
<lb />D’icy même j’entens les crls qui juſqu’aux Cieux
<lb />Elevent Gaoinie, &amp; le vengeur des Dſeux,
<lb />Tandis qu’impunément je ſuis ſeule outragée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Ah! vous n’eſtes, helas! déja que trop vengée:
<lb />Du foit le plus eruer jeprouve le couffoux:
<lb />ut je tun mille fois plus à plaindre que vons.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
<lb />CAMILLE, JULIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Lus à plaindre que moy? que ſeroit-ce Juliel
<lb />I Plus à plaindre, dis-tu? tout flate ton envie:
<lb />D’où peut naître en un cœur où regne tant d’eſ<lb />poir,
<lb />L’affreux accablement où je viens de le voir?
<lb />Ce prodige retient ma haine luſpenduë;
<lb />Et ſurpriſe du coup dont je ſuis confonduë,
<lb />De mon juſte courroux, je paſſe à la terreur,
<lb />Et mon étonnement égale ma fureur.
<lb />Ma rivale ſortoit agitée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ULIE.
<lb />Ouy, Madame.
<lb />J’augure bien pour vous du trouble de leur ame
<lb />’ignore leurs ſecrets; mais je me trompe fort,
<lb />Du quelque grand malheur vient de troubler leur
<lb />ſort.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />ai: il dals ces fecrets, nors de ma camnonſance,
<lb />je trouvois dequoy faire éclater ma vengeance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JULIE.
<lb />Peut-eſtre que Maxime a ſçû les découvrir,
<lb />Il vous doit ſa fortune, il cherche à vous ſervir;
<lb />le l’aperçoy qui vient, &amp; j’attens de ſon zele,
<lb />Madame, qu’il vous porte une heureuſe nouvelle.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IX.
<lb />MAXIME, CAMILLE, JULIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eubien?
<lb />CAMILLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />J’ay tout appris, Madame, &amp; plus diſcret,
<lb />A tout autre qu’à vous, je t’airois ce ſecret:
<lb />Cette nuit, qui l’eût cru? Gabinie eſt allée,
<lb />Oo ſouvent des Chrêtiens on ſurprend l’aſſemblée;
<lb />Au fond d’un antre obſcur, au pied de l’Aventin,
<lb />Ou déja l’attendoit le fameux Marcellin:
<lb />Là, ne ſoupçonnant pas que l’on pût entendre,
<lb />Ils ont parlé tout haut, je viens de tout appren<lb />dre,
<lb />D’un eſclave affidé, qui feint d’eſtre Chrêtien,
<lb />Caché, pour écouter leur ſecret entretien;
<lb />Mais je crains que quelqu’un...
<fw><lb />D
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Parles avant qu’on vienne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Pour tout dire en un mot:Gabinie eſt Chrétienne
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dieux!
<lb />CAMILLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JULIE.
<lb />O Ciel!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Et Ceſar, qui ſortoit de ces lieux
<lb />Sans doute a penetré ce ſecret odieux;
<lb />Il en fremit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Voila l’ennuy qui le devore:
<lb />Au mépris de nos Dieux le perfide l’adore;
<lb />Voy, Julie, à quel point elle a ſçû le charmer.
<lb />Il ſçait qu’elle eſt Chrêtienne, &amp; peut encor l’ui
<lb />mer.
<lb />L’Empereur le ſçait-il?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Non, Madame, il l’ignore;
<lb />Et hors nous, à la Cour, nul ne le ſçait encore.
<lb />Il doit aller au Temple, &amp; croit voir achever
<lb />Un hymen que les Dieux ne ſçauroient aprouver,
<lb />Voils ce que j’ay ſçû; j’ay couru vous l’aprendrer
<lb />Mais encor ce ſecret ne doit pas ſe répandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Je t’airay ce qu’il faut, Maxime, &amp; c’eſt aſſez
<lb />Enfin, Julie, enfin mes vœux ſont exaucez :
<lb />Allons la dénoncer, &amp; perdons qui m’offence;
<lb />Lorſque tout me trahit, le Ciel prend ma deffences
<lb />Et j’ay, contre tous ceux qui m’oſoient outrage
<lb />Et la cauſe des Dieux, &amp; la mienne à venger.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du troiſiéme Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE IV
<lb />ENE PREMIERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1
<lb />CAMILLE.
<lb />
<lb />EN, ſuy-moy, c’eſt icy que je le
<lb />veux attendre.
<lb />ma lour ruj lai uir vain refuſer de
<lb />m’entendre,
<lb />C’eſt icy ſon paſſage: icy je le verray:
<lb />Il n’ira point au Temple, ou je luy parleray.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JULIE.
<lb />Madame, il vient à nous.
<fw><lb />
</fw><fw><lb />D iij
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />
<lb />DIOCLETIEN, CARUS, MAXIME,
<lb />CAMILLE, JULIE, Gardes.
<lb />DIOCLETIEN dans le fonds du Thoatre
<lb />ſans voir Camille.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ENfin cette journée
<lb />Verra briller les feux d’un heureux hymenée;
<lb />Et j’eſpere, Carus, que ce jour attendu,
<lb />Me rendra le repos, que mon cœur a perdu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Non, Seigneur, de l’hymen, qui fait vôtre eſpe<lb />rance,
<lb />Gabinie eſt indigne, &amp; le Ciel s’en offence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />à Gamille.
<lb />DIOCLETIEN<lb />à Carus.
<lb />Le temps nous preſſe... Au Temple allez tout
<lb />préparer;
<lb />Carus; on ne ſçauroit plus long-temps differer,
<lb />Et ſans doute Ceſar eſt dans l’impatience,
<lb />Que l’on tarde à remplir ſa plus douce eſperance:
<lb />Allez, Carus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMLLLE.
<lb />Arrête: il n’eſt pas encore temps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLÈTIEN.
<lb />Qu’oſez-vous entreprendre? &amp; qu’eſt-ce que j’et
<lb />tens ?
<lb />à Carus qui heſite a ſortir..
<lb />
<lb />Allez, vous dis-je, allez, que rien ne vous retient
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE à Carus qui s’en alloit, &amp; qui
<lb />s'arréte.
<lb />Eh bien! va dans le Temple attendre une Chrê<lb />tienne:
<lb />Va preſenter ce monſtre à nos Dieux immortels,
<lb />D’un hymen ſacrilege effrayer leurs Auteis;
<lb />Va...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN.
<lb />Ce qu’elle nous dit, ô Ciel! eſt-il croyable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMTLLE.
<lb />D’un menſonge, Seigneur, me croyez-vous capa<lb />ble?
<lb />Gabinie eſt Chrêtienne. Elle la declalc..
<lb />Ceſar en eſt inſtruit. Le crime eſt averé;
<lb />Et de la part des Dieux, je demande ſa vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN.
<lb />Que l’on cherche Ceſar: Amenez Gabinie.
<lb />Ah! je ne doute plus de ſon égarement:
<lb />Je ne le voy que trop a votre ctonnement,
<lb />Vous le ſçaviez, Carus: vous le ſçaviez, Maxime:
<lb />Pourquoy me cachiez-vous l’un &amp; l’autre ſon cri<lb />me?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />On attendoit, Seigneur, qu’un heureux repentir,
<lb />De ce funeſte état pourroit la garantir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />CAROS.
<lb />Seigneur, n’en doutez point, l’éclatant hymenée,
<lb />Qui doit avec Ceſar unir ſa deſtinée,
<lb />La gloire, les plaiſirs, ſa prochaine grandeur,
<lb />Sont de puiſſans motifs pour ramener un cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Non, non, c’eſt ſe flater, Seigneur, que de le croirer
<lb />Il n’eſt grandeurs, plaiſirs, tourmens, mépris, ni
<lb />gloire,
<lb />Et vous-même, Seigneur, vous le ſçavez trop bien
<lb />Qui dans Rome ait jamais pû changer un Chre<lb />tien :
<lb />Ils triomphent de tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN.
<lb />Ouy, malgré ma puiſſance,
<lb />J’en ay fait mille fois la triſte experience.
<lb />Qu’allois-je faire? ô Ciel! quel Demon aujour<lb />d’huy,
<lb />O ſecte des Chrêtiens, te prête ſon apuy?
<lb />J’allois en ce moment, ſans l’avis de Camille,
<lb />Dans le lit de Ceſar, te donner un azile?
<lb />Dans le lit de celuy, que ma juſte fureur
<lb />A pris ſoin de choiſir pour ton perſecuteur?
<lb />C’eſt ainſi que toujours, &amp; de la même ſorte,
<lb />Tu tournes contre moy les coups que je te porter
<lb />Que tout ce que je fais, pour triompher de toy,
<lb />Tu le ſçais employer, pour triompher de moy.
<lb />Auffi, qui le croyoit? dans la publique joye,
<lb />A de noires frayeuis je ſuis le ſeul en proye:
<lb />Tout, tremble en ma preſence; &amp; moy-même à
<lb />mon tour,
<lb />Je ne ſçay quoy m’allarme au milieu de ma Cour?
<lb />J’ay, pour me delivrer de ces frayeurs ſecrettes,
<lb />Conſulté de nos Dieux les ſacrez interpretes;
<lb />Immolé les Chrêtiens en mille lieux divers,
<lb />Et de leur ſang impie inondé l’Univers:
<lb />Et, comme ſi les Dieux rejettoient ces victimes,
<lb />Que tout ce que je fais fuſſent autant de crimes,
<lb />Au faîte de l’Empire, &amp; malgré mes efforts,
<lb />Mon zele envers nos Dieux, ſemble aigrir mes ie
<lb />mors.
<lb />Tandis que j'’attendray celarde Gaolllie,
<lb />Differez les aprêts de la ceremonie:
<lb />Déja le peuple en foule au Temple s’eſt rendu:
<lb />Aliez dire, Carus; que tout eſt ſuſpendu.
<lb />Retirez-vous, Camille; à l’aveu de ſon crime,
<lb />je ne veux pour temoms que cemes di cixime,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />SALERIGODLUNTIEN,
<lb />MAXIME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN.
<lb />J'Enez, on vous attent: le trouble où je vous
<lb />voy,
<lb />Ne m’anonce que trop, que vous ſçavez pourquoy:
<lb />Celle donc que mon choix élevoit à l’Empire,
<lb />celle, pour qui Cerar peueeefe encor ſoûpire,
<lb />Se declare Chrêtienne, &amp; vient d’abandonner
<lb />Ces Dieux, ces mêmes Dieux qui l'ailoient cou<lb />ronner?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Ah! Seigneur, qui l’eût crû?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN.
<lb />Quoy! vous l’aimez encore?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Je voudrois la haïr, Seigneur, hé! je l’adole.
<lb />Mon cœur irreſolu, ſurpris, deſeſperé,
<lb />Et d’horreur, &amp; d’amour tour à tour déchiré,
<lb />Dans un objet ſi cher, rencontrant une impie,
<lb />Suit tantôt ſon devoir, &amp; tantôt Gabinie.
<lb />
<lb />Et ſouffie en cet état de plus cruels tourmens,
<lb />Que tous ceux qu’aux Chrêtiens ont voüé mes
<lb />ſermens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN.
<lb />Vous regrettez des Dieux la mortelle ennemie!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GA LERIUS!
<lb />Je voudrois à nos Dieux ramener Gabinie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIDIV.
<lb />Non, non, pour les Chrêtiens il n’eſt plus de retour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Vous avez tout tenté, Seigneur, tentez l’amour.
<lb />D’ailleurs vous le ſçavez, &amp; j’oſeray le dire,
<lb />Les flots de tant de ſang affoibliſſent l’Empire;
<lb />Et, ſi l’on pouſſe à bout ce qu’on veut achever,
<lb />On va perdre l’Etat, en voulant le ſauver:
<lb />Au culte de nos Dieux les Chrêciens font rebelless
<lb />Cependant avons-nous des ſujets plus fidelles?
<lb />De leurs folles erreurs nos Dieux ſont offenſez;
<lb />Mais quel tort à l’Etat ont fait ces inſenſez?
<lb />Que nous font les Chrêtiens? que nous fait leur
<lb />croyance?
<lb />Rien peut-il de leurs mœurs alterer l’innocence!
<lb />Ne les voyons-nous pas malheureux, &amp;iſoûmis,
<lb />Benir qui les outrage, aimer leurs ennemis,
<lb />Et parmy les tourmens, dont l’horreur nous éton<lb />ne,
<lb />Reſpecter en mourant la main qui les ordonne?
<lb />Ah! peut-être, Seigneur, voulant les tourmenter,
<lb />On enflâme leurzele, au lieu de l’arrêter;
<lb />Peut-être, relâchant de ces rigueurs extrêmes,
<lb />De leurs illuſions ils reviendroient d’eux-mêmes:
<lb />Peut-être Gabinie eſt prête à revenir:
<lb />Par elle commençons à ne les plus punir :
<lb />Du moins je croy pouvoir demander qu’on luy
<lb />donne
<lb />Le temps de revenir aux Dieux qu’elle abandonne:
<lb />Dans uu cœur que l'on a nouvenemen ſeduir,
<lb />L’erreur, qui vient de naître, aiſément ſe détrui,
<lb />Et de trop de vertus le Ciel l’a partagée,
<lb />our la laiſſer long-temps dans le crime engagée:
<lb />D’ailleurs je l’aime encor, &amp; j’attens que mon
<lb />choix
<lb />iſpende, en ſa faveur, la rigueur de nos Loix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN.
<lb />Eh bien, vous le voulez, eſſayons l’indulgence:
<lb />our la rendre à nos Dieux, je me fais violence:
<lb />Mais, aprés cet eſſay, ſongez à vôtre tour
<lb />luiſonter vous meme un Marteureuz amour;
<lb />ngez à ſoûtenir vôtre gloire &amp; la mienne.
<fw><lb />1
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />SABINIE, DIOCLETHEN,
<lb />GALERIUS, MAXIME, Gardes.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN.
<lb />Ais elle vient: approche, infidelle Chrê<lb />Y tienne!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SADIAIE.
<lb />De ces crimes, Seigneur, que l’on veut m’imputer,
<lb />e dernier fait ma gloire, &amp; j’oſe m’en vanter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN.
<lb />pargne-moy du moins un diſcours qui m’offence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE.
<lb />e ne puis plus garder un criminel ſilence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN.
<lb />u veux donc renoncer à ton ſort éclatant?
<lb />e te plains: Ceſar t’aime, &amp; le Trône t’attent:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />48
<lb />Veux-tu, pour te plonger dans d’horribles myſt.
<lb />es,
<lb />Abandonner les Dieux de Rome, &amp; de tes peres
<lb />Ces grands Dieux de tout temps reverez parn
<lb />nous,
<lb />Pour adorer un Dieu, l’objet de mon courroux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE.
<lb />S’il vous étoit connu; vous trembleriez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN.
<lb />Perfide!
<lb />Suy, puirque tu le veux, la fureur qui te guide
<lb />A la pitié pour toy, je panchois vainement.
<lb />Maximie, amiener hous ſon pere, &amp; promptemen
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V
<lb />GABINIE, GALERIU
<lb />DIOCLETIEN, Gardes.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN.
<lb />U’on l’arrête,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERTOS.
<lb />Attendez, ſouffrez que je rape
<lb />Cette tendre pitié que vous aviez pour elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN.
<lb />Non, non, Gardes...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Seigneur, ſuſpendez ce courro
<lb />C’eſt à moy de punir les Chrêtiens, comme à v
<lb />C’eſt le prethier tranſport du zele qui l’anime
<lb />Il peut ſe ralentir. Rome ignore ſon crime.
<lb />Pour
<fw><lb />ourquoy le divulguer par un runeſte éclat?
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN.
<lb />an bieny Cemlrnes
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />MAXIME, GABINIE, GALERIUS,
<lb />DIOCLETIEN, Gardes.
<fw><lb />MAXIME.
<lb />–
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEigneur, le Peuple, le Senat,
<lb />Les Prêtres en fureur conrre la ſecte impie,
<lb />Demandent, à grands cris, qu’on juge Gabinie:
<lb />On ſçait tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN.
<lb />Il ſuffit. Vous venez de le voir,
<lb />Ceſar, j’allois, peut-être, oublier mon devoir;
<lb />Les Dieux à mon ſecours ont ramené Maxime:
<lb />Cen eit iait. Vous ſçavez la peine de ſon crime;
<lb />Commencez à tenir vos ſermens &amp; les miens,
<lb />Et, pal un glandexemple, enta jer les ehrétiens:
<lb />Triomphez d’un amour, qui luy ſert de refuge:
<lb />Vous êtes ſon Amant: je vous nomme ſon Juge.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Moy!
<lb />GALERIUS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN.
<lb />Vous Perdez l’objet dont vous êtes épris.
<lb />Vous nous l’avez juré: l’Empire eſt à ce prix.
<fw><lb />E
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />VII.
<lb />GABINIE, GALERIUS,
<fw><lb />2
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE.
<lb />N veut que mon Arrêt ſorte de vôtre bouch,
<lb />OJe ne puis le cacher; vôtre douleur me tou<lb />ehe.
<lb />Vous m’aimez: je vous plains? &amp; vous plaigne
<lb />mon ſort.
<fw><lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Ah! Madame...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE.
<lb />Ceſar, je n’attens que la mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Cruelle! ch! vous m’aimez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Je vous l’ay dit moy-même
<lb />Pardonne, juſte Ciel! à mon erreur extrême,
<lb />D’avoir cru folement, que mes foibles attraits,
<lb />En l’attirant à toy, combleroient mes ſouhaits.
<lb />Ceſar, voila l’hymen que Rome nous prépare.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS. 
<lb />Quoy! vous me croyez donc, Madame, aſſez bar
<lb />bare...
<lb />Moy! je ferois répandre, &amp; répandre à mes yeur,
<lb />Par une main infame un ſang ſi precieux!
<lb />Ah! ne perdrez-vous point cette funeſte envie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE.
<lb />01
<lb />Ne pouvant être à vous, à quoy me ſert la vie?
<lb />Vous me rendrez heureuſe, en me privant du jourt
<lb />Eteignez dans mon ſang, un malheureux amous
<lb />l empoiſonneroit &amp; ma vie, &amp; la vôtre,
<lb />ſous ſerons, par ma mort, en repos l’un, &amp; l'autre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Quel repos! ah! Madame, en cette extremité,
<lb />Concevez-vous du ſort toute la cruauté?
<lb />our des biens incertains, où vôtre eſpoir ſe fonde,
<lb />Tous voulez renoncer à l’Empire du Monde!
<lb />Je n’oſerois icy parler de mon amour;
<lb />Mais, Madame, voyez la pompe de ce jour,
<lb />les Spectacles, ces Jeux, cette ſuperbe Feſte;
<lb />tome, tout l’Univers devient vôtre conqueſte,
<lb />it inmie ſutiom, pon toicer a vesplede; 
<lb />tendent ſeulement que vous y conſentiez:
<lb />ous allez tout quitter?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE.
<lb />Les honneurs de l’Empire
<lb />Je ſont que le néant des grandeurs où j’aſpire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GHDIRIUS.
<lb />le n’en obtiendray rien !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE.
<lb />Je n’ay rien obtenu!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />uſte Ciel ; vôtre état vous eſt-il bien connu?
<lb />Dans la fleur de vos ans; de mille attraits pourvûe,
<lb />ldorée en tous lieux; ſur le Trône attendüe,
<lb />tomaine! mépriſer les grandeurs de la Cour!
<lb />enſible! triompher des charmes de l’amour!
<lb />referer le ſupplice à l’Empire du Monde!:..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE.
<lb />toy, Ceſar, ſur quels biens il faut que je me fonde.
<lb />Ah! que n’avez-vous fait vous-même un ſi beau
<lb />choix?
<lb />Ielas! c’eſt ſouhaiter trop de biens à la fois.
<lb />Que je ſouffre de voir l’état où je vous laiſſe!
<lb />ſatez-vous: par ma mort, ſecourez ma foibleſſe.
<fw><lb />E ij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Juſtes Dieux! pourriez-vous voir perir tantd.
<lb />pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE.
<lb />vos Dieux, celar, vos Dieux ne tous entender
<lb />pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />„ 118
<lb />Souffrez, que contre tous du moins je vous dé.
<lb />fende.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE.
<lb />Songez à prononcer l’Arreſt qu’on vous demande
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIOS.
<lb />Ah! plûtôt le Senat, &amp; Rome, &amp; l’Empereur
<lb />Les Dieux même verront éclater ma fureur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE.
<lb />L’Empereur va bien-tôt répondre à mon attente
<lb />Par vous Ceſar, par vous, je mourrois plus tor
<lb />tente.
<lb />Ne me refuſez point le ſeul bien que j’attent?
<lb />Ne me le faites pas attendre encor long-temps?
<lb />Ceſar, Rome le veut; c’eſt à vous d’y ſouſcrire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Rome ! reprens tes droits; je renonce à l’Empir
<lb />Puiſque ton dur ſerment m’impoſe cette loy.
<fw><lb />
<lb />1114
<lb />
<lb />
</fw><fw><lb />1
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
<lb />GABINIUS, GALERIUS, GABINIE,
<lb />2
<lb />Gardes.
<fw><lb />21
<lb />J2O10
<lb />GARIXTOEAtonunne uttunt an deuant
<lb />de Gabinius.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />H! Seigneur, hâtez-vous: venez vous join<lb />IY dre a moy; »
<lb />Venez, Seigneur, venez ſecourir vôtre fille;
<lb />Purgez d’un crime affreux vôtre illuſtre famille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIUS.
<lb />Son crime m’eſt conuu: je viens la ſecourir.
<lb />Ouj, ma nlle, je viens, pour t’apprendre à mourir:
<lb />Dans la loy des Chrêtiens c’eſt moy qui t’ay con<lb />dulte ,
<lb />Je te dois mon exemple, aprés t’avoir inſtruite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Son pere!
<lb />
<fw><lb />
<lb />6
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABIRTOS.
<lb />A l’Empereur je me ſuis declaré:
<lb />d attend nôtre Arreſt, &amp; tout eſt préparé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah Dieux!
<lb />GALERIUS.
<lb />1
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE.
<lb />
<lb />J’entens d’icy la foule impatiente,
<lb />Qui ſe plaînt par ſes cris d’une trop longue atten<lb />te;
<lb />17
<lb />Si vous ne voas hâtez, vous verrez l’Empereur;
<lb />Leſar , dans un moment revenir en fuseur..
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Non! vous ne mourrez point, &amp; déja je m’accuſe.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IX.
<lb />60
<lb />DIOCLETIEN, GABINIE:
<lb />GABINIUS, GALERIUS, Gardes.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE allant au devant de Diocletien
<lb />JEnez nous accorder la mort qu’on nous ie<lb />v fuſe,
<lb />Venez, Seigneur, Ceſar. a beſoin de ſecours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Seigneur! au nom des Dieux prenons ſoin de ſa
<lb />jours:
<lb />Pourriez-vous voir tomber cette tête adorable,
<lb />Sous le barbare fer d’un bras impitoyable?
<lb />Livrons plûtôt, Seigneur, &amp; ſans grace, &amp; ſan
<lb />encin y
<lb />22
<lb />Livrons tous les Chrêtiens à la rigueur des loix:
<lb />A nos ſermens cruels c’eſt aſſez. ſatisfaire;
<lb />Epargnons ſeulement Gabinie &amp; fon pere;
<lb />Un genereux pardon deſſillera leurs yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE.
<lb />Tandis que nous vivrons, craignez pour vos fau
<lb />Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN.
<lb />C’el! qui ne fremiroit de voir ce qui ſe paſſe?
<lb />Il ſemble que Ceſar ait icy pris leur place:
<lb />t’y voy, venant preſſer l’ordre que j’ay donné,
<lb />Les criminels contens, &amp; le Juge étonné?
<lb />Ils demandent, ô Dieux, qu’elle étrange manie!
<lb />Les criminels la mort, &amp; le Juge la vie?
<lb />Monſtres! que je ne puis ny vaincre, ny chaſſer,
<lb />Ne puis-je vous punir, ſans vous recompenſer?
<lb />Ne puis-je vous livrer aux plus cruels ſupplices,
<lb />Sans me rendre l’auteur de vos cheres délices?
<lb />Et ne puis-je une fois, pour ſervir mon courroux,
<lb />Inventer une peine, &amp; des tourmens pour vous?
<lb />Mais, au neu de celar, je vous rendru y furſice 3
<lb />Gardes! conduiſez-les l’un &amp; l’autre au ſupplice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Arrêtez: en faveur, Seigneur, de mon amour,
<lb />Accordons-leur au moins le reſte de ce jour::
<lb />Pour de tels criminels la faveur n’eſt pas grande:
<lb />J’ay droit de-l’accorder, &amp; je vous la demande:
<lb />Dans ee delay, peutcetre, ou nouo ne miquons rien,
<lb />Ies Dieux pourront changer ou leur cœur, ou le
<lb />men.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE X.
<lb />CARUS, DIOCLETIEN, GALERIUS,
<lb />GABINIE, GABINIUS, Gardes.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARUS.
<lb />QEigneur, on vient d’apprendre une étrange nou<lb />O velle;
<lb />Au pied de l’Aventin un grand peuple rebelle,
<lb />Dans le profond reduit d’un antre tenebreux,
<lb />Celebre des Chrêtiens les Myſteres affreux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN.
<lb />Vous le voyez, Ceſar! allez, qu’on les ſurprenne
<lb />Carus, faites marcher la legion Thebaine;
<lb />Et là, ſans reſpecter âge, ſexe, ny rang;
<lb />Que tous ces malheureux ſoient noyez dans leut
<lb />lanb
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XI.
<lb />Ma
<lb />DTOCLETIEN, GALERIUS,
<lb />GABINIE, GABINIUS, Gardes.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN continue.
<lb />Our eux encore icy, Ceſar me ſollicite.
<lb />F Otez-les de mes yeux, leur preſence m’irrite:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIUS.
<lb />Allons, ma fille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIE.
<lb />Allons Seigneur, faites ſur nous,
<lb />Sans conſulter Ceſar éclater ce courroux:
<lb />Je voy que j’en ſeray mimocente victime.
<lb />Veüille le Dieu vengeur vous pardonner ce crime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN.
<lb />Qu’on reoouble leur gaide, &amp; que ſéparément,
<lb />On les tienne enfe mez dans cet apartement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Pourquoy les enfermer, &amp; redoubler leur garde,
<lb />Seigneur? je répons d’eux, &amp; ce ſoin me regarde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLE IEN.
<lb />Voulez-vous les livrer au Peuple furieux?
<lb />ſe n’en répondrois prus je ne ſortoient de ces
<lb />lieux.
<lb />
<lb />11 2
<lb />Vous le voulez; leur mort que nous avons jurée,
<lb />uſqu'à la fin du jour ſera donc differée:
<lb />Allez-en profiter; mais conſultez-vous bien;
<lb />car, aprés ce delay, Rome n’attend plus rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERIUS.
<lb />Sabinie en mouroit? ah! Rome peut s’attendre,
<lb />ue contre ſes fureurs je ſçauray la deffendre.
<lb />uy. Dût tomber ſur moy la colere des Dieux,
<lb />allons la ſecourir, ou mourir à ſes yeux.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du quatriéme Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />DIOCLETIEN, MAXIME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />JOY, Seigneur, Gabinie à vos deſirs
<lb />rendüe,
<lb />A nos ſacrez Autels eſt enfin revenüe?
<lb />Ce bruit ſemé par tout eſt venu juſ<lb />qu’à moy.
<lb />Et déja les Chrêtiens en pâliſſent d’effroy;
<lb />Déja Rome triomphe, &amp; le Ciel favorable...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN.
<lb />Helas! Que ſon retour me ſeroit agreable,
<lb />Maxime! mais bien-toſt vous en ſerez ihſtruit;
<lb />C’eſt par mon ordre exprés qu’on a ſemé ce bruit:
<lb />De l’amour de Ceſar j’ay craint la violence;
<lb />Témoin de ſes tranſports, ma juſte défiance
<lb />A feint, pour amuſer les fureurs d’un Amant,
<lb />Que l’objet de ſes feux changeoit de ſentiment;
<lb />Par cet eſpoir flateur, ſa douleur abuſée,
<lb />Le retient, &amp; me livre une vangeance aiſée;
<lb />Et, libre en ce monient, il int eit enſn permis,
<lb />Sans attendre le temps que je leur ay promis,
<lb />D'Immoler à la fois, dans ma juſte colere,
<lb />A nos Dieux offencez &amp; la fille, &amp; le pere:
<lb />Camille, que l’amour lie à mes intereſts,
<lb />52
<lb />M'a donné ces conſeils, qu’on doit tenir ſecrets;
<lb />I’ay voulu fans temoins icy vous en inſtruire;
<lb />Par là, je mets Ceſar hors d'état de me nuire;
<lb />Je le préviens: peut-être, épris d’unfol amour,
<lb />Pour ſauver Gabinie, avant la fin du jours,
<lb />Le verrois-je, aveuglé d’une mole clemence,
<lb />Des perfides Chrétiens embraſſer la défenſe:
<lb />Leur nombre, qui s’accroît de moment en mo<lb />menr,
<lb />Me fait craindre à la fin quelque ſoulevement;
<lb />La legion Thebaine, à leur perte attachée,
<lb />De ſa premiere ardeur me paroît relâchée;
<lb />Le zele des Chrêtiens, à ſes yeux expirans,
<lb />Leur conſtance à ſouffrir, les diſcours des mourans,
<lb />Seduſtent les roidute, les enels s'en actenariſſent;
<lb />Et depuis quelques jours à regret m’obéïſſent:
<lb />Cependant le faux bruir, qui par tout a volé,
<lb />Juſqu’à Gabinius, par mon ordre eſt allé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Il demande à vous voir, Seigneur, &amp; l’on ſoupçon<lb />ne,
<lb />Qua rancide la fecte enm nrabandome 3
<lb />Peut-eſtre, puiſqu’il veut luy-même vous parler,
<lb />Ce qu’on dit de ſa fille aura pû l’ebranler,
<lb />Et cette heureuſe feinte à tous deux ſalutaire,
<lb />Pourra faire changer la fille, aprés le pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN.
<lb />Je l’ay faite enlever de cet apattement,
<lb />Pour en pouvoir ailleurs diſpoſer ſeurement;
<lb />C’eſt dans ce Palais même, &amp; ſous les ſombres
<lb />voûtes,
<lb />De ce Temple caché dont vous ſçavez les routes:
<lb />Là, ſans que mon deſſein puiſſe être ſoupçonnt
<lb />Camille doit porter l’ordre que j’ay donné:
<lb />Ceſar, qui ne pût voir un ſi grand ſacrifice,
<lb />Venoit de la quitter, pour voir l’Imperatrice.
<lb />ne tandis qu'iperuort le temps en vamis regrets
<lb />Mes Gardes s’aquitoient de mes ordies lecrets.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />JULIE, DIOCLETIEN, MAXIME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JULIE.
<lb />Eigneur, je ne ſçay point ce que Ceſar médite
<lb />OIl a de ſes amis fait aſſembler l’élite,
<lb />Et, ſuivy d’un renfort de Chefs, &amp; de ſoldats,
<lb />Au Temple de Veſta précipite ſes pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLEIEN à Maxime.
<lb />Il a cru qu’en ces lieux mes Gardes l’ont conduites
<lb />C’eſt encore un faux bruit pour tromper ſa pour<lb />ſuite.
<lb />à fulie.
<lb />Et Camille?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JULIE.
<lb />Ceſar à peine a diſparu,
<lb />. Qu’au fonds de ce Palais elle a d’abord couru:
<lb />Là, parmy les détours d’une route inconnüe,
<lb />Elle s’eſt quelque temps dérobée à ma veüe;
<lb />Puis revenant à moy tremblante, &amp; ſans couleut,
<lb />Ses yeux baignez de pleurs ex primant ſa douleur,
<lb />Elle tient des diſcours, &amp; ſans ordre, &amp; ſans ſuite,
<lb />Y mêle les Chrêtiens; puis troublée, interdite,
<lb />E
<lb />Elle fort du Palais ſeule, &amp; ne daigne pas,
<lb />Me dire, ou, dans la nuit elle adreſſe ſes pas.
<fw><lb />44
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN.
<lb />Retirez-vous.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />DIOCLETIEN, MAXIME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />O Eigneur, ſon trouble m’épouvante.:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN.
<lb />2
<lb />Je m’embaraſſe peu des troubles d’une Amante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Mais ne craignelr vous point, que Celar irrité
<lb />Ne ſe porte, Seigneur, à quelque extremité?
<lb />Il a fait éclater les ſoins qui le devorent,
<lb />Il eſt aimé du peuple, &amp; les ſoldats l’adorent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN.
<lb />Le ſerment qu’il a fait limite ſon pouvoir:
<lb />Le voicy: vous, allez... Il luy parle à l’oreille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Je feray mon devoir.
<fw><lb />4
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV
<lb />
<lb />GALERIUS, DIOCLETIEN
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />4
<lb />Eigneur, prétendez-vous, qu’avec indifference,
<lb />O Je ſouffre le mépris qu’on fait de ma puiſſance?
<lb />Doit-on rien ordonner ſans mon conſentement,
<lb />Et ne ſuis-je Empereur, que de nom ſeulement?
<lb />Les bruits qu’on fait courir me font même com<lb />prendre,
<lb />Qu’on oſe m’impoſer, &amp; qu’on veut me ſurpren<lb />dre :
<lb />Je cherche Gabinie; elle étoit en ces lieux:
<lb />Croit-on impunément la cacher à mes yeux?
<lb />Ne ſuis-je pas ſon Juge? &amp; ſoûmiſe, ou rebelle,
<lb />N’eſt-ce pas moy, Seigneur, qui dois diſpoſer d’elle?
<lb />Vous craignez, me dit-on, mes tranſports amou<lb />reux,
<lb />ye ciaii, jouune vous donne un conſeil dange<lb />reux;
<lb />J’en aurois du regret; mais enfin, je vous prie,
<lb />Que je n’ignore plus le ſort de Gabinie:
<lb />Je dois en eſtre inſtruit, &amp; je me ſuis flaté...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN.
<lb />Scier yueus enſçaurons dans peu la verité:
<lb />A peine ſortiez-vous, que ſans éclat, ſans ſuite,
<lb />Dans un Temple écarté mes Gardes l’ont conduire:
<lb />Sans doute, loin du bruit, elle va dans ces lieux,
<lb />A l’inſçũ des enetiens, iendie hommage à not
<lb />Dieux;
<lb />Appaiſer leur courroux, qu’ont excité ſes crimes,
<lb />Et, pour les ex pier, leur offrir des victimes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Et ne lirois-je pas, au gré de mes ſouhaits,
<lb />Un triomphe ſi beau dans vos yeux ſatisfaits?
<lb />De vos ſombres regards, que faut-il que je croye?
<lb />Même de vos diſcours?... Elle va, dites-vous,
<lb />De nos Dieux offenſez appaiſer le courroux?
<lb />Que deviendrois-je, ô Ciel!ſi, pour laver le crime,
<lb />Que l’on veut expier, elle étoit la victime?
<lb />Si Camille en fureur, qui court de tous côtez....
<lb />Mais, je voy qu’avec peine icy vous m’écoûtez:
<lb />Vous me trompez, Seigneur: ce bruit n’eſt pas
<lb />croyable:
<lb />Vous ſeriez plus content, s’il étoit veritable.
<lb />Enfin, quoy qu’il en ſoit, je demande à la voir:
<lb />Je ſens que mon reſpect cede à mon deſeſpoir:
<lb />Ne me direz-vous point ce qu’elle eſt devenüe?
<lb />Craignez de la cacher plus long-tems à ma veüe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN.
<lb />Oubliez-vous ainſi ce que vous me devez,
<lb />Ingrat? &amp; qu’aujourd’huy celuy que vous bravez,
<lb />Vous a mis ſur le Trône?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Ouy; mais il faut tout dire;
<lb />l eſt vray; ſi je ſuis monté juſqu’à l’Empire,
<lb />C’eſt à Rome, au Senat, à vous que je le doy;
<lb />Mais ſçachez, qu’aprés tout, je ne le dois qu’à moy;
<lb />Qu’à mon ſang tant de fois verſé pour la patrie:
<lb />Mais enfin il s’agit icy de Gabinie;
<lb />Ious m’avez fait ſon Juge; &amp; vous y penſerez:
<lb />ous me l’avez promis, &amp; vous m’en répondrez,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN.
<lb />loy! temeraire?
<fw><lb />F
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Ouy, vous: Songez à me la rendre
<lb />Seul vous ſçavez ſon ſort; à qui puis-je m'es
<lb />preuule
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V
<lb />JADINIOS, GALLRIUS
<lb />DIOCLETIEN, Gardes.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIUS ſe jettant aux pieds de Diocletiu
<lb />(Ene viens point, Seigneur, embraſſer vos ge<lb />noux,
<lb />Pour vous demander grace, ou me plaindre de
<lb />vous;
<lb />Mais, avant que mon ſang coule dans les ſupplices,
<lb />Pour derniere faveur, pour prix de mes ſervice;
<lb />J’oſe vous ſuplier, Seigneur, de m’accorder,
<lb />Ce qu’un malheureux pere a droit de demander,
<lb />Lorſqu’il perd, ſans retour, l’eſpoir de ſa famille
<lb />Souffrez, qu’un ſeul moment, je puiſſe voir m
<lb />fille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN.
<lb />Je t’entens: tu voudrois encor la replonger
<lb />Dans l’erreur dont le Ciel s’en va la dégager:
<lb />y voy trop ton deneih; mais ceſſe d’y prétendid
<lb />Sçache, qu’elle n’eſt plus en état de t’entendre;
<lb />Qu’elle eſt à nos Autels, pour fuir tes entretiens
<lb />Et qu’elle va quitter la ſecte des Chrêtiens.
<lb />Tu peux pourtant la voir, n dans le meme Temp.
<lb />Tu veux bien te reſoudre à ſuivre ſon exemple?
<fw><lb />Parle. Es-tu reſolu de marcher ſur ſes pas?
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIUS en ſe relevant.
<lb />Quoy ma fille... mais, non... Non!je ne le croy pas.
<lb />e luis ſeundunnn, cajolupiends juſtice,
<lb />le reconnois enfin vôtre lâche artifice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN.
<lb />Quoy! tu m’oſes braver ? an blen-tot fous mes
<lb />coups...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINTUS.
<lb />e trains vôtre pitié, plus que vôtre courroux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS à Gabinius.
<lb />Seigneur, je vais pour ene empioyer ina puiſſance,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIUS.
<lb />Un plus puiſſant que vous veille pour ſa deffenſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIÔCLETIEN.
<lb />Ta Secte va tomber, n’attens pas ſon ſecours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DADERIUS.
<lb />Perſecute, Tyran; tu la verras toujours,
<lb />Malgré tes vains efforts, &amp; contre ton attente,
<lb />Par tout perlecutee, &amp; par tout triompnunte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SALERIUS.
<lb />Puiſqu’on ne daigne icy répondre à mes ſouhaits,
<lb />Je cours...
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />MAXIME, GABINIUS,
<lb />DIOCLETIEN, GALERIUS, Gardes.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME à Galerius qu’il rencontre. j
<lb />à Diocletien ON ne ſçauroit ſortir de ce Palais;
<lb />On s’atroupe, Seigneur, dans la place prochaine;
<lb />On entend mille cris; la legion Thebaine;
<lb />Le blaſphême à la bouche, &amp; le feu dans les yeur
<lb />Vient de ſe ſoûlever.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN.
<lb />Qu’entens-je, juſtes Dieux
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />2
<lb />Un grand peuple les ſuit: vos Gardes ſont aur
<lb />portes;
<lb />Mais, pour les repouſſer, on n’a que trois Cohortes
<lb />Seigneur, le danger prene; on dit confuſement,
<lb />Que les Chrêtiens ont part à ce ſoûlevement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Gabinie avec eux eſt donc d’intelligence?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />à Galrrius. MAXIME.
<lb />Carus, qui les ſuivoit, ſçaura... mais il s’avance,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />CARUS, MAXIME, GALERIUS,
<lb />DIOCLETIEN, GABINIUS, Gardes.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARUS.
<lb />H! Seigneur, ſans fremir, je ne puis concevoir,
<lb />AYNy même croire encor ce que je viens de voit.
<lb />J’ay couru, par vôtre ordre, aux lieux où l’aſ<lb />ſemblée
<lb />Des rebelles Chrêtiens devoit être accablée:
<lb />La egion Thebaine a marché ſur mes pas,
<lb />Et Maurice, leur Chef, conduiſoit les ſoldats;
<lb />Tous le fer à la main s’excitoient au carnage;
<lb />D’une voûte profonde on trouve le paſſage;
<lb />Dn entre, à la leüeur des flambeaux allumez,
<lb />uſqu’au lieu qui cachoit les Chrêtiens enfermez:
<lb />Là parmy des rochers, dans une grote affreuſe,
<lb />Quelque lampe, éclairant une troupe nombreuſe,
<lb />D’abord ces malheureux confuſément épars,
<lb />Attentifs à leur culte arrêtent nos regards;
<lb />liſſent;
<lb />De nos cris menaçans les voûtes retentiſſent;
<lb />Les Chrêtiens ſans effroy, tranquilles, à genoux,
<lb />Ne daignent ſeulement jetter les yeux ſur nous,
<lb />Aucun d’eux de l’Autel ne détourne la veüe:
<lb />La fureur des ſoldats demeure ſuſpendüe:
<lb />Leurs Myſteres par nous, malgré nous reſpectez,
<lb />Soit horreur, ſoit reſpect, nous tiennent arrêtez,
<lb />Immobiles, comme eux, nous gardons le ſilence:
<lb />On finit. Marcellin ſur le Pontife s’avance;
<lb />Nous preſente la gorge; &amp;, dans le même inſtant,
<lb />Hommes, femmes, enfans, chacun en fait aûtant:
<lb />On n’entend nul regret, nul ſoûpir, nulle plainte:
<lb />Maurice, à cet aſpect, troublé, ſaiſy de crainte,
<lb />Sentant que le fer même échape de ſa main,
<lb />Tombe, au lieu de fraper, aux pieds de Marcellin;
<lb />Ses ſoldats conſternez imirent ſon exemple:
<lb />Le Pontife, ſurpris, quelque temps les contemple,
<lb />Puis, élevant au Ciel ſa voix, ſes mains, ſes yeux,
<lb />Les exhorte à quitter le culte de nos Dieux:
<lb />Enfin, Seigneur, j’ay vû, non ſans horreur extrê<lb />me,
<lb />’ay vû Chefs &amp; ſoldats demander le Baptême;
<lb />Et de la même grote, où Maurice, &amp; les ſiens,
<lb />Alloient vanger nos Dieux, ils ſont ſortis Chrê<lb />tiens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ciel!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />N’apprendray-je rien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRLINIUS.
<lb />O Dieu! c’eſt vôtre ouvrage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARUS.
<lb />Moy-même, ne pouvant reſiſter davantage,
<lb />Je ſentois en ſecret un charme dangereux,
<lb />Et ſi je n’avois fuy, j’allois faire comme eux:
<lb />Ils viennent, &amp; dans Rome ils jettent l’épouvante;
<lb />Ils marchent au Palais, &amp; leur nombre s’augmente;
<lb />Pour trouver du ſecours, j’ay cherché vainement,
<lb />Le peuple fuit, &amp; craint ce prompt ſoûlevement.
<lb />Vos Gardes, qu’on avoit poſtez aux avenuës,
<lb />Seigneur, out arrêté des femmes inconnües,
<lb />Qui ſortoient de la grote avec ces furieux,
<lb />Leurs voiles, &amp; la nuit, les cachoient à nos yeux
<lb />on legumene. On vient. Vous apprendrez par
<lb />elles,
<lb />Quel deſſein au Palais attire ces rebelles,
<lb />Pourveu que vous daigniez employer la douceur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN.
<lb />Qu'on les faſſe approcher.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE DERNIERE.
<lb />ERENA, CAMILLE, CARUS,
<lb />DIOCLETIEN, GABINIUS,
<lb />GALERIUS, MAXIME, Gardes.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLE AEERA.
<lb />C’Eſt ma femme! &amp; ſa ſœur !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SERENA.
<lb />Duy, c’eſt ma ſœur, c’eſt moy, que tes Gardes
<lb />t’amenent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN.
<lb />ouis-je aliez conrondu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il veut ſortir.
<lb />GALERIUS.
<lb />Quels égards me retiennent?
<lb />Ces mutins m’apprendront...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SERENA.
<lb />Ne craignez rien, Ceſar,
<lb />Avez eux l’Empereur ne court point de hazard:
<lb />a l'Empereur.
<lb />Vous n’aurez de leur part aucun lieu de vous.
<lb />plaindre,
<lb />Seigneur: ils ſont Chrêtlens: vous n’avez rien à.
<lb />craindre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et Gabinie?
<lb />GALERIUS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SERENA.
<lb />Elle eſt en pleine liberté,
<lb />Et joüit à preſent d’une tranquilité,
<lb />Qui de les ennemis ne craint plus la colere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah Ciel !
<lb />GALERIUS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN.
<lb />Et ces mutins que prétendent-ils faire
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SERENA.
<lb />Aux portes du Palais ils ont la force en main;
<lb />Mais ſçais-tu bien, cruel, ſçais-tu bien leur deſſeir
<lb />Ils viennent aſſouvir ta barbare injuſtice,
<lb />Et, ſçachant tes Edits, &amp; le lieu du ſupplice,
<lb />Dans la place prochaine ils accourent exprés
<lb />Pour ſubir la rigueur de tes cruels Arrêts.
<lb />En doutes-tu? vas y: ce ſont pour toy des fétes
<lb />Va voir-couler leur ſang; va voir voler leurs tétes
<lb />Leurs corps, de toutes parts entaſſez par mon<lb />ceaux,
<lb />Dent de emprentes niſé tes bourreaux:
<lb />Vien:je ſuivray tes pas: &amp; pour combler tes crimej
<lb />a tene nous, mia leur de moy, pour dernieres vie<lb />times.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah Dieux!
<lb />DIOCLETIEN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SERENA.
<lb />Je ſuis Chrêtienne; il eſt temps de parler
<lb />Ma ſœur rert: je rertois: c’eſt trop te le celer:
<lb />Elle favoriſoit ta lâche perfidie;
<lb />vona ce qu’a produit la mort de Gabinie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De Gabinie!
<lb />GALERIUS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GABINIUS.
<lb />Helas!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SERENA.
<lb />Voila ſa liberté,
<lb />Ceſar, voila ſon ſort, cefuflanquanu
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />h cruel!
<lb />GALERIUS.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />C’eſt à moy, Ceſar, qu’il s’en faut prendre:
<lb />ay demandé ſon ſang, &amp; je l’ay fait répandre:
<lb />Diocletien.
<lb />A peine ay-je donné vos ordres inhumains,
<lb />u’elle, à genoux, joignant ſes innocentes mains,
<lb />u Ciel, dont on alloit luy ravir la lumiere,
<lb />our moy, pour ſes bourreaux adreſſe ſa priere;
<lb />Déja prêt à fraper on voit le fer brillant;
<lb />lle anime le bras qui le leve en tremblant:
<lb />voy partir le coup, &amp; j’attache ma veüe
<lb />ur ſa tête ſanglante à mes pieds abatüe;
<lb />A cet inſtant fatal, je ſens changer mon cœur;
<lb />ſens évanoüir ma haine, ma fureur;
<lb />ſens avec plaiſir, dans mon ame attendrie,
<lb />ue j’envie en ſecret le ſort de Gabinie:
<lb />out ce que des Chrêtiens autrefois on m’apprit
<lb />preſente auſſi-toſt en foule à mon eſprit;
<lb />ne me connois plus, &amp; leur zele m’enflâme;
<lb />*Dieu qu’elle adoroit s’empare de mon ame,
<lb />m’anime, m’entraîne, &amp; deſillant mes yeux,
<lb />arrache pour toujours au culte des faux Dieux;
<lb />eſt vous en dire aſſez, Seigneur, je ſuis Chrêtien<lb />ne :
<lb />ay demandé ſa mort, je demande la mienne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />en eſt fait. Sans mourir, Ciel! y puis-je penſert
<lb />h! barbare, quel ſang avez-vous fait verſer?
<lb />ans nul égard pour moy, ny ſans pitié pour elle,
<lb />ous n’avez conſulté qu’une haine cruelle;
<lb />ans l’affreux deſeſpoir qui regne dans mon cœur,
<lb />ne conſulteray, que ma ſeule fureur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN.
<lb />Prenez donc la vangeance où vôtre cœur aſpir<lb />Regnez, Galerius; j’abandonne l’Empire;
<lb />Ouy, regnez, regnez ſeul, &amp; vangez-vous de moy
<lb />Chaſſé par les Chrêtiens enfin je m’aperçoy,
<lb />Qu’il eſt temps que je cede aux horreurs qui m'i
<lb />tonnent:
<lb />Ouy, je voy, que les Dieux eux-mêmes m’abar<lb />donnent,
<lb />Et que las de regnerſur les foibles mortels,
<lb />Au Demon des Chrêtiens ils cedent leurs Autels
<lb />Je dois ceder comme eux. Dans une paix profonts
<lb />Je laiſſe deſormais tous les Chrêtiens du monde;
<lb />Je leur ay fait la guerre autant que je l’aypû:
<lb />Ouy, Demon des Chrêtiens, enfin tu m’as vaincu
<lb />Tu veux regner dans Rome; eh bien, je me retire
<lb />je ne t'empeene plus d’y fonder ton Empire,
<lb />Je parts, je l’ay juré; je fuy, c’eſt trop ſouffiis
<lb />Salone m’a vû naiſtre, &amp; me verra mhourif.
<lb />Il ſori.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Que n’as-tu fuy plûtôt? pourray-je ta ſurvine
<lb />Gabinie? ah! courons la vanger, ou ja ſuivie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SERENA.
<lb />Et nous, en luy rendant les honneurs du tomber
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />IN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOCLETIEN.
<lb />Prenez donc la vangeance où vôtre cœur aſpir<lb />Regnez, Galerius; j’abandonne l’Empire;
<lb />Ouy, regnez, regnez ſeul, &amp; vangez-vous de moy
<lb />Chaſſé par les Chrêtiens enfin je m’aperçoy,
<lb />Qu’il eſt temps que je cede aux horreurs qui m'i
<lb />tonnent:
<lb />Ouy, je voy, que les Dieux eux-mêmes m’abar<lb />donnent,
<lb />Et que las de regnerſur les foibles mortels,
<lb />Au Demon des Chrêtiens ils cedent leurs Autels
<lb />Je dois ceder comme eux. Dans une paix profonts
<lb />Je laiſſe deſormais tous les Chrêtiens du monde;
<lb />Je leur ay fait la guerre autant que je l’aypû:
<lb />Ouy, Demon des Chrêtiens, enfin tu m’as vaincu
<lb />Tu veux regner dans Rome; eh bien, je me retire
<lb />je ne t'empeene plus d’y fonder ton Empire,
<lb />Je parts, je l’ay juré; je fuy, c’eſt trop ſouffiis
<lb />Salone m’a vû naiſtre, &amp; me verra mhourif.
<lb />Il ſori.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GALERIUS.
<lb />Que n’as-tu fuy plûtôt? pourray-je ta ſurvine
<lb />Gabinie? ah! courons la vanger, ou ja ſuivie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SERENA.
<lb />Et nous, en luy rendant les honneurs du tomber
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />IN.
</p>
    </body>
  </text>
</TEI>