<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sganarelle ou Le cocu imaginaire. Comedie. Avec les arguments de chaque scene.</title>
        <author>Molière</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb455688848"/>
          <author>
            <persName>Molière</persName>
          </author>
          <title>Sganarelle ou Le cocu imaginaire. Comedie. Avec les arguments de chaque scene.</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1660" cert="high" resp="BNF">1660</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />11B ADlana Plaanea. Clh
<lb /> 
<lb />–
<lb />←
<fw><lb />2
<lb />0
<lb />10
<lb />IERR
<lb />124
<lb />2
<lb />E
<lb />
</fw><fw><lb />8
</fw><fw><lb />2
<lb />22
<lb />
<lb />
<lb />d LI.
<lb />.2
<lb />3271
<lb />
<lb />1
<lb />
<lb />12
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />2
<lb />
<lb />
</fw><fw><lb />A VN AMY
<lb />ONSIEPR
</fw></fw>
<p type="MainZone-P"><lb />Vous ne vous eſtes pas rrompé daus
<lb />voſtre penſée, lors que vous auez dit
<lb />(auant que l’on le joüaſt) que fi, Le
<lb />Cocu Imaginaire, eſtoit traitté par
<lb />vn habile homme, ſe deuoit eſtre vne
<lb />parfaitement belle Piece: C’eſt pour<lb />quoy ie croy qu’il ne me ſera pas difff.
<lb />sile de vous faire tomber d’arcord de
<lb />la beauté de cette Comedie, meſme
<lb />auant que de l’auoir veuë, quand te
<lb />vous auray dit qu'elle part de la plu<lb />me de l’ingenieux Autheur des Pre<lb />tieuſes Ridicules. Iugez apres cela, ſi ce
<lb />ne doit pas eſtre vnOuurage tout à fait
<lb />galand &amp; tout à fait ſpirituel, puiſque
<lb />ce ſont deux choſes que ſon Autheur
<lb />poſſede auantageuſement. Elles y bril<lb />lent außi auec tant d’éclat, que cette
<lb />piece ſurpaſſe de beaucoup toutes celles
<lb />qu’il a faites, quoy que le ſujet de ces
<lb />Pretieuſes ridicules ſoit tout à fait ſpi<lb />rituel, &amp; celuy de ſon dépit amoureux
<lb />tout à fait galand Mais' vous en alleZ
<lb />vous-meſme eſtre Iuge dés que vous
<lb />l’aurez leuë, &amp; ie ſuis aſſeuré que vous
<lb />y trouuerez quantité de Vers qui ne ſe
<lb />peuuent payer, que plus vous relireZ,
<lb />plus vous connoiſtrez auoir eſté pro<lb />fondement penſez. En effet, le ſens
<lb />en eſt ſi mysterieux, qu’ils ne peuuent
<lb />partir que d’vn homme conſommé
<lb />dans les Compagnies, &amp; i’oſe meſme
<lb />auancer que Sganarelle n'a aucun
<lb />mouuement jaloux, ny ne pouſſe au<lb />cuns ſentimens, que l’Autheur n’ait,
<lb />peut-eſtre, ouys luy-meſme de quantité
<lb />de gens, au plus fort de leur ialouſie,
<lb />tant ils ſont exprimez naturellement;
<lb />ſi bien que l’on peut dire que quand il
<lb />veut mettre quelque choſe au iour, il le
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />lit premierement dans le moude (s’il
<lb />eſt permis de parler ainſi) ce qui ne ſe
<lb />peut faire ſans auoir vn diſcernement
<lb />außi bon que luy, &amp; außi propre à
<lb />choiſir ce qui plaiſt. On ne doit donc
<lb />pas s’eſtõner apres cela, ſi ſes Pieces ont
<lb />vne ſi extraordinaire reüßite, puiſque
<lb />l’on n’y voit rien de forcé, que tout y
<lb />eſt naturel, que tout y tombe ſous le
<lb />ſens, &amp; qu’enfin, les plus ſpirituels con<lb />feſſent que les paßions produiroiẽt en
<lb />eux les meſmes effets qu’ils produi<lb />sẽt en ceux qu’il introduit ſur laScene.
<lb />Ie n’aurois iamais fait, ſi ie preten<lb />dois vous dire tout ce qui rend recom<lb />mandable l’Autheur des Pretieuſes
<lb />Ridicules, &amp; du Cocu Imaginaire:
<lb />C’eſt ce qui fait que ie ne vous en en<lb />tretiendray pas dauantage, pour vous
<lb />dire que quelques beautez que cette
<lb />Piece vous faſſe voir ſur le papier, elle
<lb />n’a pas encor tous les agrémens que le
<lb />Theatre donne d'brumnant a les for<lb />tes d’Ouurages. Ie tâcheray toutefois
<lb />de vous en faire voir quelque choſe
<lb />aux endroits où il ſera neceſſaire, pour
<lb />l’intélligence des Vers &amp; du ſujet, quoy
<lb />qu’il ſoit aſſez difficile de bien expri<lb />mer ſur le papier ce que les Poëtes ap<lb />pellent Ieux de Theatre, qui ſont de
<lb />certains endroits où il faut que le
<lb />corps &amp; le viſage joüent beaucoup, &amp;
<lb />qui dépendent plusdu Comedien que
<lb />du Poëte, conſiſtant preſque touſiours
<lb />dans l’action: C’eſt pourquoy ie vous
<lb />conſeille de venir à Paris, pour voir
<lb />repreſenter le Cocu Imaginaire, par
<lb />ſon Autheur, &amp; vous verrez qu’il y
<lb />fait des choſes qui ne vous donneront
<lb />pas moins d’admiration, que vous au<lb />ra donné la lecture de cette Piece; mais
<lb />ie ne m’apperçois pas que ie vousviens
<lb />de promettre de ne vous plus entrete<lb />nir de l’eſprit de cet Autheur, puiſque
<lb />vous en découurirez plus dans les
<lb />Fers que vous allez lire, que dans tous
<lb />les diſcours que ie vous en pourrois
<lb />faire. Ie ſçay bien que ie vous ennuye,
<lb />&amp; ie m’imagine vous voir paſſer les
<lb />yeux auec chagrin par deſſus cette
<lb />longue Epiſtre; mais prenez vous-en
<lb />àl'Autheur..... Eoin, ie voudrois
<lb />bien éuiter ce mot d’Autheur; car ie
<lb />croy qu’il ſe rencontre preſque dans
<lb />chaque ligne, &amp; i’ay deſia eſté tenté
<lb />plus de ſix fois de mettre Monſieur de
<lb />Molier en ſa place. Prenez vous-en
<lb />donc à Monſieur de Molier, puiſque le
<lb />voila. Non, laiſſez-le là toutesfois, &amp;
<lb />ne vous en prenez qu'à ſon eſprit qui
<lb />m'a fait faire vne lettre plus longue
<lb />que ie n’aurois voulu, ſans toutefois
<lb />auoir parlé d’autres perſonnes que de
<lb />luy, &amp; ſans auoir dit le quart de ce que
<lb />i’auois à dire à ſon auantage. Mais ie
<lb />finis, de peur que cette Epiſtre n'attire
<lb />quelque maudiſſon ſur elle, &amp; ie gage
<lb />que dans l’impatience où vous eſtes
<lb />vous ſerez bien aiſe d’en voir la fin, &amp;
<lb />le commencement de cette Piece.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ACTEVRS.
<lb />GORGIBVS, Bourgeois de Paris.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CEEIE, la filic.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LELIE, Amant de Celic.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />GROS RENE', Valet de Lelie.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />SGANARELLE, Bourgeois deParis,
<lb />
<lb />&amp; Cocu Imaginaire.
<fw><lb />SA FEMME.
<lb />
<lb />1
<lb />2
<lb />VILLEBRE QVIN, Pere de Valere.
<lb />
<lb />74122
<lb />LA SVIVANTE de Celie.
<lb />VN PARENT de Sganarelle.
<lb />
<lb />
<lb />La Scene eſt à Paris.
<lb />OIHA
<lb />0401
<lb />101
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SGANARELLE
<lb />DV
<lb />LE COCVIMAGINAIRE.
<lb />COMEDIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />GORGIBVS, CELIE,
<lb />SA SVIVANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ETTE premiere Scene, où
<lb />Gorgibus entre auecque
<lb />ſa fille, fait voir à l’Audi<lb />teur que l’auarice eſt la
<lb />paſſion la plus ordinaire aux vieil<lb />lards, de meſme que l’amour eſt celle
<lb />qui regne le plus ſouuent dans vn
<lb />ieune cœur, &amp; principalement dans
<lb />celuy d’vne fille: car l’on y voit Gor<lb />gibus, malgré le choix qu’il auoit fait
<lb />de Lelie, pour ſon gendre, preſſer ſa<lb />fille d’agréer vn autre Eſpoux nom<lb />mé Valere, incomparablement plus
<lb />mal fait que Lelie, ſans donner d’au<lb />tre raiſon de ce changemẽt, ſinon que
<lb />le dernier eſt plus riche. L’on voit
<lb />d’vn autre coſté que l’amour ne ſort
<lb />pas facilement du cœur d’vne fille,
<lb />quãd vne fois il en a ſeeu prẽdre poſ<lb />ſeſſiõ:c’eſt ce qui fait vn agreable cõ<lb />bat dãs cette Scene entre le pere &amp; la
<lb />fille, le pere luy voulant perſuader
<lb />qu’il faut eſtre obeïſſante, &amp; luy pro<lb />poſant pour la deuenir, au lieu de la
<lb />lecture de Clelie, celle de quelques
<lb />vieux liures qui marquent l’antiquité
<lb />du bon homme, &amp; qui n’ont rien qui
<lb />ne parût barbare, ſi l’on en compa<lb />roit le ſtile à celuy des ouuragès de
<lb />l’Illuſtre Sapho. Mais que tout ce que
<lb />ſon pere luy dit la touche peu, elle
<lb />abandonneroit volontiers la lecture
<lb />de toutes ſortes de liures pour s’oc<lb />cuper à repaſſer ſans ceſſe en ſon eſ<lb />prit, les belles qualitez de ſonAmant,
<lb />&amp; les plaiſirs dont jouiſſent deux per<lb />ſonnes qui ſe marient, quand ils s’ai<lb />ment mutuellement: mais, las!que ce
<lb />pere luy donne ſujet d’auoit bien de
<lb />plus triſtes peuſées, il la preſſe ſi fort,
<lb />que cette fille affligée n’a plus de re<lb />cours qu’aux larmes, qui ſont les ar<lb />mes ordinaires de ſon ſexe, qui ne ſont
<lb />pas toutesfois aſſez puiſſantes pour
<lb />vaincre l’auarice de cet inſenſible pe<lb />re, qui la laiſſe toute eſplorée. Voicy
<lb />les Vers de cette Scene qui vous fe<lb />ront voir ce que ie vous viens de di<lb />roimieux que ie n’ay fait dans cette
<lb />Proſe. 
<lb />CELIE ſortant toute eſplorée, &amp; ſon pere la ſuiuant.
<lb />Hln’eſperez iamais que mon cœur y conſente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />GORGIBVS.
<lb />
<lb />Que marmortez-vous là petite impertinente,
<lb />Vous pretendez choquer ce que i’ay reſolu,
<lb />Ie n’auray pas ſur vous vn pouuoir abſolu?
<lb />Et par ſottes raiſons, voſtre ieune ceruelle
<lb />Voudroit regler icy la raiſon paternelle.
<lb />Qui de nous deux à l’autre a droit de faire loy,
<lb />A voſtre aduis, qui mieux, ou de vous, ou de moy,
<lb />O ſotte, peut iuger ce qui vous eſt vtile!
<lb />Par la corbleu, gardez d’eſchauffer trop ma bile,
<lb />Vous pourriez éprouuer, ſans beaucoup de lõgueur.
<lb />Si mon bras ſçait encor montrer quelque vigueur.
<lb />Voſtre plus court ſera, Madame la mutine,
<lb />D’accepter ſans façõs l’époux qu’on vous deſtine.
<lb />I’ignore, dites-vous, de quelle humeur il eſt.
<lb />Et dois auparauant conſulter s’il vous plaiſt.
<lb />Informé du grand bien qui luy tombe en partage,
<lb />Dois-je prendre le ſoin d’en ſçauoir dauantage,
<lb />Et cet eſpoux ayant vingt mille bons Ducats,
<lb />Pour eſtre aimé de vous doit-il manquer d’appas.
<lb />Aliez tel qu’il pumne eſtre auecque cette ſomme;
<lb />Ie vous ſuis caution qu’il eſt tres-hõneſte homme
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Helas !
<lb />CELIE</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GORGIBVS.
<lb />Et bien helas! que veut dire cecy,
<lb />Voyez le bel helas! qu’elle nous donne icy,
<lb />He! que ſi la colere vne fois me trauſporte,
<lb />Ie vous fe ay chanter helas! de belle ſotte.
<lb />Voila, voila, le fruit de ces empreſſemens
<lb />Qu’on vous voit nuit &amp; iour à lite vos Romans,
<lb />De colibets d’amour voſtre teſte eſt remplie,
<lb />Et vous parlez de Dieu bien moins que de Clelie.
<lb />Iettez-moy dans le feu tous ces meſchans écrits
<lb />Qui gaſtent tous les iours tant de ieunes eſprits,
<lb />Liſez-moy comme il faut, au lieu de ces ſornettes
<lb />Les Quatrains de Pibrac, &amp; les doctes Tablettes
<lb />Du Conſeiller Mathieu, ouurage de valeur,
<lb />Dt plein de beaux dictons à reciter par cœur,
<lb />La Guide des pecheurs eſt encor vn bon liure ;
<lb />C’eſt là qu’en peu de temps on apprẽd à bien viure,
<lb />Et ſi vous n’auiez leu que ces Moralitez,
<lb />Vous ſçauriez vn peu mieux ſuiure mes volontez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Quoy, vous pretendez donc, mon pere, que i'oublie
<lb />La conſtante amitié que ie dois à Lelie?
<lb />I’aurois tort ſi ſans vous ie diſpoſois de moy;
<lb />Mais vous meſme à ſes vœux engegeaſtes ma foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GORGIBVS.
<lb />Luy fut-elle engagée encore dauantage,
<lb />Vn autre eſt ſuruenu, dont le bien l’en dégage.
<lb />Lelie eſt fort bien fait; mais aprẽds qu’il n’eſt rien
<lb />Qui ne doiue cedet au ſoin d’auoir du bien,
<lb />Que l’or dnone aux plus laids certain charme pour
<lb />plaire,
<lb />Et que ſans luy le reſte eſt vne triſte affaite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Valere
<lb />Valere, ie croy bien n’eſt pas de toy chery;
<lb />Mais s’il ne l’eſt amant, jil le ſera maty.
<lb />Pluſque l’on ne le croit, ce nom d’eſpoux engage
<lb />Et ’amour eſt ſouuent vn fruit de mariage.
<lb />Mais ſuis-ie pas bien fat de vouloir raiſonner,
<lb />Où de droit abſolu i’ay pouuoir d’ordonner,
<lb />Treue donc, ie vous prie à vos impertinences,
<lb />Que ie n’entende plus vos ſottes doleances:
<lb />Ce gendre doit venir vous viſiter ce ſoir,
<lb />Manquez vn peu, manquez à le bien receuoir,
<lb />Si ie ne vous luy vois faire fort bon viſage,
<lb />Ie vous.,... ie ne veux pas en dire dauantage.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />CELIE, SA SVIVANTE.
<fw><lb />Vi comparera cette ſeconde Sce<lb />ne à la premiere, confeſſera d’a<lb />bord que l’Autheur de cette Piece à
<lb />vn genie tout particulier pour! les
<lb />Ouurages de Theatre, &amp; qu’il eſt du
<lb />tout impoſſible que ſes Pieces ne reüſ<lb />ſiſſent pas, tant il ſçait bien de quelle
<lb />maniere il faut attacher l’eſprit de
<lb />l’Auditeur. En effet, nous voyõs qu’a<lb />pres auoir fait voir dans la Scene pre<lb />cedente, vn Pere Pedagogue, qui tâ<lb />che de perſuader à ſa fille que la ri</fw><fw><lb />
</fw><lb />
<lb />cheſſe eſt preferable à l’amour, il fait
<lb />parler dans celle-cy (afin de diuertir
<lb />l’Auditeur par la varieté de la matie<lb />re) vne veufve ſuiuante de Celie, &amp;
<lb />confidente tout enſemble, qui s’éton<lb />ne dequoy ſa Maiſtreſſe reſpond par
<lb />des larmes à des offres d’hymen, &amp;
<lb />apres auoir dit qu’elle ne feroit pas
<lb />de meſme ſi l’on la vouloit marier,
<lb />elle trouue moyen de deſcrire toutes
<lb />les douceurs du mariage; ce qu’elle
<lb />execute ſi bien, qu’elle en fait naître
<lb />l’enuie à celles qui n’en ont pas tâté<lb />Sa Maiſtreſſe, comme font d’ordinai<lb />re celles qui n’ont iamais eſté ma<lb />riées, l’eſcoute auec attention, &amp; ne
<lb />recule le temps de jouir de ſes dou<lb />ceurs, que parce qu’elle les veut goû<lb />ter auec Lelie, qu’elle aime parfaite<lb />inent, &amp; qu’elles ſe changent toutes
<lb />en amertumes, lors que l’on les goû<lb />te auec vne perſonne que l’on n’aime
<lb />pas; c’eſt pourquoy-elle montre à ſa
<lb />Suiuante le Portrait de Lelie, pour
<lb />la faire tomber d’accord de la bonne
<lb />mine de ce Galand, &amp; du ſujet qu’elle
<lb />ade l’aimet. Vous m’objecterez peut<fw><lb />2
</fw><lb />eſtre que cette fille le doit connoître,
<lb />puis qu’elle demeure auecque Celie,
<lb />&amp; que ſon pere l’ayant promiſe à Le<lb />lie, cet Amant eſtoit ſouuent venu
<lb />voir ſa maiſtreſſe; mais ie vous ré<lb />pondray que Lelie eſtoit à la Campa<lb />gne deuant qu’elle demeuraſt auec
<lb />elle; apres cette diſgreſſion, pour la
<lb />iuſtification de noſtre Autheur, voyõs
<lb />quels effets ce Portrait produit.
<lb />Celle qui peu auparauant diſoit, qu’il
<lb />ne falloit iamais reietter des offres
<lb />d’hymen, avoüe que Celie a ſujet d’ai<lb />mer tendrement vn homme ſi bien
<lb />fait, &amp; Celie ſongeant qu’elle ſera
<lb />peut-eſtre cõtrainte d’en eſpouſer vn
<lb />autre s’éuanoüit: Sa confidente ap<lb />pelle du ſecours. Cependant qu’il en
<lb />viendra, vous pouuez lire ces Vers,
<lb />qui vous le feront attendre ſans im<lb />patience.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA SVIVANTE.
<lb />Voy! refuſer Madame, auec cette rigueur,
<lb />QCe que tant d’autres gens voudroient de tout
<lb />leüt cœur,
<lb />A des offres d’hymen reſpondre par des larmes,
<lb />Et tarder tont à dire vn ouy ſi plein de charmes.
<fw><lb />B
<lb />i
</fw><lb />Helas! que ne veut-on auſſi me marier,
<lb />Ce ne ſeroit pas moy qui ſe feroit prier,
<lb />
<lb />Et loin qu’vn pareil ouy me donna de la peine
<lb />Croyez que i’en dirois bien viſte vne douzaine,
<lb />Le Precepteur qui fait repeter la leçon
<lb />A voſtre ieune frere, a fort bonne raiſon,
<lb />Lors que nous diſcourant des choſes de la terre,
<lb />Il dit que la femelle eſt ainſi que le lierre,
<lb />Qui croit beau tant qu’à l’arbre il ſe tiẽt bien ſerré,
<lb />Et ne profire point s’il en eſt ſeparé.
<lb />Il n’eſt rien de plus vray, ma tres-chere maiſtreſſe,
<lb />Et ie l’eſprouue en moy, chetiue pechereſſe.
<lb />Le bon Dieu faſſe paix à mon pauure Martin,
<lb />Mais i’auois, luy viuant, le teint d’vn Cherubin, 
<lb />L’embonpoint merueilleux, l’œil gay, l'ame con<lb />tente,
<lb />Et ie ſuis maiatenant, ma commere, dolente.
<lb />Pendant cet heureux temps paſſé comme vn éclair,
<lb />Ie me couchois ſans feu dans le fort de l’Hyuer,
<lb />Seicher meſme les draps me ſembloit ridicule,
<lb />Et ie tremble à preſent dedans la Canicule.
<lb />Enfin, il n’eſt rien tel, Madame, croyez moy,
<lb />Que d’auoir vn mary la nuit aupres de ſoy,
<lb />Ne fut-ce que pour l’heur d’auoir qui vous ſalus
<lb />D’vn Dieu vous ſoit en aide, alors qu’on eſternuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />19 Ille LbNCELIE.II
<lb />Peux-tu me conſeiller de commettre vn forfait,
<lb />D’abandonner Lelie, &amp; prendre ce mal-fait? u
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA SVIVANTE,
<lb />Voſtre Lelie auſſi, n’eſt ma foy qu'vne beſte,
<lb />Puiſque ſi hors de temps ſon voyage -l'arreſte, l
<lb />Et la grande longueur de ſon eſloignement
<lb />Me le fait ſoupgonner de quelque changement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE luy montrant le Pertrait de Lelie.
<lb />Ah! ne m’accable point par ce triſte preſage, 1
<lb />Vois attentiuement les traits de ce viſage,
<lb />Ils iurent à mon cœur d’eternelles ardeurs,
<lb />Ie veux croire aptes tout, qu’ils ne ſont pas men<lb />teurs,
<lb />Et comme c’eſt celuy que l'art y repceſshre MaN
<fw><lb />8
</fw><fw><lb />
</fw><lb />Il conſerue à mes feux vne amitie conſtante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA SVIVANTE.
<lb />i eit tray que ces traits marquent vn digne Amant,
<lb />Et que vous auez lieu de l’aimer tendrement,
<fw><lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />d ae det
<lb />Et cependant il faut..... ah! ſouſtiens moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA SVIVANTE.
<lb />Madame
<lb />
<lb />D'où vous pourroit venir...... ah! bon Dieux elle
<lb />pâme.
<lb />He! viſte, hola, quelqu’vn.
<lb />10
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />I
<lb />CELIE, LA SVIVANTE,
<lb />SGANARELLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Erte Scene eſt fort courte, &amp; Sga<lb />Cnarelle, comme vn des plus pro<lb />ches voiſins de Celie, accourt aux cris
<lb />de cette Suiuante, qui luy donne ſa
<lb />Maiſtreſſe à ſouſtenir, cepẽdant qu’el<lb />le va chercher encore du ſecours d’vn
<lb />autre coſté, comme vous pouuez voir
<lb />par ce qui ſuit.
<lb />10
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Qu'ent-te donc? me voila.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A SVIVANTE.
<lb />Ma Maiſtrefſe ſe meurt.
<lb />B
<lb />Ij
<fw><lb />4
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />21
<lb />SGANAREL LE
<lb />Quoy, ce n’eſt que cela,
<lb />Ie croyois tout perdu de crier de la forte;
<lb />Mais approchons pourtant. Madame eſtes vous
<lb />morte 
<lb />Hays, elle ne dit mot.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> LA SVIVANTE.
<lb />Ie vay faire venit
<lb />Quelqu’vn pour lemporteij ruemen ta louſtenir.
<fw><lb />11411. 290
<lb />niejab daro ill diì
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />CELIE, SGANARELLE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> 11144
<lb />SA FEMME.
<lb />1
<lb />14.10
<lb />2adign
<lb />Ette Scene n’eſt pas plus longue
<lb />14
<lb />que la precedente, &amp; la femme
<lb />de Sganarelle, regardant par la fe<lb />neſtre, prend de la jalouſie de ſon
<lb />mary, à qui elle voit tenir vne femme
<lb />entle les pras, d dencena poti ſe ſur<lb />prendre, cependant qu’il aide a rem<lb />20
<lb />porter Celie chez elle. Ce que vous
<lb />pourrez voir en liſant ces Vers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE, En luy paſſant la
<lb />MO 0HO main ſur le ſein.
<lb />«Lle eſt froide par tout, &amp; ie ne ſçay qu’en dire,
<lb />LApprochons nous pour voir ſi ſa bouche reſpire.
<lb />Mſa foy ie ne ſcay pas; mais i’y trouué encor moy!
<lb />Quelque ſigne de vic.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAFEMME de Sganareſle regardant
<lb />par la fenestre.
<lb />Ah! qu’eſt-ce que ie oy,
<lb />Mon mary dans ſes bras...... mais ie m’en vais deſ<lb />cendte.
<lb />dn an qa
<lb />Il me trahit ſans doute, &amp; ie veux le ſurprendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Il faut ſe dépeſcher de l’aller ſecourir, noaplai
<lb />Cettes elle auroit tort de ſe laiſſer mourir,
<lb />finet en l’autre monde eſt treſ-grande ſottiſe,
<lb />l'aſt que dianx celureey d’om peuteiie de mife. .
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Il l'emporte auec vn homme que la Suinante amene.
<fw><lb />3
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<fw><lb />AMMAVEMAT
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA FEMME DE SGANARELLE ſeule.
<lb />FAT
<lb />’Autheur, qui, comme nous auõs
<lb />Ldit cydeſſus, ſçait,tout à fait bien
<lb />meſnager l'eſprit de ſon Auditeur,
<lb />apres l’auoir diuerty dans les deux
<lb />precedentes Scenes, dont la beauté
<lb />conſiſte preſque toute dans l’action,
<lb />l’attache dans celle-cy par vn raiſon<lb />nement ſi iuſte, que l'on ne pourra
<lb />qu’à peine ſe l’imaginer, ſi l’on en
<lb />conſidere la matiere; mais il n’appar<lb />tient qu’à des plumes, comme la ſien<lb />ne, à faire beaucoup de peu, &amp; voicy
<lb />pour ſatisfaire voſtre curioſité le ſu</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />jet de cette Scene. La femme de Sga<lb />narelle eſtant deſcenduë, &amp; n’ayant
<lb />point trouué ſon mary, fait eſclater
<lb />ſa jalouſie, mais d’vne maniere s’y
<lb />ſurprenante &amp; ſi extraordinaire, que
<lb />quoy que cette matiere ait eſté fort
<lb />ſouuent rebatuë, iamais perſonne ne
<lb />l’a traittée auec tant de ſuccez, d’vne
<lb />maniere ſi contraire à celles de tou<lb />tes les autres femmes, qui n’ont re<lb />cours qu’aux emportemens en de
<lb />ſemblables rencõtres, &amp; cõme il m’a
<lb />eſté preſque impoſſible de vous l’ex<lb />primer auſſi bien que luy: Ces Vers
<lb />vous en feront connoître la beauté!
<lb />LA FEMME DESGANARELLE ſeule.
<lb />L s’eſt ſubitement éloigné de ces lieux,
<lb />IEt ſa fuite à trompé mon deſir curieux.
<lb />Mais de ſa trahiſon ie ne fais plus de doute,
<lb />Et le peu que i’ay veu me la découure toute.
<lb />Ie ne m’eſtonne plus de l’eſtrange froideur
<lb />Dont ie le vois reſpondre à ma pudique ardeur, 
<lb />Il reſerue, l’ingrat, ſes careſſes à d’autres,
<lb />Il nourrit leurs plaiſirs par le jeûne des noſtres.
<lb />Voila de nos maris le procedé commun,
<lb />Ce qui leur eſt permis, leur deuient importun;
<lb />Dans les commẽcemens ce ſont toutes merueilles,
<lb />Ils témoignẽt pour nous des ardeurs nompareilles,
<lb />Mais les traiſtres bien-toſt ſe laſſent de nos feux,
<lb />Et portent autre part ce qu’ils doiuent chez eux.
<lb />Ah! que i’ay de deſpit, que la loy n’authoriſe
<lb />A changer de mary comme on fait de chemiſe :
<lb />Cela ſeroit commode, &amp; i’en ſçay tel icy
<lb />
<lb />Qui comme moy, ma foy, le voudroit bien auſſi<lb />Mais quel eſt ce bijou que le ſort me preſente,
<lb />L’aimail en eſt fort beau, la graueure charmante,
<lb />Ouurons.
<fw><lb />SOENEVI
<lb />410
<lb />
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE, ET SA FEMME.
<lb />1
<lb />Velques beautez que l’Autheur
<lb />ait fait voir dans la Scene pre<lb />cedente, ne croyez pas qu’il ſoit de
<lb />ceux qui ſouuent apres vn beau de<lb />but donnẽt (pour parler vulgairemẽt)
<lb />du nez en terre, puiſque plus vous
<lb />auancerez dans la lecture de cette
<lb />Piece, plus vous y découurirez de
<lb />beautez, &amp; pour en eſtre perſuadé, il
<lb />ne faut que ietter les yeux ſur cette
<lb />Scene qui en fait le fondement. Celie
<lb />en s’éuanouiſſant, ayant laiſſé tom<lb />ber le portrait de ſon Amant, la fem<lb />me de Sganarelle le ramaſſe, &amp; com<lb />10
<lb />me elle le conſidere attentiuement,
<lb />ſon mary ayant aidé à reporter Celie
<lb />chez elle, rentre ſur la Scene, &amp; re<lb />garde par deſſus l'eſpaule de la lents
<lb />cat amuce nda
<lb />44
<lb />me, ce qu’elle conſidere, &amp; voyant
<lb />ce portrait, commence d’entrer en
<lb />quelque ſorte de jalouſie, lors que ſa<lb />femme s’aniſe de le ſentir, ce qui con<lb />firme ces ſoupçons, dans la penſée
<lb />qu’il a qu’elle le baiſe; mais il ne dou<lb />te bien-toſt plus qu’il eſt de la gran<lb />de Confrairie, quand il entend dire à
<lb />ſa femme, qu’elle ſouhaiteroit d’auoir
<lb />vn Eſpoux d’vne auſſi bonne mine:
<lb />C’eſt alors qu’en la ſurprenant, il luy
<lb />arrache ce portrait. Mais deuant que
<lb />de parler des diſcours qu’ils tiennent
<lb />enſemble ſur le ſujet de leur jalouſie,
<lb />il eſt à propos de vous dire qu’il ne
<lb />s’eſt iamais rien veu de fi agreable
<lb />que les poſtures de Sganarelle, quand
<lb />il eſt derriere ſa femme, ſon viſage &amp;
<lb />ſes geſtes expriment ſi bien ſa jalou<lb />ſie, qu’il ne ſeroit pas neceſſaire qu’il
<lb />parlaſt pour paroiſtre le plus jaloux
<lb />de tous les hommes: Il reproche à ſa
<lb />femme ſon infidelité, &amp; tâche à la
<lb />perſuader qu’elle eſt d’autant plus
<lb />coupable qu’elle a vn mary qui (ſoit
<lb />pour les qualitez du corps, ſoit pour
<lb />celles de l'eſprit) eſt entierement pat<lb />fait. Sa femme qui, d’vn autre coſté,
<lb />croit auoir autant &amp; plus de ſujet
<lb />que luy d’auoir martel en teſte, s’em<lb />porte contre luy, en luy redemandant
<lb />ſon bijou; tellement que chacun
<lb />croyant auoir raiſon, cette diſpute
<lb />donne vn agreable diuertiſſement à
<lb />l’Auditeur, à quoy Sganarelle contri<lb />buë beaucoup par des geſtes qui ſont
<lb />inimitables, &amp; qui ne ſe peuuent ex<lb />primer ſur le papier. Sa femme eſtant
<lb />laſſe d’oüyr ſes reproches, luy arra<lb />che le portrait qu’il luy auoit pris, &amp;
<lb />s’enfuit, &amp; Sganarelle court apres el<lb />le. Vous auriez ſujet de me quereller,
<lb />ſi iene vous enuoyois pas les Vers d’v<lb />ne deene qui fait le rondenſent de
<lb />cette Piece; c’eſt pourquoy ie ſatis-
<lb />faits à voſtre curiofité.
<fw><lb />!
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />ON la cioyont mnorte, &amp; ce nenon rien,
<lb />Il n’en faut plus qu’autant, elle ſe porte bien.
<lb />Mais i’apperçois ma femme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SA FEMME.
<lb />O ciel! c’eſt mignature,
<lb />Et voila d'vn bel homme vne viue peinture.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE à part, &amp; regardant
<lb />dai rqpale at la Jeune
<lb />Que confidere-t'elle auéc attention?
<lb />Ce portrait mon honneur ne nous dit rien de bon,
<lb />D’vn forr vilain ſoupçon ie me ſens l’ame eſmeuë.
<lb />1
<lb />SA FEMME. Sant l’aperceuoir
<lb />contin uë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iamais rien de plus beau ne s’offrit à ma veuë.
<lb />Le tlauail pius que l’ol s en uoit encoi priſer.
<lb />Hon que cela ſent bon
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE à part.
<lb />Quoy, beſte le baiſer
<lb />Ah! i'en tiens.
<fw><lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SA FEMME pourſuit.
<lb />Auoüons qu’on doit eſtte rauie
<lb />Quand d’vn hõme ainſi fait on ſe peut voir ſerure,
<lb />Et que s’il en contoit auec attention,
<lb />Le penchant ſeroit grand à la tentation.
<lb />Ah! que n’ay-ie vn mary d’vne auſſi bonne mine,
<lb />Au lieu de mon pelé, de mon ruſtre.....
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />SGANARELLE luy arrasbant le portrait.
<lb />Ah! matine,
<lb />Nous vous y ſurprenons en faute contre nous,
<lb />En diffamant l’honneur de voſtre cher eſpoux.
<lb />Donc à voſtre calcul. ô ma trop digne femme!
<lb />Monſieur, tout bien cõté, ne vaut pas bien Madame,
<lb />Et de par Belzebut, qui vous puiſſe emporter,
<lb />Quel plus rate party pourriez-vous ſouhaitter.
<lb />Peut-on trouuer en moy quelque choſe à redire,
<lb />Cette taille, ce port, que tout le monde admire,
<lb />Ce viſage ſi propre à donner de l’amour,
<lb />Pour qui mille beautez ſoûpirent nuit &amp; iout;
<lb />Bref, en tout &amp; par tout ma perſonne charmante,
<lb />N’eſt donc pas vn morceau dont vous ſoyez con<lb />aente „
<lb />
<lb />
<lb />Et pour raſſaſier voſtre appetit gourmand,
<lb />Il faut à ſon mary le ragoût d’vn galand.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SA FEMMB.
<lb />I'entends à demy mot où va la raillerie,
<lb />Tu crois par ce moyen.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />A d’autres ie vous prie,
<lb />La choſe eſt auerée, &amp; ie tiens dans mes mains
<lb />Vn
<fw><lb />
<lb />2
<lb />24
<lb />2
<lb />
</fw><lb />Vn bon certificat du mal dont ie me plains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SA FEMME.
<lb />Mon courroux n’a deſia que trop de violence,
<lb />Sans le charger encor d’vne nouuelle offences
<lb />Eteoute, ne erois pas letei mon bijou,
<lb />Et ſonge vn peu.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Ie ſonge à te rompre le cou.
<lb />Que ne puis-ie auſſi bien que ie tiens la copie,
<lb />Tenir l’originan
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SA FEMME.
<lb />Pourquoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Pour rien ma mie<lb />Doux objet de mes vœux j’ay grand tort de crier,
<lb />Et mon front de vos dons vous dort femercier.
<lb />Le voila le beau fils, le mignon de couchette,
<lb />Le mal-heureux tiſon de ta flame ſecrette,
<lb />de dron adec lequele....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SA FEMME.
<lb />Auec lequel, poutſuis:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Auec lequel te dis-ie..... &amp; i’en creue d’ennuis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SA FEMME.
<lb />Que me veut donc par là, cõter ce maiſtte yurogne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Tu ne m’entends que trop, Madame la carogne.
<lb />Sganarelle eſt vn nom qu’on ne me dira plus,
<lb />Et l’on va m’appeller Seigneur Cornellius:
<lb />I’en ſuis pour mon honneur; mais à toy qui me
<lb />Tontcs,
<lb />Ie t’en feray du moins pour vn bras ou deux coſtes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SA FEMME.
<lb />Et tu m’oſes tenir de ſemblables diſcours,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Et tu m’oſes ioüer de ces diables de tours?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SA FEMME.
<lb />Et quels diables de. tours, parle done ſans tiez
<lb />feindre?
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Ah! cela ne vaut pas la peine de ſe plaindre,
<lb />o vu pamene de cetf ſur le ſroût me pouruoit,
<lb />Helas! voila vrayment vn beau venez-y voit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SA FEMME.
<lb />Douc apres m’auoir fait la plus ſenſible offenſe
<lb />Qui puiſſe d’vne femme cxciter la vengeance,
<lb />Tu prends d’vn feint courroux le vain amuſement
<lb />b01 p. iuenir l’effet de mon teſſeutiment :
<lb />D’vn pareil procedé l’inſolence eſt nouuelle,
<lb />Celuy qui fait l’offence eſt celuy qui querelle.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE
<lb />Eh! la bonne effrontée, à voir ce fier maintien
<lb />Ne la croitoit-on pas vne femme de bien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A FEMME.
<lb />Ruy pourſuis ton chemin cajolle tes maiſtreſſes,
<lb />Addreſſe leur tes vœux. &amp; fais leur des careſſes,
<lb />Mais rends moy mon portrait ſans te joüet de moy.
<lb /> Ele liay arraent te portrau, Crenjait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE courant apres elle,
<lb />Ouy, tu erbis ui efenapperei Pauray malgré toy.
<fw><lb />a iotoiransle lions y
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<fw><lb />
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LELIE, GROSRENE'.
<lb />Elie auoit deſia trop cauſé de
<lb />Etrouble dans l’eſprit de tous nos
<lb />Acteurs, pour ne pas venir faire pa<lb />roître les ſiens ſur la Scene: En effet,
<lb />il n’y arriue pas plûtoſt, que l’on voit
<lb />la triſteſſe peinte ſur ſon viſage. Il
<lb />fait voir que de la campagne où il
<lb />eſtoit, il s’eſt rendu au plûtoſt à Pa<lb />ris, ſur le bruit de l’hymen de Celie.
<lb />Comme il eſt tout nouuellement ar<lb />riué, ſon valet le preſſe d’aller man<lb />ger vn morceau deuant que d’aller
<lb />apprendre des nouuelles de ſa Maî<lb />treſſe; mais il n’y veut pas conſen<lb />tir, &amp; voyant que ſon valet l’impor<lb />tune, il l’enuoye manger, cependant
<lb />qu’il va chercher à ſe delaſſer des fa<lb />tigues de ſon voyage aupres de ſa
<lb />Maiſtreſſe. Remarquez, s’il vous plaiſt,
<lb />ce que cette Scene contient, &amp; ie
<lb />vous feray voir en vn autre endroit,
<lb />que l’Autheur ainfiniment de l’eſprit
<lb />de l’auoir placée ſi à propos; &amp; pour
<lb />vous en mieux faire reſſoudenir, en
<lb />voicy les Vers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GROSRENE'.
<lb />Nfin, nous y voicy; mais Monſieur, ſi ie l’oſe,
<lb />LIe voudrois vous prier de me dire vnc chuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hé bien, parle.
<lb />LELIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GROSRENE'.
<lb />Auez-vous le diable dans le corps
<lb />Pour ne pas ſuccomber à de pareils efforts:
<lb />Depuis huit iours entiers auec vos longues traites,
<lb />Nous ſommes à piquer de chiennes de mazettes,
<lb />De qui le train maudit nous a tant ſecoüez,
<lb />Que ie m’en ſens, pour moy, tous les mẽbres roüez,
<lb />Sans preiudice encor d’vn accident bien pire,
<lb />Qui m’afflige vn endroit que ie ne veux pas dire;
<lb />Cependant arriué vous ſortez bien &amp; beau
<lb />Sans prendre le repos, ny manger vn morceau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LELIE.
<lb />Ce grand empeſchemẽt n’eſt point digne de blâme
<lb />De l’hymen de Celie, on allarme mon ame;
<lb />Tu ſçais que ie l’adore, &amp; ie veux eſtre inſtruit
<lb />Auant tout autre ſoin de ce funeſte bruit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GROSRENE'.
<lb />Ouy, mais vn bon repas vous ſeroit neceſſaire
<lb />Pour s’aller eſclaireir, Monſieur, de cette affaire,
<lb />Et voſtre cœur ſans doute en deuiendroit plus fort
<lb />Pour pouuoir reſiſter aux attaques du ſort.
<lb />I’en iuge par moy-meſme, &amp; la moindre diſgrace,
<lb />Lors que ie ſuis à ieun, me faiſit, me terrace;
<lb />Mais quand i’ay bien mangé, mon ame eſt ferme à
<lb />tout,
<lb />Et les plus grands reuers n’en viendroient pas à
<lb />bout.
<lb />croyez moy bourrez vous, &amp; ſans teſerue aucune,
<lb />Contre les coups que peut vous porter la fortune;
<lb />Et pour fermer chez vous l’entrée à la douleur,
<lb />De vingt verres de vin entourez voſtre cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADEIE.
<lb />Ie ne ſçaurois manger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GROSRENE a part ce demy vers.
<lb />Si feray bien moy, ie meure,
<lb />Voſtre diſner pourtant ſeroit preſt tout à l’heure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LELIE.
<lb />Tay toy, ie te l’ordonne.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GROSRENE'.
<lb />Ah! quel ordre inhumain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LELIE.
<lb />Yay de l'inquietude, &amp; non pas de la faim.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GROSRENE’.
<lb />Et moy i'ay de la faim &amp; de l'inquietude,
<lb />De vois qu’vn ſot amour fait tonte voſtre eſtude.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LELIE.
<lb />Laiſſe-moy m’informer de l'objet de mes vœux,
<lb />Et ſans m’importuner va manger ſi tu veux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GROSRENE.
<lb />Ie ne replique point à ce qu’vn maiſtre ordonne.
<fw><lb />
<lb />6
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DODEE REER
<lb />LELIE ſeul.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E ne vous diray rien de cette Scene,
<lb />Ipuis qu’elle ne contient que ces
<lb />trois vers. 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LELIE ſeul.
<lb />On, non, à trop de peur mon amc s'abandonne,
<lb />IN Le pere m’a promis, &amp; la fille a fait voir
<lb />Des preuues d’vn amour qui ſouſtient mon eſpoir
<fw><lb />17U.V
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />
<lb />SCENE IX.
<lb />SGANARELLE, LELIE.
<fw><lb />V’Eſt auy que l’Autheur fait voir
<lb />Oqu’il ne ſçait pas moins bien re<lb />preſenter vne Piece, qu’il la ſçait
<lb />compoſer, puiſque l’on ne vit iamais
<lb />rien de ſi bien joûe que tette oeene,
</fw><lb />Sganarelle ayant atraché à ſa femme
<lb />le portrait qu’elle luy venoit de re<lb />prendre, vient pour le conſiderer à
<lb />loiſir, lors que Lelie voyant que cet<lb />te boëte reſſembloit fort à celle où
<lb />eſtoit le portrait qu’il auoit donné à
<lb />ſa Maiſtreſſe, s’approche de luy pour
<lb />le regarder par deſſus ſon eſpaule:tel<lb />lement que Sganarelle voyant qu’il
<lb />n’a pas le loiſir de conſiderer ce por<lb />trait comme il le voudroit bien, &amp;
<lb />que de quelque coſté qu’il ſe puiſſe
<lb />tourner, il eſt obſedé par Lelie: Et
<lb />Lelie enfin de ſon coſté ne doutant
<lb />plus que ce ne ſoit ſon portrait, &amp;
<lb />impatient de ſçauoir de qui Sgana<lb />relle peut l’auoir eu, s’enqueſte de
<lb />luy comment il eſt tombé entre ſes
<lb />mains. Ce deſir eſtonne Sganarelle;
<lb />mais ſa ſurpriſe ceſſe bien toſt, lors
<lb />qu’apres auoir bien examiné ce por<lb />trait, il reconnoît que c’eſt celuy de
<lb />Lelie. Il luy dit qu’il ſçait bien le
<lb />ſoucy qui le tient, qu’il connoît bien
<lb />que c’eſt ſon portrait, &amp; le prie de
<lb />ceſſer vn amour qu’vn mary peut
<lb />trouuer fort mauueio. Lene miy de<lb />mande s’il eſt mary de celle qui con<lb />ſeruoit ce gage. Sganarelle luy dit
<lb />qu’oüy, &amp; qu’il en eſt mary tres-mar<lb />ry, qu’il en ſçait bien la cauſe, &amp; qu’il
<lb />va ſur l’heure, l’apprendre aux parens
<lb />de ſa femme, &amp; moy cepẽdant ie m’en
<lb />vais vous apprendre les vers de cette
<lb />Scene. Il faut que vous preniez garde
<lb />qu’vn agreable mal-entendu eſt ce
<lb />qui fait la beauté de cette Scene, &amp;
<lb />que ſubſiſtant pendant le reſte de la
<lb />Piece entre les quatre principaux
<lb />Acteurs, qui ſont Sganarelle, ſa Fem<lb />me, Lelie, &amp; ſa Maiſtreſſe, qui ne s’en<lb />tendent pas, il diuertit merueilleuſe<lb />ment l’Auditeur, ſans fatiguer ſon
<lb />eſprit, tant il naît naturellement, &amp;
<lb />tant ſa conduite eſt admirable dans
<lb />cette Piece.
<lb /> 
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> SGANARELLE. M
<lb />Ous l'auons, &amp; ie puis voir à l’aiſe la trogne
<lb />N Du malheureux pendart qui cauſe ma vergo<lb />gne.
<lb />l ne m’eſt point connu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />40
<lb />2
<lb />LELIE à part.
<lb />Dieux! qu’aperçois-ie icy,
<lb />Et ſi c’eſt mon portrait, que dois-ie croire auſſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE continuë.
<lb />Ah! pauure Sganarelle, à quelle deſtinée
<lb />Ta reputation eſt-elle condamnée?
<lb />Aperceuant Lelie qui le regarde, il ſe tourne d'vn
<lb /> autre costé.
<lb />Faut....
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LELIE à part.
<lb />de gage ne peut laus aſtarmer ma foy,
<lb />Eſtre ſorty des mains qui le tenoit de moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Faut-il que deſor mais à deux doigts l’on me mõtre,
<lb />Qu’on te mette en chanſons, &amp; qu’en toute ren<lb />contre,
<lb />On te tejette au nez le ſcandaleux affront
<lb />
<lb />Qu'vne remmie mai net imprime lut ton front. 
<fw><lb />
<lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LELIE à part.
<lb />Me trompay-je?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE. 
<lb />Ah! truande, as-tu bien le coutage
<lb />De m’auoir fait cocu dans la fleur de mon âge?
<lb />Et femme d’vn mary qui peut paſſer pour beau,
<lb />Faut-il qu’vil Marhiouret, vn inauuit Eitburneau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LELIE à part. &amp; regardant encore ſon<lb />portrait.
<lb />Ie, ne m’abuſe point, c’eſt mon portrait luy meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE luy retourne le dos.
<lb />Cet homme eſt curieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />6462 LELIE à part.
<lb />Ma ſurpriſe eſt extrême,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />A qui donc en a-t’il.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ml gi LELIE a part. 
<lb />haut,
<lb />Ie le veux acoſter.
<lb />Iuis lealamne deglace, va mou
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE le fuit encore,
<lb />Que me veut-il conter?
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LELIE.
<lb />Puis-ie obtenir de vous, de ſçauoir l’auanture,
<lb />Qui fait dedans vos mains trouuer cette peinture?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE à part, &amp; examinant
<lb /> le portrait qu’il tient &amp; Lelie.
<lb />D'où luy vient ce deitt imais te m'auiſe icy....
<lb />Ah! ma foy me voila de ſon trouble eſclaircy,
<lb />Sa ſurpriſe à preſent n’eſtonne plus mon ame,
<lb />e die mon homme, ou pluſtoſt c’eſt celuy de ma
<lb />femme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2SSTe.
<lb />Retirez moy de peine, &amp; dites d’où vous vient...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Nous ſçauons Dieu mercy le ſoucy qui vous tient,
<lb />Ce portrait qui vous fâche eſt voſtre reſſemblance,
<lb />Il eſtoit en des mains de voſtre connoiſſance,
<lb />Et ce n’eſt pas vn fait qui ſoit ſecret pour nous
<lb />Que les douces ardeurs de la Dame &amp; de vous :
<lb />Ie ne ſçay pas ſi i’ay dans ſa galanterie
<lb />L’honneur d’eſtte connu de voſtre Seigneurie;
<lb />Mais faités-moy celuy de ceiſer deſormais
<lb />
<lb />Vn amour qu’vn mary peut trouuer fort mauuais,
<lb />Et ſongez que les nœuds du ſacré mariage...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Davane
<lb />
<lb />Quoy, celle, dites-vous, dont vous tenez ce gage....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE
<lb />Eſt ma femme, &amp; ie ſuis ſon mary.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LELIE.
<lb />Son mary.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Ouy, ſon mary vous dis-je, &amp; mary tres-marry,
<lb />Vous en ſçauez la cauſe, &amp; ie m’en vay l’apprẽdre,
<lb />Sur l’heurt à les parens. 
<fw><lb />74
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE X.
<lb />LELIE ſeule.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elie ſe plaint dans cette Scene de
<lb />Ll’infidelité de ſa Maiſtreſſe, &amp; de
<lb />l’outrage qu’elle luy fait, ne l’abat<lb />tant pas moins que les longs trauaux
<lb />de ſon voyage, le fait tomber en foi<lb />bleſſe. Pluſieurs ont aſſez ridicule<lb />ment repris cette Scene, ſans auoir
<lb />pour iuſtifier leur impertinence) au<lb />tre choſe à dire, ſinon que l’infidelité
<lb />d’vne Maiſtreſſe n’eſtoit pas capable
<lb />de faire éuanouir vn homme. D’au<lb />tres ont dit encor, que cet éuanouiſ<lb />ſement eſtoit mal placé, &amp; que l’on
<lb />voyoit bien que l’Autheur ne s’en
<lb />eſtoit ſeruy que pour faire naiſtre l’in<lb />cident qui paroît en ſuite. Mais ie
<lb />reſpondray en deux mots aux vns &amp;
<lb />aux autres; Et ie dis d’abord aux pre<lb />miers, qu’ils n’ont pas bien cohſide<lb />ré, que l’Autheur auoit preparé cet
<lb />incident long-temps deuant, &amp; que
<lb />l’infidelité de la Maiſtreſſe de Lelie,
<lb />n’eſt pas ſeule la cauſe de ſon éua<lb />nouiſſement, qu’il en a encor deux
<lb />puiſſantes raiſons, dont l’vne eſt les
<lb />longs &amp; penibles trauaux d’vn voya<lb />ge de huit iours, qu’il auoit fait en po<lb />ſte, &amp; l’autre qu’il n’auoit point man<lb />gé depuis ſon arriuée, comme l’Au<lb />theur l’a découuert cy-deuant aux
<lb />Auditeurs, en faiſant que Groſrené le
<lb />preſſe d’aller mãger vn morceau, afin
<lb />de pouuoir reſiſter aux atraques du
<lb />ſort, &amp; c’eſt pour cela que ie vous ay
<lb />prié de remarquer la Scene qu’ils
<lb />font enſemble, tellement qu’il n’eſt
<lb />pas impoſſible qu’vn homme qui ar<lb />riue d’vn long voyage, qui n’a point
<lb />mangé depuis ſon arriuée, &amp; qui ap<lb />prend l’infidelité d’vne Maiſtreſſe, s’é<lb />uanouiſſe. Voila ce que i’ay d'dire
<lb />aux premiers cenſeurs de cet ineldent
<lb />miraculeux. Pour ce qui regarde les
<lb />ſeconds, quoy qu’ils paroiſſent le re<lb />prendre auec plus de iuſtice, ie les
<lb />confondray encor plûtoſt, &amp; pour
<lb />commencer à leur faire voir leur
<lb />ignorance, ie veux leur accorder que
<lb />l’Autheur n’a fait éuanouïr Lelie, que
<lb />pour doner lieu à l’incident qui ſuit;
<lb />mais ne doiuent-ils pas ſçauoir que
<lb />quand vn Autheur a vn bel incident
<lb />à inſerer dans vne Piece, s’il trouue
<lb />des moyens vrays ſemblables pour le
<lb />faire naiſtre, il en doit d’autant eſtre
<lb />plus eſtimé, que la choſe eſt beau<lb />coup difficile, &amp; qu’au contraire, s’il
<lb />ne le fait paroiſtre que par des moyẽs
<lb />erronez &amp; tirez par la queuë, il doit
<lb />paſſer pour vn ignorant, puiſque c’eſt
<lb />vne des qualitez la plus neceſſaire à
<lb />vn Autheur, que de ſçauoir inuenter
<lb />auec vraye ſemblance; c’eſt pourquoy
<lb />puis qu’il y a tant de poſſibilité &amp; de
<lb />vraye ſemblance dans l’éuanouiïſſe<lb />ment de Lelie, que l’on pourroit di<lb />re qu’il eſtoit abſolument neceſſaire
<lb />qu’il s’éuanouït, puis qu’il auroit pa<lb />ru peu amoureux, ſi eſtant arriué à
<lb />Paris, il s’eſtoit allé amuſer à manger,
<lb />au lieu d’aller trouuer ſa Maiſtreſſe:
<lb />Ils condamnent des choſes qu’ils de<lb />uroient eſtimer, puiſque la conduite
<lb />de cet incident auec toutes les prepa<lb />rations neceſſaires, fait voir que l’Au<lb />teur penſe meurement à ce qu’il fait,
<lb />&amp; que rien ne ſe peut égaler à la ſo<lb />lidité de ſon eſprit. Voila quelle eſt
<lb />ma penſée là deſſus, &amp; pour vous
<lb />montrer que les raiſons que i’ay ap<lb />portées ſont vrayes, vous n’auez qu’à
<lb />lire ces vers.
<fw><lb />––-mct ←
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />LELIE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LELIE ſeul.
<lb />AHt que viens-ie d'entendte,
<lb />L'on me l'auoit bien dit, &amp; que c’eſtoit de tous
<lb />L’homme le plus mal-fait qu’elle auoit pour époux.
<lb />Ah! quand mille ſermens de ta bouche inſidele
<lb />Ne m’auroient pas promis vne flame eternelle,
<lb />Le ſeul mépris d’vn choix ſi bas &amp; ſi honteux
<lb />Deuoit bien ſoûtenir l’intereſt de mes feux
<lb />Ingrate, &amp; quelque bien... mais ce ſenſible outrage
<lb />Se meſlant aux trauers d’vn aſſez long voyage,
<lb />Me donne tout à coup vn choc ſi violent,
<lb />de mon ceut ueulent loible, &amp; mon corps chau<lb />celant.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XI.
<lb />LELIE, L’A FEMME DE
<lb />SGANARELLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JOyons ſi quelqu’vn n’aura point
<lb />V de pitié de ce pauure Amant qui
<lb />tombe en foibleſſe. La femme de Sga<lb />narelle en colere contre ſon mary, de
<lb />ce qu’il luy auoit emporté le bijou
<lb />qu’elle auoit trouué, ſort de chez el<lb />le, &amp; voyant Lelie qui commençoit à
<lb />s’éuanouïr, le fait entrer dans ſa ſale,
<lb />en attendant que ſon mal ſe paſſe.
<lb />Iugez apres les tranſports de la jalou<lb />ſie de Sganarelle, de l’effet que cet
<lb />incident doit produire, &amp; s’il fut ia<lb />mais rien de mieux imaginé. Vous
<lb />pourrez lire les vers de cette Scene;
<lb />cependant que j’iray voir ſi Sgana<lb />relle a trouué quelqu’vn des parens
<lb />de ſa femme. 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />0
<lb />LA FEMME de Scanarelle ſe tournant
<lb />a
<lb />1 vers Lelie.
<lb />Algré moy mon perfide.... helas! quel mal vous
<lb />44 tneeurpamam
<lb />Ie vous vois preſt, Monſieur, à tomber en foibleſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LELIE.
<lb />C’eſt vn mal qui m’a pris aſſez ſubitement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA FEMME de Sganarelle.
<lb />Ie crains icy pour vous l’éuanouïſſement
<lb />Entrez dans cette ſale en attendant qu’il paſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LELIE.
<lb />SH1Q
<lb />Pour vn moment ou deux, i’accepte cette grace.
<fw><lb />aul omsloi il co MOd.adinas
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ui lain
<lb />L faudroit auoir le pinceau de
<lb />IPouſſin, le Brun, &amp; Mignard, pour
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />14
<lb />SCENE XII.
<lb />21
<lb />anuoran iinensliioame
<lb />SGANARELLE, ET LE PARENT
<lb />42
<lb />1
<lb />DE SA FEMME.
<lb />vous repreſenter auec quelle poſtu<lb />re Sganarelle ſe fait admirer dans
<lb />cette Scene, où il paroît auec vn pa<lb />rent de ſa femme. L’on n’a iamais
<lb />ven tenir de diſcours ſi naïfs, ny pa<lb />roiſtre auec vn viſage ſi niais, &amp; l’on
<lb />ne doit pas moins admirer l’Autheur,
<lb />pour auoir fait cette Piece, que pour
<lb />la maniere dont il la repreſente. Ia<lb />mais perſonné ne ſçeut ſi bien dé<lb />montrer ſon viſage, &amp; l’on peut dire
<lb />
<lb />D
<lb />que dedans cette Piece, il en change
<lb />plus de vingt fois; mais comme c’oſt
<lb />vn diuertiſſement que vous ne pou<lb />uez auoir à moins que de venir à Pa<lb />14
<lb />ris, voir repreſenter cet incõparabie
<lb />Ouurage, ie ne vous en diray pas da<lb />uantage, pour paſſer aux choſes dont
<lb />ie puis plus aiſément vous faire part.
<lb />Ce bon Vieillard remontre à Sgana<lb />relle, que le trop de promptitude ex<lb />poſe ſouuẽt à l’erreur; que tout ce qui
<lb />regarde l’honneur eſt delicat: En ſuite
<lb />il luy dit qu’il s’informe mieux com<lb />ment ce portrait eſt tombé entre les
<lb />mains de ſa fême, &amp; que s’il ſe trouue
<lb />qu’elle ſoit criminelle, il ſera le pre<lb />m ier à punir ſon offenſe. Il ſe retire
<lb />apres cela. Comme ie n’ay pû dans
<lb />cette Scene vous enuoyer le portrait
<lb />du viſage de Sganarelle, en voicy les
<lb />Vers. i de lanadibe
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> LE PARENT.
<lb />Vn mary ſur ce point i’approuue le ſoucy;
<lb />DMais c’eſt prendre la chevre vn peu bien viſte
<lb />auſſi,
<lb />0
<lb />Et tout ce que de vous ie viens d’ouïr contr’elle,
<lb />Ne conclut point, parent, qu’elle ſoit criminelle:
<lb />C’eſt vn point delicât, &amp; de pareils forfaits,
<lb />Sans les bien auerer ne s’imputent lamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />C’eſt à dire qu’il fout toucher au doigt la choſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> LE PARENT.
<lb />Le trop de promptitude à l’erreur nous expoſe.
<lb />Qui ſçait comme en ſes mains ce portrait eſt venu,
<lb />Et il Tilomme apres tout luy peut entre connu?
<lb />Informez vous-en donc, &amp; ſi c’eſt ce qu’on penſe,
<lb />Nous ierons les premners à pumt ioh offenſe.
<fw><lb />MEMMNS
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XIII.
<lb />2
<lb /> 101
<lb />SGANARELLE ſeul.
<fw><lb />Ganarelle, pour ne point démentir
<lb />Oſon caractere, qui fait voir vn hom<lb />me facile à prẽdre toutes ſortes d’im<lb />preſſions, croit facilement ce que le
<lb />bon homme luy dit, &amp; commence à
</fw><fw><lb />2œ
</fw><lb />ſe perſuader qu’il s’eſt trop toſt mis
<lb />dans la teſte des viſions cornuës, lors
<lb />que Lelie ſortant de chez luy, auec ſa
<lb />femme qui le conduit, le fait de nou<lb />ueau r’entrer en jalouſie. Les Vers
<lb />qu’il dit dans cette Scene, vous fe<lb />ront mieux voir ſon caractere, que ie
<lb />ne vous l’ay dépeint.
<lb />
<fw><lb />
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />60
<lb />On ne peut pas mieux dire, en effect, il eſt bon
<lb />D’aller tout doucement. Peut-eſtre ſans raiſon,
<lb />Me ſuis-ie en teſte mis ces viſions cornuës,
<lb />Et les ſueurs au front m’en ſont trop toſt venuës.
<lb />Par ce portrait enfin, dont ie ſuis allarmé,
<lb />Mon des-honneur n’eſt pas tout à fait confirmé,
<lb />Taſchons donc par nos ſoins....
<fw><lb />
<lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />SGANARELLE, SAFEMME, LELIE
<lb />ſur la porte de Sganarelle, en parlant
<lb />à ſa Femmne.
<fw><lb />2
<lb />E
<lb />1
<lb />1
<lb />.114
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IE ne vous dis rien de cette Scene, &amp;
<lb />Tie vous laiſſe iuger par ces Vers de
<lb />la ſurpriſe de Sganarelle.
<fw><lb />
<lb /> a Du
<lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE pourſuit.
<lb />auallmilin im As
<lb /> 444
<lb />AH! que vois-ie, ie meure.
<lb />Il n’eſt plus queſtion de porttar a ceut leure,
<lb />Voicy ma foy la chote en propre original,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA FEMME de Sganarelle à Lelie.
<lb />Cen par trop vous haſter, Monſieur. &amp; voſtre mal,
<lb />Si vous ſortez ſi toſt, pourra bien vous reprendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LELIE.
<lb />Non, non, ie vous rends grace, autant qu’on puiſſe
<lb />rendre,
<lb />2
<lb />De l’obligeant ſecours que vous m’auez preſté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE à part.
<lb />La maſque encore apres luy fait ciuilité.
<fw><lb />SCENE X
<lb />.Mu M aso
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE, L’ELIE.
<lb />32n aupolunol 5b 29q d v JIET
<lb />J Elie donne, ſans y penſer, le chan<lb />Lge à Sganarelle dans cette Scene,
<lb />&amp; ne le ſurprend pas moins que l’au<lb />tre a tantoſt fait, en luy diſant qu’il
<lb />tenoit ſon portrait des mains de ſa
<lb />femme. Pour mieux iuger de la ſut<lb />priſe de Sganarelle, vous pouuez lire
<lb />ces Vers, dont le dernier eſt placé ſi à
<lb />propos, que iamais Piece n’a fait tant
<lb />d’éclat que ce Vers ſeul.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE à part.
<lb />IL m’apperçoit, voyons ce qu’il me pourla une.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />à part.
<lb />LELIE.
<lb />Ah! mon ame s’émeut &amp; cet objet m’inſpire...
<lb />Mais ie dois condamner çet injuſte tranſport,
<lb />Et n’imputer mes maux qu’aux rigueurs de mon
<lb />tolt.
<lb />
<lb />Elvrons ieulement le bon-heur de la flame.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Paſſant aupres de luy &amp; le regardant.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />mhadop metrena d aton vnt n'gent femnac. 
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XVI.
<lb />milln illi vilio No dimlam 
<lb />SCANAAELLE, CELIE,
<lb /> regardant aller Lelie.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />’On peut dire que cette Scene en
<lb />L contient deux, puiſque Sganarelle
<lb />fait vne eſpece de Monoloque, pen<lb />dant que Celie, qui auoit veu ſortir
<lb />ſon Amant d’auec luy, le conduit des
<lb />yeux, iuſqu’à ce qu’elle l’ait perdu de
<lb />veuë, pour voir ſi elle ne s’eſt point
<lb />trompée. Sganarelle de ſon coſté re<lb />garde auſſi en aller Lelie, &amp; fait voir
<lb />le dépit qu’il a de ne luy auoir pas fait
<lb />inſulte, apres l’aſſeurance qu’il croit
<lb />auoir d’eſtre Cocu de luy. Celie luy
<lb />ayant laiſſé ietter la plus grande par<lb />tie de ſon feu, c’enapproene pour laj
<fw><lb />1.2
<lb />2
</fw><lb />demander ſi celuy qui luy vient de
<lb />parler ne luy eſt pas connu; mais il
<lb />luy répond auec ſa naiueté ordinai<lb />re, que c’eſt ſa femme qui le connoît;
<lb />&amp; découure peu à peu, mais d’vne
<lb />maniere tout à fait agreable, que Le<lb />lie le deshonore. C’eſt icy que l’equi<lb />uoque diuertit merueilleuſemẽt l’Au<lb />diteur, puiſque Celie deteſtant la per<lb />fidie de ſon Amant, iettant feu &amp; fla<lb />mes contre luy, &amp; ſortant à deſſein
<lb />de s’en vãger, Sganarelle croit qu’el<lb />le prend ſa defenſe, &amp; qu’elle ne court
<lb />à deſſein de le punir que pour l’a<lb />mour de luy. Comme les Vers de
<lb />certe Scene donnent à l’Auditeur vn
<lb />plaiſir extraordinaire, il ne ſeroit pas
<lb />iuſte de vous priuer de ce contente<lb />ment: C’eſt pourquoy en iettant les
<lb />yeux ſur ces lignes ſuiuantes, vous
<lb />pourrez connoître que l’Auteur ſçait
<lb />parfaitement bien conduire vn equi<lb />uoque.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE, ſans voir Celie.
<lb />E n’eſt poirt s’expliquer en termes ambigus.
<lb />Ccet eſtrange propos me rend auſſi confus
<lb />que s'il meſtoit vend des corſles a la terce.
<lb />Il ſe tourne du coſté que Lelie s'en vient d'en alley.
<lb />Allez, ce procedé n’eſt point da tout honneſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE à part.
<lb />Loir pui a paru tout à l’heure à mes yenz,
<lb />Qui podrroit me cacher ſon retour en ces lieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GANARELLE pourſuit.
<lb />O! trop heureux d’auoir vne ſi belle femme,
<lb />Celie approcha peu à peu de luy, &amp; attend que
<lb />ſon tranſport ſoit finy pour luy parler.
<lb />Malheureux, bien plutoſt, de l’auoir, cette infame
<lb />Dont le coupable feu trop bien verifié,
<lb />Sans reſpect ny demy nous a cocufié:
<lb />Mais ie le laiſſe aller apres vn tel indice
<lb />Et demeure les bras croiſez comme vn Iocrice.
<lb />Ah! ie deuois du moins luy ietter ſon chapeau,
<lb />Luy ruer quelque pierre, ou crotter ſon manteau,
<lb />Et ſur luy hautement pour contenter ma rage,
<lb />Tallt au larron a nomneui ener le romnage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> CELIE.
<lb />Celuy qui mainten ant deuers vous eſt venu,
<lb />Et qui vous a parlé, d’où vous eſt-il cohnu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> SGANARELLE.
<lb />Hleſapieemen pus mo, qua do pauaſt Madame,
<lb />C’eſt ma femme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O CELIE. (I
<lb />Quel trouble agite ainſi voſtre ame ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Ne me condamnez point d’vn dueïl hors de ſaiſon,
<lb />Et laiſſez moy pouſſer des ſoûpirs à foiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />D'où vous peuuent venit ces douleuts non com<lb />munes;
<lb />4
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Si ie ſuis affligé, ce n’eſt pas pour des prunes,
<lb />Et ie le donnetois à bien d’autre qu’à moy,
<lb />De ſe voir ſans chagrin au point où ie me voy.
<lb />Des maris mal-heureux, vous voyez le modele,
<lb />On dérobe l’honneur au pauure Sganarelle;
<lb />Mais c’eſt peu que l’honneur dans mon affliction,
<lb />L’on me dérobe encor la reputation.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Comment ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Ce Damoiſeau parlant par reuerence,
<lb />Me fait cocu, Madame, auec tonte licence,
<lb />ne ray iģeu par mes yeux auerer aujourd’huy
<lb />Le commeree ſecret de ma femme &amp; de luy.
<fw><lb />22
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celuy qui maintenant......
<fw><lb />ACELIE.MI
<lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Ouy, ouy, me deshonore,
<lb />Il adore ma femme, &amp; ma femme l’adore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIE.I1 2
<lb />Ah! i'auois bien iugé que ce ſecret retour
<lb />ise pouuoit me couurir que quelque lâche tour.
<lb />Et i’ay tremblé d’abord en le vovant patoître,
<lb />Par vi preſſentiment de ce qui deuoit eſtre.
<fw><lb />C14
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Vous prenez ma def enſe auec trop de bonté,
<lb />441
<lb />rout le monde na pas la meme cnarité,
<lb />Et pluſieurs qui tantoſt ont appris mon martyre,
<lb />Bien loin d’y prendre part, n’en ont rien fait que
<lb />rire.
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Eſt-il rien de prus nont que ta lache action,
<lb />Et peut-on luy trouuer vne punition:
<lb />Aois-tu ne te pas croire indigne de la vie,
<lb />Apres t’eſtre ſouillé de cette perfidie.
<lb />O Ciel l eſt-il poſſible?
<lb />110
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Il eſt trop vray pour moy. 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Ah! traiſtre, ſcelerat, ame double &amp; ſans foy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La bonne ame.
<lb />SGANARELLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEETE.C
<lb />Non non, l'Enfet n'a point de geſne,
<lb />Qui ne ſoit pour ton erime vne trop douce peine,
<fw><lb />401
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GANARELLE.
<lb />Que voila bien parler.
<fw><lb />de Mai Hen
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Auoir ainſi traitté
<lb />Et da meſme innocence, &amp; la meſme bouté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hay !
<lb />GANARELLE, ſoúpire haut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Vn cœur, qui iamais n'a rait la moindre choſe,
<lb />A merité l’affront où ton meſpris l’expoſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il eſt vray.
<lb />SGANARELLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oel eur,
<lb />Qui bien loin.... mais c’eſt trop, &amp; ce cœur.
<lb />Ne ſçauroit y ſonger ſans mourir de douleur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Ne vous fâchez pas tant ma tres-chere Madame,
<lb />Mon mal vous touche trop, &amp; vous me percez
<lb />l’ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Mais ne t’abuſe pas iuſqu’à te figuret,
<lb />10 21
<lb />Qu’à des plaintes, ſans fruit, i’en vueille demeuret,
<lb />Mon cœut pour le vanger içait ce qu’i te faut
<lb />faire,
<lb />uia
<lb />Et i’y cours de ce pas, rien ne m’en peut diſtraire.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XVII.
<lb />SGANARELLE ſeul.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I j’auois tantoſt beſoin de ces ex<lb />Ocellens Peintres que ie vous ay
<lb />nommez, pour vous dépeindre le vi<lb />ſage de Sganarelle; jaurois mainte<lb />nant beſoin &amp; de leur pinceau &amp; de
<lb />la plume des plus excellens Orateurs,
<lb />pour vous décrire cette Scene. Iamais
<lb />il ne ſe vit rien de plus beau, iamais
<lb />rien de mieux joüé, &amp; iamais Vers ne
<lb />furent ſi generalement eſtimez. Sga<lb />narelle jouë ſeul cette Scene, repaſ<lb />ſant dans ſon eſprit tout ce que l’on
<lb />peut dire d’vn Cocu, &amp; les raiſons
<lb />pour leſquelles il ne s’en doit pas
<lb />mettre en peine, s’en démeſle ſi bien,
<lb />que ſon raiſonnement pourroit en vn
<lb />beſoin conſoler ceux qui ſont de ce
<lb />nombre. Ie vous enuoye les Vers de
<lb />cette Scene, afin que ſi vous connoiſ<lb />ſez quelqu’vn à voſtre pays, qui ſoit
<lb />de la Confrairie dont Sganarelle ſe
<lb />crolt ente, vous le pulez par la reti<lb />rer de la melancolie où il pourroit
<lb />s’eſtre plongé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> 5
<lb />SGANARELLE ſeul.
<lb />Ve le Ciel la preſerue à iamais de danger.
<lb />OVoyez quelle bonté de vouloir me vanger;
<lb />En effet, ſon courroux qu’excite ma diſgrace,
<lb />M’enſeigne hautement ce qu’il faut que ie faſſe,
<lb />Et l’on ne doit iamais ſouffrir ſans dire mot,
<lb />De ſemblables affronts, à moins qu’eſtre vn vray
<lb />ſot.
<lb />Courons donc le chercher, cependant qu’il m’af<lb />fronte,
<lb />Monttons noſtre courage à vanger noſtre honte.
<lb />V ous
<lb />Vous apprendrez, maroufle, à rire à nos deſpens,
<lb />Et ſans aucun reſpect faire cocu les gens.
<lb />Il ſe tourze ayant fait trois ou quatre pas.
<lb />Doucement, s’il vous plaiſt, cet homme a bien la
<lb />mine,
<lb />D'auoir le ſang bouïllant, &amp; l’ame vn peu mutine,
<lb />Il pourroit bien, mettant affront deſſus affront,
<lb />Charger de bois mon dos, comme il a fait mos
<lb />front.
<lb />Ie hay de tout mon cœur les Eſprits coleriques.
<lb />Et porte grand amour aux hommes pacifiques e
<lb />Ie ne ſuis point battant de peur d’eſtre battu,
<lb />Et l’humeur dehonnaire eſt ma grande vertu.
<lb />Mais mon honneur me dit que d’vne telle offenſe.
<lb />Il faut abſolument que ie prenne vengeauce.
<lb />Ma foy, laiſſons-le dire, autant qu’il luy plaira,
<lb />Au diantre qui pourtant rien du tout en fera:
<lb />Quand i’auray fait le braue, &amp; qu’vn fer pour m<lb />peine,
<lb />M’aura d’vn vilain coup tranſpercé la bedaine,
<lb />Que par la ville ira le bruit de mon treſpas,
<lb />Dites moy mon honneur, en ſerez vous plus gras:
<lb />La Biere eſt vn ſejour par trop melancolique
<lb />Et trop mal ſain pour ceux qui craignent la s
<lb />lique,
<lb />Et quant à moy ie trouue, ayafit tout compaſſés.
<lb />Qu’il vaut mieux eſtre encor foèu que treſpaſſé.
<lb />Quel mal cela fait-il? la jambe en deuient-elle
<lb />Plus tortuë apres tout, &amp; la taille moins bellę.
<lb />Peſte ſoit qui premier trouua l’inuention
<lb />De s’affliget l’eſprit de cette viſion3
<lb />TLI.
<lb />13
<lb />-
<lb />Et d’attacher l’honneur de l’hommé le plus ſagé.
<lb />Aux choſes que peut faire vne femme volage;
<lb />Puis qu’on tient à bon droit tout crime perſonnel.
<lb />Que fait là noſtre honneur pour eſtre criminel?
<lb />Des actions d’autruy l’on nous donne le blâme,
<lb />Si nos femmes ſans nous ont vn commerce infame,
<lb />Il faut que tout le mal tombe ſur noſtre dos,
<lb />Elles font la ſortiſe, &amp; nous ſommes les ſots.
<lb />Ceſt vn vilain abus e les gent de polſee
<lb />Nous deuroient bien regler vne telle injuſtice.
<lb />N’auons nous pas aſſez des autres accidents,
<lb />Qui nous viennent happer en dépit de nos dents,
<lb />Les querelles, procez, faim, ſoif, &amp; maladie,
<lb />Troublent-ils pas aſſez le repos de la vie,
<lb />Sans s’aller de ſurcroiſt auiſer ſottement,
<lb />De ſe faire vn chagrin, qui n’a nul fondement?
<lb />Mocquons-nous de cela, meſpriſons les allarmes,
<lb />Et mettõs ſous nos pieds les ſoûpirs &amp; les larmes,
<lb />Si ma femme a failly, qu’elle pleure bien fort;
<lb />Mais pourquoy moy pleurer puiſque ie n’ay point
<lb />tort :
<lb />En tout cas ce qui peut m’oſter ma fâcherie,
<lb />C’eſt que ie ne ſuis pas ſeul de ma Confrairie,
<lb />Voir caioler ſa femme, &amp; n’en teſmoigner rien,
<lb />Se pratique aujourd’huy par force gens de bien :
<lb />N’allons donc point chercher à faire vne querelle,
<lb />Pour vn affront qui n’eſt que pure bagatelle.
<lb />L’on m’appellera ſot de ne me vanger pas;
<lb />Mais ie le ſerois fort de courir au treſpas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mettant la main ſur ſon estomach.
<lb />Ie me ſens là, pourtant remuer vne bille,
<lb />Qui veut me conſeiller quelque action virille :
<lb />Ouy, le courroux me prend, c’eſt ttop eſtre poltſon,
<lb />Ie veux reſolument me vauget du Latron :
<lb />Deſia pour commencet daus l’ardeur qui m'en<lb />flame,
<lb />ſe.
<lb />2A
<lb />Ie vay dire par tout qu’il couche auec ma femme.
<fw><lb />0
</fw></sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Avoüez moy maintenant la verité,
<lb />eſt-il pas vray, Monſieur, que vous
<lb />151
<lb />auez trouué ces Vers tout à fait
<lb />beaux, que vous ne vous eſtes pũ em<lb />0 T
<lb />peſcher de les relire encore vne fois,
<lb />&amp; que vous demeurez d’accord que
<lb />Paris a eu raiſon de nommer cette
<lb />Scene, la belle Seene.
<fw><lb />SCENEXVIII.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GORGIBVS, CELIE, LA SVIVANTE.
<lb />Elie n’ayant point trouué de
<lb />Cmoyen plus propre pour punir
<lb />ſon Amant, que d’eſpouſer Valere, dit
<lb />à ſon pere, qu’elle eſt preſte de ſuiure
<lb />en tout ſes volontez, dequoy le bon
<lb />vieillard teſmoigne eſtre beaucoup
<lb />ſatisfait, comme vous pouuez voir
<lb />par ces Vers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />y, ie veux bien ſabir vne ſi iuſte Loy,
<lb />O Mon pere, diſpoſez de mes vœux &amp; de moy,
<lb />Paſtes quald vous vouuter neni cente nymenée,
<lb />A ſuiure mon deuoir je ſuis determinée,
<lb />Ie pretends gourmander mes propes ſentimens,
<lb />Et me ſoûmettre en tout à vos commandemens.
<fw><lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GORGIBVS.
<lb />Ah! voila qui me plaiſt de parler de la ſorte,
<lb />Parbleu, ſi grande ioye à l’heure me tranſporte,
<lb />Que mes jambes ſur l’heure en cabrioleroient,
<lb />Si nous n’eſtions point veus de gens qui s’en ri<lb /> roient.
<lb />Approche toy de moy, viens-çà que ie t’embraſſe,
<lb />Vne belle action n’a pas mauuaiſe grace,
<lb />Vn pere, quand il veut, peut ſa fille baiſer,
<lb />Sans que l’on ait ſujet de s’en ſcandaliſer.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />E
<lb />1j
<fw><lb />3
</fw><lb />Va, le contentement de te voir ſi bien née,
<lb />Me fera rajeunir de dix fois vne année.
<fw><lb />o M.
<lb />L 2
</fw><fw><lb />
<lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XIX.
<lb />CELIE, LA SVIVANTE.
<lb /> opulO Ma?
<lb />LOus pourrez dans les cinq Vers
<lb />phhiiepprendre tout le
<lb />ſujet de cette Scene. 211
<fw><lb />h labdul
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />LA SVIVANTE.
<lb />nin «ollaiini det ausi ilau
<lb />Lr thangemen menonne. nm mu pauad
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />CELIE.
<lb />11af Et lors que tu ſçautas eominiu dl
<lb />Par quel motif j’agis, tu m’en eſtimeras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA SVIVANTE.
<lb />Cela pourront bien tite anomam de am
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />{IN GELIECD.
<lb />Apprends donc que Lelie,
<lb />A pû bleſſer mon cœur par vne perfidie,
<lb />qu’il eſtoit en ces neux ſans.... Talliounon el
<fw><lb />2
<lb />OIDUA
<lb />*1* 1 2b
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA SVIVANTE.
<lb /> Mais il vient à nous.
<fw><lb />A1131
<lb />18mE4 IUCG EUP IREV
</fw><fw><lb />1 C281.
<lb />43 dIOR D
<lb />3V
<lb />264 4
<lb />1*ex nq
<lb />
<lb /> ſla mads alor ſ acciy de adsv vι
</fw><fw><lb />462
<lb />2
</fw><fw><lb />1
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XX.
<fw><lb />2
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE, LELIE, LA SVIVANTE.
<lb />TMAVEVT
<lb />
<lb />Ans cette Scene, Lelie, qui auoit
<lb />Dfait deſſein de s’en retourner,
<lb />vient trouuer Celie, pour luy dire vn
<lb />eternel Adieu, &amp; ſe plaindre de ſon
<lb />infidelité, dans la penſée qu’il a, qu’el<lb />le eſt mariée à Sganarelle; lors que
<lb />Celie, qui croit auoir plus de lieu de
<lb />ſe plaindre que luy, luy reproche de
<lb />ſon coſté ſa perfidie, ce qui ne donne
<lb />pas vn mediocre contentement à
<lb />l’Auditeur, qui connoît l’innocence
<lb />de l’vn &amp; de l’autre, &amp; comme vous
<lb />la connoiſſez auſſi, ie croy que ces
<lb />Vers vous pourront diuertir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELIE,
<lb />Vant que pour iamais ie m’e loigne de vous,
<lb />Aie veux vous reprocher au moins en cette
<lb />place....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Quoy, me parler encor, auez-vous cette audace?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LELIE.
<lb />Il eſt vray qu’elle eſt grãde, &amp; voſtre choix eſt tel,
<lb />Qu’à vous rien reptocher, ie ſerois criminel.
<lb />viuez, viuez contente, &amp; brauez ma memoite
<lb />Auec le digne eſpoux, qui vous comble de gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Ouy, traiſtre, j’y veux viure, &amp; mon plus grand
<lb />dent 1
<lb />T
<lb />Ce ſeroit que ton cœur en eût du déplaiſir.
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LELIE.
<lb />Qui rend donc contre moy ce courroux legitime
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Quoy, tu rais le iurpris, &amp; denfande ton crime?
<fw><lb />iinon i le dlp'u abMmian
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />L. «q102 41
<lb />IIIC
<lb />414 
<lb />CAI
<lb />CELIE, LELIE, SGANARELLE!
<lb />ARIOIILA SVIVANTE. JIE HOI
<fw><lb />1129 vomtus noldn lispl ollaisge
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ganarelle, qui comme vous auez
<lb />Oveu dans la fin de la belle Scene,
<lb />(puis qu’elle n’an point, à preſent
<lb />d’autreo nom dans Paris ) aol pris
<lb />reſolution de ſe vanger de Lelie,
<lb />vient pour cet effet dans cette Scene,
<lb />armé de toutes pieces: Et comme il
<lb />ne l’apperçoit pas d’abord, il ne luy
<lb />promet pas moins que la mort, dés
<lb />qu’il le rencontrera. Mais comme il
<lb />eſt de ceux qui n’exterminent leurs
<lb />ennemis que quand ils ſont abſens,
<lb />auſſi toſt qu’il apperçoit Lelie, bien
<lb />loin de luy paſſer l’eſpée au trauers
<lb />du corps, il ne luy fait que des i'eue<lb />rences, &amp; puis ſe retirant à quartier, il
<lb />s’excite à faire quelque effort gene<lb />reux, &amp; à le tuer par derriere, &amp; ſe
<lb />mettant apres en colere contre luy
<lb />meſme de ce que ſa poltronnerie ne
<lb />luy permet pas ſeulement de le regar<lb />der entre deux yeux, il ſe punit luy
<lb />meſme de ſa lâcheté, par les coups &amp;
<lb />les ſoufflets qu’il ſe donne, &amp; l’on
<lb />peut dire, que quoy que bien ſouuent
<lb />l’on ait veu des Scenes ſemblables,
<lb />Sganarelle ſçait ſi bien animer cette
<lb />action, qu’elle paroît nouuelle au
<lb />Theatre. Cependant que Sganarelle
<lb />ſe tourmente ainſi luy meſme, Celie
<lb />&amp; ſon Amant n’ont pas moins d’in<lb />quietude que luy, &amp; ne ſe reprochent
<lb />que par des regards enflammez de
<lb />courroux, leur infidelité imaginaire;
<lb />la colere quand elle eſt montée iuſ<lb />qu’à l’excez, ne nous leiſſant pour
<lb /> l'ordinaire, que le pouuoir de dire
<lb />peu de paroles. Celie eſt le premier
<lb />qui, à la veuë de Sganarelle, dit à ſon
<fw><lb />1
</fw><lb />Amant de jetter les yeux ſur luy, &amp;
<lb />qu’il verra dequoy le faire reſſouue<lb />nit de ſon crime; maïs comment y
<lb />trouueroit-il dequoy le confondre,
<lb />puiſque c’eſt par là qu’il pretend la
<lb />confondre ellé meſme: Il ſe paſſe en<lb />core quantité de choſes dans cette
<lb />Scene, qui confirment les ſoupçons
<lb />de l’vn &amp; de l’autre; mais de peur de
<lb />vous ennuyer trop long- temps par
<lb />ma hiole, l’ay recouis aux vers que
<lb />voicy, pour vous les expliquer.
<lb />113
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />SCAANARE L LE entre armd· 30 n0
<lb />« Vorre, guerre mortelle à ce larron d’honneur, O
<lb />O Qui ſans miſericorde acſouillé noſtre honneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A CCEL LE la Lelieme Oop etm
<lb />Tourne, toutne les yeux ſans me faire reſpondre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />nni le voh...
<fw><lb />LE LbE.-B 407 9° D. (S’4 2UD
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />u IAAUOL ADS CAELIE.
<lb /> Cet objat ſuffit pour te confondre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />21100
<lb />TLELIE.
<lb />Mais pour vous obliger bien plutoſt à rougir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />.SGANARELLE. 2O 1O
<lb />Rla corere a prerent ent cn eſtar d’agir,
<lb />U
<lb />Deſſus ſes grands cheuaux eſt monté mon courage,
<lb />Et ſi ie le rencontre, on verra du carnage:
<lb />Ouv, i’ay iuré ſa mort, rien ne peut l’empeſcher,
<lb />Où ie le trouueray, ie le veux dépeſcher,
<lb />Au beau milieu du cœur, il faut que ie luy donne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />it ani d
<lb />ELIE.
<lb />A qui donc en veut-on dntib poinen
<fw><lb />3
<lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Ie n’en veux à perſonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LELIE.
<lb />Pourquoy ces armes la?
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />1111 C’eſt vn habillement.
<lb />a part.
<lb />1
<lb />o.
<lb />Que i'ay pris pour la pluye. Ah quel contentemem,
<lb />I’aurois à le tuer, prenons-en le courage.
<fw><lb />
<lb />0
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />H cuamrem
<lb />LELIE.
<lb />Hay? quoi a min mpan
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I SGANARELE ſe donnant des coups de
<lb />1 a part.
<lb />poings ſur l'eſtomech, &amp; des.
<lb /> Joufflets pour s’exciter.
<fw><lb />Ie ne parle pas. Ah! poltron, dont i’enrage,
<lb />Lâche, vray cœur de poule.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />LAHOC IYACT
<lb />Il t'en doit dire aſſez,
<lb />Cet objet, dont tes yeux nous paroiſſent bleſſez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LELIE.
<lb />Ouy, ie connois par là que vous eſtes coupable
<lb />De l’infidelité la plus inexcuſable,
<lb />1
<lb />Qui iamais d’vn Amant puiſſe outrager la foy.
<fw><lb />CI
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOINIREDEPAPAR
<lb />Que n’ay-ie vn peu de cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Ah! ceſſe deuant moy,
<lb />Traiſtre, de ce diſcours l'inſolence cruelle.
<fw><lb />12
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELIE.
<lb />Sganarelle, tu vois qu'elle prend ta querelle,
<lb />courage moi emuney aoa empra viguurcar,
<lb />Là, hardy, tâche à faire vn effort genereux,
<lb />En le tuant, tandis qu’il tourne le derriere. Do.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LELIE faiſant deux ou trois pas ſans
<lb />609 deſſein fait retourner Sgavarelle
<lb />qui s’approchoit pour le tuer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Puis qu’vn pareil diſcours eſmeut voſtre colere, 
<lb />Ie dois de voſtre cœur me montrer ſatisfait,
<lb />Et l’applaudir icy du beau enonn qu nu ruiumomui.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Ouy, ouy, mon choix eſt tel qu’on n’y peut rien
<lb />reprendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LELIE.
<lb />Allez, vous faites bien, de le vouloir defendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Sans doute. elle fait bien de defendre mes droits:
<lb />Cette action, Monſieur, n’eſt point ſelon les loix,
<lb />I’ay raiſon de m’en plaindre, &amp; ſi ie n’eſtois ſage,
<lb />On verroit arriner vn eſtrange carnage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LBLIE.
<lb />D’où vous naiſt cette plainte? &amp; quel chagrin
<lb />brutal...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Suffit, vous ſçauez bien où le bois me fait mal;
<lb />Mais voſtre couſcience &amp; le ſoin de voſtre ame
<lb />Vous deuroient mettre aux yeux que ma femme,
<lb />eſt ma femme,
<lb />Et vouloir à ma barbe en faire voſtre bien,
<lb />Que ce n’eſt pas du tout agir en bon Chreſtien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LELIL.
<lb />Vn ſemblable ſoupçon eſt bas &amp; ridicule,
<lb />Allez deſſus ce point, n’ayez aueun ſerupule,
<lb />Ie ſçay qu’elle eſt à vous, &amp; bien loin de brûler...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />nan quioy tu igais bien, trantre, dimmuler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LELIE.
<lb />Quoy, me ioupçonnez-vous d’auoir vne penſée,
<lb />De qui ſon ame ait lieu de ſe croire offenſée?
<lb />De cette lâcheté voulez-vous me noireir. 1
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Parle, parle à luy meſme, il pourra t’eſclaireir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GANARELLE.
<lb />Vous me defendez mieux que ie ne ſçaurois faire,
<lb />Et du biais qu’il faut vous prenez cctte affaire.
<fw><lb />4
<lb />ol ina ui nipa
<lb />
<lb />1
<lb />Onperdlo
<lb />1n14
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XXII
<lb />CELIE, LELIE, SGANARELLE,
<lb />SA FEMME, LA SVIVANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ans la quatriéme Scene de cet<lb />U te Piece, la femme de Sganarel<lb />le, qui auoit pris de la jalouſie en
<lb />voyant Celie entre les bras de ſon
<lb />mary, vient pour luy faire des repro<lb />ches (ce qui fait voir la merueilleuſe
<lb />conduite de cet Ouurage) iugez de la
<lb />beauté qu’vn agreable mal-entendu
<lb />produit dans cette Scene. Sganarelle
<lb />croit que ſa femme vient pour défen<lb />dre ſon galand, ſa femme croit qu’il
<lb />aime Celie, Celie croit qu’elle vîent
<lb />ingenument ſe plaindre d’elle, à cau<lb />ſe qu’elle eſt auec Lelie, &amp; luy en fait
<lb />des reproches, &amp; Lelie enfin ne ſçait
<lb />ce qu’on luy vient conter, &amp; croit
<lb />touſiours que Celie a eſpouſé Sgana<lb />relle, quoy que cette Scene donne vn
<lb />plaiſir incroyable à l’Auditeur, elle
<lb />ne peut pas durer plus long-temps
<lb />ſans trop de confuſion, &amp; ie gage
<lb />que vous ſouhaittez deſia de voir
<lb />comment toutes ces perſonnes ſor<lb />tiront de l’embarras où ils ſe rencon<lb />trent; mais ie vous le donnerois bien
<lb />à deuiner en quatre coups, ſans que
<lb />vous en pûſſiez venir à bout. Peut<lb />eſtre vous perſuadez-vous qu’il va
<lb />venir quelqu’vn qui ſans y penſer luy
<lb />meſme, les tirera de leur erreur. Peut<lb />eſtre croyez-vous auſſi qu’à force de
<lb />s’animer les vns contre les autres,
<lb />quelqu’vn venant à ſe iuſtifier, leur
<lb />fera voir à tous qu’ils s’abuſent; mais
<lb />ce n’eſt point tout cela, &amp; l’Autheur
<lb />s’eſt ſeruy d’vn moyen dont perſonne
<lb />ne s’eſt iamais auiſé, &amp; que vous pour<lb />rez ſçauoir ſi vous liſez les vers de
<lb />cette Scene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA FEMME de Sganarelle à Celie,
<lb />E ne iuis pomt d'numeur à vouloit coutre vous
<lb />IFaire eſclater, Madame, vn eſprit trop jaloux;
<lb />Mais ie ne ſuis point duppe, &amp; voy ce qui ſe paſſe,
<lb />Il eſt de certains feux de fort mauuaiſe grace,
<lb />Et voſtre ame deuroit prendre vn meilleut employ,
<lb />Que de ſeduire vn cœur qui doit n’eſtre qu’à moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />a a e l da
<lb />La declaration eſt aſſez ingenuë.
</sp>
<p type="MainZone-Signature"><lb />SGANA</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE à ſa femme.
<lb />L'on ne demandoit pas, carogne, ta venuë,
<lb />ru ia tiens quereller lors qu’elle me deffend,
<lb />Et tu trembles de peur qu’on t’oſte ton galand.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE ſe tournant vers Lelie.
<lb />Allez ne croyez pas que l’on en ait enuie,
<lb />Tu vois ſi c’eſt menſonge, &amp; i’en ſuis fort rauie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LELIE.
<lb />Que me veut-on conter?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA SVIVANTE.
<lb />Ma foy, ie ne ſçay pas
<lb />Quand on verra finir ce galimathias?
<lb />Deſia depuis long-temps ie tâche à le comprendre,
<lb />Et ſi plus ie l’eſcoute, &amp; moins ie puis l’entendre;
<lb />Ie vois bien à la fin que ie m’en dois meſſer.
<lb />Allant ſe mettre entre Lelie &amp; ſa maiſtreſſe.
<lb />ſeeiponuen moy par ordre, &amp; me laiſſez parler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A Lelie.
<lb />Vous, qu’eſt-ce qu’à ſon cœur peut reprocher le
<lb />voſtre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LELIE.
<lb />Que l’infidele a pû me quitter pour vn autre:
<lb />Que lors que ſur le bruit de ſon hymen fatal.
<lb />I’accours tout tranſporté d’vn amour ſans égal,
<lb />Dont l’ardeur reſiſtoit à ſe croire oubliée,
<lb />Mon abord en ces neux la ttouue mariée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA SVIVANTE.
<lb />Mariée, à qui done ?
<lb />LELIE monſtrant Sganarelle.
<lb />A luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMOIMETE.
<lb />Comment à luy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ouy-da.
<lb />LEBIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA SVIVANTE.
<lb />Qui vous l'a dit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LELIE.
<lb />C’eſt luy-meſme aujourd’huy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA SVIVANTE a Sganarele.
<lb />i&amp;t il vray?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Moy, i’ay dit que c’eſtoit à ma femme,
<lb />Que i’eſtois marié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LELIE.
<lb />Luus in grana trouere dame,
<lb />Tantoſt de mon portrait ie vous ay veu ſaiſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Il eſt vray, le voila.
<lb /> LELIE.
<lb />Vous m’auez dit auſſi,
<lb />Que celle aux mains de qui vous auiez pris ce gage
<lb />Eſtoit liée à vous des nœuds du mariage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EE momttune ja femme.
<lb />Sans doute, &amp; ie l’auois de ſes mains arraché,
<lb />Et n’euſſe pas ſans luy découuert ſon peché.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA FEMME de Sganarelle.
<lb />Que me viens-tu conter par ta plainte impottune,
<lb />Ie l’auois ſous mes pieds rencontré par fortune,
<lb />Et meſme quand apres ton injuſte courroux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />nunt paul hectt.
<lb />I’ay fait dans ſa foibleſſe entrer Monſieur chez
<lb />nous,
<lb />Ie n’ay pas reconnu les traits de ſa peinture.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />C’eſt moy qui du portrait ay cauſé l’auanture,
<lb />Et ie l’ay laiſſé cheoir en cette pâmoiſon,
<lb />à oganareute
<lb />Qui m’a fait par vos ſoins remettre à la maiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA SVIVANTE.
<lb />Vous voyez que ſans moy vous y ſeriez encore
<lb />Et vous auiez beſoin de mon peu d’Elebore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Prendrons-nous tout cery pour de raigent content<lb />Mon front l’a ſur mon ame, eu bien chaude pour<lb />tant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1
<lb />
<lb />SA FEMME.
<lb />
<lb />Ma crainte toutefois n’eſt pas trop diſſipée,
<lb />Et doux que ſoit le mal, ie crains d’eſtre trompée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Hé! mutuellement croyons nous gens de bien.
<lb />Ie riſque plus du mien que tu ne fais du den:
<lb />Accepte ſans façon le marche qu’on propoſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SA FEMME.
<lb />Soit, mais gare le bois, ſi i’apprends quelque choſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE à Lelie apres auoir parlé
<lb />bas enſemble.
<lb />Ah! Dieux, s’il eſt ainſi, qu'eſt-ce donc que i’ay fait,
<lb />Ie dois de mon courroux apprehender l’effet:
<lb />Ouy, vous croyant ſans foy, i’ay pris pour ma ven<lb />geance
<lb />Le malheur eux ſecours de mon obeïſſance,
<lb />Et depuis vn moment mon cœut vient d’accepter,
<lb />vn hymen que touſours reur neu de rebuter,
<lb />I’ay promis à mon pere, &amp; ce qui me deſole...
<lb />Mais ie le vois venit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LLETES
<lb />Il me tiendra parole.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XXIII.
<lb />CELIE, LELIE, GORGIBVS,
<lb />SGANARELLE, SA FEMME,
<fw><lb />LA SVIVANTE.
<lb />Elie dans cette Scene, demande
<lb />Ll’effet de ſa parole à Gorgibus.
<lb />Gorgibus luy refuſe ſa fille, &amp; Celie
<lb />ne ſe reſout qu’à peine d’obeïr à ſon
<lb />pere, comme vous pouuez voir en
<lb />liſant.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LELIE.
<lb />Onſieur, vous me voyez en ces lieux de re<lb />M tour,
<lb />Bruſlant des meſmes feux, &amp; mon ardante amour
<lb />vorla comme mu uun jalu paumame dacomprie,
<lb />Qui me donna l’eſpoir de l’hymen de Celie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GORGEBVS.
<lb />Monſieur, que ie reuois en ces lieux de retour,
<lb />Bruſſant des meſmes feux, &amp; dont l’ardante amour,
<lb />Verra que vous croyez la promeſſe accomplie,
<lb />Qui vous donna l’eſpoir de l’hymen de Celie,
<lb />Tres-humble ſe ruiteur à voſtre Seigneurie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LELTL.
<lb />Quoy? Monſieur, eſt-ce ainſi qu’on trahit mon
<lb />eſpoir?
<lb />22
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />GORGIBVS,
<lb />Ouy, Monſieur, c’eſt ainſi que ie fais mon deuolr,
<lb />Ma fille en ſuit les loix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M CELLE.
<lb />Mon deuoir m’intereſſe,
<lb />Mon pere, à dégager vers luy voſtre promeſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORGIBVS.
<lb />Eſt-ce reſpondre en fille à mes commandemens?
<lb />Tu te démens bien-toſt de tes bons ſentimens,
<lb />Pour Valere, tantoſt..... mais i’apperçois ſon pere,
<lb />Il vient aſſeurément pour conclutre l'affaire.
<fw><lb />Jufarc vhodis euns dy vos
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DERNIERE.
<lb />CELIE, LELIE, GORGIBVS,
<lb />SGANARBLLE, SA FEMME, VILLEBREQVIN,
<lb />LA SVIVANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ondeconeula IEMIII M COOUN
<lb />A joye que Celie auoit euë en ap<lb />Eprenant que ſon Amant ne luy
<lb />ſtoit pas infide le, eut eſté de courte
<lb />durée, ſi le pere de Valere ne fut pas
<lb />venu à temps pour les retirer tous
<lb />deux de peine. Vous pourrez voir
<lb />dans le reſte des Vers de cette Piece,
<lb />que voicy le ſujet qui le fait venir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />.20
<lb />
<lb />GORGIBVS.
<lb />QVi vous amene icy, Seigneur villebrequin?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VIL.LEBREQVIN.
<lb />Vn ſecret important que i’ay ſçeu ce matin,
<lb />Qui rompt abſolument ma parole donnée.
<lb />Mon fils dont voſtre fille acceptoit l’hymenée,
<lb />Sous des liens cachez, trompant les yeux de tous,
<lb />viſt depuis quatre mois auec Liſe en eſpoux,
<lb />Et comme des parens le bien &amp; la naiſſance,
<lb />M’oſtent tout le pouuoir d’en caſſer l’alllance,
<lb />Ie vous viens....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> GORGIBVS. 
<lb />Briſons la, ſi ſans voſtre çongé,
<lb />Valere voſtre fils ailleurs s’eſt engagé;
<lb />Ie ne vous puis celer que ma fille Celie,
<lb />Des fongiteps par moyninemejen promiſe à Lelie,
<lb />Et que riche en vertus, ſon retour aujourd’huy
<lb />M’empeſche d’agréer vn autre eſpoux que luy.
<fw><lb />I
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VILLEBREQYIN.T
<lb />Vn tel choix me plaiſt fort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />LELIE,
<lb />Et cette juſte enuie,
<lb />D’vn bon-heur eternel va couronner ma vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />0
<lb />GORGIBVS,
<lb />1
<lb />Allons choiſir le iour pour ſe donner la foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />A-t’on mieux crû iamais eſtre cocu que moy.
<lb />Vous voyez qu’en ce fait la plus forte apparence.
<lb />Peut ietter dans l’eſprit vne fauſſe creance:
<lb />De cet exemple-cy, reſſouuenez-vous bien,
<lb />Et quand vous verriez tout ne croyez iamais rien.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Sans mentir, Monſieur, vous me de<lb />uez eſtre bien obligé de tant de belles
<lb />choſes que ie vous enuoye, &amp; tous les me<lb />lons de voſtre iardin ne ſont pas ſuffiſans
<lb />pour me payer de la peine d’auoir retenu
<lb />pour l’amour de vous toute cette Piece
<lb />par cœur: mais i’oubliois de vous dire vne
<lb />choſe à l’auantage de ſon Autheur, qui eſt
<lb />que comme ie n’ay eu cette Piece, que ie
<lb />vous enuoye que par effort de memoire, il
<lb />peut s’y eſtre coulé quantité de mots, les
<lb />vns pour les autres, bien qu’ils ſignifient
<lb />la meſme choſe,&amp; comme ceux de l’Au<lb />theur peuuent eſtre plus ſignificatifs, ie
<lb />vous prie de m’imputer toutes les fautes
<lb />de cette nature; que vous y trouuerez, &amp;
<lb />ie vous conjure auec tous les curieux de
<lb />France, de venit in reprijoner cette
<lb />Piece, comme vn des plus beaux Ouura<lb />ges,&amp; vn des mieux ioüez qui oit iamais
<lb />puru ſur la Sçene.
<fw><lb />Cih
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />IN.
<fw><lb />
<lb />G
<lb />
<lb />
<lb />2
<lb /> V
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />4
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />2
<lb />
<lb />
<lb />147
</fw><fw><lb />
<lb />0
</fw><fw><lb />Source gallica.bnt.fr ( Bibliothèque nationale de France
</fw><fw><lb />E
<lb />9
<lb />I
<lb />M
<lb />M
<lb />
<lb />SSS
<lb />I
<lb />A
<lb />2
<lb />H
<lb />La
<lb />2
<lb />Da
<lb />P
<lb />L
<lb />20
<lb />2
<lb />2
<lb />2
<lb />R
</fw><fw><lb />
</fw><fw><lb />nce
</fw><fw><lb />8
</fw><fw><lb />ince
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>