<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Téléphonte , tragi-comédie, représenté par les deux trouppes royalles</title>
        <author>Gilbert, Gabriel</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb30506057n"/>
          <author>
            <persName>Gilbert, Gabriel</persName>
          </author>
          <title>Téléphonte , tragi-comédie, représenté par les deux trouppes royalles</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1643" cert="high" resp="BNF">1643</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />2
<lb />**e.
<lb />2h
<lb />*
<lb />Source gallica bnf fr ( Bibliothèque nationale de France.
<fw><lb />4
<lb />31
<lb />4
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />TANTO,
<lb />Chez TOVSSAINT QVINET, au Palais,
<lb />la petite Salle, ſous la montée de la Cour
<lb />des Aydes.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />M. DC. XLIII.
<lb />AVEC PRIVILEGE DV ROY,
<fw><lb />-;
<lb />-- 22
<lb />1. 3
</fw><fw><lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A MADAME
<lb />MAD
<lb />22.
<lb />LYRYE
<lb />LA DVCHESSE
<lb />2
<lb />AVEELOTT.
<lb />ADMME3
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Quoy que ie doutaſſe du ſuccez de cette piece, ſi toſt que
<lb />i’appris que vous l’auiez choiſie pour vne aſſemblée ſolennelle,
<lb />ie commençay d’en eſperer beaucoup; ie creus qu’elle em<lb />prunteroit vn grand eſclat de voſtre preſence, &amp; que ſa deſti<lb />nee ſeroit heureuſe, puis que vous preniez le ſoin de la faire.
<lb />Ie no fus point trompé dans mon attente, &amp; l’eſtime que vous
<lb />enfiſtes fut ſuiuie de celle de toutes les perſonnes iudicieuſes;
<lb />elles deferent tant à voſtre iugement, qu'elles croyent que<lb />6
<lb />a A : 1e. h.
<lb />leur opinion n’eſt iamais ſi ſaine que lors qu’elle eſt conforme à
<lb />la voſtre. Ainſi, MADAME, en penſant me donner vne:
<lb />approbation particuliere,vous m’en auez donné vne generale,
<lb />Mais ie ſuis contraint d’auoüer que mon ouurage doit tout ſon
<lb />luſtre à vos loüanges, &amp; non pas à ſon merite, &amp; que la reputa<lb />tion qu’il a euë eſt pluſtoſt vne marque de voſtre faueur qu’vne
<lb />preuue de mon eſprit. Il eſt vray, MADAME, que ceſte piece
<lb />n’eſt pas entierement defectueuſe, qu’elle a quelque choſe non
<lb />ſeulement de beau, mais auſſi d’eſclattant, &amp; que ſi la richeſſe
<lb />de la forme euſt reſpondu à celle de la matiere, elle auroit peu
<lb />paſſer pour vn chef-d’œuure. On dict qu’vn des plus fameux
<lb />Poëtes de l’Antiquité a trauaillé autrefois ſur ce ſubiet, &amp; le
<lb />plus ſçauant des Philoſophes en parle comme d’vn exemple de
<lb />perfection. Mais ceſte Tragedie n’eſt point paruenuë iuſques à
<lb />nous &amp; le temps qui ne reſpecte pas les plus beaux ouurages
<lb />nous a rauy celuy-cy. Il nous en eſt pourtant reſté quelque
<lb />choſe, &amp; l’Hiſtoire ancienne qui en a conſerué la meilleure par<lb />tie m’a fourny la matiere de ce Poëme. C’eſt elle, MADAME,
<lb />que vous auez admirée, &amp; non pas la foibleſſe de mes penſées,
<lb />&amp; par vne grace particuliere, vous n’auez pas voulu diſtinguer
<lb />l’vn de l’autre, ny ſeparer mes defauts des vertus d’autruy.
<lb />Vous n’auez pas voulu parler de la rudeſſe de mon ſtyle, mais
<lb />de la beauté de l’inuention, &amp; ce ne ſont pas mes vers que vous
<lb />auez loüez, mais le courage, de Merope, &amp; la conſtance de
<lb />ſuuclée. Vous ne-ſeriez pas equitable comme vous eſtes,
<lb />MADAME, ſi vous n’euſſiez hautement loüé ces deux gran<lb />des Princéſſes, puis que toutes leurs actions ne ſont qu’vn por<lb />traict de voſtre vie heroïque: Les vertus qui hrilloient autrefois
<lb />en elles, reluiſent maintenant en vous, commé elles vous les
<lb />faites eſelatter en tous lieux, &amp; comme elles vous treuuez dans
<fw><lb />·
</fw><lb />voſtre race vn Heros, qui comme vn autre Telephonte eſt l’or<lb />nement de ſon ſiecle, &amp; la gloire de ſa patrie. Quelque accom<lb />plies que ſoient ces deux illuſtres Grecques, il faut toutefois
<lb />qu’elles vous cedent, &amp; vos vertus ſont autant au deſſus des
<lb />leurs que les vertus Chreſtiennes ſont au deſſus, des vertus
<lb />Morales. I’ay parlé de leurs perfections, mais ie ne ſuis pas ca<lb />pable de parler des voſtres. Elles iettent vne ſi grande lumiere
<lb />qu’elle m’eſblouit; Mais enm’empeſchant de les contempler,
<lb />elle ne m’empeſche pourtant pas de les connoiſtre. Ie me dois
<lb />arreſter à cette connoiſſance, ſans en diſcourir, &amp; ſans entre<lb />prendre vne choſe qui ſeroit au deſſus de mes forces. I’ayme
<lb />mieux faire voir mon reſpect par mon ſilence, que mon inſuffi<lb />ſance par mes paroles. Et afin de ne paſſer pas pour ingrat apres
<lb />les graces dont ie vous ſuis redeuable, i’ay voulu ſeulement
<lb />vous faire paroiſtre le reſſentiment que i’en ay: Et combien ie
<lb />m’eſtime heureux de ce que ce meſme ouurage qui vous a don<lb />né occaſion de me teſmoigner voſtre bonté, me donne auſſi le
<lb />moyen de la publier par tout, &amp; de me dire,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />MADAME,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Voſtre tres humble &amp; tres-obeiſſant
<lb />ſeruiteur. G.G.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />PAge 5.vers 21.au lieu de Phieoclée, liſez Philoclée. p.11.vers2.aulieu de viuante, liſoz viuant.
<lb />T p. 19. apres le 9. vers au lieu de Demochare, liſez Amynthor. P. 25. vers 2o. il voudroit, tijez
<lb />il vouloit. p.27. vers 1.Cleobule Madame, liſez c’eſt Tyrene Madame. p.35. vers 4.mon inrereſt,
<lb />liſez voſtre intereſt p.38.vers 5.au lieu de qu’il, liſez s’il. P.33. vers 22. aſſaſſin à, liſez aſſaſſin eſt.
<lb />p.63.vers 4. ie ſuis, liſez ie ſens. en la meſme page vers 5.s’accorde, liſez ſuccede. en la meſme pa<lb />ge tort, liſez ſort. en la meſme page vers!15.i’eus, liſez i’ay. p.64. vers 12. &amp; tout ton corps fondroit,
<lb />liſez &amp; ton corps foudroyé. p.65.vers 6. &amp; de meſme ainſi, liſez &amp; de vous meſme ainſi.p. 66. vers
<lb />4. Eudeue, liſez Eudeme. en la meſme page vers 8. le fleuue, liſez ce fleuue. p. 69. vers 7. mes plus
<lb />ennemis, liſez mes fiers ennemis. p.72 vers 2. diſſimule mon ame, liſez diſſimulons mon ame.
<lb />P. 8o. vers 14. à ſon pareil, liſez à tes pareils. p. 64. vers3.on l’arrache, liſez &amp; l’arrache. p.85 vers
<lb />a. ſuiuant ma deſtinée, liſez, fuiuent ma deſtinée. p.88. vers 1o. dans l’aube de la nuict, liſeg dans
<lb />l'ombre de la nuict. p. 93. vers a. me rerient, leſez me retint. p.97. vers a. ſon crime è dieux, liſsz
<lb />ſes crimes ò dieux.
<fw><lb />?
<lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Extraict du Priuilege du Roy.
<fw><lb />2
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />AR grace &amp; priuilege du Roy, il eſt permis à Toys<lb />L SAINCT QVINET, Marchand Libraire à Paris; d’im<lb />primer ou faire imprimer vn liure intitulé Telephonte, Tragico<lb />medie. Et defenſes ſont faites à tous Imprimeurs, Libraires &amp;
<lb />autres de l’imprimer ny vendre par tout ce Royaume pendant
<lb />le temps &amp; eſpace dé ſept ans entiers &amp; accomplis, à compter
<lb />du iour qu’il ſera acheué d’imprimer. Sur peinè aux contre<lb />uenans de trois mil liures d’amende, applicable vn tiers à ſa Ma<lb />jeſté, vn tiers à l’Hoſtel-Dieu, &amp; l’autre tiers audit fuppliant, de
<lb />confiſcation des exemplaires contrefaits, &amp; de tous les deſpens,
<lb />dommages &amp; intereſts, comme plus amplement eſt declaré
<lb />par les Lettres ſur ce données à Paris le vingt &amp; vnieſme lour
<lb />de Iuillet, l’an de grace mil ſix cens quarante deux.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Par le Roy en ſon Conſeil,
<fw><lb />I .-
<lb />1
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />LE BRVN.
<fw><lb />Acheué d’imprimer pour la premiere fois le 28. Seprembre 1642. 
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Les Exemplaires ont eſté fournis.
<fw><lb />8
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />PERSONNAGES.
<lb />Frhreme61) Tyran de Micene.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />DEMOCHARE, JOIIIIS.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />MEROPE, Femme du Tyran &amp; vefue de Creſphonte.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />TELEPHONTE, Fils de Merope &amp; de Creſphonte.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />PHILOCLEE, Fille d’Amynthas Roy d’Etolie &amp;
<lb />Maiſtreſſe de Telephonte.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />A IXENES
<lb />Conndent de Telephonte.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CEPHALIE, Confidente de Merope.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ORPHISE,
<lb />Confidente de Philoclée.
<fw><lb />La Scene eſt à Micene dans le Peloponeſe.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />TELETHONTE
<lb />ANNUIEMEDIE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />
<lb />A
<lb />I
<lb />SENIS AMMTELICN.
<lb />MEROPE CEPHALIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Iuin flambeau du Ciel dont la courſe
<lb />diuerſe
<lb />Viſite l’Indien, &amp; le Scythe, &amp; le
<lb />Perſe;
<lb />Qui portes ta lumiere en cent climats diuers,
<lb />Et qui fais tous les iours letour de l’Unmuez
<lb />-- -- -2
<fw><lb />A
</fw><fw><lb /> --. 3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Toy qui de tous les Dieux ſçais mieux ce que nous
<lb />ſommes,
<lb />Qui peux mieux remarquer l’infortune des hõmes,
<lb />Qui cõnois leur miſere, &amp; luis ſur leurs tombeaux,
<lb />Et d’horreur tous les iours t’en caches ſous les eaux.
<lb />Fus-tu iamais touché d’vne ſi iuſte plainte?
<lb />I’ay veu dans vne nuictama race preſque eſteinte;
<lb />Vn barbare vn Tyran de mon bonheur ialoux,
<lb />Ma rauy mes enfans, &amp; mon fidelle époux.
<lb />Par vne impieté qui n’eut iamais d’exemple,
<lb />Ila tué ſon Roy iuſques dedans vn Temple,
<lb />Aux yeux de ſon Eſpouſe &amp; des Dieux immortels
<lb />Et de ce ſacré ſang fait rougir les Autels.
<lb />e grand heros eſt mort par la main d’vn perfide;
<lb />Qui ne fut pas content upres ce parricide,
<lb />Il voulut qu'vn deſſein plein d’hor reur s’accõpliſt.
<lb />En occupant-ſon-thrône il entradans ſon lict,
<lb />Et pour mieux ſatisfaire à ſa cruelle enuie,
<lb />Il luy rauit le Sceptré, &amp; ſa femme &amp; la vie,
<lb />Touſiours de puis ce temps, &amp; ce crime odieux,
<lb />Creſphonte &amp; mes enfans ſont preſens à mes yeux.
<lb />O mortel ſouuenir! ô douleur trop amere!
<lb />.
<lb />I'ay les reſſentimens: &amp; de femme, &amp; de Mere,
<lb />Auecque mon Espoux i'ay mon ſang a vanger,
<lb />Le treſpas du Tyran peut ſeul me ſoulager,
<lb />Il peut à mes douleurs donner de l’allegẽance,
<lb />3
<fw><lb />2
</fw><lb />Et ſi ie vis encor, ie vtspour la engeance,
<lb />Ouy le deuoir m'y force, &amp; ie l’entreprendray
<lb />Et ſt te ne le perds au moins ie me perdray.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE. 
<lb />Il vous reuere trop pour vous faire vn outrage,
<lb />Ce barbare pour vous laiſſe dormir ſa rage,
<lb />Uos apas l’ont charmé, pres de voſtre beauté,
<lb />Il quitte la fureur, l’orgueil, la cruauté,
<lb />Dupunguinane humeut qurpuit que ton l'abhorre,
<lb />Son eſprit s'adoucit, diray-je plus encore,
<lb />Pour vous il ceſſe d’eſtre au nombre des Tyrans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Qu'eſt-ce que tu me dis, &amp; qu’eſt-ce que i’aprens?
<lb />Nem a t’il pas traictée auecque tyrranié?
<lb />N’ay-ie pas eſprouué ſa brutale manié?
<lb />Apres s’eſtre ſoüillé dedans le ſang des miens
<lb />E-L
<lb />Ne m'at il pas rauy mon honneur &amp; mes biens?
<lb />Depuis trois fois cinq ans il me tien en ſerua
<lb />est-ce là cét amour?
<lb />–
<lb />----: . -13
<lb />e
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />-
<lb />Mais par ſon Marig
<lb />Il croit tout effacer.
<lb />. -- ---9 - ---
<lb />–
<lb />2
<fw><lb />A ij
</fw><fw><lb />A</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Ahce fut malgré moy,
<lb />Ie donnay bien la main, mais ie retins ma foy;
<lb />A ce traiſtre le Cielnem a point destinée,
<lb />La pudique Iunon, ny le ſainst Hymenée,
<lb />Ny l’amoarconiugal n’ont point vny nos cœurs;
<lb />La Diſcorde vluſtoſt, &amp; Megere, &amp; ſes ſœurs,
<lb />Vn ſurcen Mgour, &amp; les haines mortelles,
<lb />Sons venusueucler ces Nopces criminelles,
<lb />Le nom Merejeur, &amp; non celuy d’Eſpoux,
<lb />Pour qui m violée eſt encore trop doux;
<lb />Quy l’Hymen qu’il oppoſe à ma iuſte colere,
<lb />N'est qu’vn lien infame, &amp; qu’vn long adultere.
<lb />Digne pour le punir d’vn ſaplice eternel,
<lb />Ie ne ſuis point coupableil eſt ſeui criminel,
<lb />Ce qu’il fit par fureur i'e le fis parcontrainte,
<lb />Que pouuoy-jé à laforce oppoſer que lã plainte,
<lb />Chere ombre, cher Creſphonte, eſcoute mes tranſports,
<lb />Si ton lache meurtrier rend eſclaue mon corps,
<lb />Tu poſſedés bouſiours e mu tam, mon ame,
<lb />Et dans les bras d’autruy ie ſuis encor ta Femme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Vn fils vons reſte encor chez les Etoliens,
<lb />Que l’on comble à Chalcis &amp; thonneur &amp; de biens
<lb />Que leur Roy genereux deſtine pour ſon gendre,
<lb />Ar otenara vous vanger, il vienara vous deffendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Vingtans ſont eſcoulez depuis qu'en cette Cour,
<lb />Loin des yeux du Tyran il reſpire le iour,
<lb />Et quand ie le ſauuay de cette main meurtriere,
<lb />A peine il iouiſſoit de la douce lumiere,
<lb />Il n’auoit encor veu que le cours d’vn Soleil
<lb />Mais eſt il de malheur à mon malheur pareil,
<lb />Ie fe vois en ſecret eſleuer Telephonte,
<lb />Pour ſicet Plermocrate, &amp; pour vanger ma honte;
<lb />Mais ce Dragon veillant en fin la decouuert,
<lb />eſt là ce qui le ſauue, &amp; c’eſt ce qui me pert.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Auecque ſa valeur tout vn peuple le garde,
<lb />Comme ſon Roy futur ce peuple le regarde,
<lb />Le fauory des Dieux, le puiſſant Amynthas
<lb />Luy donnera ſa fille auecque ſes Estats,
<lb />En vain lorgueilleux fils du ſuperbe Hermocrate
<lb />Pour luy donner la main la menace &amp; la flatte,
<lb />Il n’a point cét honneur d’estre ſorti de vous
<lb />Pour pretendre à celuy d’estre vn iour ſon Eſpoux
<lb />Phicoclée eſt constante &amp; rien ne la ſurmonte,
<lb />Elle hait Demochare &amp; cherit Telephonte,
<fw><lb />–
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A iij
<lb />Quoy qu'il puiſſe arriuer cette illustre beauté
<lb />«ye donteris fonceur quiqit bon merdl ea
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />O bons Dieux que ie plains cette ieune Princeſſe
<lb />Quelle a dans cette Cour, d’ennuis &amp; de triſteſſe,
<lb />Et qu'vn iniuſte ſort l’enleue à ſes parens,
<lb />La faiſant deuenir le butin des Tyrans.
<lb />Le Ciel la fait, tomber dans la main d’vn Pyrate,
<lb />Pour la rendre captiue encette terre ingratte,
<lb />Pour gemir dans les fers, voir ſes deſſeins trahys
<lb />Loin des yeux de ſon Pere, &amp; loin de ſon pays.
<lb />Encor que ſon destin ſoit triſte &amp; deplorable ?
<lb />L
<lb />Son malheur &amp; le mien n’ont rien de comparable:
<lb />Atiuste cratns pour mo ftsentur plus que pour moy;
<lb />On bannit de ces lieux la pudeur &amp; la foy:
<lb />Où le crime peut tout rien n'eſt en aſſeurance,
<lb />Ah! ſuperbe Tyran.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Viuez en eſperance,
<lb />L’amour le peut flechir, le Ciel l’humilier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Ne ſçais-tu pas l’Edict qu’il a fait publier
<lb />Et le nouueau tourment que ſa fureur m'apreste?́
<lb />N'à-t’il pas de mon fils fait proſcrire la teſte,
<lb />Etcinquante talens n'enſont-ils pas le prix?
<lb />Scachant ce que peut l’or ſur de lâches Eſprits,
<lb />Tis vois ſi i’ay raiſon de former cette plainte,
<lb />Et ſiie dois changer mon eſperance en crainte.
<lb />A toute heure i'attens qu’vne homicide main
<lb />Vienne pour demander ace Tygre inhumain,
<lb />L'effect de ſa promeſſe, &amp; le prix de ſon crime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />La iuſtice du Ciel veut vne autre victime:
<lb />Mais Hermocrates vient.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE
<lb />Ah! ie le voy, c’eſt luy
<lb />4
<lb />Qui dans ſa main iniuſte a le Sceptre d’autruy.
<lb />Il faut dißimuler noſtre pieuſe haine.
<lb />Et taſcher de flechir ſa fureur inhumaine;
<lb />Pour eſpargner mon ſang il faut verſer des pleurs;
<lb />Et peindre ſur mon front l’excez de mes douleurs;
<lb />La raiſon ne peut rien ſur cét eſprit farouche,
<lb />Mais auecla pitié faiſons qu'elle le touche,
<lb />---- ---
<fw><lb />2.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCLETT I
<lb />LE TYRAN MEROPE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE TYRAN.
<lb />E Adugrand Archas, de ce pre<lb />miers Roys,
<lb />Qui dans ce doux Climat ont fais fleu<lb />rir les loix;
<lb />Gui nonnou, eg piea grunee, muiminccrel vous fit
<lb />telle,
<lb />Qu’on vous peut dire encor moins illuſtre que belle,
<lb />Bien qu'entre nos heros vous contiez vos ayeulx:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ME.ROTE,
<lb />Its brillent dans l’Olympe, &amp; ie ſouffrent en ces
<lb />lieux,
<lb />Ainſi que leur bonheur mon malheur eſt extreme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE TYRAN.
<lb />Et quoy n'auez vous pas vn eſpoux qui vous aime,
<lb />Ne partagez vous pas mivvonneurs &amp; mes biens?
<lb />----- ---
<lb />–<lb />Qu
<fw><lb />1
</fw><lb />Quoy ne regneZ-vous pas ſur les Meſſeniens?
<lb />Dans le Peloponeze, &amp; dans toute la Grece
<lb />Vous reuere-t on pas comme grande Princeſſe?
<lb />Qu'el eſt donc le ſujet qui cauſe ce ſoucy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Ie ſuis Reine, il eſt vray, mais ie ſuis Mere außi,
<lb />Et i'ay les ſentimens que la Nature donne:
<lb />A quoy me peut ſeruir l’éclat qui m'enuironne,
<lb />Ce ſceptre, cette pourpre, &amp; ce bandeau Royal?
<lb />A quoy me ſert ce bien, s’il n’empeſche mon mal?
<lb />Que me ſert voſtre amour eſprouuãt Voſtre haine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE IIRNN.
<lb />Pouués-vous eſtimer que cette amour ſoit vaïne,
<lb />Qui vous a conſerué voſtre honneur, voſtre rang?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Quoy peut-on cherir ceux dont on reſpand le ſang?
<lb />Et maſfaerer te pis uont on uimc taaprere:
<lb />Eſt-ce là ce grand ſoin que l’on prend de me
<lb />plaire?
<lb />Ah! reuoquez pluſtoſt cét Edict violent,
<lb />Que l’on peut dire injuſte autant qu’il eſt ſanglant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE TYRAN.
<lb />Mais ma vie autrement n'eſt pas en aſſeurance.
<fw><lb />nm...
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />C’eſt vn crime.
<fw><lb />:
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ou pluſtoſt vn acte de prudence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Qui pert vn innocent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE TTRAN.
<lb />Mais qui conſerue vn Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />A JeGeir tonjerhei jasns clplen tatoje
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE TYRAN.
<lb />Mais la loy la plus forte eſt la loy naturelle
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Cette loy fuit le crime, &amp; n’eſt iamais cruelle;
<lb />Elle abhorre le meurtre, &amp; les laſches deſſeins,
<lb />Et tous ſes mouuemens ſont &amp; iuſtes &amp; ſaincts;
<lb />Vous ſuiuriez la vertu, ſi vous l’auiez ſuiute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE TYRAN.
<lb />Elle enſeigne à chacun de conſeruer ſa vie,
<lb />Et de la preferer meſme à celle d’autruy;
<lb />C’eſt ce que iuſtement ie pratique auiourd’huy:
<fw><lb />I
<lb />Re.
<lb />chs.
</fw><fw><lb />7
</fw><lb />Tele phonte ennemy de l’eſpoux de ſa mere,
<lb />Ne peut me voir viuante, ny ſouffrir vn beaupere,
<lb />Il dit qu'il me perdra, qu’il vangera les ſiens,
<lb />Iuſques deſſus mon thrône, entre les bras des
<lb />miens;
<lb />Ie le veux preuenir, &amp; punir ſa folie;
<lb />Ie le feray perir iuſques dans l’Etolie,
<lb />Iuſques dans ſon azile, à la Cour d’Amynthas,
<lb />Mon pouuoir s’eſtendra bien plus loin que ſon
<lb />bras.
<lb />Ouy ce funeſte Edit, cette noire tempeſte,
<lb />Eſt vn foudre mortel lancé contre ſa teſte,
<lb />Qui le doit terraſſer ſous ſonpuiſſant effort,
<lb />Et qui porte auec ſoy la vengeance, &amp; la mort.
<lb />Ainſi donciuſtement m'oppoſant à ſa rage,
<lb />Toppoſe au mal le mal, &amp; t'ontrage à l'outrage,
<lb />--
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />O Ciel! ô iuſte Ciel!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE TYRAN.
<lb />De quoy vous plaigneZ-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />MeſpriſeZ-vous mes pleurs?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE TYRAN.
<lb />Suis-ie pas voſtre eſpoux?
<lb />B 2
<lb />Le ſaint nœud qui nous foint, le Dieu qui nous
<lb />aſſemble,
<lb />N’a-t’il pas confondu nos intereſts enſemble?
<lb />Ouy, ouy, quelqu’autre objet qui vous puiſſe
<lb />toucher,
<lb />Le ſalut d’vn mary vous doit eſtre plus cher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Helas ſauueZ mon fils, &amp; perdez cette enuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE TYRAN.
<lb />Si ſa vie eſt ma mort, ſa mort ſera ma vie:
<lb />Tous ces ſouſpis jont vains, &amp; ces pleurs ſuper<lb />flus,
<lb />Le deſſein en eſt pris, qu'on ne m'en parle plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Si l’on verſe mon ſang, ſi le fils ſuit le Pere,
<lb />muu purquuemmeſme tempotuuutru la Mere,
<lb />Sa mort eſt voſtre vie, &amp; ſera mon treſpas,
<lb />Ie quitteray ce corps pour le ſuiure là bas.
<lb />S’il deſcend cheZ les morts, il faudra que ie meure,
<lb />Et ſon dernier moment ſera ma derniere heure.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />CENE III
<lb />LE TYRAN, DEMOCHARE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE TYRAN.
<lb />Adame. Elle s’en va pleine de deſeſpoir,
<lb />NVMene pun touu pianart, e ne pas m'eſ<lb />mouuoir,
<lb />Ah que ie ſuis troublé!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Pour les pleurs d’vne femme
<lb />Faut-il que la douleur s'empare de voſtre ame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE TYRAN.
<lb />Bien que ſon dueil me cauſe vn dé plaiſir ſecret,
<lb />Et bien qu’en l’affligeant ie l’afflige à regret,
<lb />Ce n'eſt pas là mon fils tout ce qui me tourmente,
<lb />D'vn ſonge que i'ay fait l’image m’eſpouuente:
<lb />Aprens ſi i’ay raiſon d’en auoir tant d’effroy,
<lb />Creſphonte cetté-nuit a paru deuant moy.
<lb />----
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />B
<lb />11
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />VELEPHONTE,
<lb />DEMOCHARE.
<fw><lb />E efpacars e
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE TYRAIN.
<lb />Ouy, i’ay veu cęmalheureux Monarque,
<lb />Tel que lors qu’il tomba victime de la Parque;
<lb />Le teint paſle &amp; deffait, &amp; le corps tout ſanglant,
<lb />M’appellant par trois fois, mais d’vn ton triſte
<lb />&amp;&amp; lent:
<lb />Ie ſors, ce m’a-t’il dit, du ſeiour effroyable,
<lb />Pour te ramenteuoir toncrime abominable;
<lb />Contempie ton Nuy mont, repaus tes peux cruels,
<lb />Mais croy qu’il eſt des Dieux, &amp; des feux eter<lb />Lors il eſt diſparu, que dis tu de ce ſonge? (nels,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Ct quetunait dentnu, le ſonge eſt ton menſonge,
<lb />Vn ſimulàchre vain qu’engendre le ſommeil, 
<lb />Vn fantoſme leger qui s'enfuit au reſueil,
<lb />Et qui n'a de pouuoir que ſur la fantaiſie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE TYRAN.
<lb />D'vne ſecrette horreur i’ay l’ame encor ſaiſie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Faut-il eſtre troublé d’vn obiet deceuant;
<lb />Et peut-on craindre vn mort qu'õ attaqua viuãt?
<lb />s--
<lb />D’vn corps qu’õ a deſtruit peat onredouter l'õbre?
<lb />Creſphonte vous eſtonne, &amp; rend voſtre humeur
<lb />ſombre;
<lb />Vous qui l’apprehendez triomphez des ſon ſort,
<lb />Il n'eſt rien, vous regneZ, vous viueZ, il eſt mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE TYRAN.
<lb />Mais ſon fils eſt viuant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Sa triſte deſtinée;
<lb />Pour borner vos ſoucis ſera bien-toſtbornée;
<lb />Hruuruient promis par voſtre Edit prudent,
<lb />Pourroiẽt faire vn meurtrier meſme d’vn cõfidẽt,
<lb />L’eſpoir d’vn ſi grand gain, la recompenſe offerte,
<lb />Emportera pluſieurs à conſpirer ſa perte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE TYRAN
<lb />N’apprehendés donc rien, on a conté trois mois,
<lb />De puis que dans Miſſene on publia ces loix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />*
<lb />Quoi perdés-vous ſi toſt l’eſpoir &amp; le courage?
<lb />Ne faut-il pas du temps pour faire le voyage,
<lb />Choiſir l’occaſion, &amp; la prendre à propos?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE TYRAN.
<lb />Ah! long retardement fatal à mon repo.
<lb />-t-–
<lb />22
<lb />Ce ſoin trouble le cours de ma bonne fortune,
<lb />Puimmeu damiela s
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Si dedans vne Lune
<lb />Perſonne n’execute vn ſi hardy deſſein,
<lb />Ie m'offre à luy plonger vn poignard dans le
<lb />ſein.
<lb />A moy ſeul appartient de tuër Tele phante,
<lb />Ie ne ſçaurois ſouffrir qu’on publie à ma honte,
<lb />Que le deſir de l’or ait eu plus de pouuoir,
<lb />Que l’amour paternelle &amp; la loy du deuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE TYRAN.
<lb />mjou puue quo momnopoo ua pa ponne m'eſt chere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />On doit tout hazarder pour le ſalut d’vn pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE TYRAN.
<lb />Ton courage me plaiſt, mais ie n'en puis vſer,
<lb />Le peril eſt trop grand où tu veux t'expoſer,
<lb />I’ay ſongé dés long-temps vn moyen plus facile,
<lb />Si mon malheur rendoit cet Edict inutile.
<lb />Ie tiens, comme tu ſçais, la fille d’Amynthas,
<lb />Qu'vn Pirate amena iuſques dans mes Eſtats,
<lb />Et pour la vendre icy la rauit ſur Neptune.
<lb />Son pere la regrette, &amp; ſçait ſon infortunes
<fw><lb />0l
<lb />E<lb />D
</fw><lb />De ſon Royaume entier illa racheteroit,
<lb />Mais ce ſeroit en vain quand il me l’offriroit,
<lb />Et faut pouriarauvi me renart Telephonte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Si de cette demande il ne fait point de conte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE TYRAN.
<lb />Ie luy feray ſpauoir que ie me puts vanger,
<lb />Et le menaceray de la faire égorger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />L’égorger, ô bons Dieux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE TYRAN.
<lb />Ne crains rien, mais eſperé.
<lb />Et ie fais ce diſcours pour eſtonner ſon pere,
<lb />Pour le faire reſoudre à tout ce que ie veux:
<lb />Ton amour ſuit mõ choix, &amp; i’approuue tes feux,
<lb />Ie priſe Philoclée, &amp; te le dis encores,
<lb />Non pas pour ſes beautés qui font que tu l’adores;
<lb />Mais comme l’heritiere, &amp; la fille d’vn Roy,
<lb />Qui tient vn vaſte Empire, &amp; regit ſous ſa loy,
<lb />Ces fameuſes cités, &amp; ces terres fecondes,
<lb />Que le beau fleuue Euene arrouſe de ſes ondes.
<lb />Ce vieux Roy que les ans courbent vers le tõbeau,
<lb />Luy veut quitter le ſceptre, &amp; le royal bandeau;
<lb />Pour l’eſleuer au thrône il s’appreſte à deſcendre,
<lb />Et ſemble pour mourir n’attendre plus qu'vn
<lb />gendre,
<lb />De force, ou d’amitié, c’eſt toy qui le ſeras,
<lb />Par cet illuſtre Hymen, mon fils, tu regneras,
<lb />Et la Grece verra deux Rois dans ma famille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Mais rendant Telephonte il re prendra ſa fille,
<lb />Eſtant hors de vos mains, &amp; n'en diſpoſant plus,
<lb />Mon amour ſera vaine, &amp; vos ſoins ſu perflus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE TYRAN,
<lb />Auant que d’enuoyer vers le Roy d’Etolie
<lb />Ie veux qu’vn Dieu vous ioigne, &amp; que la foy
<lb />vous lie,
<lb />Vnis d’vn ſacré nœud, qui vous peut diuiſer?
<lb />Son pere apres cela n'en peut plus diſpoſer,
<lb />Ny l’oſter de res mains ſans la couurir de honte;
<lb />Il faudra qu’il l’a laiſſe, &amp; rende Telephonte,
<lb />Il faudra qu’Amynthas conſente à ton bon-heur,
<lb />Pour ſauuer à ſa fille &amp; la vie &amp; l’honneur.
<lb />Mais on dit que l’ingratte eſt contraire à ta
<lb />flame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Il faut, ſi mon amour ne peut rienſur ſon ame,
<lb />La traiter en eſclaue, vſer d’authorité,
<lb />Et lu y faire des loix de voſtre volonté.
<fw><lb />(-n
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE TYRAN.
<lb />Dis luy qu’à cet Hymen il faut qu’elle s’appreſte,
<lb />Que ie veux des demain en celebrer la feſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Ah Seigneur quauezvous! o bons Dieux vous
<lb />trembleZ
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE TYRAN.
<lb />Malgré moy mes eſprits ſont encore troublez,
<lb />Creſphonte me reuient ſans ceſſe en la pensée,
<lb />L’affreuſe viſion n'en peut-eſtre effacée;
<lb />Ie veux ſacrifier aux noires Deitez,
<lb />Et tâcher de fléchir les Manes irritez:
<lb />Que Enryſante, Amyminor, donne ordre au ja<lb />crifice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Ie vais l’en aduertir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE IIRAN.
<lb />Ma crainte eſt vn ſupplice.
<lb />Ie n’auray point l’eſprit en paix, ny ſatisfait
<lb />Que cet Edit ſanglant n'ait produit ſon effet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Eſperez ſeulement, la mort de Tele phonte
<lb />Dißipera bien-toſt l’ennu y qui vous ſurmonte.
<fw><lb />Fin du premier Acte.
<lb />C 2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ATE
<lb />II.
<lb />SCENE PREMIERE,
<lb />MEROPE. PHILOCLEE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />E n'ay rien obtenu ny pour vous ny
<lb />pour moy,
<lb /> prun ponueunu pleds la iuſtice
<lb />&amp; la loy;
<lb />(alterée,
<lb />Son ame veut mon ſang, elle en eſt
<lb />Il eſt ine xorable &amp; moy deſeſperée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Comment, au deſeſpoir vous vous abandonnés.
<lb />Serués-vous des conſeils que vous m'aué donnés,
<lb />Lors qu'vn Aſtre ennemy me declarant ſa haine,
<lb />Ie me vis amener captiue dans Miſſene.
<lb />Vn deſeſpoir plus iu ſte alloit borner mes iours,
<lb />Et rien ne me retint que vos ſages diſcours;
<lb />Vous conſolliés autruy, conſolés-vous vous
<lb />meſme;
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />TRAGI-COMEDIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Mon mal eſt fans purett.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Et le mien eſt extreme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Nos maux ſont differens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Ie ſouffre plus que vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Ah! ie crains pour mon fils.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Et moy pour mon eſpoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />I'ay dedans les douleurs qui me déchirent l’ame
<lb />Les ſentimens de Mere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Et moy ceux d’vne femme.
<lb />Apres tant de malheurs que vous auez pleurez
<lb />Que vos yeux à pleurer ſont encor preparez,
<lb />I'ay veu d’vne ſaiſon la courſe terminée
<lb />Depuis que dans ces lieux ie plains ma deſtinée,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />ii
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sans auoir encor peu ioüir d’vn ſeulmoment,
<lb />Où ie puſſe auec vous ſouſpirer librement.
<lb />Ny d’vn illuſtre fils vous raconter l’hiſt oire
<lb />Außi pleine de maux qu’elle eſt pleine de gloiré.
<lb />Nos barbares Tyrans nous obſeruans touſiours
<lb />M'ont oſté le moyen d’en faire le diſcours.
<lb />Iuſqu a ce triſte iour que ces ames brutales
<lb />M’ont mis en liberté pour mes nopces fatales.
<lb />Ils me flattent en vain, &amp; i’ay donné ma foy,
<lb />Ie ſuis à Tele phonte, &amp; Tele phonte à moy.
<lb />L’on deuoit celebrer noſtre heureux hymenée,
<lb />Au retour de Delos où l’onm auoit menée,
<lb />Pour accomplir vn vœu que ma mere auoit fait:
<lb />Mais le cruel deſtin en retarda l’effet.
<lb />O Dieux qu’en vn moment la fortune eſt chan<lb />geante,
<lb />Tout ſembloit à ſouhait reſpondre à mon attente,
<lb />Le Cieleſtoit ſerein, &amp; les flos adoucis,
<lb />Ie découurois deſia les hauts murs de Chalcis,
<lb />Lors que ie vis changer mes plaiſirs en miſeres,
<lb />Et les liens d’Hymen aux chaiſnes des Corſai<lb />res.
<lb />Mais pour rendre mes maux plus rudés &amp; plus
<lb />grands,
<lb />Ie paſſay de leurs mains en celles des Tyrans,
<lb />Et de fille de Roy ie deuins leur captiue.
<lb />Voyez donc de quels biens la fortune me priué,
<lb />Et iugez ſi vos maux ſurpaſſent mes douleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Le ſort de meſme cauſe a tiré nos malheurs;
<lb />Nous ſouffrons des Tyrans l’Empire illegitime,
<lb />Nous ſommes toutes deux les eſclaues du cri<lb />me.
<lb />Ah mon cher Telephonte!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Vn fils vous peut toucher,
<lb />Mais mon affection me le rend bien plus cher,
<lb />Vous ne l’auez point veu depuis ſa tendre en<lb />fance,
<lb />Vous aimeZ par inſtinct, &amp; moy par connoiſſance:
<lb />Vous l’aimez ſeulement comme venant de vous,
<lb />Moy comme vertueux &amp; comme mon eſpoux;
<lb />Et l'on nous eſleuoit à la Cour de mon pere,
<lb />Sous les aimables noms &amp; de ſœur &amp; de frere,
<lb />Que l'Hymen ſeulement deuoit changer vniour,
<lb />A fin que l’amitié fiſt éclorre l’amour.
<lb />Ahſi vous aujez veu ce fils incomparable!
<lb />Et ſi vous connoißieZ ſon addreſſe admirable,
<lb />Son eſprit, ſa valeur, ſa generoſité,
<lb />Son Zele enuers les ſiens, ſa grande pieté,
<lb />Comme ilhaït les Tyrans, &amp; la ſainte colere,
<lb />Dont il eſt embrazé dés qu’il penſe a ſon pere,
<lb />Ah ſi vous connoißiez ſon ardente amitié!
<lb />Ie croy que voſtre amour s'accroiſtroit de moitié.
<lb />*-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Que ce diſcours me plaiſt, continuez encore,
<lb />Il charme auec mes ſens l’ennuy qui me deuore:
<lb />Si tes hautes vertus ſurpaſſent tes malheurs,
<lb />Mon fils, c’eſt t’offencer que te donner des pleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Il n’auoit pas ſeize ans, quand ſa vertu guerriere
<lb />Trouua pours exercer vne illuſtre matiere.
<lb />Le perfide Lycas par ſes laſches projets,
<lb />Ayant contre mon pere excité ſes ſujets,
<lb />Mis l’effroy dans nos champs, &amp; le feu dans nos
<lb />villes,
<lb />Tele phonte appaiſa les tempeſtes ciuiles;
<lb />Car de ſes propres mains ayant tué Lycas,
<lb />Les rebelles vaincus mirent les armes bas.
<lb />Ah qu’il le fit beau voir quand il fit ſon entrée,
<lb />Dans les riches citez du petit fils de Rhée;
<lb />Et qu'on vit éclatter dans vn char triomphant.
<lb />Ce Heros qui n’eſtoit encore qu’vn enfant:
<lb />Chacun crût voir vn Dieu tant il auoit de gloire,
<lb />Et tant il empruntoit d’éclat de ſa victoire.
<lb />Les peu ples deliurez des maux qu’ils auoient eus,
<lb />Eſleu oient iuſqu’au Ciel ſon nom &amp; ſes vertus.
<lb />A de nouueaux lauriers ſa valeur veut pre<lb />tendre,
<lb />Et fils außi pieux comme genereux gendre,
<fw><lb />Il
</fw><fw><lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il veut vanger ſon pere ayant vange le mien,
<lb />Voyant qu’en Etolie on ne craignoit plus rien,
<lb />Il demande außi-toſt que ces troupes fidelles,
<lb />Dont on s’eſtoit ſeruy pour vaincre les rebelles,
<lb />Luy ſeruiſſent außi pour vaincre les Tyrans,
<lb />Et retirer des fers ſon peuple &amp; ſes parens.
<lb />Il en prie Amynthas, le preſſe, l’importune,
<lb />Mon pere qui prenoit le ſoin de ſa fortune,
<lb />Qui l’auoit eſleué dés ſes plus tendres ans,
<lb />Luy conſeille d’attendre encore quelque temps,
<lb />Doutant de ſa prudence, &amp; non de ſon courage,
<lb />Mais luy qui ne ſçauroit attendre dauantagé,
<lb />Qui prend pour vn refus vn tel retardement,
<lb />Dit qu’il ſert des ingrats, &amp;s'en plaint hautemẽt,
<lb />Et qu’il ira luy-meſme accomplir ſon enuie,
<lb />Qu'il perdra le Tyran, ou qu’il perdra la vie.
<lb />Il euſt executé tout ce qu'il projettoit,
<lb />Mais auecque mes pleurs l’amour qu’il me por<lb />Le retenoit touſiours à la Cour de mon pere. (toit,
<lb />Il voudroit ſe vanger ſans pourtant me deplaire,
<lb />Et les larmes aux yeux il n’oſoit me quitter.
<lb />Mais ne me voyant plus, ne pouuant l’arreſter,
<lb />Ie ſçay qu’il pourſuiura ſa premiere entrepriſe,
<lb />Il viendra furieux iuſqu’au bords de Pamiſe,
<lb />Pour y trouuer la mort; c’eſt là tout monſoucy.
<lb />C’eſt la toute ma crainte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Et c’eſt la mienne außi.
<fw><lb />D
</fw><fw><lb />I
</fw><lb />Mais il faut toutefois dißimuler ma haine,
<lb />I'attens de iour en iour le genereux Tyrene,
<lb />Il peut chaſſer ma crainte, &amp; mes ſoucis cuiſans,
<lb />Il ſçait tous mes ſecrets, c’eſt luy depuis quinZe ans
<lb />Qui porte &amp; qui rapporte auec des ſoins fidelles.
<lb />De mon fils &amp; de moy, les ſecrettes nouuelles.
<lb />Mais la ſœur du ſoleila fait trois fois ſon tour,
<lb />Depiis qu'il eſt party ſans eſtre de retour.
<lb />Iamais de le reuoir ie n’eus ſi grande enuie,
<lb />Pour ſçauoir ſi mon fils eſt ſorty de la vie,
<lb />Oit ſi ſa diligence a preuenu ſa mort,
<lb />S’il a peu l’aduertir qu'on veut borner ſon ſort.
<lb />Et luy faire ſcauoir cet Edit homicide,
<lb />Auant qu’on ait commis vn ſi grand parricide,
<lb />Et fait vn acte impie en cauſant ſon treſpas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Ie crains pour Telephonte, &amp; crains pour Amyn<lb />thas,
<lb />I'ay peur que mon malheur l’ait comblé de triſteſſe,
<lb />I'eſtois toute ſaioye, &amp; crains que ſa vieilleſſe
<lb />N'ait pù ſouffrir ma perte, &amp; mon rauiſſement,
<lb />Sans qu'vne prompte mort l’ait mis au monumẽt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Plustoſt pour vous rauoir il arme en Etolie,
<lb />Il ſcait que vous viuez; Mais que veut Ce<lb />phalie?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />LNEII
<lb />CEPHALIE. MEROPE. PHILOCLEE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CETTIAEIE.
<lb />Leobule, Madame, eſt dedans ce Palais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />En fin le iuſte Ciel exauce nos ſouhaits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Allons donc ſans tarder ſçauoir cette nouuelle;
<lb />Mais voicy Demochare, ah rencontre cruelle!
<lb />Ah reſpects importuns!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Souffrez ſon entretien,
<lb />Tandis que i’aprendray voſtre ſort &amp; le mien.
<lb />Plus il eſt inhumain, plus mõſtrez vous humaine,
<lb />Et deuant ſon amour cachez bien voſtre haine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Ie ſçay ce que ie ſuis, comme ie doy parler,
<lb />Vn magnanime cœur ne peut dißimuler.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />D ij
<fw><lb />*
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />MATTI
<lb />DEMOCHARE. PHILOCLEE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Où naiſt cette douleur? Pourquoy, belle
<lb />D
<lb />Princeſſe,
<lb />LiureZ-vous vos appas au dueil, à la triſteſſe?
<lb />Ces ſoucis &amp; ces pleurs n’auront-ils point de fin?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Non, ſi le iuſte Ciel ne change mon deſtin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Vous triomphez des cœurs &amp; de la deſtinée,
<lb />Vn bonheur ſans pareil ſuiura voſtre hymenée,
<lb />Deuα ſot prres vons socueusen cerre tauſtre Cour;
<lb />Celuy de la Fortune, &amp; celuy de l’Amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHLLOCLEE.
<lb />O Ciel, ó iuſte Ciel!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Vous changeZ de viſage.
<lb />Eſt-ce vous offenſer, &amp; vous faire vn outrage,
<lb />De cherir vos beauteZ &amp; de les reuerer?
<lb />MeſpriſeZ-vous le Dieu qui vous fait adorer;
<lb />Et fuyez-vou t'Amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Ie le fuis comme vn vice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Puis qu’il veut qu’on vous ſerue il eſt plein de
<lb />iuſtice.
<lb />Il inſpire la gloire en troublant le repos,
<lb />Et des hommes ſouuent il en fait des Heros,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Et des monſtres außi, des tygres ſanguinaires,
<lb />De perfides ſujets, d’infames adulteres,
<lb />Laſches vſurpateurs des thrônes de leurs Rois,
<lb />Et qui foulont aux pieds toutes ſortes de loix;
<lb />Qui chaſſeroient les Dieux s’ils pouuoient, de leurs
<lb />Temples,
<lb />Ie n'irois pas bienloin pour en voir des exemples.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Ce diſcours me ſurprend, il eſt hors de ſaiſon,
<lb />Pourquoy m'offenſez-vous ſans aucune raiſon.
<lb />Qui vuus fait proferer ces mots inſapportables,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />C’eſt l’extreme pitié que i’ay de mes ſemblables,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />D iij
<lb />La peur qu'vn meſme ſort me comble vn iour
<lb />&amp; tim)3
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Mais laiſſant l’auenir, &amp; l’intereſt d’autruy,
<lb />Quelſu jet maintenant auez-vous de vous plain<lb />dre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />C’eſt que ie naſquis libre, &amp; l’on me veut con<lb />traindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Cette contrainte eſt douce, &amp; facile à ſouffrir,
<lb />Alors qu’à ſa captiue vn Prince vient s’offrir.
<lb />Que dans tous ſes Eptais ittarena ſouueraine,
<lb />Que d’eſclaue qu’elle eſt, il en fait vne Reyne;
<lb />Qu’il veut deſſus le thrône éleuer ſes beautez,
<lb />Qu'il la comble de gloire &amp; de felicitez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Dans le rang que ie tiens &amp; que le ſang me donne,
<lb />Ie ne ſçaurois manquer de ſceptre &amp; de cou<lb />ronne;
<lb />Ie n’ay que des Heros &amp; des Rois pour parens:
<lb />Sans allier ma race à celle des Tyrans,
<lb />Sanseſtre leur eſpouſe &amp; regner par le crime,
<lb />Mon pere me conſérue vn thrône legitime.
<lb />Qui n’eſt point vſurpé, qu’il tient de ſes Ayeux,
<lb />Et quen abuinu pomtmnnupence met oteux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Ah ne vantez point tant voſtre illuſtre origine,
<lb />Les hommes naiſſent tels que le Ciel les deſtine.
<lb />Si mon pere n’eut pas des ſceptres en naiſſant,
<lb />Il en eux par prudence &amp; par ſon bras puiſſant;
<lb />Et ſi de quelque faute on l’eſtime cou pable,
<lb />L'Amour la fit commettre, &amp; la rend excu<lb />le.
<lb />Mais il regne, &amp; ſon regne eſt de gloire ſuiuy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />S’il s’eſtoit deſpouïllé de ce qu’ila rauy,
<lb />S’il rendoit ſes Eſtats à ſes Rois legitimes,
<lb />Il ne luy reſteroit que la honte &amp; les crimes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Vous que couuropo uitmteepi ſierté,
<lb />Le Ciel vous arauy iuſqu'ala liberté?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Il m’a laißé l’honneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Il eſt enma puiſſance;
<lb />Songez quel eſt celuy que ce meſpris offence,
<lb />Voyez voſtre fortune &amp; les honneurs offers,
<lb />mruſpuuoujenbuiguun &amp;reprenez vos fers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Eſt-ce ainſi qu’on me traite?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Eſt-ce ainſi qu’on me braue?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eialucanao
<lb />Ah trop cruel Tyran!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Trop orgueilleuſe eſclaue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Ah vengeance! Ah mon pere! Ah mes diuins
<lb />Ayeus!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Vous reclamez en vain les hommes &amp; les Dieux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RHILOCLEE.
<lb />Ahiemourray pluſtoſt que me voir outragée,
<lb />Si l’on voyoit ma mort on la verroit vangée.
<lb />Et le grand Amynthas armeroit à la fois
<lb />Toutes les nations qu’ilrange ſous ſes loix:
<lb />Les Dolopes fameux, les voiſins des Albanes,
<lb />Inondans
<lb />Inondans ces pays ainſi que des torrens,
<lb />Des Eſtats vſurpez chaſſeroient les Tyrans,
<lb />Et leur donnant la mort pour leurs dignes ſa<lb />laires,
<lb />Remettroient mon Eſpoux au thrône de ſes
<lb />Peres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Vous aue( vn Eſpoux, o Ciel qu'ay-je entendu!
<lb />Mais qui ſeroit-ce en fin?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Et i’ay tout deſcouuert.
<lb />Helas! tout est perdu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Seroit-ce Telephonte?
<lb />C’eſt luy-meſme, c’eſt luy, la fureur me ſurmonte,
<lb />Tele phonte, ò bons Dieux! mon ennemy mortel,
<lb />L’horreur de tous les miens, ce brutal, ce cruel,
<lb />Qui veut tremper ſes mains dans le ſang de mon
<lb />Pere,
<lb />Quoy, c’eſt ce furieux, c’eſt luy qu’on me prefere?
<lb />C’eſt luy qui cauſe donc ces dédains, ces froideurs,
<lb />Qui vous fait meſpriſer ma gloire &amp; mes gran<lb />deurs?
<lb />Ce fugitif ſans biens, ce Prince ſans couronne,
<lb />Que la fortune laiſſe &amp; le Ciel abandonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Mais ſes hautes vertus ne l’habandonnent pas,
<lb />Ne iemeſpriſez point &amp; ſongez à Lycas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Quoy vous me menaceZ en parlant de la ſorte,
<lb />L’aueugle paßion vous trouble &amp; vous trãſporte,
<lb />Et ce cœurſt pudique au jourd huy ſe dement,
<lb />Et monſtre trop d’amour, louant trop ſon amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />L’Amour n’eſt point honteux qui naiſt de l’Hy<lb />ieniee,
<lb />Tele phonte à ma ſoy, ie luy ſuis deſtinée,
<lb />Et ma flame s’actorde auec l’honneſteté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Pour irriter vn cœur deſia trop irrité,
<lb />Pourremplir mon eſprit d’vne fureur jalouſe,
<lb />Vous feignez de l’aymer &amp; d’eſtre ſon eſpouſe.
<lb />Mais qu'il ſoit voſtre Eſpoux, &amp; qu’il ait des
<lb />appas,
<lb />Le deſſein que i’ay fait ne ſe changera pas.
<lb />Voicy mes volontez, &amp; les loix de mon Pere,
<lb />Démain dés que le iour luira ſur l’Hemyſphere
<lb />Au Temple de Iunon ie veux eſtre auec vous,
<lb />Là nous prendrons les noms &amp; d'Eſpouſe
<lb />d’Eſpoux.
<lb />&amp;
<lb />Que nul de voſtre part ne choque monenuie:
<lb />Car vn ſeulmot lâché luy couſteroit la vie.
<lb />Vous y pourreZ ſonger tout le reſte du iour,
<lb />Mais pourmon intereſt reſpecke Smonamour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Ce cœur ne bruſlera que d’vne chaſte flame,
<lb />Ie ſcais ce que ie dois, ie ſcais que ie ſuis femme,
<lb />Ie ſcay à quoy m’oblige vn ſi ſacré lien;
<lb />Vn iniuſte pouuoir ſur moy' n'obtiendra rien.
<lb />Ie feray ſans reſpect, ſans crainte de perſonne,
<lb />Tout ce que veut l’hõneur, &amp; que le Ciel ordonne.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />9
<lb />N
<lb />Beme ---
<lb />0i
<lb />2
<lb />F
<lb />1
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE ſeul.
<lb />Inhumaine s’enfuit le cœur plein de fierté,
<lb />L L’audacieux eſprit, la ſu perbe beauté;
<lb />Elle ſcait que ie bruſle, elle ſcait que ie l’ayme,
<lb />Que vouloir l’outrager, c’eſt m’outrager moy<lb />meſme;
<lb />Elle ſcait qu'vn ſoù pir ſuffit pour m’eſmouuoir,
<lb />Et ſon cœur en ſecret ſe rit de mon pouuotr.
<lb />Ie veux l’humilier &amp; punir ſon audace,
<lb />Orgueilleuſe beauté n'eſpere plus de grace,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L
<lb />i
<lb />Si demain ton eſprit ne reſpond à mes vœux,
<lb />Si ta ſeuere humeur ne bruſle de mes feux,
<lb />Et ſi tu ne conſens à l’Hymen où i’aſpire,
<lb />Tu me nommes Tyran, mais ie deuiendray pire:
<lb />Ie n’auray plus pour toy nul rayon de bonté,
<lb />Ma fureur paſſeraiuſqu' à l’extremité.
<lb />Ie feray ſans reſpect, ſans crainte de perſonne,
<lb />Ce qu'Hermocrate veut &amp; que le Ciel ordonne.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du ſecond Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AOPE
<lb />III.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />PHILOCLEE. ORPHISE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Trene pourroit ſeul me tirer deſoucy:
<lb />Mais ie n'ay pu le voir depuis qu'il
<lb />eſt icy.
<lb />L'allois de Telephonte apprendre la
<lb />fortune,
<lb />Lors que de ſon Riual la rencontre importune,
<lb />Comme tu ſcais, Orphiſe, empeſcha mon deſir:
<lb />Mais il a bien payé ce cruel deſplaiſir.
<lb />Par vn iuſte deſpit i'ay teſmoigné ma haine,
<lb />Dés que ie l’ay quitté i’ay couru'chez la Reyne,
<lb />Et m'enſuis ſe parée auecque grand regret,
<lb />Mais ie n'ay iamais pù luy parler en ſecret.
<lb />Ny de ce qui me trouble apprendre la nouuelle:
<lb />Par malheur Hermocrate eſtoit lors auec elle,
<lb />Et ne la quitta point tout le temps que i’yfus,
<lb />La Reyne auoit l’eſprit inquiet &amp; confus,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />.
<lb />E iii
<lb />Et ſans qu’elle ait parlé, ſur ſon triſte viſage
<lb />I'ay trop leu les effets d’vn malheureux meſſage.
<lb />ot mon ſaupponeſt oray, que feray-Jeo bos Dieuxs
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Raa
<lb />ORPHISE.
<lb />Banniſſez cette crainte; eſpereZ tout des Cieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Arn Epranosotoncont, otemoiſte cy m'en deliure,
<lb />Vien dire à mon Amour qu’il faut mourir ou vi<lb />ure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORPHISE<lb />Il ſcait le triſte eſtat où vos iours ſont reduits
<lb />Außi bien que vous-meſme, &amp; connoiſt vos en<lb />. 180019 e
<lb />Vos craintes, vos deſirs, voſtre amour, voſtre
<lb />haine:
<lb />Mais il'vtendrabien-toſt pour vous tirer de peiné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Ie ne puis ſupporter ce longretardement,
<lb />Ie crois attendre vn ſiecle attendant vn moment.
<lb />Mon eſprit inquiet me met à la torture,
<lb />Ie brufle de ſçaisoir quelle eſt ſon auanture,
<lb />Tyrene le ſcait bien, &amp; ne me l’apprend pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORPHISE.
<lb />En cent lieux differens vous conduiſez vos pas,
<lb />Cõme vous le cherchez il vous cherche peut-eſtre,
<lb />Dans voſtre appartement quelqu'vn l’a veu pa<lb />raitre
<lb />Vous eſtiechez la Reyne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Ah ſans doute il me fuit,
<lb />Il craint de m’anoncer le malheur qui me ſuit,
<lb />Et d’affliger encor vn eſprit qui ſoupire,
<lb />Scachant mon infortune il me la deuroit dire.
<lb />Il ſcait bien que la crainte augmente le ſoucy,
<lb />Et qu'aprehendant tout, ie ſouffre tout außi.
<lb />Nul tourment n’eſt égal à mon inquietude,
<lb />Si i’en ſçauois la cauſe il me ſeroit moins rude.
<lb />Mais Demochare vient pour me perſecuter,
<lb />Fuions.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORPHISE.
<lb />Il faut l’attendre &amp; ne pas l’irriter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Ah ce mauuais Genie eſt touſiours à maſuitte,
<lb />Quelle eſt ma deſtinée, où me voy-je reduite?
<lb />Il agite ma vie, &amp; trouble monrepos
<lb />Ie ne ſcaurois ſouffrir ces inſolens propos,
<lb />Vn genereux meſpris eſt icy neceſſaire,
<lb />C’eſt l’vnique moyen qui m'en pourra deffaire.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />IV
<lb />DEMOCHARE, PHILOCLEE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMQCHARE.
<lb />N chagrin eternelaccompagne vos iours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THILOCLEE.
<lb />Außi quelque importun m’aſſaßine touſiours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Sans en auoir ſujet on vous oit touſiours plain<lb />dre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Ie ſouffre aſſez de maux ſans qu’il m’en faille
<lb />feindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Sivous auez beaucoup d’ennuis &amp; de ſoucy,
<lb />La fortune en eſt cauſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Et les Tyrans außi.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />DEMO</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />TRAGI-COMEDIE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Voſtre eſprit querelleux eſt ſans ceſſe en colere.
<fw><lb />41
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />C eſt que l'on pred plaiſir ſans ceſſe a me deſplaire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Ie n’eus iamais deſſein de vous deſobliger,
<lb />Croyez qu'auec regret ie viens vous affliger.
<lb />Iviais te deſin te eut &amp; mna foniune eſt telle,
<lb />Qu'il faut que ie vous die vne triſte nouuelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Cecy n’eſt point nouueau, voſtre abord m’eſt fatal,
<lb />Vous ne m'auez iamais annoncé que du mal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Ie vous parle auec crainte, &amp; plains voſtre mar<lb />tyre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Qui tauſe mes matneurs, craint-il de me les dire?
<lb />AcheueZ, acheuez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Cecy vient de Chalcis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dieux!
<lb />PHILOCLEE.
<fw><lb />P
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Demot feuement augmente vos ſoucis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />En fin declarez-moy quel est cette auenture.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Scachez que Tele phonte est dans la ſe pulture.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />v ous croyez ſans raiſon que vous m'eſtonnereZ,
<lb />Vous dites ſeulement ce que vous deſirez,
<lb />Et non la verité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />N'en douteZ point Madame,
<lb />Axbio japerve Ramat en piisa renui t amt,
<lb />Mon pere s’eſt vangé par vn iuste treſpas,
<lb />Vous ſcaurés qu’il n’eſt ple à la Cour d’Amynthas
<lb />Qu'il eſt ſorty du monde, &amp; nous laiſſe l’Empire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A iliad ense,
<lb />Comment l’auriez-vous ſceu? qui vous l’auroit
<lb />peu dire?
<lb />Aux voſtres dans ces lieux nul accez n'eſt permis,
<lb />Reſpondez donc?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE,
<lb />Les Rois ont par lout des amis.
<fw><lb /><lb />
</fw><fw><lb />24</fw><lb />On ne peut rien cacher aux yeux des ſages Princes,
<lb />F’ay de bons eſpions dans toutes vos Prouinces.
<lb />Et t'eſt à eux que t'ay ſetu la mort de mon Riual.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Helas s’il diſoit vray!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Ce coup vous eſt fatal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIILOCLEL.
<lb />Tele phonte eſt viuant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Il eſt dedans la Tombe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Le Ciel ne permet par que la vertu ſuccombe,
<lb />Il eſt trop equitable &amp; veille ſur les Rois,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Vous ne le croyez pas, &amp; pleurez toutesfois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Parmy mes ennemis ſeroy-je ſans alarmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Ie viens, ie viens icy pour eſſuier vos larmes.
<fw><lb />F ij
<lb />1-
</fw><fw><lb />24
<lb />C
<lb />12
<lb />26 .
</fw><lb />Puis que vous eſtes veufue &amp; n’auez plus d’eſ<lb />poux,
<lb />Ie viens prendre ſa place, &amp; viens m'offrir à vous,
<lb />En perdant vn mary vous en gagnez vn autre,
<lb />Rien n'empeſche u'preſent que ie ne ſois ie voſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Qe vous ne te foye Stomment, parquelle loye
<lb />Ie ſuis à Telephonte, &amp; i’ay donné ma foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARIE,
<lb />Si durant qu’il viuoit mon Amour fut vn crimes.
<lb />A preſent qu’il eſt mort ma flame eſt legitime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />I’ignore iuſqu'icy quel eſt ſon triſte fort,
<lb />Ie ne ſçay pas encor s’il eſt viuant, ou mort.
<lb />En quelaue lieu qu'il ſoit, ſeul ilregne en mõ ame,
<lb />N'eſperez donc iamais que ie fois voſtre femme.
<lb />Par des liens ſacrez ie tiens a mon Eſpoux,
<lb />S’il eſt encor viuant, ie ne puis eſtre a vous.
<lb />S’il eſt mort, ie n’enpuis eſpouſer l’homicide.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Dequoym accuſez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />D'vn deſſein parricide.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Ce brunnovu point nis at uuns te monument,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Vous en eſtes la cauſe, vn autre l’inſtrument.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMTOGIRERE.
<lb />Ie ne vous ay point fait cette ſanglante iniure.
<fw><lb />45
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RHILOCLEE.
<lb />Mon Eſpoux n’eſt donc point dedans la ſe pul<lb />ture?
<lb />Non, non, il vit encor &amp; viendra me vanger,
<lb />Il viendra dans ces lieux, non pas en eſtranger,
<lb />Sans ſecours, ſans appuy, ſans pouuoir, ſans
<lb />eſtime,
<lb />Mais en Liberateur,mâis en Roy legitime.
<lb />Il viendra pour punir ſes perfidés ſu jets,
<lb />Et le Ciel ſecondant ſes glorieux projets,
<lb />De monſtres pour iamais purgera cét Empire.
<lb />C’eſt ce que vous craignez, c'eſt ce que ie deſire.
<lb />Hermocrate auec vous redoute ſes efforts,
<lb />D’horribles viſions luy donnent mille morts.
<lb />Vne eternelle crainte eſt compagne du vice,
<lb />L’impie en vain aux Dieux prepare vn ſacrifice,
<lb />Tele phonte viendra pour troubler ſon repos,
<lb />Il n'euitera point le bras de ce Heros.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />ij
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Il n’eſt plus rien qu’vn ombre außibiẽ que ſon pere:
<lb />Mais que n'eſt-il viuant ce jeune temeraire?
<lb />Que ne le puis ie voir dans les champs de l’hõneur?
<lb />Ie voudrois ſeul à ſeulluy monſtrer ma valeur.
<lb />I'aurois bien toſt ſon ſang, i'aurois bien-toſt ſa vie,
<lb />Et ma vertu ſeroit de triomphe ſuiuie.
<lb />De ce fameux combat pourl’Amour entrepris,
<lb />Vous ſeriez tout enſemble &amp; l’object &amp; le prix.
<lb />Vous me ſerieZ acquiſe auſſibien que l'Empire:
<lb />C’eſt ce que vous craignez, c'eſt ce que ie deſire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Ah ſi vous le voyiez les armes à la main,
<lb />Vne ſubite peur vous glaceroit le ſein,
<lb />Du onteur oouy mettunt t epouuante dans l’ame,
<lb />Vous ne ſongeriez plus à luy rauir ſa femme.
<lb />Le ſceptre auec ce fer de vos viums tomberoit,
<lb />Et voſtre orgueil vaincu, ſa grace imploreroit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Le ſu perbe ſouſmis impetrtr til Mmienne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Vanter voſtre valeur, l’egaler à la ſienne,
<lb />C’eſt vouloir egaler &amp; le foible &amp; le fort,
<lb />Le laſche &amp; le vaillant.
<fw><lb />-E
<lb />TRAGI-COMEDIE.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHAIRE.
<lb />El te viſ cs le mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Comme luy voſtre bras imite vn Pere illuſtre,
<lb />Voſtre cœur genereux dés ſon troiſieſme luſtre
<lb />S'eſt acquis le renom des plus fameux guerriers,
<lb />Vous eſtes comme lu y tout couuert de lauriers,
<lb />Vn peu ple tout entier vous doit ſa deliurance,
<lb />Et la Grece admirant voſtre haute vaillance,
<lb />Vous a veu triompher dans ces riches CiteZ,
<lb />Traiſnant apres vn char des ennemis domptez.
<lb />Voſtre eſprit d’Hermocrate en rien ne degenere,
<lb />Vous eſtes digne fils de ſe vertueux Pere.
<lb />Eſtre ſubjet perfide, vſurper des Eſtats,
<lb />Palrt à iniuſresioix es de noirs atreniats,
<lb />A ſes gages tenir des meurtriers infames
<lb />Et faire le vaillant en mal traittant des femmes,
<lb />qu pono ue ouo vuquejapouleeemais faits,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE,
<lb />Ah c’eſt trop m’outrager, ceſſeZ donc deſormais,
<lb />Ou ie me vangeray par vn coup legitime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Si vous eſtes honteux qu'on vous reproche vn
<lb />crime,
<lb />Ce reproche à bon droit rend voſtre eſprit confus:
<lb />Pribis dc vamnont comntis oous couvie l'eſtre plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Vous ſentirez qu’en fin la fureur me ſurmonte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />ReſerueZ-la plûtoſt pour vaincre Tele phonte;
<lb />Vous en aurez beſoin; ie vous l’ay deſia dit,
<lb />Son bras accomplira tout ce que i’ay predit.
<lb />Ce langage vous trouble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Il n'arien qui m’eſmeuue,
<lb />Tele phonte n’eſt plus, &amp; Philoclée eſt veufue.
<lb />L'vn ne peut m'offencer, l’autre eſt en mõ pouuoir,
<lb />Et quel eſt mombuſprenquuceubrusjuit ſçauoir.
<lb />Ie vous l’ay deſia dit, &amp; vous le dis encore,
<lb />Ne meſpriſez donc plus celuy qui vous adore,
<lb />Comme ie ſuis à vous, vous deueZ eſtre à moy,
<lb />Hermocrate l’ordonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Ie n’y puis conſentir.
<lb />Ah Tyrannique loy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Vous eſtes a Miſſene,
<lb />Et non en Etolie, &amp; ſur les bords d'Euene,
<lb />Rien
<fw><lb />prs-
<lb />. C c.4
</fw><lb />Rien ne peut empeſcher ce que i'ay reſolu,
<lb />Icy mon pere regne, &amp; ie ſuis abſolu.
<lb />Montrez-vous cõplaiſante à ma pudique flame,
<lb />Tandis que le reſpect loge encor dans moname,
<lb />Choiſiſſez me voyant maiſtre de voſtre ſort,
<lb />Ou l’Amour ou la haine, ou l’hymen ou la mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Quoy penſez-vous Barbares eſtonner mon cou<lb />rage:
<lb />Qui cherche le treſpas, peut-il craindre l’orage?
<lb />Non, non, lancez le foudre &amp; terminez mon ſort,
<lb />Oüy, ie choiſis la haine, &amp; i’attendray la mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE<lb />La mort dans les diſcours n’eſt iamais effroyable,
<lb />Mais quand elle eſt preſente, elle eſt eſpouuẽtable.
<lb />Demain vous quitterez, ce meſpris, cet orgueil,
<lb />Et le thrône Royal eſt plus doux qu'vncercueil.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCRNE III
<lb />PHILOCLEE. ORPHISE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Tran tu crois en vain accomplir ton enuie,
<lb />TIe ſcauray preferer mon honneur à ma vie;
<lb />Ie ſcauray me montrer en courant au treſpas,
<lb />Digne de Telephonte &amp; digne d’Amynthas.
<lb />Digne d’vn tel Eſpoux, &amp; digne d’vn tel Pere.
<lb />Mais ie crains pour ces deux bien plus que ie n’e<lb />pere.
<lb />Et Tyrene a grand tort de tarderſi long-temps,
<lb />A me faire ſçauoir de ſecrets importans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORPHISE.
<lb />Il a beaucoup de zele &amp; vous d’impatience,
<lb />Mais ne l’accuſeZ plus, ie le voy qui s'auance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> te 6
<fw><lb />-. 2 .-
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />EEE
<lb />2
<lb />PHILOCLEE, TYRENE.
<lb />*
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />HTyleuuceuuulmuouy mey quel eſt moy
<lb />EY fort,
<lb />Mon pere eſt-il viuant, Telephonte eſt-il mort?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRENE.
<lb />Amynthas, grace aux Dieux eſt encor plein de vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Mais à moncher Eſpoux, dy moy, l’a ton rauie?
<lb />Onme vient a aſfeurer qu'iteſt uuns le tombeau,
<lb />Dy moy s’il voit encor le celeſte flambeau;
<lb />Ne flate point mon cœur d’vne eſperance vaine,
<lb />Ne me deguiſe rien, &amp; me tire de peine,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRENE.
<lb />Dißimulons: Son ſort eſt encorinconu,
<lb />On ne ſçait à la Cour ce qu'il eſt deuenu.
<lb />L’on a cherché par tout, &amp; trauerſe l’Empire,
<lb />De la mer d’Ionie aux montagnes d'Epire.
<fw><lb />m
<lb />R*
</fw><lb />Quelques vœux qu'on ait faits, quelque ſoin
<lb />qu'on ait pris,
<lb />Onn a thenueſcounert, on nenatten appris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Demochare a dit vray, nul eſpoir ne me reſte,
<lb />Voila, voila l’effet de cet Edit funeſte,
<lb />Et le Ciel s’eſt mocqué de mes iuſtes ſouhaits,
<lb />Pourrendre des Tyrans les deſirs fatisfaits.
<lb />Ah mon fidelle Eſpoux! ab miſerable veufue!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRENE.
<lb />Dt pon tre ſpas encar nousn Aons nuue preuue,
<lb />S’il eſtoit deſcendu dans le ſeiour des morts,
<lb />Au moins dans l’Etolie on euſt quitté ſon corps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />On chercheroit en vain hors du ſein de la terre
<lb />Celuy que deſormais au dedans elle enſerre,
<lb />Les perfides meurtriers de ce ieune Heros,
<lb />D'vne tombe funeſte auront couuert ſes os:
<lb />Non pour aueun deſſein pieux &amp; legitime,
<lb />Non pour aucun reſpect, mals pour couurir leur
<lb />crime,
<lb />Et pour l’enſeuelir auec ce que i’aimois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YRENE.
<lb />S’il eſtoit ſuccombé ſous ces fatales loix,
<fw><lb />ET VZ MN
</fw><lb />Les Barbares autheurs de cette violence
<lb />En auroient demandé l’infame recompenſé,
<lb />Et deſia dans Miſſene on euſt veu ces bourreaux
<lb />Chercher vn nouueau prix pour des crimes nou<lb />ueaux.
<lb />Mais ce ieune Monarque en dépit de l’enuie
<lb />Voit encor le ſoleil, &amp; reſpire la vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />L’auarice trauaille à creuſer ſon cercueil,
<lb />Et le iour n’eſt pas loin qui me doit mettre en
<lb />dueil,
<lb />On luy dreſſe par tout des embuſches mortelles,
<lb />I'attens à tous momens de funeſtes nouuelles,
<lb />Et ie croy deſia voir ces tragiques effets,
<lb />Que ſon laſche aſſaßin a de dans le Palais,
<lb />Que dans ſa main ſanglante il en porte la teſte,
<lb />Et la crainte en mon cœur excite vne tempeſte.
<lb />Aortune , ma centa fatvomce jul les coups,
<lb />Auec ma liberté ie perdræy mon Eſpoux,
<lb />Et ie me trouue encorentre les mains perfides
<lb />De ceux qui font vertu d’eſtre ſes homicides.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRENE.
<lb />Amynthas ayant ſceu voſtre captiuité,
<lb />Arme dans ſes Eſtats pour voſtre liberté.
<lb />Et bien que de ſoldats abonde l’Etolie,
<lb />A ſes ſujets encor ſes voiſins il allie,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />i3
<lb />Et fait en diligence equiper des vaiſſeaux,
<lb />Pour dompter la fureur des Tyrans &amp; des eaux.
<lb />Il veut que dans ces lieux la flame, le fer brille:
<lb />Il veut perdre Hermocrate &amp; deliurer ſa fille,
<lb />Eſt ouffer dans ſon ſang ſes crimes anciens,
<lb />Et vanger d’vn ſeul coup Telephonte &amp; les ſiens.
<lb />St ce Monarque vient pour voſtre deliurance,
<lb />Faites qu'au deſeſpoir ſuccede l’eſperance.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />La mort ſera plus prompte &amp; le deuancera,
<lb />C’eſt elle auec ſes traits qui me deliurera
<lb />Des chaiſnes d’Hermocrate &amp; de l’amour barbare
<lb />De ſon fils inhumain, du cruel Demochare,
<lb />Qui me veut impoſer vne trop rude loy,
<lb />Et qui veut deuenir mon Eſpoux malgré moy,
<lb />Me faire violer la foy que i’ay donnée,
<lb />Il veut que ie conſente à ce triſte Hymenée,
<lb />Que ie prefere vn crime au conjugal Amour;
<lb />Et pour m'y diſpoſer ne me donne qu'vn iour.
<lb />Que mon cœuragite ſouffre vne eſtrange peine,
<lb />Me faut-il eſprouuer le deſtin de la Reyne.
<lb />Que di-je? où ſuis-je! ô Dieux, que doi-je de<lb />uentr?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRENE.
<lb />Le preſent vous fait peur.
<fw><lb />ſ·</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Encor plus l’aduenir.
<fw><lb />**
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />TRAGI-COMEDIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRENE.
<lb />Vous deueZ eſperer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Mais i’ay ſujet de craindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRENE.
<lb />Appaiſez ces regrets.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PITIEOCLEE.
<lb />I'ay raiſon de me plaindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRENE.
<lb />Il faut ſe conſoler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />E: i
<lb />Ah pour me conſoler
<lb />Al jandroit d'vn Eſpoux les eſprits rappeller,
<lb />Qu'il ſortiſt du tombeau que vuant ie le viſſe.
<lb />Faut-il que la vertu ſoit eſclaue du vice?
<lb />Quoy Telephonte eſt mort!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRENE.
<lb />Aueuglement d’Amour!
<lb />Le Prince en quelque lieu reſpire encorle iour:
<lb />Mais voſtre deſeſpoir vn cercueil luy prepare.
<fw><lb />L
<lb />L..A
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Ie ne puis euiter la tombe, ou Demochare,
<lb />I'abhorre ce perfide, &amp; veux dés auiourd’huy
<lb />Me donner à la mort, pour n’eſtre pas à luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRENE.
<lb />Bien qu’il vous perſecute, &amp; ſemble inexo<lb />rable,
<lb />I'eſpere de le rendre à vos vœux fauorable,
<lb />Et retarder l’Hymen que vous apprehendez,
<lb />Madame eſt-ce pas là ce que vous demandez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Tu voudrois luy parler, perds plûtoſt cette enuie,
<lb />Ce deſſein perilleux te couſteroit la vie.
<lb />Demochare eſt amant, mais vn amant cruel,
<lb />Ila fait, le Barbare, un ſerment ſolennel,
<lb />Que qui luy parlera de ce triſte Hymenée,
<lb />Dont ilm'a fait ſcauoir la fatale iournée,
<lb />Il receura le prix de ſa temerité,
<lb />Et pour ſon chaſtiment il perdra la clarté.
<lb />Ie pleüre inceſſamment, ie me plains, ie ſouſpire,
<lb />Perſonne en ma faueur n’oſeroit luy rien dire,
<lb />On ſcait qu'a ſa fureurs égale ſon pouuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRENE.
<lb />Quoy qu'il puiſſe arriuer, ie feray mon deuoir
<lb />Pour
<lb />Pour prolonger vos iours, ſi i’abrege ma vie
<lb />Vne ſi belle mort ſera digne d’enuie,
<lb />Ree eraigne ( rren pour mo ftem'en vay l’aborder.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE,
<lb />A ton Zele pieux en fin il faut ceder.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AolE
<lb />R
<lb />V
<lb />SCENE PREMIERE,
<lb />CEPHALIE, MERO
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />CEPHALIE.
<lb />Out eſt perdu Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />R52
<lb />MME.
<lb />Et qu’as-tu Cephalie?
<lb />Quelque nouueau malheur nous viẽt-ib d’Etolie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />e Al Mlislisne.
<lb />Ah ie fremis d’horreuri le puis-ie dire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />O Dieux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Vn eſpion qui vient d’arriuer en ces lieux,
<lb />Dit que le Prince eſt mort, &amp; que ſon homicide
<lb />Viendra chercher le prix d’vn acte ſi perfide.
<fw><lb />2.
</fw><fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRAGICOMEDIE.
<lb />Et le Tyran le ſcait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Helas! que me dis-iu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Madame.
<lb />CEPHALIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bin Ssct lle,
<lb />Ie me meurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Montrez voſtre vertu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />(-i
<lb />MEROPE.
<lb />4
<lb />Par ce cruel recit me l’as-tu pas rauie?
<lb />Quoy mon fils pour iamais eſt priué de la vié?
<lb />Et ſon laſche aſſaßin voit encor le ſoleil,
<lb />Il vient chercherle prix d’vncrime ſans pareil,
<lb />Mon forqumbions poivveus la race future,
<lb />Qui met le ſang des Rois dedans la ſe pulture;
<lb />Vn Heros qui deuoit eſtre exempt du treſpas.
<lb />As-tu veu l’eſpion, ne te trompe-tu pas ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Ie ne me trompe point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Ah miſerable mere!
<lb />Quoy tereſeruois-tu pour voir cette miſere.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />H i
<fw><lb />L
<lb />.2
</fw><fw><lb />-
</fw><lb />Ay-je à mon propre honneur preferé la clarté,
<lb />Pour voir iuſqu à quel poinct monte l’impieté,
<lb />Et le dernier malheur où tombe vnm. ſerable,
<lb />Helas qui deſormais me ſera ſecourable!
<lb />I'ay perdu mon eſpoir, magloire, mon ſu pport,
<lb />En fin i'ay tout perdu, puis que mon fils eſt mort.
<lb />Mais ie voy ce Tyran dont la rage inhumaine
<lb />A cauſé tous mes maux.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Q
<lb />SLEEIE
<lb />LE TYRAN, MEROPE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE IYRAN.
<lb />D
<lb />Euitons ſa preſence.
<lb />Ieux! i’apperçoy la Reyne,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Ah cruel! me fuis-tu ?
<lb />Viens voir les beaux effets de ta haute vertu,
<lb />Viens voir en ma douleur ce qu’a produit ta rage,
<lb />Ie ſuis encor viuante acheue ton ouuragé,
<lb />Et rens ton crime illuſtre en m’oſtant la clarté,
<lb />Laſche &amp; barbare autheur de ma calamité.
<lb />Vien, vien, pour terminer ma vie &amp; ma miſere,
<lb />Homicide du fils, vien, maſſacre la mere,
<lb />Vien pour m'ouurir le ſein, vien me percer le flanc,
<lb />Acheue de verſer, ce n'eſt qu’vn meſme ſang,
<lb />Eſpuïſes-en ce corps, &amp; rougis-en la place,
<lb />Que ie ſuiue au tombeau le dernier de ma race.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE TYRAN.
<lb />Sçachant que ie vous aime, &amp; ce que ie vous ſuis,
<lb />CroyeZ que ma triſteſſe égale vos ennuis,
<lb />Mon cœur comme le voſtre a de rudes alarmes,
<lb />Te ne puis oou ous pueurs puns repunure des lar<lb />mes,
<lb />Mon eſprit participe aux douleurs que ie voy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Ah! vræy monſtre du Milpleure &amp; deuore moy,
<lb />Finis par mon treſpas mon deſtin lamentable,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE TYRAN.
<lb />Qoſpnoy ouns ouvtuget, nacatre ſn a vos tours,
<lb />Ah! i'en voudrois plûtoſt eterniſer le cours.
<lb />Pouuoir au ſort des Dieux regler vos deſtinées,
<lb />Et rendre vos beauteZ a iamais fortunées,
<lb />Mon ame vous reuere, &amp; vous mefaites tort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Barbare, fais-tu voir ton amour par la mort?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />H iij
<fw><lb />S
</fw><lb />Celle de Telephonte en eſt-elle vne marque?
<lb />Ton cœur pour m'obliger l’offre-t’il à la Parque?
<lb />Pour mỗtrer le reſpect qu’il a touſiours pour moy,
<lb />Tu deuois amener l’aſſaßin auec toy.
<lb />Ommourire uo mon pus fa main encor ſanglanté,
<lb />M’auroit mieux aſſeuré de ſa fin violente.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE TYRAN.
<lb />Mon cœuricy vous iure en preſence des Dieux,
<lb />Qu’il le priue à regret de la clarté des Cieux.
<lb />Si quelque autre moyen flattant mon eſperance,
<lb />Euſt peu mettre auec moy ma flame en aſſeurãce,
<lb />Iamais ce triſte Edit n’euſt abregé ſon ſort,
<lb />Et voſtre œil affligé n’euſt point pleuré ſa mort.
<lb />Ie ne fus point pouſſé d’ambition, d’enuie,
<lb />Le deſir de regner, ny celuy de la vie,
<lb />Ne m'a point inſpiré d’auancer ſon treſpas,
<lb />Mais celuy de iouïr de vos diuins appas.
<lb />Et de vous poſſeder ſans troubles &amp; ſans craintes,
<lb />Tariſſez donc vos pleurs, &amp; finiſſez vos plaintes.
<lb />Puis que ie ne voy plus d’obſtacles à mes amours,
<lb />Rien n'agitera plus le calme de vos iours;
<lb />EſloigneZ du paſſé la faſcheuſe memoire,
<lb />Regardez l’aduenir plein d’heur &amp; plein de
<lb />gloire.
<lb />Les diſgraces, les maux, les regrets, les ſouſpirs
<lb />Deſormais feront place aux honneurs, aux plai<fw><lb />ſirs.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Il faut qu’à la douleur mon eſprit s’abandonne,
<lb />Tu m’oſtes mes enfans Creſphonte &amp; la couronne.
<lb />Ie ſuis mere ſans fils, &amp; femme ſans eſpoux,
<lb />Et des traits de ta main ie ſuis les dernier coups.
<lb />Le deſeſpoir me ſuit &amp; s’accorde à ma crainte,
<lb />Nul des miens n'eſt viuant, ma famille eſt
<lb />eſteinte,
<lb />Il ne m’en reſte plus que les ſeuls monumens,
<lb />Mes larmes &amp; mon dueil, &amp; mes gemiſſemens.
<lb />A pres que tu m'as fait vn tort ſi de plorable,
<lb />Crois-tu que de plaiſir mon eſprit ſoit capable.
<lb />Anuy ton uiſcoursimpit, &amp;s tupemeſmeenhorreur,
<lb />Et ie veux dans ton ſang eſteindre ma fureur.
<lb />Ah meurtrier de ton Prince, aſſaßin de Creſphõtẽ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE TYRAN.
<lb />Ie le dois aduouër, &amp; ie le puis ſans honte,
<lb />Par le vouloir d’vn Dieu i’eus fait perir vn Roy,
<lb />Pour l'Amour&amp; pour vous i'ay viole la Loy,
<lb />Et ie prefere a tout vos beautez que i’adore,
<lb />Si i’ay fait vn grand mal, i’euſſe fait pis encore:
<lb />Dans ces lieux ſeulement eſclataſt ma fureur,
<lb />Mais i’euſſe fait du monde vn theatre d’horreur,
<lb />Mon bras à tous les Rois euſt declaré la guerre,
<lb />Et pour vous poſſeder euſt deſolé la terre.
<lb />Il euſt fait voir par tuut l’image du treſpas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Ce que ie viens d’entendre, ô Ciel! l’entẽs-tu pas?
<lb />Fais luire les éclairs, &amp; d’vn traict de tempeſte
<lb />De ce monſtre cruel viens écraſer la teſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE TYRAN.
<lb />Ces imprecations me donnent peu d’effroy,
<lb />Et te cretantoura puys eſt détiare pour moy,
<lb />Le foudre que ie crains n'eſt que voſtre colere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Crois que tous tes forfaits receuroient leur ſalaire,
<lb />Si Merope impuiſſante auoit le foudre en main
<lb />Ie te ferois perir, ô cœur trop inhumain!
<lb />Par vn ſupplice long, affreux, eſpouuentable,
<lb />Ie te rendrois toy-meſme à toy-meſme effroyable,
<lb />Et tout ton corps fondroit fumãt dedans ces lieux.
<lb />D'vnſpectacle ſi beau ie repaiſtrois mes yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE TYRAN.
<lb />Ie ſouffre tout de vous, riẽ ne m’en peut deſplaire,
<lb />Ie ſçay voſtre douleur, &amp; que vous eſtes mere,
<lb />Mais ſongez qu’Hermocrate eſt außi voſtre Eſ<lb />poux,
<lb />Et malgré cet outrage, a du reſpect pour vous,
<lb />Pour vous le teſmoigner il faunquoit uuipuute,
<lb />Au lieu de l’appaiſer ma preſence l’irrite,
<fw><lb />Le
</fw><lb />Le temps pourra calmer ſes eſprits furieux,
<lb />Tandis, allons au Tomple, &amp; rendons grace aux
<lb />Dieux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />BCLETTLEI
<lb />MEROPE, CEPHALIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />J A ſu perbe Tyran leur offrir des victimes,
<lb />VIls ſont tes protecteurs, ils couronnent tes
<lb />crimes,
<lb />Regarde auec orgueil le celeſte flambeau,
<lb />Pour moy ie vaydeſcendre en la nuit du tombeau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Quoy voulez-vjus commettré vn ſi grand par<lb />ricide,
<lb />Et de meſmes ainſi deuenant l’homicide,
<lb />Rendrez-vius les Tyrans moins criminels que
<lb />Vous,
<lb />Aprehendez encor le celeſte courroux
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPF.
<lb />Quoy, veux-tu que ie-tole au milieu des ſup<lb />plices
<lb />Parmy le ſang, la mort, la cruauté, les vices.
<lb />Tous les miens ſont peris, il ne reſte plus que moy,
<lb />Futons de ces Palais cruels &amp; pleins d’effroy;
<lb />Allons dans les enfers, allons treuuer Creſphonte,
<lb />Androphile, Drias, Eudeue, &amp; Tele phonte,
<lb />Suiuons dans le tombeau le pere &amp; les enfans,
<lb />Et laiſſons dans ces lieux les crimes triomphans.
<lb />Ie vois auechorreur l’adultere Miſſene;
<lb />Le fleuuę enſanglanté, cette Terre inhumaine,
<lb />Ce Ciel &amp; ce ſoleil, ie les deteſte tous,
<lb />Et tout m'ieſt effroyable ou n’eſt pas mon Eſpoux,
<lb />Où d’vn cruel Tyran l’inſolence me braute,
<lb />Ou l’on m’oſte l’honneur, où l’on me fait eſclaue,
<lb />Oivie ſuis ſans mary, ſans enfans, ſans pouu oir,
<lb />En fin veufue de tout, &amp; meſme de l’eſpoir:
<lb />C'eſt trop perure de temps en des plaintes ſi vaines,
<lb />Finiſſons d'un ſeulconp &amp; ma vie &amp; mes peines,
<lb />Et de nos propres mains deſchirons-nous le ſein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O Dieux
<lb />CEMIAEIES<fw><lb />.A
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />OlMelte , nosle..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C’EPHALIE.
<lb />Quiojmuuſte deſſein?
<lb />Arreſtez, arreſtez, &amp; que penſez-vous faire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />.A* MEROPE.
<lb />Quoy veux-tu m'empeſcher de finirma miſere?
<lb />8
<lb />..
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />
<lb />ORPHISE, CEPHALIE, MEROPE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORPHISE.
<lb />Ieux! qu'eſt-ce que ie voy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />VeneZ la ſecourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORPHISE.
<lb />Que fantsevons Mauume?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />alaul Ms
<lb />Ahlaiſſez moy mourir!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORPHISE.
<lb />CalmeZ cette fureur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Voſtre pitié m'offence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORPHISE.
<lb />Armez-vous d’vn poignard, &amp; pour voſtre alle<lb />geance,
<lb />Qu'vne iuſte fureur vous le mette à la main.
<lb />VeneZ, venez punir le meurtrier inhumain,
<lb />D-
<lb />Il eſt dedans ces lieux cet eſprit ſanguinairé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />e bons pelaas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORPHISE.
<lb />La Princeſſe außi ſe deſeſpere:
<lb />Si vous pleurez vn fils selle pleure vn Eſpoux;
<lb />Elle ſcait qu'il eſt mert, s’afflige comme vous,
<lb />Accuſe tous les Dieux, ſa fureur eſt extreme:
<lb />Mais ne veut pas mourir ſans venger ce qu'elle
<lb />aime,
<lb />Sans donner à ſes yeux vn ſi triſte plaiſir:
<lb />Imitez Philoclée, &amp; ſon pieux deſir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Auec autant d’amour ày-ie moins de courage,
<lb />Non, ce deſſein tragique eſt conforme à ma rage,
<lb />Deſcouure le meurtrier à ma iuſte fareur,
<lb />Ie boirois de ſon ſang, ie mangerois ſon cœur,
<lb />Quie ſouuerons enous pour aſſouuir ma haine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORPHISE.
<lb />Il n’eſt pas loin d’icy, n'en ſoyez point en peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Allons donc luy donner le prix iuſtement deu,
<lb />Allons verſer ſon ſang pour mon ſang reſpandu.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />A
<lb />EN
<lb />2
<lb />TELEPHONTE ſeul.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A y quitté l'Etolie &amp; ie ſuis à Miſſene,
<lb />Te viens pour ſatisfaire a l’Amour, a la haine,
<lb />Ie viens pour deuurer ma femme &amp; mes parens,
<lb />Ie viens pour me vanger &amp; perdré ies Tyrane,
<lb />Ie viens pour me montrer digne fils de Creſphonte,
<lb />Sous le nom d’aſſe ßin ie caché Telephonte.
<lb />Ie paſſe pour any chez mes plus ennemis,
<lb />Ie ciu rehe de na mort le ſalaire promis,
<lb />Ce ſutaire eſt leur ſang, ce ſalairé eſt leur vie,
<lb />Ie pruſen des long-temps d’accomplir monenuie.
<lb />Enour que ce deſſein ſoit perilleux, ſoit grand,
<lb />Il ne fait point fremir l’eſprit qui l’entre prend.
<lb />Cllisy qui ſe propoſe vne fin glorieuſe
<lb />Ne la doit pas quitter pour eſtre perilleuſe:
<lb />Il doit laiſſer au Ciel, qui fait tout ſagement
<lb />Le ſoin de ſon ſalut, &amp; de l’euenement.
<lb />C'eſt ce que i'entre prens, c’eſt ce que ie veux faire,
<lb />Ie ſeay que te ſuis ſils, qu'il faut vanger mon pere.
<lb />Ie meſpriſe le ſort &amp; les coups du malheur,
<lb />Ie feray mon deuoir, les Dieux feront le leur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />13j
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie vois auec plaiſir la fatale iournée,
<lb />Que pour vn ſi grand coup choiſit la deſtinée.
<lb />Songe à cette action, reſiouis-toy mon bras,
<lb />Quand meſme ie mourrois, elle ne mourroit pas.
<lb />SorteZ mes chers parens de la nuict eternelle,
<lb />Mõtrez-vous tous ſanglans où la gloire m'apelle,
<lb />D'vne pieuſe audace eſchauffez-moy le cœur,
<lb />RedoubleZ mõ courage &amp; me rendez vainqueur;
<lb />Telle que deſormais en puiſſe eſtre l’iſſué
<lb />Ie ne puis retarder l’entrepriſe conceuë.
<lb />Et deuant que le iourralume ſon flambeau,
<lb />Ou les Tyrans ou moy ſeront dans le tombeau.
<lb />Ie pouuois equipper vne puiſſante armée,
<lb />Et faire deuant moy voler la Renommée,
<lb />Effrayer &amp; dompter ces Monſtres inhumains:
<lb />Mais tenãt &amp; ma fẽme es ma mere en leurs mains.
<lb />Tout ce que ie cheris eſtant en leur puiſſance,
<lb />Ils pouuoient ſe vanger meſme de ma vengeance,
<lb />Au lieu que venant ſeul en foldat, non en Roy,
<lb />Mon courage &amp; mon bras ne haZardent que moy.
<lb />Ie ne viens pas pourtant en ieune Temeraire,
<lb />Et ie ſuy la raiſon autant que la colere.
<lb />Vne aueugle fureur ne conduit point mes pas,
<lb />Tyrene &amp; ſes amis ſeconderont monbras,
<lb />Il eſt ſujet fidelle &amp; puiſſant dans Miſſene,
<lb />Puis Hermocrate icy n’eſt qu'vn objet de haine,
<lb />Pour moy i'y ſuis aimé, mon no connu des miens
<lb />Suffit pour eſmouuoir tous les Meſſeniens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ma fureur dans monſein ſommeille quelque tẽps;
<lb />Ainſi i’ay dans ces lieux vne ſecrette armée,
<lb />De l’amour de ſon Prince, &amp; du Cielanimée.
<lb />Le peuple qui ſouſpire apres ſa liberté
<lb />Me fera voir ſon Zele en cette extremité.
<lb />I'ay caché mon deſſein pour le mieux faire eſclore,
<lb />La Reyne n’en ſcait rien, la Princeſſe l’ignore:
<lb />Et ie les laiſſe vn temps au dueil s’abandonner,
<lb />A fin que le Tyrann'ait rien à ſoupçonner,
<lb />Pour venir dans ces lieux auec plus d’aſſeurance,
<lb />Et de ce que ie ſuis eſloigner l’apparence.
<lb />I'ay fait ſemer le bruit dans Chalcis de ma mort,
<lb />Toute la Cour en dueil pleure mon triſte ſort.
<lb />Hermocrate eſt au Temple en ſon lieu, Demochare
<lb />A qui ie dois parler, grand accueil me prepare.
<lb />Ie dois aller trouuer cet orgueilleux Riual,
<lb />Eſt-il quelque ſu plice à mon ſu plice égal?
<lb />Pourrois-je commander à ma fureur jalouſe?
<lb />Il veut faire vn outrage à ma pudique eſpouſe.
<lb />Ce brutalſuit ſon pere, il l’imite au jourd’huy.
<lb />Il veut rauir l’honneur &amp; la femme d’autruy,
<lb />Il veut que dés demain vn fatal Hymenée
<lb />M’enleue la beauté que le Cielm'a donnée.
<lb />O Dieux! le ſeul penſer m’oſte le iugement,
<lb />A peine ie retiens ſa colere vn moment,
<lb />Moderons-nous pourtant, faiſons-nous violence
<lb />Cachons noſtre douleur, aſſeurons la vangeance,
<lb />Afin de paruenir au but où ie pretens,
<lb />A
<lb />Ie l’apperçoy qui vient, dißimule mon ame,
<lb />Oublions vn inſtant &amp; l’amour &amp; ma femme.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />8
<lb />CLN E
<lb />VA
<lb />DEMOCHARE, TYNDARE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />E te viens receuoir en l’abſence du Roy,
<lb />IEt i’ay voulu venir iuſqu’au deuant detcy,
<lb />Ie bruſlois de te voir, ie ſcay ce qui t’ameine,
<lb />Ta viens, braue eſtrãger, pour nous tirer de peine,
<lb />Tu nous viens aſſeurer que Telephonte eſt mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYNDARE.
<lb />Oüy, ce bras &amp; la Parque ont terminé ſonſort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Amy tu me rauis auec cette nouuelle,
<lb />On ne peut trop louer vne action ſi belle,
<lb />Le coupen eſt hardy, le deſſein genereux,
<lb />Il ſauue cet Eſtat, &amp; te doit rendre heureux,
<lb />Tu n'as pas vainement entre pris ce voyage,
<lb />On te pre pare vn prix egala ton courage,
<fw><lb />Le
</fw><lb />Le ſalaire t’attend, n’en ſois point en ſoucy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYNDARE.
<lb />&amp; eſt ua te qui mumene , e te veppere uinſt.
<fw><lb />PA
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Que cette iuſte mort rend illuſtre ta vie,
<lb />Que i’exalte ce bras, que ie te porte enuie,
<lb />Ce meurtre eſt glorieux &amp; plein de pieté,
<lb />Moy-meſme ie voudrois l’auoir executé,
<lb />Vne gioire immorteue euſt eſté mon ſalaire,
<lb />Que le fils eſt heureux qui peut vanger ſon Pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AINDARE.
<lb />Ce ſentiment eſt iuſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Il vit touſiours en moy.
<lb />Mais tu fais plus encor en conſeruant vn Roy,
<lb />C’eſt l’image des Dieux icy bas reuerée.
<lb />Outre que parmi nous ſa perſonne eſt ſacrée,
<lb />On le peut dire außi pere de ſes ſujets,
<lb />Voy donc de quels honneurs ſont ſuiuis tes projets.
<lb />Vn Monarque te doit ſonſceptre &amp; ſa couronne,
<lb />Si la paix regne icy ta valeur nous la donne,
<lb />Par toy noſtre Ennemy voit ſes deſſeins trahis,
<lb />Mais aprend moy ton nom, ton deſtin, ton pays.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYNDARE.
<lb />Onme nomme Tyndare, &amp; ie ſuis de Miſſene,
<lb />La Fortune touſiours m’a teſmoigné ſa haine,
<lb />Me trouuant enbas aage &amp; ſans pere &amp; ſans biens
<lb />Ie me vis eſleuer chez les Etoliens,
<lb />Iu ſqu'à ce jour fatal qu'vne ſaincte furie,
<lb />Ou pluſtoſt cet Amour qu'on a pour la patrie,
<lb />M’inſpira le deſſein de ſauuer cet Estat,
<lb />De vanger de ma maln le thet atrentaes
<lb />Tramé contre mon Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Ah! viens que ie t’embraſſe,
<lb />Que i’ayme ta valeur, ta genereu ſe audace.
<lb />Croy que mon Pere außi n'arien qui ne ſoit tien,
<lb />Ton deſtin va changer n'aprehendes plus rien:
<lb />Pourterecompenſer c’eſt peu que des careſſes,
<lb />Ie te veux faire part de toutes mes richeſſes.
<lb />Par toy ie vais gouſter vn bon-heur ſans pareil,
<lb />Ie ſuis le plus heureux qui ſoit ſous le ſoleil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYNDARE.
<lb />Ie n’ay rien fait encor digne d’vn grand courage,
<lb />L'attends l’occaſion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Que veux-tu dauantage?
<lb />N’as-tu pas de mon Pere aſſeuré les Eſtats?
<lb />Ie poſſede en repos la fille d’Amynthas.
<lb />On ne peut troploüer ta haute hardieſſe,
<lb />Vn Roy te doit ſon ſceptre, vn Amãt ſa Maitreſſe;
<lb />Ton bras ne nous a pas obligeZ à demy,
<lb />Tis tuais mon Riual tuant ſon Ennemy,
<lb />Vne bonne fortune à l’autre eſt enchaiſnée,
<lb />Rien ne peut deſormais troubler mon hymenée,
<lb />Et ie veux dés demain que le flambeau du jour
<lb />Eſclaire mon triomphe &amp; les pompes d’Amour:
<lb />Tu ſeras le teſmoin de mon bon-heur extréme,
<lb />Tn viens tout a propgs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYNDARE.
<lb />La Princeſſe vous ayme,
<lb />De vos hautes vertus ſon cœur ſera le prix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ingratte.
<lb />DEMOCHARE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYNDARE.
<lb />A ce diſcours il eſt vn peu ſurpris,
<lb />Pardonnez moy Seigneur, ſi j’oſe ouurir la bouche
<lb />Mais ie prẽds tãt de part à tout ce qui vous touche,
<lb />Que ie ne m'en puis taire.
<fw><lb />R ij
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CLLEPHONTE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Ah! dy tout franchement,
<lb />A iv et peia dejormbhis, par te cronomurumnse nil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYNDARE.
<lb />Sondõs-le juſqu’au bout, vnbruit court à Miſſene,
<lb />Mais ſans doute vn faux bruit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOERE.
<lb />Quel! oſte moy de peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYNDARE,
<lb />On dit que la Princeſſe eſt triſte en cette Cour,
<lb />me pres ue pomtoſnuomajuruegue peu u amour;
<lb />Qu'elle a quelque froideur &amp; quelque indiferẽce,
<lb />Mais ce diſcours du peuple eſt bien hors d’aparẽcé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Vne fille touſiours nous cache ſon deſſein,
<lb />La glace eſt ſur ſa langue &amp; le feu dans ſon ſein,
<lb />d ce nous u npinente cut falt ta cruelle,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYNDARE.
<lb />Mais le terme s’aproche, y conſentiras-t’elle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Elle y doit conſentir, elle doit eſtre à moy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />TRAGI-COMEDIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYNDARE.
<lb />L’on dit qu’à Telephonte elle à donné ſa foy,
<lb />Que parmille ſermens elles'eſt engagée:
<lb />avauis pour Puus juſtement onta cerathangee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Qui change auec le ſort, il agiſt prudemment,
<lb />Toute choſe au jourd’huy l’oblige au changement:
<lb />Ie ſais ſeul heritier du ſceptre de Miſſene,
<lb />Deneneinr mon Efpouft, cut acutendra Reyne,
<lb />Ie la comble d’honneurs, comme moy de plaiſirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYNDARE.
<lb />Mais ſi ſa volonté s’accorde à vos deſirs,
<lb />Et ſi ſa froide humeur fait encor reſiſtance,
<lb />AureZ vous ce reſpect &amp; cette complaiſance,
<lb />Que de ne pas vſer d’vn abſolu pouuoir,
<lb />Poßible que ſes pleurs vous pourront eſmouuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Ie veux ſans differer jouir de tant de charmes,
<lb />Ie ne ſuis point eſmeu de ſoupirs ni de larmes,
<lb />Leur pouuoir eſt bien grand, mais il me doit ceder,
<lb />De force ou d’amitié ie la veux poſſeder,
<lb />Il faut ou quelle meure, ou qu'elle ſoit ma femme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYNDARE.
<lb />Barbare au parauant ie t’arracheray l’ame.
<lb />Lu-HuaL.r V.. d-
<lb />- --
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Rii
<lb />
<lb />7.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />7
<lb />9
<lb />a dal M a amceden ny
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Philoclée eſt captiue &amp; ſujette à mes loix, (chois,
<lb />Tu ſcais qu’elle eſt Eſclaue, vne Eſclaue eſt ſans
<lb />Ie ne voy nul obſtacle à noſtre mariage
<lb />uis Tele phonte eſt mort, &amp; ſa mort la deſgage,
<lb />Il n’eſt plus en eſtat de me la diſputer,
<lb />Tu m’as conté ſa mort e ie n’en puis douter,
<lb />Du ſuccez de mes feux ne te mets point en peiné,
<lb />Ie ſçauray bien flechir cette belle inhumaine,
<lb />Et l’Hymen dés demain la doit mettre en mes bras.
<lb />Elle eſt dedans Miſſene &amp; mon Riual là bas,
<lb />Pour joindre à ſes tourmens vne fureur jalouſe
<lb />Aooimufots uunomomuoniniuennu pon eſpouſe,
<lb />Il ne peut plus troubler ni mon Pere ni moy,
<lb />L’vn eſt Amant heureux, l’autre paiſible Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYNDARE.
<lb />Voſtre bonne fortune enfin n’eſt plus douteuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Si ce traiſtre a fini ſa trame malheureuſe
<lb />Deſſous ton bras vainqueur ſi tu l’as abattu,
<lb />Quelle marque à mon Pere en aporteras tu?
<lb />Pour l’en mieux aſſeurer aportes-tu ſa teſte
<lb />Qui de l’Eſtat troublé doit calmer la tempeſte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYNDARE.
<lb />Ouy ie l’aporte au. Roy, i’ay tout ce qu’il pretend.,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Tyndare ſur vn point rend mon eſprit content,
<lb />Dy moy comme eſi oit fait ceieune Temeraire,
<lb />Dy comme tu vainquis ce puiſſant Aduerſaire,
<lb />Qui fambbmmtoorime (ipuimide ſoy,
<lb />Qui ſe vantoit qu'vn iour il nous feroit la loy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYNDARE.
<lb />Ileſtoit de mon poil, à peu pres de mon aage,
<lb />Entreprenant, hardy, l’on vantoit ſon courage;
<lb />Il a touſiours ſans peur affronté le treſpas,
<lb />Il montra ſa valeur lors qu’il tua Lycas,
<lb />Son courage depuis oſoit tout entreprendre,
<lb />Pouren venir about il falloit le ſurprendre:
<lb />On n’oſe ouuertement attaquer vn grand cœur,
<lb />Mais on peut par la ruſe en eſtre le vainqueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DE MOCHARE.
<lb />Si tà main le tuant n'eut preuenu lamienne,
<lb />Ma valeureut dans peu triomphé de la ſienne,
<lb />Moy meſme j’euſſe eſté cheZ les Etoliens,
<lb />Pour contenter ma haine &amp; pour vanger les miens,
<lb />Parce coupgenereux j'’euſſe auec Telephonte
<lb />Entierement eſteint la race de Creſphonte:
<lb />I'euſſe acheué l’ayant deſſous moy terracé.
<lb />P
<lb />Ri- es <lb />m¬a
<lb />L’ouurage que mon Pere a ſi bien commancé,
<lb />Mais qu'as-tu? tu paſlis, tu changes de viſage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYNDARE.
<lb />Le trauail du vaiſſeau, la longueur du voyage
<lb />Me priuant de vigueur rend mon corps abattu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMOCHARE.
<lb />Le re pos luy rendra ſa premiere vertu,
<lb />Le ſommeil ceſte nuict adoucira ta peine.
<lb />Mais il faut qu’à mon Pere à l’inſtant ie te meine,
<lb />D'affreuſes viſions ſes eſprits agiteZ
<lb />Il vouloit apaiſer les triſtes DeiteZ,
<lb />Mais le Ciel diſsipant de ſi vaines menaces,
<lb />Luy fait changer ſa crainte en action de graces.
<lb />Il ne reuiendra point que l’Aſtre qui nous luit,
<lb />En tombant cheZ le Thetis n’ait fait place à la nuit,
<lb />Allons donc luy conter la mort dt Prepuonte,
<lb />Que ta main dans ſon ſang a laué noſtre honte.
<lb />Aſſeuré deſormais d’eſtre de ſes amis,
<lb />Viens receuoir de luy le ſalaire promis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYNDARE.
<lb />Bien toſt à tes pareils tu ſeruiras d’exemple,
<lb />Ouy, ouy, ie le ſuiuray iuſques dedans le Temple,
<lb />Pourt y ſacrifier &amp; ton Pere auec toy.
<lb />Ah belle occaſion!ô Ciel ſeconde moy.
<fw><lb />Fin du quatrieſme Acte.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AT
<lb />L
<lb />SCENE PREMIERE,
<lb />TYDEE, THOAS, TYRENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYDEE.
<lb />Trene, eſt-il poßible, as-tu veu Tele<lb />phonte?
<lb />*20
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRENE.
<lb />Oüy, i’ay veu noſtre Roy l’heritier de
<lb />Creſphonte,
<lb />C’eſt luy meſme qui vient de paroiſtre à vos yeux,
<lb />Auesque Demochare il ſortoit de ces lieux,
<lb />Il le conduit au Temple, il le meine à ſon pere:
<lb />Luy-meſme de ſa mort ctemtneroner te falaire,
<lb />C’eſt luy qui paſſe icy pour ſon propre aſſaßin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O Dieux!
<lb />THOAS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRENE.
<lb />Il entre prend vngenereux deſſein,
<lb />I ------
<fw><lb />L
</fw><lb />Il vient des bords d’Euene aux riues de Pamiſe,
<lb />Afin de rendre aux ſiens l’honneur &amp; la franchiſe.
<lb />Il faut mes chers amis, il faut le ſecourir,
<lb />Auecque noſtre Prince il faut vaincre ou mou<lb />r
<lb />Le Ciel qui vous enjoint ce que ie vous propoſe,
<lb />Ne vous a pas icy fait rencontrer ſans cauſe,
<lb />Pour ce deſſein pieux il aconduit vos pas,
<lb />Et pour l’executer demande voſtre bras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYDEE.
<lb />Il faut de la vertu ſouſtenir la querelle,
<lb />Et ſuiure Telephonte où l’honneur nous appelle;
<lb />Magnanime aſſaßin ie te ciens pour mon Roy,
<lb />Et contre les Tyrans ie t'engage ma foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOAS.
<lb />Suiuons les mouuemens d’vne iuſte vengeance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRENE.
<lb />Trente encor auec nous ſont de l’intelligence,
<lb />Ils ſe rendront au Temple &amp; feront leur deuoir,
<lb />L'on peut en vn beſoin tout le peuple eſmouuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOAS,
<lb />Allons donc pour les joindre, allons braue Ty<lb />rene,
<lb />Secondons noſtre Prince, &amp; deliurons Miſſene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRENE.
<lb />La nuit nous fauoriſe &amp; tout nous eſt permis,
<lb />La Iuſtice eſt pour nous, les Dieux ſont nos amis,
<lb />Le T emple n'eſt pas loin, acheuons l’entrepriſe,
<lb />La prudence qui veut qu'on vſe de ſurpriſe,
<lb />Ne permet pas außi qu'on retarde vn moment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THOAS.
<lb />Mais quelqu'vn vient icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2faslens
<lb />Sortons donc promptement.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />
<lb />ÆEETI
<lb />MEROPE, PHILOCLEE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />L ne faut plus chercher cet aſſaßin, ce trai<lb />tre
<lb />Vn traiſtre comme luy l’aura faict diſparai<lb />ſtre.
<lb />Et nous auons couru tout le Palais en vain.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />L I
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Nous n’accomplirons point vn ſi iuſte deſſein,
<lb />O Deſtin trop cruel! ô Ciel plein d’iniuſtice!
<lb />Qui ſauue con partioiue, ont arrache au ſupplice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Helas!
<lb />A nisdo dll Mo
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Tout nous perd, tout nous nuit,
<lb />Dt iyraneſparmet sy momitrde s enphit,
<lb />Ileuite ce fer, la mort, &amp; ma colere,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ETIILOOBET
<lb />Auec nos ennemis le Ciel nous eſt contraire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Le Ciel veut maruine, &amp; mon ſort s’accomplit,
<lb />Vn monſtre furieux eſt entré dans monlit,
<lb />Il m’arauy l’honneur &amp;s deuoré ma race,
<lb />Vn auare aſſaßin acheue ma diſgrace,
<lb />Le Tyran, l’aſſaßin, &amp; le Ciel, &amp; le ſort, (cord,
<lb />Pour me combler d’ennuis auiourd’huy ſont d’ac<lb />I'ay ſouffert tous les maux, &amp; pour mon alle<lb />geance
<lb />Ie ne ſçaurois gouſter le bien de la vengeance.
<lb />O rage! ô deſeſpoir! large abyſme ouure toy,
<lb />Fleuues débordez-vous, motagnes touureZ moy,
<lb />Que de mes triſtes iours la courſe eſt ant bornée,
<lb />Mes fiers perſecuteurs ſuiuant ma deſtinée,
<lb />Qu’ils deſcendent tous vifs chez les noirs habitãs;
<lb />En vain ie perce l’air de mes cris eſclatans,
<lb />L on a jeriet olſmipe à ma iiſte phere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Nous tenons dans nos mains dequoy nous ſatis-
<lb />faire,
<lb />Le chemin eſt ouuert qui conduit à la mort,
<lb />Et cecy fans les Dieux peut borner noſtre ſort.
<lb />Mais perdons auec nous les artiſans du crime,
<lb />Sutuons la paßion, l’eſprit qui nous anime,
<lb />*
<lb />Et pour mieux nous vangende tant de cruautez,
<lb />Que nos ſeules fureurs ſoient nos DiuiniteZ
<lb />Et que ee meſme fer &amp; nous perde &amp; nous vange.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Cette haute entre priſe eſt digne de loüange,
<lb />Courage, executons ce deſſein furieux:
<lb />Prenons, prenons la place &amp; le foudre des Dieux,
<lb />Faiſons perir Tyndare.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Il fuit voſtre preſence,
<lb />Et deſrobe ſa teſte aux coups de la vengeance.
<lb />Ah Barbare! ah cruel! vies, viẽs tygre inhumain,
<lb />Viens chercher le ſalaire, il eſt dedans ma main.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Luii
<fw><lb />23
</fw><lb />Ie veux t’ouurir le ſein, deſchirer tes entrailles:
<lb />Et vanger Tele phonte auant mes funerailles.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Ah ce nom me remplit &amp; d’amour &amp; d’horreur!
<lb />Ce ſanguinaire eſprit en vain fuit ma fureur,
<lb />Qu’il aille ſe cacher dans les eaux ſous la terre,
<lb />Qu’il ſe mette à couuert des eſclats du tonnerre,
<lb />Et qu’il cherche vn azile à ſon impieté
<lb />Où la paſle mort regne auez l’obſcurité,
<lb />Ma haine le ſuiura dans ces demeures ſombres,
<lb />I'iray le tourmenter chez le Tyran des ombres,
<lb />La rage dans le cœur sen la main les flambeaux,
<lb />Mes eſprits irritez deuiendront ſes bourreaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Vos fureurs iuſtement vous rendent implacable,
<lb />Mais voſtre aueuglement pardonne au plus cou<lb />pable.
<lb />Vous ſongez à vanger vos illuſtres parens
<lb />Et penſant au meurtrier oubliez les Tyrans,
<lb />Ce ſont ceux iuſtement que ma haine regarde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Allons donc les punir, allons, qui nous retarde,
<lb />Allons les poignarderiuſques ſur nos Autels,
<lb />Qu'ils ont rougis du ſang du plus grand des mor<lb />tels.
<fw><lb />3
<lb /><lb />H
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Dans noſtre deſeſpoir vſons de la Prudence,
<lb />Pour oſter le ſoupçon d’vne iuſte vengeancé.
<lb />Dans ce triſte Palais attendons leur retour
<lb />Qu'auec eux l’aſſaßin perde à l’inſtant le iour,
<lb />Que dans le ſang de trois nos armes ſoient plõgées,
<lb />Nous mourons, il eſt vray, mais nous mourons
<lb />vangées.
<lb />De la fin de nos maux voicy le iour prepk,
<lb />Ie ſuiuray mon eſpoux, vous ſuiurez voſtre fils,
<lb />Le ſang nous a conjoints, &amp; noſtre hymen nous lie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Mais quelqu’vn vient icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />C J1
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Qui
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />C'eſt Cephalie.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SUENVE
<lb />III.
<lb />MEROPE, CEPHALIE, PHILOCLEE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Pproche, approche &amp; voy mes deſſeins im<lb />A parfaits,
<lb />Le ſort cruels’oppoſe à mes iuſtes ſouhaits,
<lb />Le Ciel ſemble approuuer vn ſi grand parricide,
<lb />Des mains de la Iuſtice il ſauue l’homicidé.
<lb />En vain d’vn fer vainqueur nous armons noſtre
<lb />main,
<lb />Nous n’auons point trouué dans ces lieux l’inhu<lb />main,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Ie l’y croyois pourtant, mais il eſtoit au Temple,
<lb />Il recoit de ſon crime vn ſalaire bien ample,
<lb />Et ce Monſtre en triomphe au Palais eſt conduit,
<lb />Et ie l’ay deſcouuert dans l’aube de la nuit,
<lb />Au lieu de ſe cacher il veut que l’on le voye,
<lb />Et le peuple inſenſé jette des cris de ioye,
<lb />Et par vn bruit confus eſleue iuſqu'aux Cieux
<lb />Cet ennemy commun des hommes &amp; des Dieux.
<fw><lb />Vn
</fw><lb />Vn nombre de ſoldats l’aßiſte &amp; l’enuironne,
<lb />Le Tyran auec lu y partage ſa couronne.
<lb />Cét aſſaſsinimpie à la ſuite d’vn Roy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Ce aiſcours me tranſporte &amp; me remplit d'effroy
<lb />I</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Mais i’entends quelque bruit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Ma fureur eſt extreme,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Ie croy l’apperceuoir, oüy; c’eſt luy, c’eſt luy-meſme.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV
<lb />TELEPHONTE, MEROPE, PHLLO.
<lb />CEEL, CETTIALIE.
<lb />TELEPHONTE parle à ceux de ſa ſuite.
<lb />V’on ne me ſuiue pas. 
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />2
<lb />Baluonstapaſston.
<fw><lb />M
</fw><fw><lb />M cra
</fw><fw><lb />27
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il vient ſeul.
<lb />CEPHALIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Seruons nons ue terte occaſion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELEPHONTE.
<lb />Ie veux voir ſi la Reyne à qui ie dois mon Eſtre,
<lb />Par queiine infinci fetret me pourra recon<lb />noiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Allons ſans retarder maſſacrer l’inhumain:
<lb />Mais d’où vient que ce fer me tremble dans la
<lb />slans113
<lb />D'où vient que ie paſtis, que d’horreur ie friſ
<lb />ſonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHI LOCLEE.
<lb />Le courage au Et ſotn atiiſt vous avandonne,
<lb />I'executeray ſeule vn acte ſi pieux.
<lb />Ah traiſtre u mourras!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELEPHONTE.
<lb />O Dieux que voy-je!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O Dieux!
<lb />PHILOCLEE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELEPHONTE.
<lb />N'eſt-ce pas Philoclée?
<fw><lb />L8
</fw><fw><lb />TRAGI-COMEDIE.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Ouy c’eſt elle.
<lb />--
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Inhume:
<lb />Deuenez-vous perfide en retardant ſa peine,
<lb />Qu’attendez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D GLEE.
<lb />Helas!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELEPHONTE.
<lb />Suiz ton intention.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Vous laiſſez-vous flechir à la compaßion,
<lb />Apres ce qu'n vomts ce memon dereſtable ?
<lb />C’eſt vne impieté que d’eſtre pitoyable;
<lb />LaiſſeZ, laiſſez moy faire.
<fw><lb />-.-i
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />AhreteneZ ce bras!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Non ie me veux vanger par vn iuſte treſpas,
<lb />En vain vous m'empeſchez, la fureur me fur<lb />monte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M ij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />TrẽpereZ-vous vos mains au ſang de Telephõte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Telephonte
<lb />MEROPE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />C’eſt luy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Dieux que me dites vous!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Vous voyez voſtre fils, &amp; ie voy mon Eſpoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Il n'eſt pas mort,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Non, non.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMAAPRTONIM.
<lb />Quelle horrible colere
<lb />Arme contre ma vie, &amp; ma femme, &amp; ma mere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Nous n’auions pas deſſein mon fils de t’outrager.
<lb />Au lieu de te punir, nous voulions te vanger.
<lb />--
<lb />De nos pieuſes mains tu vois tomber les armes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Conôt nopre mnocence,eovouvonl, nos larmés,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELEPHONTE.
<lb />Ne fuis-je pas frappé d'vn iuſte eſtonnements
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Ah ſurpri ſe agreable! Ah doux rauiſſement!
<lb />nnoindigne quitene, au nes dont pas la proyes
<lb />Ilfaut que la douleur face place à la toye.
<fw><lb />14
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Viens &amp; ne crains plus rien mon fils, embraſſe nous
<lb />Sans vn ſecret inſtinct j’allois nous perdre tous,
<lb />Nature me retient de faire vn parricide:
<lb />Mais pourquoy voulois-tu paſſer pour homicide?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELEPHONTE.
<lb />Pour mieux executerle deßein que i’auois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />En fin malgré le ſort mon fils ie te reuois
<lb />Quelbon-heur impreueu ſuccede à noſtre peine?
<lb />O femmes! ô ſoldats! ô peuple de Miſſené! 
<lb />Accourez &amp; voyez Telephonte viuant,
<lb />Helas: ie me repais d'vn bonbeur deceuant.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />M.iii.
<fw><lb />2
</fw><lb />O mon fils ie te perds lors que ie te rencontre,
<lb />Ie te vois auec crainte aux lieux où regne vn
<lb />Monſtre,
<lb />Et tu trouues la mort en trouuant tes parens.
<lb />Mais ſuno poureatter ia furear des Tyrans.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Fuis mon fidelle Eſpoux de cette terre ingrate,
<lb />Nous craignons iuſtément la fureur d’Hermo<lb />crate.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELEPHONTE.
<lb />N’apprehendeZ plus rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROTE.
<lb />Tout eſt a redouter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELEPHONTE.
<lb />In eſt plus en eſtat de vous perſecuter.
<lb />Que loin de voſtre eſprit la crainte ſoit bannie,
<lb />Les Tyrans ſont eſteints auec la Tyrannie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Pouuons-nous eſperer cette felicité?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O Ciel!
<lb />PHILOCLEE.
<fw><lb />Pã
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELEPHONTE.
<lb />Ils ont perdu le Sceptre &amp; la clarté.
<lb />-uœ
<lb />- ---- L-----
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Ah! d’vn acte heroïque exemple illuſtre cc' rare:
<lb />Reratiss plai belss ee neenre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELEPHONTE.
<lb />Si toſt que Demochare
<lb />Eut appris mon treſpas, qu’il creut legerement,
<lb />Les Dieux pour le punir troublans ſon iusgement,
<lb />De le fauoriſer la Fortune eſtant laſſe,
<lb />Ilme conduit au Temple, &amp; fier es plein d’audace,
<lb />Iuſqu'aux pieds de l’Autel i'accompagne ſes pas:
<lb />Il aborde ſon pere, il luy parle aſſeZ bas,
<lb />Il luy conte ma mort, &amp; pour t'oſter de peine,
<lb />Voicy, ce luy dit-il, le vainqueur que i’ameine.
<lb />Hermocrate à ces mots d’aiſe tout hors de ſoy,
<lb />Quitte le ſacrifice &amp; ſe tourne vers moy:
<lb />Ie ne perds point de tẽps, &amp; pour punir ſon crime,
<lb />Du couſteau qui deuoit eſgorger la victime
<lb />Ie frappe le Tyran, &amp; luy perce le ſein,
<lb />Le voyant à mes pieds, ie pourſuis mon deſſein,
<lb />Et les armes au poing i'attaque Demochare:
<lb />Luy ſurpris de ce coup, me nomms ingrat, barbare,
<lb />Il demande ſecours, il appelle les ſiens,
<lb />A moy, dit-il, ſoldats, a moy Meſſeniens,
<lb />VeneZ, venez vanger voſtre alluſtre Monarque,
<lb />Qu'vn traiſtre a fais tomber dans les bras de la
<fw><lb />Parque.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C’eſt moy dis-je, qui ſuis ton legitime Roy,
<lb />Seconde Telephonte, ò mon peuple ſuis moy!
<lb />A ce nom ilſe trouble, &amp; chacun me contemple,
<lb />Vn murmure confus ſe reſpand dans le Temple.
<lb />Auec moy l’on diroit qu’ils veulent tous mourir,
<lb />Pas vn d’eux toutesfois ne me vient ſecourir:
<lb />Et ce peuple incertain ne ſcait ce qui doit faire.
<lb />Demochare tandis qui veut vanger ſon pere,
<lb />Ardent à ma ruine, auide de mon ſang
<lb />Excite ſes ſoldats, &amp; marche au premier rang.
<lb />O Ciel! dis-je auſsi-toſt, s’il faut que ie ſuccombe,
<lb />Fais que mon ennemy me ſuiue dans la tombe,
<lb />Et qu’il n’ait pas le bien de viure apres ma mort.
<lb />S'eul i'allois ſouſtenir leur violent effort:
<lb />Mais pour me garantir des coups de la tempeſte,
<lb />Voicy des gens armez, &amp; Tyrene a la teſte,
<lb />Il vient à monſecours, perce iuſqu'à l'Autel,
<lb />Luy monſtrant le Tyran, frapé d’vn coup mortel,
<lb />Ma voix l’incite encor d’en eſteindre la race,
<lb />Du ſang des ennemis il fait rougir la place,
<lb />Et diſpenſant mon bras d’vn combat ineſgal.
<lb />Nous laiſſe feul à ſeul Riual contre Riual.
<lb />Icy chacun de nous veut montrer ſa vaillance,
<lb />Et chacun de ſon pere entre prend la vengeance.
<lb />Tous deux dans ce duel égallement armez,
<lb />Tous deux égallement de fureur animez,
<lb />Cherchons dans le peril, ou la mort, ou la gloire.
<lb />En fin mon ennemy me cede la victoire.
<fw><lb />- –-----
</fw><lb />Il ſuccombe, &amp; la morterre dedans ſes yeux,
<lb />Lors en luy reprochant ſon crime odieux,
<lb />Suy, luy dis-je, Hermocrate, allez Tyrãs infames,
<lb />Chercher dans les enfers des Sceptres &amp; des fem<lb />mes,
<lb />Des Royaumes nouueaux, de nouuelles amours,
<lb />Et finiſſant ſa vie auecque ce diſcours,
<lb />Parmy des flots de ſang ſon ame criminelle
<lb />Du Temple eſt deſcenduë en la nuit eternelle,
<lb />Dincosavonno pue ereppmomuonis om tes iours finis,
<lb />Et dans ces meſmes lieux ils ont eſté punis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROPE.
<lb />Vn renom immortel ſuiura ceſte victoire,
<lb />Que mon fils a d’honneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOCLEE.
<lb />Et mon Eſpoux de gloire
<lb />Nous ne iouïſſons plus d’vnbon-heur deceuant.
<lb />Qu'eſt deuenu Tyrene? eſt-il encor viuant
<lb />Ou mort dans le combat?
<fw><lb />le3-
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DERNIERE,
<lb />TELEPHONTE, TYRENE, MEROPE,
<lb />PHILOCLEE.
<lb />27
<lb />LELERTIONTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />'Enſoyez plus en peine,
<lb />Ie l’apperçoyqui vient, approcheZ-vous Tyrene,
<lb />Et venez prendre part à ma felicité.
<lb />Ie ne puis trop loüer voſtre fidelité,
<lb />Ie veux que vos vertus reçoiuent leur ſalaire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRENE.
<lb />Ie n’ay fait au j’ourd’huy que ce que i’ay deu faire.
<lb />Les ſujets en naiſſant doiuent tout à leurs Rois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELEPHONTE.
<lb />Les Dieux ont exaucé tous nos veux à la fois,
<lb />I'ay vangé par le ſang mes freres &amp; mon pere,
<lb />I'ay deliuré ma femme &amp; mon peu ple &amp; ma meré,
<lb />Aux riues de Pamiſe on verra deſormais
<lb />Fleurir la liberté, la Iuſtice, &amp; la paix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />N.
</sp>
    </body>
  </text>
</TEI>