<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Comédie des proverbes, pièce comique</title>
        <author>Montluc, Adrien de</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb447295397"/>
          <author>
            <persName>Montluc, Adrien de</persName>
          </author>
          <title>La Comédie des proverbes, pièce comique</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1698" cert="high" resp="BNF">1698</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A PARIS,
<lb />Chez JEAN MUSiEr, ruë de Petit<lb />Pont, à l’Image Saint Antoine.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />M. DC. XCVIII.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Idias, Gentil-homme plus noble que ri<lb />Eche ayant aimé long-temps Florinde fille
<lb />du Docteur Theſaurus, &amp; ſe voyant hors d’eſ<lb />poir de l’épouſer, à cauſe de la recherché qu’en
<lb />faiſoit le Capitaine Fierabras, qui avoit beau<lb />coup plus de moyens que luy, s’en vient la nuit
<lb />aſſiſté d’Alaigre ſon valet pour enlever cette
<lb />belle qui luy avoit deja donné ſa parole, ayant
<lb />à méme inſtant aſſeurance de Philippin valet
<lb />de là maiſon, qui étoit reſolu de s’en aller avec
<lb />elle, ils accompliſſent heureuſement leur deſſein
<lb />&amp; s’en vont eux quatre enſemble. Le Docteur
<lb />Theſaurus qui étoit aux champs aprît à ſon
<lb />retour l’enlevement de ſa fille, tant par le ra<lb />port d’un voiſin que par ſa femme qui ne la
<lb />trouva plus au logis. Ce que le Capitainé Fie<lb />rabras ayant apris auſſi, il vient témoigner au
<lb />Docteur le reſſentiment qu’il a de cet affront &amp;
<lb />jure de s’en venger. Les fugitifs d’un autre côté
<lb />iſayent avec peine d’arriver à une Metairie
<lb />que Lidias avoit aux champs, &amp; comme ils
<lb />ſe trouverent en campagne voyant que la faim
<lb />ne leur permetoit d’aller loing, ils ſe mirent à
<lb />l'ombre pour manger de la proviſion quer hili<lb />vin avoit eu ſoin d’aporter, bien tôt aprés leur
<lb />epas, la chaleur &amp; la laſſitude les invite à
<lb />rendre le repos, &amp; pour cét effet ils ſe dé<lb />ouillerent de leurs habits qui les incommo<lb />doient le plus. Or pendant leur ſommeil quatre
<lb />Bœſmiens qui étoient pourſuivis du Prevoſt
<lb />pour quel ques larcins qu’ils avoient faits, ſe
<lb />rencontrerent auprés d’eux &amp; leur joüerent un
<lb />tour de leur mêtier afin de ſe ſauver plus aiſe<lb />ment. Ils ſe vêtirent donc de leurs habits &amp;
<lb />leur laißerent le leurs, ceux qui avoient trop
<lb />dormi ſe trouverent volez à leur réveil, ils ſe
<lb />conſolent par une invention que trouve Alaigre
<lb />de contre-faire les Boeſmiens, &amp; ſe ſervir de
<lb />leurs habits pour aller voir le Docteur, &amp; lu
<lb />diſant ſa bonne aventure, le faire conſentir à re
<lb />cevoir ſa fille avec un gendre. Ce qui leur reüſi
<lb />tres-bien: car le Docteur &amp; ſa femme creuren
<lb />ce que leur dirent ceux qu’ils croyent être vrat
<lb />Bœſmiens, le Capitaine au quel on avoit dit l
<lb />bonne aventure devint amoureux de la Bœ
<lb />mienne Florinde, qui reſſembloit à ſa premie
<lb />maiſtreſſe qui avoit été enlevée, il luy fait dor
<lb />ner une ſerenade, qui eſt interrompuë par le Pr
<lb />voſt qui cherchoit les volleurs Bœſmiens q
<lb />s’étoient ſauveZ. Il frape à la porte où étoit I
<lb />dias avec ceux de ſa troupe que l’on prend pl
<lb />Boeſmiens. Lidias reconnut le Prevoſt ſon fre
<lb />&amp; furent enſemble trouver le Docteur qui ?
<lb />ceut Lidias pour ſon gendre avec grand conte
<lb />tement, &amp; les amans goûterent les plaiſirs e
<lb />leur amour meritoit. Le Capitaine deſeſſ
<lb />d’amour va rechercher ſa conſolation dans
<fw><lb />gecaſions de la guerre.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />PROLOGUE
<lb />an Docieur Ioejalrhs.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ythagoras, Socrates, Plato, Ariſtoteles, atque
<lb />Talii tam Magi ſacerdotes, Gimnoſo hiſta, Druida,
<lb />ſapientes Doctores, quam qui in omni ſcientiarum ge<lb />nere floruerunt ut Demoſthenes, Ciceron, &amp; autres de
<lb />même farine, tant anciens que modernes, nommez &amp;
<lb />à nommer, dits &amp; à dire, dictez &amp; à dicter, recitez &amp;
<lb />à reciter, connus &amp; à connoître, nez &amp; à naître en ce
<lb />monde icy &amp; en l’autre, toti &amp; rudiſtimi quidem ſed ni<lb />hil ad me? car il n’y a non plus de comparaiſon d’eux
<lb />à moy, que d’un Ecolier à un Maître, d’un butor à
<lb />un éprevier, d’un âne à un cheval, d’un fourmis à un
<lb />Elephant, d’une montaigne à une ſoutis, &amp; parlant
<lb />par reverence, que d’un étron à un pain de lucre,
<lb />ſic de cateris, ce ne ſont que des zerots en chiffre
<lb />au regard de moy, qui ſuis Magiſter Magiſtrorum,
<lb />Doctor Doctorum, Praceptor Praceptorum &amp; totius,
<lb />univerſa academia facilè princeps &amp; coriphaus, moy
<lb />en qui la Philoſophie a fait ſon individu, moy qui
<lb />ay prêché ſept ans pour un Carême, moy qui enſei<lb />gne Minerve, moy qui ſuis le tripier d’elite, &amp; le
<lb />pot aux tripes, dis-je le prototipes de doctrine, moy
<lb />qui ſuis en un mot, l’encilopedie? mêmes le ramas
<lb />de toutes les ſciences, in ſequitur, que je ſuis le pre<lb />mier des Docteurs du monde, quare &amp; per quam re<lb />gulam, quand les canes vont aux champs la premiere
<lb />va devant: Voila qui eſt vuidé auſſi bien qu’un peigne,
<lb />aux autres ceux-la ſont riflez jaconilo, pour neant
<lb />faiſons partie nouvelle &amp; joüons ſur nouveaux frais.
<lb />ferio, tout de bon auditores ampliſſimi, tant petits
<lb />que grans, utriuſque generis maſculinis &amp; feminis, à
<lb />tous bons entendeurs ſalut, honneur, ſanté, joye,
<lb />amour &amp; dilection, vous ſoyez tous auſſi les bien ve<lb />uus, comme ſi l’on vous avoit mandez, vous avez bien
<lb />fait de venir car je ne vous fuſſe pas aller querir.
<lb />Mais à propos de bottes, mes ſouliers ſont perſez
<lb />couvrez vos bagotiers, la ſueur vous eſt bonne, &amp; à
<lb />moy auſſi, car il eſt bien fou qui s’oublie, or ſus, or
<lb />ça, or ſum, or ſus donc, vos debitis ſepelire, vous
<lb />devez ſçavoir qu’il eſt aujourd’huy S. Lambert, qu
<lb />ſort de ſa place la perd, que la conſerve vaut mieux
<lb />que le reſiné, qui bene ſtat; non fine move, dit l’Ita<lb />lien, &amp; nos doctiſſimi doctores, nous diſons en nos eſ<lb />colles proverbiales, qui tenet teneat, poſſeſſio valet
<lb />qu’il vaut mieux tenir que querir, &amp; au cas frert
<lb />Lucas que Lucas n’euſt qu’un œil, ſa ſemme auroi
<lb />envie d’épouſer un borgne, &amp; aucas dis-je quelque
<lb />Docteurs de nouvelle impreſſion, &amp; de la dernier
<lb />couvée ayant chauſſé leur vert coquin, &amp; enfumt
<lb />la langue ſous la cheminée des médiſans, veulent ton
<lb />dre ſur œuf, &amp; corriger le Magnificat à Matines
<lb />nous leur riverons bien leur clou &amp; leur dirons qu
<lb />n’y a point de plus empé chez que ceux qui tienner
<lb />la queuë de la poisle, qu’on eſt quite à bon march
<lb />quand on ne pert que les arres, qui a beau ſe taire d
<lb />I’écot qui rien n’en paye pour la bonne bouche, l
<lb />qu’il eſt facile de reprendre: mais mal-aiſé de fair
<lb />mieux, ſi bien que de ce côtẽ là nous en demeuror
<lb />à deux de jeu, à bon chat bon rat, s’ils nous donner
<lb />des pois nous leurs donnerons des féves, qu’en dites
<lb />vous Meſſieurs les audireurs, &amp; vous mes Dames l
<lb />auditriſſes, motus bouche couſuë, vous reſſemble
<lb />au Perroquet de Maître Guillaume, qui ne dit m
<lb />&amp; n’en penſe pas moins, il eſt temps de faire le taſſet,
<lb />hoc verbo celuy qui ferme la bouche &amp; ſe tait, n’eſt<lb />ce pas bien parler à luy, c’eſt ce que vafaire le ſcien<lb />tifique &amp; venerable Docteur Theſaurus, en vous
<lb />diſant valete &amp; plaudite, toutes-fois puis qu’en
<lb />bonne compagnie il ne faut rien celer &amp; rien garder
<lb />ſur le cœur qui nous faſſe mal, je vous diray en deux
<lb />mots à coupe cul pour m’expliquer plus clairement,
<lb />c’eſt que nous vous prions inſtamment de donner le
<lb />ſilence en recompenſe &amp; contre-change dequoy troe
<lb />pour troc a petits frais ſans bourſe délier, je vais
<lb />querir mes compagnons qui diront &amp; feront comme
<lb />Robin fit à la dance du m’eux qu’ils pourront, qui
<lb />dit ce qu’il ſçait &amp; donne ce qu’il a n’eſt pas tenu à
<lb />d’avantage, ſi vous ne le voulez croire charbonnez-Ie,
<lb />&amp; pour concluſion donc, je vous dis que l’experience
<lb />eſt maîtreſſe de toutes les ſciences &amp; experto credere
<lb />roberto: mais comme il n’y a ſi bonne compagnie
<lb />qu’en fin ne ſe ſepare? Adieu ſans adieu, amour ſans
<lb />regret, valete valete, atque iterum valete.
<lb />11
<fw><lb />1
<lb />0
<lb />MONI
<lb />40AI.
<lb />ATIAI I
<lb />1 310u
<lb />
<lb />4A1Ld IOAT
</fw><fw><lb />L
<lb />enin d ai
<lb />NOMS
<lb />1 D Haiii emdi ?
<lb />DES ACTEURS
<lb />
<lb />E
<lb />8
<lb />LIDIAS, Amoureux de Piorinde.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ALATORE, ſon valet.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LES ASSISTANS DE LIDIAS.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />PHILIPPIN, valet du Docteur.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />EECir E2 fille du Docteur.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />dnerrertDyvorlin du Docteur,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />MARINV, autre voiſin.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CLABAUEY. aprenty de Marin.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LE DOCTTOR THESRURUS.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ALIZON, ſa ſervante.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />MACE’E, la femme du Docteur.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LE CAPITAINE FIERABRAS.
<fw><lb />Quatre BOESMIENS, voleurs.
<lb />Un ARCHER ou deux.
<lb />LE PAGE DU CAPITAINE.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />2
<lb />LA
<lb />MEDIE
<lb />DESTROVERDEO
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
<lb />ENE PREMIERE.
<lb />LIDIAS, ALAIGRE, LES ASSISTANS,
<lb />PHILIPPIN, FLORINDE, ſortent de nuit.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lidias.
<lb />Ant va la cruche à l’eau qu’en fin
<lb />elle ſe briſe, d’autres ont batu
<lb />les buiſſons nous aurons les oy<lb />ſeaux, c’eſt à ce coup qu’ils ſont
<lb />pris s’ils ne s’envollent, car la nuit qui eſt
<lb />noire comme je ne ſçay quoy, nous aidera
<lb />mieux à trouver la pie au nid.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Il eût mieux valu venir entre chien &amp; loup,
<lb />il fait noir comme dans un four, à pei ne puis<lb />je mettre un pied devant l’autre, mais à pro<lb />pos de botte, nous ne ſommes pas loin de la
<lb />maiſon de Florinde qui nous guette à cette
<lb />heure comme le chat fait la ſouris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lidias.
<lb />Lidias met ſes gens en ordre au coin de la ruë.
<lb />Sus compagnons prenons l’occaſion aux
<lb />cheveux, vôtre nez icy, vôtre nez là, &amp; en
<lb />cas de reſiſtance mettez la main à la ſerpe &amp;
<lb />fiapez comme des ſours, la mere de Florinde
<lb />dort à cette heure comme un ſabot.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les Aſſiſtans.
<lb />Ca, ça cela s’en va ſans le dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lidias frape à la porte.
<lb />Ouvrez l’huis ma mie de part Dieu, de par
<lb />nôtre Dame ſi vous voulez être nôtre fem<lb />me.
<lb />Philippin regarde à la fenêtre
<lb />Qui va la, j’ay peur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lidias
<lb />Non eſt je ne vous connoy non plus que
<lb />l’enfant qui eſt à naître.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les Aſſiſtans.
<lb />la fille de la maiſon. Philippin
<lb />Dieu vous ſoit en aide, nôtre pain eſt tẽdre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Diable ſoit le gros ſoufleur de boudin,
<lb />tant de diſcours ne ſont pas les meilleurs,
<lb />ſus compagnons forcons la baricade.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE II.
<lb />Philippin, Alaigre, Lidias, Florinde, les aſſi<lb />ſtans
<lb />Amuorppuus purt au togis, &amp; Lhaius yentre pour
<lb />prendre Florinde. Lidias ſort qui emporte Flo<lb />rinde.
<lb />Philippin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ux volleurs, aux volleurs, on nous
<lb />Y Ctient comme dans un blé, attendez at<lb />tendez ruſtres coureurs de nuit, je m’en vais
<lb />vous tailler de la beſongne, ça ça, à tout per<lb />die n'n y a qu’un coup periſleux, aux vol<lb />leurs, aux volleurs on emmaine ma maî<lb />treſſe roide comme la barre d’un huis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Il faut mourir mon petit cochon, il n’y a
<lb />plus dorge.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lalappare
<lb />Prenez garde: qui frapera du coûteau
<lb />moura de la guéne, au meurtre, au ſecour,
<lb />on m’aſſaſſine comme dans un bois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Tu reſſemble à l’anguile de Melun, tu crie
<lb />devant qu’on t’écorche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />Ah, je ſuis bleſſé les boyaux s’avallent j’en
<lb />n’auray. Alaigre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tu n’es pas ladre tu ſens bien quand on te
<lb />pique.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florinde.
<lb />Aux voleurs, à l’aide ſecourez-moy, on
<lb />m’enleve comme un corps ſaint.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lidias.
<lb />Tenez mes amis, voila ce que les rats n’ont
<lb />pas mange attendez-moy à la porte de la vil<lb />le, mais non pas comme les moines font
<lb />IAbbe.
<lb />Les Aſſiſtans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cela vaut fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Se ſeroit dommage qu’il mourût un
<lb />vendredy, il yauroit bien des tripes perdues.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Monſieur nous mangerons du boudin,
<lb />vonte la guine dete dhas. Emias,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Mais encore en faut-il faire quelque choſe
<lb />ou rien.
<lb />Lidias.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fais en des choux ou des pâtez, &amp; ne les
<lb />nurue mon plue que de miuumomonnoye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Ca ça, je m’en vais le mener par un chemin
<lb />où il n’y a point de pierre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre tombe.
<lb />Il y a un vieilleux enterré là deſſous, il a
<lb />fait dancer un lourdaut, releve toy bon
<lb />homme &amp; fuyons vîte comme le vent, il vaut
<lb />mieux une bonne fuite qu’une mauvaiſe
<lb />attente, mais de quel côté tourne tu ta ja<lb />quette, tu reſemoie aurceonlers tu prens le
<lb />plus long, tu es étourdi comme un aneton,
<lb />mais chaut motus, la cane pont.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les Voiſins regardent à la ruë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Ho ho, il eſt demain fête, les marmouſers
<lb />ſont aux fenêtres.
<lb />Prenons garde à nôtre vaiſſelle il n’y a ſi
<lb />petit buiſſon qui ne porte ombre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />JEENCE TII.
<lb />Bertrand, Marin &amp; Clabault,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bertrand.
<lb />Ux voleurs aux voleurs, on enleve la
<lb />L Afille du Docteur comme un treſor, je
<lb />ne ſçay ſi elle ſe mocque ou ſi c’eſt tout de
<lb />bon, mais elle crie comme un aveugle qui a
<lb />perdu ſon bâton, helas! mon voiſin, plus l’on
<lb />va en avant &amp; pis c’eſt, il y a d’auſſi méchan<lb />tes gens dans ce monde qu’en lieu ou on
<lb />puiſſe allet, on dit bien vray qu’une fille eſt
<lb />de mauvaiſe garde, &amp; à un bon jour, bon<lb />ne œuvre, aux bonnes fêtes ſe font les bons
<lb />coups.
<lb />Marin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Helas Jean mon amy, ſaimon, car fille qui
<lb />écoûte, &amp; ville qui parlemente eſt à demi
<lb />renduë, helas, ils enlevent Philippin comme
<lb />un corps mort, garcons: aux voleurs, aux vo<lb />leurs courez deſſus &amp; frapez comme tous les
<lb />diables, quoy, je reſſemble à Mr. de Boüil<lb />lon, quand je commande perſonne ne bouge.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bertrand,
<lb />Et eux fins les gros butors, il y fait chaut,
<lb />ils ſont armez comme des Jacquemarts &amp;
<lb />montez comme des Saints Georges, il vaut
<lb />mieux faire comme on fait à Paris, laiſſer
<lb />pleuvoir, je n’ay garde de m’y aller faire
<lb />froter.
<lb />Clabault.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Allez vous froter le nez au cul de ces gens
<lb />la, que ſçait-on qui les pouſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />dertrana.
<lb />Tu te feras plûtôt bailler un coup de cuil<lb />ler à la cuiſine qu’un coup d’épée à la guer<lb />re.
<lb />Marin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nous nous debatons de la chape à l’Evê<lb />que, ils ont fait déja haut le corps jaquette
<lb />de gris ils võt du pied comme des chats mai<lb />gres, &amp; comme s’ils avoient le feu au cul, à
<lb />la preſſe vont les fous, fils de putain qui ira.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bertrand.
<lb />Il eſt vray qu’il vaut mieux être foux qu’en
<lb />mauvaiſe compagnie, pour trop grater il en
<lb />cuit aux ongles, qui garde ſa femme &amp; ſa mai<lb />ſon a aſſez d’affaires, mais cependant on
<lb />s’étrangle, il eſt tard Iacquet, retirons nous
<lb />tretous enſemble chacun chez ſoy, bon jour
<lb />bon ſoir c’eſt pour deux lois r'orrerie demain
<lb />des cotrets à Paris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE IV.
<lb />Theſaurus, Alizon, Macée &amp; Bertrand
<lb />Theſaurus.
<lb />DRo ſanitate corporis. Il n’eſt que l’air des
<lb />A champs. O quam ponum eſt, quam jucun<lb />dum. Ho qu’il eſt agréable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Atijon.
<lb />Voila bien debut perr m prmrar, dites
<lb />plûtot pour la ſanté du corps, la chaleur des
<lb />pieds, &amp; à dire vray, un fol enſeigne bien
<lb />un ſage. Theſaurus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C eit vouloir enſeigner minerve, non ſans
<lb />raiſon; l’on dit que parler à des ignorans c’eſt
<lb />ſemer des marguerites devãt les pourceaux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />vual au eu un uiidar iſacelcluales
<lb />Iterumque dico animal &amp; per omnes caſus ani<lb />mal. Pour du latin je n’y entens rien, mais
<lb />pour du grets je vous en calle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pecora campi. AliZon.
<lb />Voila du latin de cuiſine, il n’y a que les
<lb />marmittons qui l’entendent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Theſaurus.
<lb />Ie t’ay prêché ſept ans pour un Carême,
<lb />mais cela t’a paſſé en oreille d’âne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aliſon.
<lb />Parlez françois à bon entendeur ne faut
<lb />qu’une chartée de paroles: mais mon maître
<lb />je m’aviſe en mangeant ma ſoupe de la chan<lb />ſon qui dit, Clopin tu n’y ſçaurois aller.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Theſaurus.
<lb />La pelle ſe mocque du fourgon, mais à
<lb />propos de clopiner, par Ciceron c’eſt une
<lb />fâcheuſe monture que la haquenée des
<lb />Cordeliers, il m’eſt avis que j’ay aporté le
<lb />cloché de S. Denis ſur mes épaules tant je
<lb />ſuis laſſé &amp; recru: ſi j’y retourne de la façon
<lb />que l’on m’y foüette.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alizon.
<lb />Vrayement ſaimon, voila bien dequoy, il a
<lb />fait en quinze jours quatorze lieuës: la pau<lb />vre bête qu’elle eſt laſſée, elle vient des<lb />Denis: c’eſt bien employé, vous étes riche
<lb />comme un Juif, &amp; ſi vous ſoupez dés le ma<lb />tin de peur de piſſer au lit, vous étes plus ava<lb />re qu’un uſurier, on tireroit plûtôt de l’huile
<lb />d’un mur que de l’argent de vôtre bource
<lb />quand on vous en demãde il ſemble que l’on
<lb />vous arrache le cœur du ventre, il ne tient
<lb />pas à vous que nous ne faſſions petites cro<lb />tes. On ne ſçait ce que vous étes: les uns
<lb />diſent que vous étes Grec, les autres Latin,
<lb />pour moy je dis que vous n’étes ny Grec n
<lb />Latin, mais vous étes un peu Arabe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Theſaurus.
<lb />La la Alizon ſelon la jambe le bras, ſelon le
<lb />bras la ſaignee, qui bien gague ce bien dé
<lb />penſe
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />penſe n’a que faire de bourſe à metre ſon
<lb />argent, à petit Mercier petit panier, à petit
<lb />trou petite cheville. Il nous faut faire petite
<lb />vie &amp; qu’elle dure, &amp; ne pas manger ſon
<lb />bled en verd, ny ſon pain blanc le premier:
<lb />qui va piane va ſane &amp; qui va ſane va lontane
<lb />qui vu tommo ou ven, petit à petit l’oiſeau
<lb />fait ſon nid, maille à iiianie fait le hau<lb />bergeon.
<lb />Alizon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous avez bien peur que terre ne vous
<lb />faille, il ne vous en faut que ſix pieds. Si le
<lb />Ciel tomboit y il auroit bien des alloüettes
<lb />prhles, vous étes un vray chiche face, &amp; tout
<lb />ce que je vous dis autant vaudroit-il parler à
<lb />un Suiſſe &amp; ſe cogner la tête contre un mur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Theſaurus.
<lb />Il eſt vray que l’on a beau prêcher à
<lb />qui ind envie de bien faite, je fuis ferme
<lb />comme un mur, &amp; j'uy la cervenle etop bien
<lb />timbrée pour ne pas ſçavoir ce que j’ay af<lb />faire. Comme dit l’autre ce qui eſt fait eſt
<lb />fait.
<lb />Alizon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ne devriez-vous pas vous réjoüir quand
<lb />la barbe vous vient, &amp; du vin par la bonne
<lb />Theſaurus.
<fw><lb />année.
<lb />Il ſera vert nôtre vin, nous n’en pourons
<lb />boire, &amp; puis nôtre vigne reſſemble à celle
<lb />de la courtille belle mõtre &amp; peu de raport:
<lb />mais quand j’y ſonge nous ſommes levez
<lb />du matin</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AliZon.
<lb />Saimon c’eſt pour baiſer le cul à Martin
<lb />de peur qu’il n’y ait preſſe, nos gens ſont
<lb />étonnez comme des fondeurs de cloches, de
<lb />cous von ucette heure qu’on entendroit
<lb />une ſouris troter dans la ruë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Theſaurus frappe à la porte.
<lb />Femme fille, Philippin, quelqu’un de
<lb />nos gens les mieux habillez, attolite portas,
<lb />aux Docteurs des Docteurs. Ils ſont morts
<lb />ou ils dorment, mais je crains que ce ne
<lb />loie ai fonunt d’airain, &amp; que ma femme
<lb />ne ſoit allée au royaume des taupes, &amp; in
<lb />terra,
<lb />Macée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qui va la? combien étes vous qui n’avez
<lb />point mangé de ſoupe, ſi vous étes ſeul at<lb />tendez compagnie. Aliſon.
<lb />Chauſſez vos lunettes, &amp; parlez par la
<lb />fenêtre &amp; vous verrez que c’eſt le maître.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Theſaurus.
<lb />C’eſt le ſcientifique &amp; venerable Docteur
<lb />Theſaurus.
<lb />Macee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous vous levez bien matin de peur des
<lb />crotes.
<lb />Aliſon.
<fw><lb />Qui a bon voiſin a bon matin.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Theſaurus.
<lb />Il a beau ſe lever tard qui a le bruit de ſe
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />lever matin. Aliſon.
<lb />Se lever matin n’eſt pas neur, mais de
<lb />jeûner eſt le plus ſeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE
<lb />V
<lb />Macée, Theſaurus, Bertrand, Alizon,
<lb />Macée parlant à Bertrand.
<lb />J Ous ſoyez le tres-bien venu comme
<lb />y en vôtre maiſon de l’Iſle de Bourchard.
<lb />A quoy eſt bon tout cela, vous n’allez que
<lb />la nuit comme le Moine bouris &amp; les Loups
<lb />garous: on ne ſçait comme vous avez la
<lb />jambe faite: vous ne laiſſez dormir les
<lb />autres.
<lb />Bertrand.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ho ho, vôtre chien mort-il encore;
<lb />Vous étes bien rude à pauvres gens. Qui
<lb />vous fait mal Macée pour nous faite une
<lb />mine pire qu’un excommunié: vous vous
<lb />étes levée le cul le premier: vous étes bien
<lb />engrongnée.
<lb />Ihuvve.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />l’avois ce que j’avois, j’avois la tête plus
<lb />groſſe que le poing, &amp; ſi elle n’eſt pas enflée.
<lb />Theſaurus.
<fw><lb />Je vois à vos yeux que vôtre tête n’eſt
<lb />pas cuite, vous avez quelque diablerie: il
<lb />vous fait beau voir un pied chauſſé &amp; l’autre
<lb />nud, ne pouviez vous faire venir ce marou<lb />fle de Philippin. Macée.
<lb />Il dort la grace matinée, il fait ſes choux
<lb />gras, nôtre fille ne groüille ny ne pipe,
<lb />B
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COMLDIE
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA
<lb />SCENE
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />12
<lb />mais je m’en vais les apenier tout bas, tant
<lb />que je pouray. Philippin, Philippin de par
<lb />Dieu ou de par le diabre, lus debout les chats
<lb />ſont chauniez, oucuy, no one peur de payer
<lb />perlonne ne répond.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IDejahras.
<lb />Si je vay la je vous feray faire le ſaut de
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />crapaud.
<lb />Macée.
<lb />Vrayement je m’en vais luy donner ſon
<lb />boüillon.
<fw><lb />VI.
<lb />Alizon, Bertrand, Theſaurus, &amp; Macée.
<lb />Bertrand.
<lb />Un voiſin entre.
<lb />’Elas mon voiſin, où étiez-vous durant
<lb />TIla bagare? les voleurs ont emmené vô<lb />tre Fille &amp; Philippin. Ils ne la vouloient pas
<lb />nourrir: car ils luy ont baillé plus de coups
<lb />que de morceaux de pain. Je ne ſçay s’il en
<lb />moura, mais ils l’ont lardé plus menu que
<lb />liévre en pâte: morguoy nous faiſſions ſor
<lb />tis, mais les coups pleuvoient dru comm
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />mouches.
<lb />Macée.
<lb />Mon mary, mon mary, tout eſt perdu il n
<lb />a plus que le nid, les oiſeaux s’en ſont envo
<lb />lez, nous ſommes reduits au biſac, nous ſon
<lb />mes venus a ni de chien, nous ſommes volez
<lb />&amp; ruinez de fond en comble. Voila que c’eſt
<lb />que de laiſſer des oiſons &amp; des bêtes à la
<lb />maiſon, &amp; s’en aller comme un materas de
<lb />ſoipune; ſans regarder plus loin que ſon
<lb />nez, &amp; ſans ſonger ny à cecy ny à cela.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Theſaurus.
<lb />Les batus payeront l’amende, ceux qui
<lb />nous doivent nous demandent. Il eſt vray
<lb />que je ſuis plus malheuteux qu’un chien
<lb />qui ſe noye, de m’être fié à une femme, &amp;
<lb />d’avoir étably ma ſeureté ſur un ſable mou<lb />vant. Me voila reduit au bâton blanc &amp; au
<lb />ſaffran, le grand chemin de l’Hôpital, car
<lb />ils n’ont laiſſé que ce qu’ils n’ont peu em<lb />porter. Me voila entre-deux ſelles le cul à
<lb />terre, plus ſot que Dorie, plus chanſeux
<lb />qu’un aveugle qui ſe rompt le col! Helas
<lb />mon voiſin j’ay perdu la plus belle roſe de
<lb />mon chapeau, la fortune m’a bien tourné le
<lb />dos, moy qui avois feu &amp; lieu, pignon ſur ruë,
<lb />&amp; une Fille belle comme le jour, que nous
<lb />gardions à un homme qui ne ſe mouche pas
<lb />du pied, qui m’eût ſervi de bâton de ma dé<lb />convenuë, il ſeroit icy il y a long-temps, ou
<lb />en chemin pour luy tailler des croupieres,
<lb />ſi le bon-heur nous en eût tant voulu qu’il ſe
<lb />fût rencontré à la mélée, il en eût mangé
<lb />plus de ſix cens avec un grain de ſel.
<lb />Biij
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />14
<lb />Aliſon.
<lb />Sans compter les femmes &amp; les petits
<lb />enfans.
<lb />Bertrand.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il n’a pas les dents ſi longues. Helas mon
<lb />voiſin: il n’eſt pas ſi diable qu’il eſt noir, il
<lb />eut aſſez d’affaire de joüer de l’épée à deux
<lb />jambes, s’il y eut été en perſonne je croy
<lb />qu’il n’eut pas rapporté ſes oreilles, s’il eut
<lb />veu ſortir une goute de ſang il eut été plus
<lb />pâle qu’un foireux, il fait aſſez du rodo<lb />mont &amp; puis c’eſt tout. Pour moy il faut que
<lb />je vous confeſſe, encore que je ne ſois pas
<lb />un pagnotte, que juy pente pmher de peur,
<lb />&amp; ſi je ne les voyois que par la fenêtre de
<lb />mon grenier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Macée.
<lb />Vous étes auſſi un vaillant champion je ne
<lb />m’en étonne pas: vous étes un grand abba<lb />teur de quilles, c’eſt dommage de ce que la
<lb />caillette vous tient. Voila que c’eſt d’avoir
<lb />de bons vomnis pen iomies bien attournez
<lb />ils font les bons valets quand on en a plus
<lb />que faire, mais à qui vendez vous vos co<lb />quilles? à ceux qui viennent de S. Michel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bertrand.
<lb />Voilà que c’eſt, faites du bien à un vi<lb />lain, il vous crachera au poing: poignez le,
<lb />il vous oindra, oignez le, il vous poindra,
<lb />greſſez luy ſes botes, il dira qu’on les brûle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Macée.
<lb />Vous en avez fait tout plain, mais c’eſt
<lb />comme les Suiſſes portent la hallebarde,
<lb />par deſſus l’épaule. Au beſoin on connoît
<lb />les amis bien, c’eſt la deviſe de Monſieur
<lb />de Guiſe, chacun à ſon tour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Theſaurus.
<lb />Ma femme, le torrent de la paſſion vous
<lb />emporte, vous avez fait la faute, &amp; vous
<lb />voulez que les autres la boivent: mettez de
<lb />l’eau dans vôtre vin, il falloit que vous fuſ<lb />ſiez bien endormis pour ne pas entendre le
<lb />ſabbat de ſes maudites gens là, il y a la du
<lb />micq mac, on vous avoit mis ſans doute de
<lb />la pondre à grimper lous le nez, ou olen vous
<lb />aviez du côton dans les orelles, mais pa<lb />tience paſſe ſçience, il ne faut point tant
<lb />chier des yeux. Macée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Marchand qui perd ne peut rire, qui
<lb />perd ſon bien perd ſon ſang, qui perd ſon
<lb />bien &amp; ſon ſang perd doublement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Theſaurus.
<lb />Les pleurs ſervent de recours aux fem<lb />mes &amp; aux petits enfans. Mais cependant
<lb />que nous nous amuſons à la moutarde &amp; à
<lb />conter des fagots, les voleurs gagnent la
<lb />guerite. Si faut-il ſçavoir le court &amp; le long
<lb />de cette affaire. Je crains qu’ils n’ayent fait
<lb />perdre le gouſt du pain à Philippin, &amp;
<lb />qu'iis lle l’ayent envoye en Paradis en poſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AliZon.
<lb />Helas le pauvre garçon, s’il eſt mort Dieu
<lb />luy donne bonne vie &amp; longue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Theſaurus.
<lb />Mais Sire Bertrand, ces diables de raviſ<lb />reurs n'avorene uns pas ui nez au viſage
<lb />quand ils vous ont donné ſi bien la fée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bertrand.
<lb />Je croy qu’ils ſont du pays bas, car il ſont
<lb />égoulez
<lb />Al iſon.
<fw><lb />Que vous en chaud qu’ils ſoient verds ou
<lb />gris, il vaut autant être mordu d’un chien
<lb />que d’un chat. Theſaurus.
<lb />Non pas, car en affaire d’importance il ne
<lb />faut pas prendre S. Pierre pour S. Paul, de
<lb />peur d’en mordre ſes poulces, mais mon voi<lb />ſin ne vous defiez vous point qui m’auroit
<lb />joüé ce tour là. Bertrand.
<lb />Je reſſemble à chian lit, je m’en doute. Ce
<lb />pouront bien-etre quelque amoureux tranſi
<lb />qui vous auroit fait cette échaufourée, car
<lb />j’ay veu ces jours paſſez roder un certain
<lb />vert-galant autour de vôtre maiſon.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Macée.
<lb />Je ne ſçaurois m’imaginer qui nous a fait
<lb />cette écorne. Si Lidias étoit en cette ville
<lb />je croirois bien que ce fût luy qui auroit
<lb />mangé le lard.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aliſon.
<lb />Helas le pauvre jeune homme, il n’y ſon<lb />gea non plus qu’à ſa premiere chemiſe, il eſt
<lb />bien loin s’il court toûjours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Macée.
<lb />Aga nôtre chambriere, vous a-t-il donné
<lb />des gages que vous parlez ſi bien pour luy.
<lb />Vous mettez vôtre nez bien avant dans nos
<lb />atraires, mêlez vous de vôtre quenoüille,
<lb />&amp; allez voir la devant ſi j’y ſuis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aliſon.
<lb />Je ſuis marion, je garde la maiſon. Si je
<lb />chauſſe ma tête je n’iray pas. Je ſçavois bien
<lb />que ce n’eſt pas d’aujourd’huy que vous nous
<lb />portez de la rancune, baillez moy de l’argent
<lb />pour avoir de la filaſſe. Macée.
<fw><lb />Tu n’as que faire d’aller aux halles pour
<lb />avoir des réponces, ſi tu m’échauffes la tête
<lb />je t’iray dourder à coups de poing. Allons,
<lb />puen vos enieno, que ronemporte le nid,
<lb />auſſi-bien que les oiſeaux.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aliſon.
<lb />J’engreſſe de coups de poing, j’en engreſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />The ſaurus.
<lb />Il eſt temps de fermer l’étable quand les
<lb />chevaux ſont ſortis, toutes-fois il ne faut pas
<lb />jetter le manche aprés la coignée. On dit qui
<lb />croit ſa femme &amp; ſon Curé, eſt en danger
<lb />d’être damné, mais quelques-fois les fols
<lb />&amp; les enfans prophetiſent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Macée.
<lb />Chat échaudé craint l’eau froide, ce n’eſt
<lb />pas tout de prêcher, il faut faire la quête.
<lb />Vous ne vous remuez non plus qu’une
<lb />épouſée qu’on atourne, n’y qu’une poule
<lb />qui couve. Theſaurus.
<lb />Pattentiu omnoit onenous, l'aris la grand Ville
<lb />ne fut pas faite en un jour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Macée.
<lb />Vous étes de Lagny, vous n’avez pas ha<lb />te, il faut battre le fer tandis qu’il eſt chaud,
<lb />&amp; les ſuivre à la piſte afin de les trouver en<lb />tre la haye &amp; le bled.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Theſaurus.
<lb />Ils auront ſonné la retraite &amp; tiré de long
<lb />aprés avoir fait cette cavalde ils ſe ſeron
<lb />mis à couvert de peur de la pluye, craignan
<lb />qu’on ne leur donnât du croc en jambe,
<lb />ne faut rien precipiter, car il faut premiere.
<lb />ment faire un procés verbal au dépens de
<lb />qui il appartiendra, &amp; la juſtice qui leu
<lb />montrera leur bec jaune, ſelon les us li
<lb />coutûmes en tel cas requis &amp; accoûtumé
<lb />pour ne rien faire à l’étourdy qui nous puiſ
<lb />ſe cuire, ils peuvent leur aſſurer que
<lb />brûleray mes livres, je perdray tout moi
<lb />credit où j’en auray ma raiſon. Cependan
<lb />allons voir ſi nôtre maiſon eſt encore en
<lb />place. Adieu ſia ſire Bertrand.
<lb />(
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bertrand.
<lb />Dieu vous doint bonne encontre Jean, je
<lb />prie Dieu qu’il vous conſole &amp; vous donne
<lb />à ſouper une bonne ſaule. Pour moy je m’en
<lb />vais dans ma boutique tirer le diable par la
<lb />queue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCEACEVAR.
<lb />Lidias, Florinde, Alaigre, Philippin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />T bien ma Fille nons leur en avons
<lb />E bien baille d’une.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lidias.
<lb />Et moy fin de vous prendre, puis qu’on ne
<lb />vouloit pas vous donner à moy. Au reſte
<lb />vous ne vous en repentirez ny tôt ny tard,
<lb />je ſuis de ceux qui bien aiment &amp; tard ou<lb />blient. Je vous le jure par tous les dieux en<lb />ſemble, aprés cela n’y à plus rien, que je
<lb />vous ſeray plus fidelle que le bon chien n’eſt
<lb />à ſon maître, &amp; que je vous cheriray plus
<lb />que mes petits boyaux, &amp; vous conſerve<lb />ray comme la prunelle de mon œil, ſoyés-en
<lb />auſſi aſſeuré comme il n’y a qu’un Soleil au
<lb />Ciel, ſi je me parjure jamais, je veux être
<lb />reduit en poudre tout preſentement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Il le faut croire, il n’en voudroit pas jurer.
<lb />Ce qu’il nous dit eſt auſſi vray comme<lb />neige bou din.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florinde.
<lb />Je vous crois comme un oracle &amp; vous ſe<lb />riez un vray barbare &amp; plus traître que lu<lb />das, ſi vous faiſiez autrement Si j’euſſe creu
<lb />que vous en euſſiez voulu abuſer, je ne vous
<lb />euſſe pastant donné de pied ſur moy: mais
<lb />parions un peu de notre levée de bouclier,
<lb />nos gens ſont bien camus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Mon maître, ils ſont auſſi étonnés que
<lb />vous le ſeriez s’il vous venoit des cornes à la
<lb />tête.
<lb />Lidias.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Taiſez-vous Alaigre, vous étes plus ſot
<lb />que vous netes grand, &amp; plus rof qu’un
<lb />jeune chien, ſi vous faites le compagnon,
<lb />je vous donneray de la baſtille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />Il eſt vray Alaigre, tu fais toûjours des
<lb />comparitudes &amp; ſimilaiſons qui n’apartien<lb />nent qu’à toy. Il faut qu’un ſerviteur ne
<lb />ſe joüe à ſon maître non-plus qu’au feu, tu
<lb />ne Iȩais pas ton pain manger, fais comme
<lb />moy qui va tout rondement en beſongne,
<lb />&amp; aprens que pour bien ſervir &amp; loyal être,
<lb />de bien ſervir on devient maître.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Le gros nigaut, il eſt auſſi fin qu’une dague
<lb />de plomb, &amp; ſi le voyez vous, il ſe quarre
<lb />comme un poux ſur une galle, tu t’amuſe à
<lb />umler, tu ne ſeras pas Prevot des Marchands.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lidias.
<lb />Taiſez-vous enfans, vous avez trop de
<lb />caquet vous n’aurez pas ma toille: mais
<lb />viença Philippin, tu en as bien donné à nôtre
<lb />Duetoun ce la Peme avee ta feinte, c’eſſ
<lb />juſtement leur avoir donné d’une veſſie par
<lb />le nez. . Philippin,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ils peuvent bien joüer au jeu de j’en te<lb />nons, je croy qu’ils ne nous promettent pas
<lb />poire molles, j’ay bien fait croire aux voi<lb />ſins que des veſſies ſont des lanternes: mor<lb />diable ils croyent maintenant qu’il n’y a
<lb />plus de Philippin pour un double. Ils ſont
<lb />bien du guet, mort non pas de ma vie, la
<lb />veſſie pleine de ſang a bien joüé ſon jeu,
<lb />quant Alaigre la percée au milieu de mon
<lb />ventre; mais s’il eût pris Gautier pour gar<lb />guille, j’en aurois belle verdaſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Il eût fallu dire febé, pour qui eſt-ce? c’eût
<lb />été pour toy. Philippin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Là la mon pauvre garçon, qui bien fait
<lb />bien trouve, &amp; qui bien fera bien trouvera.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Où l’écriture mentira.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florinde.
<lb />Unbien fait n’eſt jamais perdu. Tout vient
<lb />à point qui peut attendre. Mon cher Li</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />dias ſe mangeroit plûtôt le bras juſques au
<lb />coude quand on luy fait plaiſir grand com<lb />me la main, qu’il n’en rendît long comme le
<lb />bras.
<lb />Lidias.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin, tu peux t’aſſeurer de ce que te
<lb />dit ma Florinde comme ſi cela étoit, autant
<lb />vauuront que tous les Notaires y euſſent paſ<lb />ſé, ce que nous te diſons n’eſt pas de l’eau
<lb />benîte de Cour. Alaigre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />P'hilippin: autant de frais que de ſallé,
<lb />de ce qu’on promet n’eſt pas perdu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />Vous n’avez qu’à commander je me met<lb />terois en quatre &amp; ferois de la fauſſe mon<lb />noye pour vous je prendrois la Lune avec
<lb />les dents, je ferois de neceſſité vertu pour
<lb />vôtre ſervice. Je vous ayme mieux tous deux
<lb />qu’une bergere ne fait un nid de tourterelle,
<lb />à cauſe de luy pour l’amour d’elle, Morgoi<lb />ne, je ſuis un homme qui n’eſt pas de bois,
<lb />&amp; qui içait rendre a Celar ce qui eſt à Ceſar.
<lb />Je fais cas des hommes de qualité plus que
<lb />d’une pomme pourrie &amp; que d’un chien
<lb />dans un jeu de quille. Alaigre.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Tu fais des comparaiſons bien ſaugrenuë,
<lb />&amp; ſi tu les enfilles comme crotes de chevres.
<lb />Il te faudroit un petit bout de chandelle
<lb />pour t’éclairer à trouver tout ce que tu veux
<lb />dire, ou il n’y a ny bon envers, ny bon en<fw><lb />droit. Il vaut mieux ſe taire que de mal par</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ler, tu es bien-heureux d’être fait, on n’en
<lb />fait plus de ſi ſots. Philippin.
<lb />Oye, il ſemble à tentendre que je ſois une
<lb />huître en écaille ou quelque ſot qui parle à
<lb />bricq &amp; a bracq. Aga a mocqueur la moc<lb />que, à boſſu la boſſe, &amp; à tortu la torſe: tu
<lb />es un beau frelempier, c’eſt bien à toy que
<lb />je voudrois rendre compte: je crois que tu
<lb />as fait ton cours à Aniere, c’eſt-la où tu as
<lb />laiſſé manger ton pain à l’âne, c’eſt-la où tu
<lb />as apris ces beaux pieds de mouches &amp; ſes
<lb />beaux y Gregeois, tu es un ſçavant Prêtre,
<lb />tu as mangé ton breviere. Aga tu n’eſt qu’un
<lb />ſot, tu ſeras marié au village. Il n’y a que
<lb />trois jours que tu es ſorty de l’hôpital, &amp; tu
<lb />veux faire des comparaiſons avec les gueux.
<lb />Si tu étois auſſi mordant que tu es repre<lb />nant, il n’y auroit crote dans ces champs
<lb />que tu n’allaſſe fleurant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Mais gros boufetrippe, il me ſemble que
<lb />vous prenez bien du nort. Je te conſeille de
<lb />ne point tant empiler, ſi tu ne veux que je te
<lb />donne cinq &amp; quatre la moitié de dix huit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />Ouye, je te baillerois raffle de cinq &amp; tren<lb />te en trois cartes. Si tu y avois ſeulement
<lb />penſé je ferois de ton corps un abreuvoir à
<lb />mouches, &amp; te montrerois bien que j’ay du
<lb />ſang aux ongles Alaigre
<lb />je le croy, mais c’eſt d’avoir tué des poux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lidias
<lb />La paille entre deux, ſus, la paix à la mai<lb />ſon. Je n’aime pas le bruit ſi je ne le fais, je
<lb />veux que vous ceſſiez vos riotes, &amp; que vous
<lb />ſoyez comme les deux doigts de la main.
<lb />Alaigre vous faites le Jean fichu l’aîné, &amp;
<lb />vous vous amuſez à des coque ſi gruës &amp; des
<lb />balivernes. Je veux que vous vous embraſſiés
<lb />comine mereo ceque vous vous accordien
<lb />comme deux larrons en foire, &amp; que vous
<lb />ſoyez camarades comme cochons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Il eſt bien heureux qui eſt maître, il eſt
<lb />valet quand il veut. Philippin.
<lb />Je croy que tu as ete au grenier ſans chan<lb />delle, tu as aporté de la veſſe pour du foin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Tu n’y entens rien, c’eſt que j’ay tué
<lb />mon pourceau je me joüe de la veſſie. Ho
<lb />groſſe balourde, ne ſçais tu pas qui veut vi<lb />vre longuement il faut donner à ſon cul
<lb />vent.
<lb />Philippin.
<lb />Ouy, mais pour vivre honnêtement, il ne
<lb />faut veſſir ſi puant. Lidias.
<fw><lb />re
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Accordez vos Flûtes encor un coup, &amp;
<lb />changez de note, re tonono anotre premie<lb />re chanſon, que diſoit-on en mon abſence.
<lb />on me prêt oit de bellescharités au moins, je
<lb />croy que l’on n’oublioit pas à me metre ſur
<lb />les tapis, &amp; à mettre en avant que je diſois
<lb />comme le Renard des meures, quand je fis
<lb />courir le bruit que l’Amour ne me trotoit
<lb />plus dans le ventre, &amp; que je ne me ſobciois
<lb />ny des res, ny des tondus. Je croy mon cœur
<lb />que cela fut cauſe qu’on ne nous ſerroit plus
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />tant la bride. Florinde.
<lb />Il eſt vray que vôtre abſence faiſoit parler
<lb />de vous tous au travers des choux. MonPere
<lb />entr’autre ne m’en rompoit plus la tête,
<lb />parce qu’il croyoit que toutes nos affections
<lb />fuſſent évanoüies, &amp; que nous euſſions
<lb />planté l’Amour pour reverdir, Bref on ne
<lb />ſongeoit plus qu’à rire &amp; me donner à ce
<lb />grand franc taupin de Capitaine, qui me ſui<lb />voit connne ui parbet: &amp; je ne m'en fuſſe.
<lb />jamais dépreſtrée ſans cette contremiſe, de
<lb />laquelle on ne ſe doutoit non-plus que le
<lb />Ciel deut tomber. Philippin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin tombe.
<lb />On vous avoit mis aux pechez oubliez,
<lb />on ne ſongeoit non-plus à vous que ſi vous
<lb />n’euſſiez jamais été né, &amp; nôtre Docteur
<lb />etoit plus aiſe qu’un pourceau qui piſſe dans
<lb />du ſon, de ce qu’on diſoit que vous aviez
<lb />lié bagage, car il ne croyoit jamais être
<lb />dépatroüillé de vous. Il eſcarpinoit avec ſa
<lb />robe trouſſée de peur des crotes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Saute crapaut, voicy la pluye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />Miais ii ne ionge pas, qui rit le Vendredy
<lb />pleure le Dimanche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aatalgre.
<lb />Il rit bien, qui rit le dernier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />Saimon, je crois qu’il ſe gratte bien main<lb />tenant où il ne luy demange pas. Il rit jaune
<lb />comme farine, &amp; vous dit bien la patenôtre
<lb />de Singe, mais morgoine il ne vous tient pas,
<lb />ce n’eſt pas pour ſon nez mon cul, ny pour
<lb />ce grand malotru de Capitaine, qui croyoit
<lb />tenir Florinde comme nn pet à la main. Il
<lb />peut bien la ſerrer &amp; dire qu’il ne tient rien,
<lb />dru beuu denderipper nn a qu'a sen tor<lb />cher le bec. Aliſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C’eſt un bon fallot, le morceau luy paſſera
<lb />bien loin des côtes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florinde.
<lb />Pour moy je ne ſçay comme mon pere eſt
<lb />coueſfé de cét avaleur de charette ferrée,
<lb />quelques-uns diſent qu’il eſt aſſez avenant,
<lb />mais pour moy je le trouve plus ſot qu’un
<lb />panier percé, plus éfronté qu’un page de
<lb />Cour, plus fantaſque qu’une mule, méchant
<lb />comme un âne rouge, au reſte plus poltron
<lb />qu’une poule, &amp; menteur comme uil arra
<lb />cheur de dents.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lidias.
<lb />Vous dites-la bien des vers à ſa loüange.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florinde.
<lb />Pour la mine il l’a telle quelle, &amp; ſur
<lb />tout il eſt delicat &amp; blond comme un pru<lb />neau relavé, &amp; la bource il ne l’a pas trop
<lb />bien ferrée, de ce côté là il eſt ſec comme un
<lb />rebec, &amp; plus plat qu’une punaiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Et puis aprés cela, allez vous y fourer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />Elle dit vray, il eſt plus glorieux qu’un pet,
<lb />&amp; ce drôle là n’enferoit pas un amoins de
<lb />cinq ſols, quand il rit les chiens ſe battent,
<lb />il eſt quelque-fois rebiffé comme la poule
<lb />à gros Jean, &amp; à cette heure là il faut être
<lb />grand Monſieur pour avoir un pied de veau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lidias.
<lb />Vous le tenez bien au cul &amp; aux chauſſes,
<lb />les oreilles luy doivent bien corner: mais
<lb />c’eſt aſſez le draper en ſon abſence, laiſſons
<lb />le là pour tel qu’il eſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Sil en veut davantage il n’a qu’à en al<lb />ler chercher, s’il n’eſt content de cela qu’il
<lb />prenne des cartes auſſi-bien il eſt bon à
<lb />joüer au berland, il y a toûjours un aze ca<lb />ché ſous ſon pourpoint.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lidias.
<lb />Ce n’eſt pas tout il ne faut pas demeurer
<lb />icy planté commes des échalats, il faut faire
<lb />gille pour trois mois, &amp; ne point revenir
<lb />que nous n’ayons conſommé nôtre mariage;
<lb />s’il nous viennent chercher ſur nôtre paille
<lb />nous leur monſtrerons qu’un coq eſt fort ſur
<lb />ſon fumier, &amp; que chacun eſt maître en ſa
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />maiſon
<lb />Alaigre.
<lb />Il faudra que ce croquant de Capitaine ait
<lb />de bonnes mitaines pour en approcher, il
<lb />eſt fort mauvais il a battu ſon petit frere, je
<lb />n’ay pas peur qu’il luy prenne envie de cou<lb />rir aprés ſon eſteuf, car il y a plus de ſix mois
<lb />qu’il a vendu ſon cheval pour avoir de l’a<lb />vonie;u cion jue s’il eſt borifié c’eſt pour
<lb />coucher à la ville pour picquer les boucs. Je
<lb />vous jure que je n’ay pas la puce à l’oreille,
<lb />&amp; ne m’enleveray pas plus matin.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />La bête a raiſon il la faut mettre à l’étable:
<lb />mais parlons un peu d’affaire, il faut dégue
<lb />mier drey, irn'y fait pas ſi bon qu’à la cui<lb />fine, quand le Soleil eſt couché il y à bien
<lb />des bêtes à l’ombre.
<lb />Alaigre parlant au violon.
<lb />Soufflez nienetrier l’épouſee vient.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE SECOND
<lb />SEENE IREMIERE.
<lb />Le Capitaine Fierabras, Aliſon &amp; le Docteur.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Le Capitaine.
<lb />JAuvre Docteur Theſaurus je te plains
<lb />I bien mais je n’ay rien a te donner, ſi tu
<lb />n’avois la caboche bien faite tu ſerois déja
<lb />à Pampelune: tu as receu un terrible revers
<lb />de fortune, tu as perdu le joyau plus pre<lb />cieux de ta maiſõ ſans l’avoir joüé &amp; le tout
<lb />par un tour de ſoupleſſe que ta Fille t’a fait,
<lb />ayant laiſſé prendre un pain ſur la fournée,
<lb />par un qui ne ſeroit pas digne de ſervir de
<lb />goujat à un qui ſe ſentiroit trop heureux de
<lb />me torcher les bottes. Ha Florinde qui en ſe
<lb />caſa per amores malos dias y buenas noches.
<lb />Ouy ouy, Florinde tu l’éprouveras que qui
<lb />ſe marie par amourete a pour une bõne nuit
<lb />beaucoup de mauvais jours, tu m’as bien
<lb />baillé de la gabatine, &amp; fait un tour de Fem<lb />me aprés m’avoir promis mons &amp; vaux. Ab.
<lb />que dela malé muger regorday de labuenæ
<lb />nofiat noda. Toutes-fois que dis-je Florinde,
<lb />je te fais tort de croire que tu aye fait bre<lb />ché à ton honneur, tu es poſſible dans la
<lb />C iij
<lb />gueule des loups, &amp; en quelque part plus
<lb />morte que vive, &amp; toy auſſi pauvre Pere plus
<lb />triſte qu’un bonnet de nuit ſans coeffe, tu es
<lb />plus cojols qu’une chate qui trouve ſes pe<lb />tits chats morts, plus dolent qu’une femme
<lb />mal mariée, bref plus deſolé que ſi tous tes
<lb />parens étoient trépaſſez, il faut bien à cette
<lb />heure que la conſtance te ſerve d’eſcrote &amp;
<lb />de bouclier. Je ſçay bien que c’eſt dans la
<lb />neceſſité que les vrais amis ſe montrent où
<lb />ils ſont, c’eſt pourquoy ma langue auſſi bien
<lb />éguiſée que mon épée, va dire &amp; faire tout
<lb />enſemble au Docteur Theſaurus que je ſuis
<lb />Roy des hommes, le Phœnix des vaillans,
<lb />que j’extermineray &amp; metray à la brebidai<lb />ne tous ſes ennemis, &amp; que je chiqueteray
<lb />pour ſon ſer vice tout ce qui ſe rencontrera
<lb />plus menu que chair à pâté, de l’abondance
<lb />du cœur la bouche parle, à grand Seigneurs
<lb />peu de paroles, moy qui ſuis plus vaillant
<lb />que mon épée, je les vais aſſeurer que pour
<lb />un amy l’autre veille. Me voici proche de
<lb />ſon hôtel hola ho.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alizon.
<lb />Qui va ladre la.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fierabras.
<lb />C’eſt le vaillant Fierabras, General des
<lb />Regimens de Tartarie, Moſcovie &amp; autres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aliſon.
<lb />Dites des Regimens du port au foin, de
<lb />Pouly &amp; autres. Ha ha, c’eſt donc vous, ce
<lb />n’eſt pas grand cas, attendez ſi vous vou<lb />lez, ou bien allez vous en à l’autre porte,
<lb />on y donne des miches, tout beau ne rom<lb />pez pas hotre porte ene à coute de l’ar<lb />gent.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Fierabras.
<lb />A tous Seigneurs tous honneurs, bêtes
<lb />brute voila bien nicqueter, c’eſt trop ni<lb />veler, il n’eſt pire ſourd que celuy qui ne
<lb />veut pas entendre, c’eſt le Capitaine Fiera<lb />bras &amp; mâchefer, cela te ſuffiſe, ouvre
<lb />ſans tant de babil &amp; ne m’échauffe pas la
<lb />cervelle que tu ne t’en trouve mauvaiſe
<lb />marchande, prens y garde, &amp; que je ne t’en<lb />voye à Mortaigne, ou à Quancalle pêcher
<lb />des huîtres.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Aliſon.
<lb />Vos fiévres quartains à trois blanc les
<lb />deux; tout beau encor un coup de par Dieu
<lb />ou de par le diable. Dieu vous ſoit en aide,
<lb />puis qu’il le faut dire, vous faites plus de
<lb />bruit qu’un cent d’oyes, &amp; ſi vous ttes tout
<lb />ſeul. Vous étes bien hâté &amp; ſi perſonne ne
<lb />vous preſſe Monſieur, venez vîtement par<lb />ler au Capitaine Fierabras, il rompra tout
<lb />ſi on ne le marie.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA COMEDIE
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE II.
<lb />Fierabras, Theſaurus, Alizon.
<lb />Fierabras.
<lb />Il entre en la maiſon du Docteur.
<lb />leu loit ceans &amp; moy deuans, &amp; le
<lb />Ddiable chez les Moines.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Theſaurus.
<lb />Seigneur Capitaine à vous &amp; aux vôtres
<lb />fuſſiez vous un cent encor un coup en dépit
<lb />des envieux, il faut que je vous embraſſe
<lb />bras deſſous &amp; bras deſſus, &amp; bien quel bon
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />vent vous mene. Fierabras.
<lb />Les vents ne me menent pas, car je vay plus
<lb />vîte à pied qu’ils ne font à cheval, quand il
<lb />eſt queſtion de vous voir, Eole n’eſcroque &amp;
<lb />n’emprunte que mon haleine pour ſouffler
<lb />dans les oreilles des hommes &amp; des enfans,
<lb />que je ſuis la terreur de l’Uni vers, l’honneur
<lb />d'icenes, ce le manacreur du vautour qui
<lb />m’a ravy la proye que vous me gardiez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aliſon.
<lb />On vous la gardoit dans un petit pot à part.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fierabras.
<lb />Et pour cela je vous ſuis venu dire qu’il
<lb />vous faut armer des armes de la patience,
<lb />pour moy je me veux vêtir de celles de la
<lb />vengeance contre ceux qui vous ont tolli &amp;
<lb />emble vôtre Filer incotoupes en bataille
<fw><lb />où Dieu me damne. Alizon.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />piſſer ny fienter. Fierabras.
<lb />Enfin jamais homme ne fut plus ébahi que
<lb />moi, ni plus reſolu de nous vanger tous deux,
<lb />c’eſt pourquoy je ſuis venu ſans dire ny qui a
<lb />perdu ny qui a gaigné, pour vous offrir l’or
<lb />&amp; les richeſſes qui ne manquent non-plus
<lb />que l’eau en la riviere. Pour le courage la
<lb />valeur &amp; la force. Aliſon.
<lb />Il eſt fourny comme de fil &amp; d’aiguille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fierabras.
<lb />Faites de moy comme des choux de vôtre
<lb />Jardin, j’employeray le verd &amp; le ſec pour
<lb />vous, je ne ſuis point de ces eſpeces de
<lb />thiambraye, qui n’ont que du caquet &amp; qui
<lb />n’ont point de force qu’aux dents.
<lb />Je t’ay bien montré où gît le lievre, je ſçay
<lb />bien où il faut apliquer le courage que je fe<lb />ray paroître comme le clocher ſur l’Egliſe,
<lb />quand il ſera temps je les attaqueray d’étoc
<lb />ce docanie, de cur ce de pomce, de bec &amp; de
<lb />griffe, à méchant, méchant &amp; demy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Theſaurus.
<lb />Quant à cela vous ne ſçauriez mieux dire
<lb />ſi vous ne recommencez, vous n’en parler
<lb />pas comme un clerc d’arme, mais comme un
<lb />homme qui en a bien veu d’autres, ceux-la
<lb />ne vous feroient pas veſſit de peur, comme
<lb />dit notre voilin jean Dadais, il h’eſt que.
<lb />d’avoir du courage, car qui ſe fait brebis le,
<lb />Loup le mange, vous n’en avez pas moint
<lb />qu’un Lyon. Fierabras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ces brigands, ces chercheurs de barbet:
<lb />&amp; de midy à quatorze heures, quels qu’ilt
<lb />ſoient ſous la calote du Ciel, fuſſent-ils aux
<lb />Antipodes ou dans les entrailles de la terre
<lb />ils ſeront bien cachez ſi je ne les trouve. Je
<lb />leur montreray bien à tourner au bout: à
<lb />qui ſe joüent-ils ? ils n’ont pas affaire à ur
<lb />faquin, ils verront de quel bois je me chauf<lb />fe, le veulent ou non, ils paſſeront par mes
<lb />pates, je leur feray ſentir ce que peſe mor
<lb />bras, je les châtiray ſi bien &amp; ſi beau qu’or
<lb />en entendra ny pleuvoir ny venter quand ils
<lb />ſeroient tous de feu, &amp; qu’ils auroient la
<lb />force de Sanſon &amp; le courage de Hercules.
<lb />qu’ils ſeroient des Poliphemes, des Achilles,
<lb />des Hectors, des Cirus, des Alexandres, des
<lb />Annibals, des Scipions, des Ceſars, des Pom<lb />pées, des Rolands, des Rogers, des Gode<lb />froy de Boüillon, des Roberts le Diable,
<lb />des Geofroy à la grand dent, tous auſſi
<lb />grands que les Gargantuas &amp; des Briarées
<lb />à cent bras, un ſeul des miens les tuëra com<lb />me des hannetons, &amp; ne dureront devant
<lb />moy non plus que le feu de paille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aliſon.
<lb />Et qu’une fraize dans la gueule d’une truie.
<lb />Il y va du cul &amp; de la tête comme une cor<lb />neille qui abat des noix. O le grand caſſeur
<lb />de raquettes, le grand rompeur d’huis ou<lb />verts, le gralla depuerieur de fourrice, il
<lb />eſt vaillant, il a fait preuve de ſa valeur des
<lb />armes de Caïn, de machoires, les voyez<lb />vous ce Capitaine plante bourde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fierabras.
<lb />Seigneur Docteur, ce que je vous dis ne
<lb />ſont point des contes de la cicoigne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aliſon.
<lb />Ce qu’il dit eſt vray comme je file, c’eſt
<lb />un bon Gentil-homme, il eſt fils de pêcheur,
<lb />de noble lignée. Fierabras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et vous le verrez plûtôt que plus tard, plû<lb />tôt aujourd’huy que demain, je les feray re<lb />noncer à la triomphe, &amp; coucher du cœur
<lb />ſur le carreau: il en faut dépêter le monde,
<lb />la garde n’en vaut rien, car telles gens val<lb />lent mieux en terre qu’en pré, ils ne font que
<lb />traîner leur lien, en attendant que je me
<lb />mette ſur leur friperie, &amp; que je les jette ſi
<lb />haut que la religion du feu les reduira en
<lb />cendres, en moins d’un tournemain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Theſaurus.
<lb />Par Ciceron vous valez mieux que vôtres
<lb />peſant d’or: car vous faites l’office d’un vray
<lb />amy de venir ſans être mandé, c’eſt être ve<lb />nu comme tabourin à nopces, &amp; faire en per y
<lb />ſonne ce que feroit un autre par Procureur
<lb />mais pour ne point mettre ablativau tout ei
<lb />un tas &amp; ne rien confondre, il ne faut pa
<lb />tant faire de bruit, ce ne ſont des abeilles
<lb />on ne les aſſemble pas au ſon du chauderon
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aixon.
<lb />Ils ſont bons chevaux de trompette, ils ne
<lb />s’effrayent pas pour le bruit, tel ménace qu
<lb />a bien peur. Maître Gonin eſt mort le mon
<lb />de n’eſt plus gruë.
<lb />Alaigre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’on verra que devant qu’il ſoit trois foi
<lb />les Roys je les metteray O benigna.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aliſon.
<lb />Vous nous donnerez le Carême bien hau
<lb />le terme vaut l’argent, il ny atira plus en 
<lb />temps-là ny bête ny gens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fierabras.
<lb />37
<lb />Le ſang me monte au viſage, il me bout
<lb />dans le corps de ne pouvoir dés à preſent
<lb />mettre la griffe ſur eux, j’entre encolere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aliſon.
<lb />Qu’il tuëroit un mercier pour un peigne.
<lb />O le grand fendeur de naſeaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />T heſaurus.
<lb />Ne fumetis domine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aliſon.
<lb />Il eſt encolere, la Lune eſt ſur le bon bout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Theſaurus.
<lb />Il ne faut pas que la colere vous emporte du
<lb />blanc au noir &amp; du noir au blanc. Vous étes
<lb />trop chaut pour abrever, ce ſeroit tomber de
<lb />fiévre en chaut mal, il faut aller au devant
<lb />par derriere, &amp; vous conſerver comme une
<lb />relique, nous avons affaire de vous plus
<lb />d’une fois, il ne faut pas tout prendre de vo<lb />lée, &amp; joüer à quite ou à double, ce ſeroit
<lb />trop hazarder le paquet, en danger de tout
<lb />perdre &amp; tomber de Caribde en Scile, c’eſt
<lb />à dire, qu’il faut aller doucemeut en beſon<lb />gne. Croyez-moy &amp; dites qu’une bête vous
<lb />la dit. Fierabras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vôtre conſeil n’eſt pas mauvais, il y en a de
<lb />pires, il vaut mieux les laiſſer ſe venir pren<lb />dre au trebuchet, ils feront comme les pa<lb />pillons, ils viendront d’eux-mêmes ſe brûler
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />à la chandelle. Je leur veux tendre des fil<lb />lets, où ils ſe viendront prendre comme
<lb />moignaux à la gluë, lors je les traiteray com<lb />me enfans de bonne maiſon, je les épouſte<lb />ray &amp; étrilleray ſur le ventre &amp; par tout,
<lb />&amp; en attendont je vous prie de dormir à la
<lb />Françoiſe, &amp; moy je veilleray à l’Eſpa</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />gnolle. AliZon.
<lb />Vous dites d’or, &amp; ſi n’avez pas le bec
<lb />jaune. Allez de-la &amp; moy deça, &amp; nous
<lb />verlons qui enaura.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />Lidias, Florinde, Philippin, Alaigre,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lidias.
<lb />Nfin chere Florinde nous ſommes plus
<lb />Lheureux que ſage d’avoir cueilly la roſe
<lb />parmy de ſi dangereuſes épines, auſſi eſt-ce
<lb />dans les plus grands perils que l’on fait con<lb />noître ce qu’on a dans le ventre. On dit
<lb />bien vray quand on dit qu’il ne faut pas ven<lb />dre ſa bonne fortune, &amp; que jamais honteux
<lb />n’eut belle amie, car qui ne s’aventure n’a
<lb />ny cheval ny mulle. Ainſi les plus honteux
<lb />le perdent: mais pour rentrer de pique
<lb />noire, parlons de nôtre Capitaine, je luy
<lb />ay bien paſſé la plume par le bec, il a beau
<lb />maintenant écouter s’il pleut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />monté ſur l’Ours. Lidias.
<lb />Il n’oſeroit me regarder entre deux yeux, &amp;
<lb />ne ſçavez-vous pas que je ſuis un Richard
<lb />ſans peur, &amp; que je ne crains ny loups ny lie<lb />vres s’ils ne volent, je ne le redoute ny mort
<lb />ny vif, c’eſt un habile homme aprés Godard,
<lb />mais je ſuis fort en impatience d’Alaigre que
<lb />nous avons envoyé pourmener pour avoir
<lb />des chauſſes, &amp; eſpionner en quels termes
<lb />vôtre Pere &amp; nôtre Capitaine nous tiennent.
<lb />Il y aura aprés demain trois jours qu’il eſt
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florinde.
<lb />39
<lb />Il eſt vray que nous avons bien joüe nê<lb />tre rôle: mais quand j’y ſonge, il étoit tout
<lb />jeune &amp; joyeux de croire ſe pouvoir mettre
<lb />en mes bonnes graces qui étoient à la leſ<lb />ſive pour luy. Vrayement mes affections
<lb />étoient bien voüées à d’autres Saints, que
<lb />ie ſuis heureuſe mon cher Lidias, que ce
<lb />grand abateur là me lanternoit, il me ſem<lb />bloit que j’étois à la gehenne lors qu’il me
<lb />rompoit les oreilles de ſon caquet, &amp; cepen<lb />dant le reſpect que je portois à mon pere qui
<lb />le ſuportoit, me forçoit de l’amadoüer &amp;
<lb />l’entretenir en abois le bec en l’eau. Il mâche
<lb />bien à cette heure ſon frein. Mais tirons
<lb />pays cher Lidias, de peur qu’il ne nous joüe
<lb />quelque tour. Philippin.
<lb />En quoy avez-vous peur? n’avez-vous pas
<fw><lb />
</fw><lb />parti, &amp; il ne nous en aportera ny vent ny
<lb />nouvelles, ſans doute il ſe ſera amuſé à ſouf<lb />fler la rôtie le coquin, il ne ſonge pas plus
<lb />loin que ſon nez. Philippin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais cependant la gueulé me rabaſte, il
<lb />ſemble à mon ventre que le diable a emport
<lb />Florinde.
<lb />Cela eſt étrange que tu ſois toûjours ſur
<lb />Philippin.
<lb />Vous m’excuſerez je ſuis ſur mes deux pieds
<lb />comme une oye, il y a pour le moins troil
<fw><lb />mes dents.
<lb />ton ventre.
<lb />neures que je maendtrumi,&amp; que j’avale
<lb />le ſuc de nos bribes que je tiens dans le ſac.
<lb />il n’eſt pas fête au Palais mes dents veulen
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />trav ailler.
<lb />Florinde.
<lb />Je crois que tu ne ſçaurois être un mo<lb />ment ſans avoir le morceau au bec.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lidias.
<lb />Philippin prends courage tu verras tan<lb />tôt qu’il fait bon porter le fardeau d’Eſope,
<lb />on s’en décharge par les chemins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />Je ſçay bien qu’il n’eſt rien tel que de faire
<lb />proviſion de gueule, ce n’eſt pas d’aujour<lb />d’hui que je l’ay ouy dire que Beati garnitis,
<lb />vaut mieux que Beati quorum. Mais mordia<lb />ble cela n’empêche pas que je n’aye des que<lb />noüilles dans le ventre, mes bojaux crient
<lb />vengeance.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Lidias.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Diatas.
<lb />nauinuu quillaigre tont venu ue pattre ſe<lb />Je ſçai bien que ſi Mlaigre ne vient bien
<lb />tôt je le paſſert iaitre, pour un Moine on
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />guerre le charbon ſera t-il cher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />melle.
<lb />41
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ne laile den fanre un Abpe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lidias.
<lb />Quand on parle du Loup on en voit la
<lb />queuë.
<lb />Florinde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le voila comme ſi on l’avoit mandé, il vient
<lb />de loin il eſt bien échauffé, il luy faut une
<lb />chemiſe blanche. Lidias.
<lb />Il a fort bon courage, mais les jambes luy
<fw><lb />faillent.
<lb />Monſieur ſoufſez luy au cul l’haleine luy
<lb />faut, parlez haut viſage, que dit-on de la
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Etala).
<lb />Et bien Alaigre, le Docteur eſt-il auſſi mau<lb />vais qu’il a promis à ſon Capitaine je croy
<lb />qu’ils ne ferõt que de l’eau encore ſera t’elle
<lb />toute claire.
<lb />Alaigre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tout eſt calme ils ont callé leurs voilles,
<lb />pour ne ſçavoir pas de quel côté vous avez
<lb />pris vos briſées ny quelles gens leur avoient
<lb />joué cette trouſſe, tant y a qu’ils ont mis leur
<lb />procedure au croc, en attendant de faire<lb />naro ſur vous &amp; ſur vôtre bête, mon Maîs
<lb />tre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lidias.
<lb />Vous faites le ſot Alaigre, mais je vous
<lb />bailleray ce que vouone mungerez pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Atuigrt.
<lb />Vous m’obligerez beaucoup plus de me
<lb />dofner ce que je mangeray bien, car je
<lb />ſuis affamé comme un Loup.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />pond, &amp; ſi j’ay eu belle échapée, car j’ay
<lb />tier, comme j’ay paſſé auprés de luy plu
<lb />malicieux qu’un vieux Singe il ma tandu ſe
<lb />grand jambe d’alloüette, &amp; m’a fait donne!
<lb />du nez en terre, puis me regardant comme
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Si je l’ay veu, vrayment je vous en ré<lb />penſé être graté depuis le miſerere juſques
<lb />à vitulos. J’ay rencontré ce croquant de
<lb />Capitaine à grands reſſorts au milieu de la
<lb />ruë comme une Statuë de marbre, il ne re<lb />muoit ny pieds ny mains non plus qu’une
<lb />ſouche, tenant ſa gravité comme un âne
<lb />qu’on étrille, ou comme un Eſpagnol à qu
<lb />on donne le chiquin, j’allois mon grand
<lb />chemin ſans ſonger ny à Pierre, ny à Gau</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lidias.
<lb />Je ſçay bien que tu és affamé comme un
<lb />Chaſſeur qui n’a rien prins, mais tandis que
<lb />Philippin étendra nos bribes ſur l’herbe
<lb />dis-moy un peu ſi tu as veu ce mangeur de
<lb />petits enfans. Alaigre.
<fw><lb />un chien qni emporte un os, il me dit, bon
<lb />bon, tu as le nez caſſé, je ne demandois pa
</fw><lb />43
<lb />mieux, enfin moy quand j’ay été relevé auſ<lb />ſitôt qu’un bilboquet, je luy ay dit, Roy Jean
<lb />on te frit des œufs, &amp; voyant qu’il me fai<lb />ſoit la mouë je l’ay appellé gros bec, il a
<lb />mangé la pêche, chien de Filou, preneur
<lb />de tabac, &amp; luy ay demandé en demandant
<lb />pourquoy il m’enpêchoit de paſſer mon
<lb />chemin. Il m’a répondu ſe quarant comme
<lb />un pourceau de trois blancs qui a mangé
<lb />pour un carolus de ſon, qui n’en vouloit
<lb />rendre conte à perſonne &amp; qu’il étoit ſur le
<lb />pavé du Roy: mais moy qui me voulois fon<lb />der en raiſon comme une pierre au Soleil,
<lb />je luy ay dit tout cela bredit bredat choſe &amp;
<lb />autre les plus belles du mõde, &amp; enfin qu’il
<lb />ne devoit faire à autruy que ce qu’il vouloit
<lb />qu’on luy fit. Là deſſus il m’a appellé Gri<lb />maut le pere au diable. Il m’a mena cé de me
<lb />gratter où il ne me demangeroit pas, de me
<lb />donner morninfle &amp; que ſi je ne m’éloignois
<lb />de luy plus d’une lieuë à la ronde, ilnet<lb />toyeroit bien ma cuiſine. Vrayment, vraye<lb />ment il n’a pas eu affaire à maupiteux, je luy
<lb />ay bien rive ſon clou, &amp; luy ay bien mon<lb />ſtré que quand il penſe ſon cheval ils ſont
<lb />deux bêtes enſemble, car je luy ay dit
<lb />bien &amp; beau qu’il n’étoit qu’un gros veau,
<lb />que j’étois à un viſage qui n’étoit pas de
<lb />paile, qu’il luy faiſoit bien la nique
<lb />&amp; luy gardoit quelque choſe de bon;
<fw><lb />que s’il prenoit ma querelle il luy feroit ren<lb />trer ſes paroles cent pieds dedans le ventre,
<lb />&amp; luy feroit porter le boudin, &amp; luy dõne<lb />roit une prebende dans l’Abbaye de Vatan.
<lb />Alors vous entendant nommer il a plus
<lb />vomy d’injures contre vous, qu’il ne paſſe
<lb />de gouttes d’eau ſous un moulin, &amp; vous a<lb />donné à plus de diable qu’il n’y a de põmes
<lb />en Normandie. Lidias.
<lb />Ce qu’il dit &amp; rien c’eſt tout un, je ne m’en
<lb />mets pas d’avantage en peine, pourſuis ta
<lb />pointe ſeulement. Alaigre.
<lb />Ii ne m’ei dit ny prus iry mollis, eat quand
<lb />je le vis ſi en fougue je le plantay là &amp; m’et
<lb />ſuis venu le grand galo la gueule enfarinée
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />Voila Monſieur venu, trempez luy ſa ſou
<lb />pe, ſervez Godard ſa femme eſt en couche.
<lb />onne lin pay dullerumdi d ou tu viens
<lb />car la marmitte eſt renverſée, il n’y a ny fric
<lb />ny frac, &amp; quand il y en auroit ce n’eſt pas
<lb />pour toy que le four chauffe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Ouay gros Marcadan, ce n’eſt ni de ton
<lb />pain ni de ta chair, tu fais plus l’empêché
<lb />qu’une poule à trois pouſſins, tu es un grãc
<lb />jazeur tu n’as que la bave j’en ferois plus en
<lb />un tour de main que tu n’en gâterois en
<lb />quinze jours, tu t’y prenus d'une belle de
<lb />guaines.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />O tu es nourri de broüet d’andoüille, tu
<lb />ſçais tout, je voudrois bien voir de ton eau
<lb />dans un coquemard, tu es un beau cuiſinier
<lb />de Hedin, tu as empoiſonné le diable: tu en<lb />tens la cuiſine comme à faire un coffre ou
<lb />raiier des choux, je penſe que tu ferois auſſi
<lb />bien un pot qu’un poîle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Iu en diras tant que je te donneray du bois
<lb />pour porter à la cuiſine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Phili ppin.
<lb />Ho ho tu as la tête bien prés du bonnet,
<lb />ce n’eſt que pour rire &amp; tu prend la chevre.
<lb />ſi tu ſça vois combien je t’ayme depuis un
<lb />quard d’heure tu en ſerois étonné. Aga je
<lb />t’ayme mieux que le cœur de mon ventre, tu
<lb />es un bon garçon, tu as la jambe juſque au
<lb />talon, &amp; le bras juſques au coude, tu es de
<lb />bonne amitié tu as le viſage long
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Tu ſçais bien qu’un chien argneux a toû<lb />jours les oreilles déchirées.
<fw><lb />Florinde.
<lb />Cela eſt étrange que ces garçons ont toû<lb />jours quelque maille à departir, Philippin<lb />prens garde qu’Alaigre ne t’étrille, car il en
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />mangeroit deux comme toy. Lidias.
<lb />S’il y avoit ſongé il ne mangeroit jamais
<lb />pain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florinde.
<lb />Je croy que pour ſe connoître il faut qu’ils
<lb />mangent un minot de ſel enſemble, mais
<lb />ſans plus de diſcours, enfans taiſez vous ou
<lb />dites que vous n’en ferez rien, &amp; ne nous
<lb />rompez plus la tête, elles nous fait déja
<lb />aſſez mal de vos caquets. Alaigre.
<lb />Si vous étes malade prenez du vih, auſſi
<lb />mal de tête veut repaître. De plus la mede<lb />cine n’eſt point ſotte. Lidias.
<lb />Il dit vray le lourdaut, auſſi bien pour les
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />cecordor ii laut quiis boivent enſemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florinde.
<lb />vous les gratez bien ou il ieur demange.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lidias.
<lb />Ma Florinde, ſix &amp; vous ſont ſept.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Allons à la ſoupe goulu, flacquons
<lb />nous-là &amp; daubons des machoires.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lidias.
<lb />Garçons ſoit fait ainſi qu’il eſt requis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />De quatre choſes Dieu nous garde,
<lb />D’une femme qui ſe farde,
<lb />D’un vallet qui ſe regarde,
<lb />De bœuf ſalé ſans moûtarde,
<lb />Et de petit dîner qui trop tarde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Le diable s’en pende je nie luis mordu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />C’eſt bien employé, Alaigre tu és trop
<lb />goulu en penſant manger du bœuf tu as
<lb />mordu du veau. Alaigre.
<lb />Et toy tu jouë déja des balligovinſſes cõ<lb />me un Singe qui démembre des écreviſſes;
<lb />Morbleu quel avalleur de pois gris, vraye<lb />ment Il noublie les quatre doigts &amp; le pou<lb />ce, quel eſtropiat des machoires.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />Aga t’étonne tu de cela: les mains ſont
<lb />faites devant les coûteaux. Ho dame je ne
<lb />luis pas un entant, je ne me repais pas d’une
<lb />fraize, bonne ſont les vertes. Alaigre.
<lb />Bonnes ſont les meures.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />Bonnes ſont les noires. Alaigre.
<lb />Bonnes ſont les blanches.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />Mais que mange tu la en ton ſac, grand
<lb />gueule, je crois que tu as le goſier pavé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Tu mets ton nez par tout, tu en as bien
<lb />affaire, rien, rien, ne te fâche pas, choiſis
<lb />quelque niais de Solongne, tu te trompe à
<lb />profit, je ne te trouve point tant ſot: tu
<lb />ayme mieux deux œufs qu’une prune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />Tu es bien deſſalé, tu ſçais bien qui choiſit
<lb />&amp; prend le phe, eit inaudit de l’Evangile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Philippin, laiſſons la l’ivrongnerie &amp; par<lb />lons de boire. Je te pris hauſſons le goblet,
<lb />nous ne boirons jamais ſi jeunes, je ſens bien
<lb />que c’eſt trop filler ſans moüiller.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />Du temps du Roy Guillemot on ne parloir
<lb />que de boire, maintenant on n’en dit mor,
<lb />que t’en ſemble mon compere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lidias.
<lb />Ma cher Florinde, voust tetiey traittée à
<lb />la fourche, mais imaginez-vous que vous
<lb />étes à la guerre. Florinde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Une pomme mangée avec contentement,
<lb />vaux mieux qu'une peruria dans je tour<lb />ment. Pour moy je trouve qu’il n’eſt feſtin
<lb />que de gueux quand toutes les bribes ſont
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ramaſſées. Lidias.
<lb />Il ne fut jamais ſi bon temps que quand le
<lb />feu Roy Guillot vivoit, on mettoit le pot
<lb />ſur la table, on ne ſervoit point au buffet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lid 2569 Florinde.
<lb />A l’occaſion on prend ce qui vient à l’a<lb />meçon, tout cecy ne m’eſt point à rebours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TI.CIIH3 Lidias.
<lb />Quand vous n’auriez point d’appetit, ces
<lb />garçons vous en peuvent donner en les re<lb />gardant: mais goûtez un peu de cela.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />niers.
<lb />praml.
<lb />Comme diable tu hauſſe le temps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florinde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les premiers morceaux nuiſent aux der<lb />Alaigre.
<lb />Allons à cétuy là, prends de la peinte tout
<lb />Philippin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Cela paſſe doux comme lait, mais je pen<lb />ſe que tu es fils de tonnelier, tu as une belle
<lb />avalloire, &amp; bien qu’en dis-tu, ce vin là ſe<lb />roit-il bon à faire des cuſtodes, il eſt rouge
<lb />&amp; verd : c’eſt du vin à deux oreilles, ou du
<lb />vin de Bretigny qui fait dancer les chevres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />Je croy qu’il eſt parent du roulier d’Or<lb />leans comme Ginguet, toutes fois à ſix &amp; à
<lb />ſept tout paſſe par un foſſet.
<fw><lb />Alaigre.
<lb />Il fait bon être bon ouvrier on met toutes
<lb />pierres en œuvre. Florinde.
<lb />Voyez un peu ces garçons, ils ſe donnent
<lb />bien au cœur joye. Lidias.
<lb />Je m’en fierois bien à eux ils ont la mine de
<lb />ne manger pas tour leur bien, ils en boiront
<lb />une partie. Allons à ce reſte.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />
<lb />Je me porte mieux que tantôt, il me ſem<lb />bloit que le Soleil me luiſoit dans le ventre,
<lb />il y a long-temps que je ne me ſuis donne
<lb />une telle carrelure de globe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Ma foy cela m’eſt venu comme un os dans
<lb />la gueule d’un chien, mais tu reſſemble aux
<lb />Procureurs, tu veux relever mangerie.
<lb />Courage courage, ſi tu meurs à la table je
<lb />veux mourir à tes pieds, beuvons en tire-la<lb />rigot.
<lb />Philit pin.
<lb />Il vaut autant le depouiller icy qu’en la
<lb />taverne. Alaigre chante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Andoüilles de Troyes, ſauciſſons de Bou<lb />longne, marons de Lyon, vin muſcat de
<lb />Frontignat, figues de Marſeille, cabats d’A<lb />vignon, ſont des mets pour les bons com</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />pagnons.
<lb />Philippin.
<lb />O qu’Ileut raviſſant il chante comme une l'
<lb />ſerene de pré au Clercs &amp; fredonne comme
<lb />le cul d’un mulet. Allons maſſe à qui dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Taupe, taupe morbleu, je vaux mieux écu
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />que je ne valois maille. Philippin.
<lb />O je luis Roy de Potiers, Il ne faut plus
<lb />que me couronner d’une chauffette, qu’en
<lb />dis-tu; il ne nous faut plus des choux, ſi
<lb />nous n’avons de la graiſſe. il rote.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre,
<lb />Noubliez pas la confrerie des pourceaux.
<lb />en voicy le Marguillier. Philippin.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Un étron pour le quêteur. Morgoy me
<lb />voila plein comme un œuf, &amp; je croyois
<fw><lb />jamais ne me ſouler, mais j’ay les yeux plus
<lb />grands que la pance. Alaigre.
<lb />Pour moy j’ay beu tanquam ſponſus, j’en
<lb />ay juſques au goulet, que ſert-il de boire ſi
<lb />on ne s’en ſent. Philippin nous voila en bon
<lb />état, nous a vons bien beu &amp; mangé, pendu
<lb />ſoit-il qui l’a gaigné. Lidias.
<lb />Parlez haut enfans, vous reſſemblez aux
<lb />ſoldats de Brichanteau, vous mangeriez
<lb />jour &amp; nuit ſi on vous laiſſoit faire, je ſuis
<lb />d’avis que nous nous repoſions icy à l’om<lb />bre de peur des mouches.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />J’ay fait comme les bons chevaux, je me
<lb />ſuis échauffé en mangeant. Plorinde.
<lb />Je commence à avoir de la poudre aux
<lb />yeux le petit bon homme me prend.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lidias.
<lb />La chaleur nous convient de mettre Ca<lb />ſaquin bas.
<lb />Alaigre.
<lb />Je ſuis fort aiſé à nourir quand je ſuis
<lb />ſaoul je ne demande qu’à dormir, c’eſt un
<lb />ſaut que i’ayme bien a faire de la table au
<lb />lit. Je penſe bien dormir en repos en quit<lb />tant mes habits, car il n’y à rien à perdre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />Fils de putain en qui tiendra.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Philippin, viens icy travailler, ta jour<lb />née eſt payée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />Mais voicy une épingle d’enfer, elle tient
<lb />comme tous les diables Alaigre.
<lb />Cela fut joüé à Lôche, c’eſt que tu n’entens
<lb />pas le trantran, car tu es maladroit comme
<lb />Cuëillart. Il n’y a remede puis que vous
<lb />avez fait un trou à la nuit, &amp; que vous avez
<lb />emporte le chat. Mademoiſelle, il faut
<lb />prendre le temps comme il vient.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florinde.
<lb />Cela vous plaît a dire maſque, tout cela eſt
<lb />bien, nous voila déhabillez le mieux du
<lb />monde: ça joüons un peu à la cleine mucet<lb />te.
<lb />Alaigre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tête bleu que voila un joly chapeau de
<lb />eotu, je laurois non plus de pirié d’eſle,
<lb />qu’un Avocat d’un écu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE IV.
<lb />Les quatre Bœmiens, le Cœſre, une Vielle, ſa
<lb />Fille &amp; le Gagou.
<lb />18
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Cœſre.
<lb />T bien n’entens-je pas à pincer ſans rire,
<lb />LIl n’apartient qu’à moy de faire rafle en
<lb />trois coups, vous n’y allez que d’une feſſe,
<lb />vous craignez la touche premier que d’avoir
<lb />mis la griffe: C’eſt lors que l’on eſt nanty
<lb />qu’il faut craindre la harpe, comme à cette
<fw><lb />
</fw><lb />heure que nous avons attrimé au paſſeli<lb />gourt &amp; fait une bonne grivelée, il faut le
<lb />pelé gagnier le haut, &amp; mettre ſes quilles à
<lb />ſon col.
<lb />La Vieille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Par ma nenda il faut promptement nous
<lb />ôter de deſſous les pates des chiens courans
<lb />du bourreau, de peur que le brimort ne nous
<lb />chaſſe les mouches de deſſus les épaules au
<lb />cul d’une Charette, &amp; qu’il ne nous dõne les
<lb />marques de la ville de peur de nous perdre
<lb />en falait lu procomon puries Carretours,
<lb />ſi nous pouvions trouver d’autres langue
<lb />pour nons couvrir nous aurions bien le vent
<lb />en poupe.
<lb />
<lb />La Fille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Saint Migorce nous ſommes nées coiffées,
<lb />il ne faut plus que des alloüettes roties nous
<lb />tomber au bec, Aga, Aga ma mie voicy du
<lb />monde ſous ces arbres qui joüe à la ronfle,
<lb />qui ont quitté leur vollans, avec des habits
<lb />de peur d’avoir trop chaud, il les faut atti<lb />mer &amp; dire grand mercy juſques au rendre,
<lb />qui ſera la ſemaine au trois Jeudis, trois
<lb />jours aprés jamais. Le Cagou.
<fw><lb />Que châcun face comme moy, le plus
<lb />grand fol commence le premier, voicy qui
<lb />me vient mieux que bien, ce Georget eſt
<lb />comme ſi je l’avois commandé.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Vieille.
<lb />Il faut que je laiſſe ma tête &amp; que je me
<lb />Ierve de cecy lans prendre ma meſure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Fille.
<lb />j’ay fait, que faray-je. Le Coëſre.
<lb />Il ne faut pas icy ſe mirer dans ſes plu<lb />mes échapons preſtement, &amp; perdons la
<lb />veuë du clocher. Il faut trouſſer ſes quiles &amp;
<lb />ſes trottains de peur d’être pris du galliot,
<lb />laiſſons nos vollans &amp; le reſte de nos habits
<lb />à ces pauvres diables à qui on donnera la
<lb />ſauſſe ſi on les trouve avec la robe du chat,
<lb />ils n’auroient pas ii bon marcne de nous, ſi
<lb />la peur que j’ay d’être pris ne m’empé<lb />choit, il les faudroit rendre nuds comme la
<lb />miai Lu r lellbe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Allons allons, qui trop embraſſe mal
<lb />étreint, la trop grande convoitiſe rompt le
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ſac.
<lb />Le Cagou.
<lb />Maudit ſoit le dernier, ſauvons nous le
<lb />Prevôt nous cherche.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<fw><lb />Lidias, Alaigre, Florinde, Philippin.
<lb />Philippin.
<lb />O, ho il ne m’a pas ennuyé icy non
<lb />II plus qu’à table. Je révois que je voyois
<lb />un grand petit homme rouſſeau qui avoit
<lb />la barbe noire, qui portoit ſur ſon épaule
<lb />ſon bâton &amp; étoit alis lur une groſſe pierre
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />de bois, j’en avois ſi envie de rire, je ne
<lb />ſçay que cela ſignifie, pour moy je n’y
<lb />ajoûte point de foy, car les ſonges ſont men<lb />ſonges: mais quand j’y penſe tout de bon il
<lb />ne faſt guelte memeul iei qu’en un coupe
<lb />gorper frſaigre de bout les vaches vont aux
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />champs.
<lb />Alaigre.
<lb />Je t’enjolle peigne de boui, laiſſe repo<lb />ſer mon humanité, ſi tu m’importune d’a<lb />vantage, tu me déroberas un ſoufflet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />O pareſſeux, quand je te regarde je ne
<lb />vois rien qui vanle, car tu ne vaut pas le
<lb />debrider, aprés boire prens garde à toi
<lb />telle vie, telle fin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Tu as raiſon gros badin, tu ſerois bien ſur
<lb />le bort d’un étang, tu re montrerois bien au
<lb />peuple, voila un homme diligent pour en
<lb />parler, il ſe leve tous les jours à huit heu<lb />res, jour ou non. Philippin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ouie, Aga, hé quelle heures penſe tu
<lb />qu’il ſoit. Alaigre.
<fw><lb />Si ton nez étoit entre mes feſſes tu trou<lb />verois qu’il ſeroit entre une &amp; deux, mais
<lb />il eſt l’heure que les fils de putains vont à
<lb />l’écôle, prens ton ſac &amp; y va. Sans tant de
<lb />diſcours, donne moy un peu ma jaquette,
<lb />je te ſervirai le jour de tes nôces.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />Iient la voila pour choſe qu’eſle vaut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Tu as la berlus je croy que tu as été au
<lb />treſpaſſement d’un chat, tu vois trouble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />Qu’importe tu n’as pas changé ton cheval
<lb />borgne à un aveugle. Alaigre.
<lb />Que diable eſt ce cy, ne voicy que des frip<lb />pes propres à joüer une farce: voila qui eſt
<lb />riolé, piolé cõme la chandelle des rois, Phi<lb />lippin à quel jeu joüons nous tout de bon ou
<lb />pour bahutter. Philippin.
<lb />Je crois qu’on nous a fait grippe cheville,
<lb />Monfieur, Monſieur levez vous, aux voleurs
<lb />on nous couppe la gorge, aux voleurs aux
<lb />voleurs on nous a dévaliſez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lidias.
<lb />Qu’eſt-ce, qu’eſt-ce.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Phuippmn.
<lb />Ha! nous ſommes volez depuis les pieds
<lb />juſques à la tête. Lidias.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Te mocque tu de la barboüillée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Sans raillerie nous ſommes pris pour du<lb />pes, il y a de l’ordure au bout du bâton, on
<lb />nous a jetté le chat aux jambes, &amp; voici les
<lb />habits de quelque Bœmiens qui ont fait la
<lb />picorée en prenant les nôtres pour ſe ſauver
<lb />ils ſe ſont couvert d’un ſac moüillé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lidias.
<lb />57
<lb />Otons nous du grand chemin, de peur de
<lb />payer la folle enchere des fautes d’autruy-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florinde.
<lb />e ei rort bien die, Irattenuons pas la
<lb />pluye, mettons nous a couvert. Alaigre.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Mon maître à quelque choſe le malheur
<lb />eſt bon, voicy qui nous vient comme Mars
<lb />en Carême, nous pouvons nous déguiſer en
<lb />ceux qui nous ont joüé cette trouſſe, ſes
<lb />breluques nous y ſerviront &amp; contrefaiſant
<lb />les Bœſmiens nous pourons facilement
<lb />donner une caſſade au Docteur, il eſt aſſez
<lb />aiſé à enjoller, à un beſoin on luy feroit
<lb />croire que les nuées ſont des poëſles d’ai<lb />rain, laiſſez me luy joüer cette fourbe, je ga<lb />geray ma tête à couper qui eſt la gajeure
<lb />d’un tol, que j’en viendray à bout, vous n’au<lb />rez qu’a faire comme au jeu de l’abé qu’à
<lb />me ſuivre, je vous veux premierement ap<lb />prendre cinq ou ſix mots d’un langage que
<lb />j’ay apris à la Cour du grand Cœſre, du
<lb />temps que j’étois marmy Matrois, cagoux,
<lb />poliſſon, caſſeur de hannes, je ne me moc<lb />que par ma foy pas, je veux qu’on me cou<lb />pe la tête ſi je ne vous mets d’accord avec le
<lb />Docteur, comme le bois dequoy on fait les
<lb />vieles.
<lb />Philippin.
<fw><lb />Je penſoisêtre plus fin, mais au diable c’eſt
</fw><lb />luy, ce garçon l’a à de l’eiprit, n’a couché au
<lb />Cimetiere.
<lb />Alaigre.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Allons eſcamotons vîtement d’icy, il me
<lb />ſemble qu’õ me tient au cul &amp; aux chauſſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />Le cul me fait lape, lape, lape.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florinde.
<lb />Si l’on venoit à nous courir nous n’écha<lb />perions pas pour courir, dépêchons de nous
<lb />ſauver.
<lb />Philippin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les dépêchez ſont pendus, drillons vîte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bmaigre.
<lb />J’ay ſi grand peur qu’on me boucheroit le
<lb />cul d’une charetée de foin.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fierabras.
<lb />Aut-il que l’invincible Fierabras de qui
<lb />Tla valeur fait fẽdre les pierres, ſoit main<lb />tenant au bout de ſon rôlet: faut-il qu’il ſoit
<lb />auſſi chanceux que cogne fetu, qui ſe tuë &amp;
<lb />ne fait rien, quoy? faut-il que mes deſſeins
<lb />pour être trop relevez, reſſemblent aux mõ<lb />tagnes qui n’enfantent que des ſouris, faut<lb />il diſ-je, que je ne me puiſſe mouvoir ſans
<lb />que tout le monde en ſoit abrevé, &amp; que ſes
<lb />petits avortons de la nuit, ſes Pigmées qui
<lb />ont enlevé ma Florinde ayent éventé la mi<lb />ne que je voudrois faire joüer, &amp; que mes
<lb />ſtratagemes &amp; virevoltes n’ayent ſervi qu’à
<lb />les faire fuir comme trepillards, ou comme
<lb />un Renard devant un Lion: Mon excellence
<lb />ce fût bien abaiſſée juſques à courir aprés
<lb />eux: mais l’Orphevre qui me faiſoit des
<lb />éperons à pointe de diamants, a fait un pas
<lb />de clerc qui l’a fait cacher en un trou de
<lb />ſouris où le diable ne le trouveroit pas.
<lb />D’ailleurs pour m’achever de peindre les
<lb />Couriers qui portoient par monts &amp; par
<lb />vaux les tonnerres de ma renommée, ont
<lb />ravi des chevaux toutes les poſtes &amp; les re<lb />lais du monde, &amp; tant y a que me voila at<lb />trapé: par la tête du Sort &amp; du Deſtin ils ne
<lb />me peuvent fuir, cela m’eſt hoc, je le feray
<lb />croquer le marmouſet comme il faut, &amp; à
<lb />qui te jouë tu; quelque ſot mangeroit ſon
<lb />frein &amp; n’en diroit mot. Ha, que ſi j’euſſe
<lb />eſté en chair &amp; en os comme oi iimadon,
<lb />niu meciene puuretournez taiis vin Doire,
<lb />ny bête vendre: mais il faut que j’aille faire
<lb />en ſorte de découvrir le trantran.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />MEIE INOIOIEIIL.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />Alaigre, Philippin, Lidias &amp; Flormus, Dé<lb />guiſez en Bœſmiens.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />E voila maintenant preparé comme
<lb />Mun boureau qui eſt de fête, je m’in<lb />magine qu’on ne nous prendroit pas tous
<lb />quatre pour des enfans du bourlabé qui ne
<lb />demandent qu’amour &amp; ſimpleſſe, on nous
<lb />prendroit bien plûtôt pour des carabins de
<lb />la comette &amp; pour des éveillez qui ne cher<lb />che que chappe-chutte, un Cabartier nous
<lb />regarde droit à deux fois, avant que nous
<lb />donner quelque choſe, il auroit peur d’être
<lb />payé en monnoye de Singe: Florinde a bien
<lb />la mine de ſes Ficheuſes qui reſſemble aux
<lb />balances d’un boucher qui peſent toutes
<lb />ſortes de viandes, car la voila trouſſée
<lb />comme une poire de chiot, mon maître à
<lb />mieux la mine d’un geutteur de chémins &amp;
<lb />d’un ecornifſeur de potence que d’un mou<lb />lin à vent &amp; Philippin pour une bourgeoiſe
<lb />d’Aubervilliers, à qui les joües paſſent le
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />nez.
<lb />Philippin.
<lb />Tu as raiſon, toy tu reſſemble mieux à un
<lb />parement de gibet, qu’à un quarteron de
<lb />pomiles, mais n’importe i'habit ne fait pas
<lb />le Moine Aga, queu ſi, queu my, Te ro<lb />gamus audi nos.
<lb />Alaigre.
<fw><lb />Voicy le bout du Jugement, les bêtes par</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />lent latin.
<lb />Lidias.
<lb />Florinde, au conte de ces garçons, tu paſſe<lb />ras pour une bourgeoiſe du Nil, ou d’Alger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florinde.
<lb />Et toy Lidias, pour un Pelerin de la me</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />que, Vrayement Alaigre a plus d’eſprit
<lb />qu’un gerfault, il me fait eſperer que nous
<lb />ne demeurerons pas ſur la crouppe d’or,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Ouy, mais ce n’eſt pas tout que des choux.
<lb />il faut ſçavoir ſon rollet, je doute fort que
<lb />Philippin ne ſçache que le trou de boucle,
<lb />là là, il faut commencer ſon dicton en fai<lb />ſant chemin. Philippin diras-tu la bonne
<lb />aventure ſans rire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />Encore que je ne manque pas d’ignorance.
<lb />je ſerois bon à vendre vache foireuſe, je ne
<lb />ris point ſi je ne veux, &amp; ſi j’ay caquet bon
<lb />ſec, la poulle à ma tente. Alaigre
<lb />Diras-tu bien ce que j’ay mis dans la cru<lb />che, ſçais tu bien river le bis, ou touſquail<lb />ler bigorne. Philippin.
<lb />Jaſpin je rivefremy comme pere &amp; mere,
<lb />il ne me reſte plus qu’à caſſer les hannes,
<lb />pour me rendre plus fin que maître Gonin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lidias.
<lb />Philippin eſt ſçavant juſques aux dents, il a
<lb />mangé ſon Breviaire. Alaigre.
<lb />O diable c’eſtun bon gars: il entend cela,
<lb />ſon pere en vendoit. Lidias.
<lb />Florinde puis que nous ſommes avec les
<lb />Loups il faut hurler &amp; dire nôtre ratelée de
<lb />ce jargon, où ne s’en point méler, &amp; com</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA COMEBIE
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />me il nous viendra à la main, ſoit à tort ou
<lb />à travers, à bis à blanc, n’importe pourveu
<lb />qu’on ne nous entende non plus que le haut
<lb />Allemand. Florinde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Je ne veux pas m’amuſer à ces bricolles de
<lb />diſcours. Je diray ſeulement ce qui me vien<lb />dia à la boucne, il faut laier fane ces gar<lb />çons, ils entendent cela comme à faire un
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />vieux coffre.
<lb /> Philippin.
<lb />Morgoine je ſçay entraver ſur le gourd,
<lb />il ne m’en faut que montrer, j’en dirois à
<lb />cette heure autant qu’il en pouroit venir.
<lb />Allons vîte, il me tarde que j’en devide
<lb />une migouflée à ce malautru de Capitaine,
<lb />qui ſera toûjours flouquiere, &amp; puis c’eſt
<lb />tout, il faut commencer à tourner vers la
<lb />vergne les pieds me vermeillent que je n’y
<lb />ſois tout chauſſé &amp; tout vêtu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Il faut embier le pelé juſte la tarque.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florinde.
<lb />Philippin à gaigné mon eſprit, car il prend
<lb />la matiere à cœur, &amp; s’en acquitte mieux
<lb />que de planter des choux, s’il étoit a pris il
<lb />ſeroit vray, il a pourtant eſperance qu’avec
<lb />du pain &amp; du vin il fera quelque choſe ou
<lb />il ne pourra. Alaigre.
<lb />Il a les genoux gros il profitera.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />Vous y étes, laiſſez vous y choir, vous avez
<fw><lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />frapé au but. Et la la, laiſſez faire George.
<lb />il eſt homme d’âge. Alaigre.
<lb />Quand j’ay quelque choſe en la tête je ne
<lb />lay pas au cul. Car quand je m’y mets je me
<lb />demaine comme un Procureur qui ſe meurt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lidias.
<lb />Va tu ne peux mal faire, tu es le plus gentil
<lb />de tous tes freres, &amp; particulierement à
<lb />cette heure que tu dance tout ſeul. Suy
<lb />moy Jacquet, je te feray du bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />Dame il faut que je m’eſſaye pour mieux
<lb />joüer mon perſonnage, afin qu’on n’y trou<lb />ve rien à tondre. Alaigre.
<fw><lb />Nous aprochons la vergne ou on nous
<lb />prendra pour l’ambaſſade de Biaron, trois
<lb />ſans chevaux &amp; une mule. Philippin.
<lb />Qu’on nous prenne pour qui on voudra,
<lb />pourveu qu’on ne nous gripe point au cul &amp;
<lb />aux chauſſes: car ſi je le croyois je quitte<lb />lois la partie, quand je la devrois perdre.
<lb />Mais nous aprochons la Ville, il faut com<lb />mencer à ſe quarrer comme ſoldats qui re<lb />gardent leur Capitaine. Alaigre.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />o unse comme une truye qui va
<lb />aux vignes. Philippin.
<lb />Je vas comme je veux ce n’eſt rien du tien,
<lb />tu veux faire du rencontreur, mais tu ren<lb />contre comme un chien qui a le nez caſſé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dis tout ce que tu vondras, cela ne me cuit
<lb />ny ne me galle. Lidias.
<lb />Or ça enfans, où logerons-nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Sur mon dos, il n’y à perſonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lidias.
<lb />Je ſonge qu’il y a une maiſon deſtinée
<lb />pour ceux de notre etoffe, il s’y faut aller
<lb />planter, nous y ferons auſſi bonne chere
<lb />qu’à la nôce. Philippin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C’eſt bien dit, mangeons tout: mais de
<lb />quel côté jetterons-nous la plume au vent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lidias
<lb />Du côté, de l’autre côté.
<lb />Si on vouloit prendre un diable à la pipée
<lb />on n’auroit qu’à mettre Philippin ſur une
<lb />branche de noyer.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />Fierabras, &amp; le Docteur Theſaurus.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fierabras.
<lb />'Eigneur Docteur, j’ay remué le Ciel &amp;
<lb />Dla terre depuis le rap de vôtre Fille, j’ay
<lb />fureté par tout ſans pouvoir découvrir leur
<lb />cache, mais ſi je puis un jour tenir ces ma<lb />raux d’honneur, je les jetteray cent mille
<lb />lieuës par de-la le bout du monde, j’anean<lb />tiray leur maudite engeance, juſques à la
<lb />miliéme generation, comment s’addreſſer
<lb />à moy, qui puiot un feul clin d’œil faire
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />rarir toutes les mers, &amp; qui du vent de ma
<lb />parole peut reduire les plus hautes monta<lb />glles du monus emcunaremtte iȩa vent-ils
<lb />pas que je porte ſur mon front la terreur &amp;
<lb />Theſaurus.
<lb />Cerentiſſime, Seigneur Capitaine, il s’y
<lb />faut prendre d’un autre biais, moins de pa<lb />roles &amp; plus d’effet. Il y faut mettre les cinq
<lb />cens de nature pour les découvrir Pour
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />la crainte.
<lb />moy je vendray plûtôt juſques à ma dernie<lb />re chemiſe.
<lb />Fierabras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Si je les puis tenir je les ſecouëray bien<lb />Mais puis que nous avons reſolu d’aller par
<lb />toutes ſortes de chemins, il vient de ſortir
<lb />un bon expedient du cabinet de mes plus ra<lb />res conceptions, c’eſt qu’il eſt arrivé depuis
<lb />peu des Bœſmiens qui ne cedent rien à No<lb />ſtradamus, ny à Jean petit Pariſien, en l’art
<lb />de deviner, il les faut conſulter peut être
<lb />nous en dirons-ils plus que nous n’en vou<lb />drons ſçavoir. Theſaurus.
<fw><lb />Au diable zot, croyez-moy, vous ſerez ſau<lb />vé, &amp; autant pour le brodeur, s’il n’eſt vray,
<lb />la bourde en eſt belle, ce ne ſont que des
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />charlatans.
<lb />Fierabas.
<lb />Je vous le donne pour le prix que je l’ay eu.
<lb />Je vous le diray, laiſſez-lé, il ne nous en coû<lb />tera rien, tout le monde y court comme au
<lb />feu: Ecoutez je l’entend ou les oreilles me
<lb />cornent. Theſaurus.
<fw><lb />Ou bien nous verrons ce qu’ils ſçavent
<lb />faire. Ma femme venez voir les diables.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE III.
<lb />Macée, Theſaurus Florinde, Alaigre Fiera<lb />bras, Philippin &amp; Lidias.
<lb />Les Bœſmiens dãcent, &amp; la fẽme ſort du logis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Macée.
<lb />Amie les beaux Tabarins, qu’ils ſont
<lb />NEjolis, ils dancent tous ſeuls.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Theſaurus.
<lb />Parlez haut brunette ma mie de bon cœur
<lb />ſçavez-vous dire la bonne aventure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florinde.
<lb />Ouy de à mon bon Seigneur: mais donnez
<lb />moy donc la plece biancne, ou bien je ne
<lb />diray rien. Theſaurus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tres-volontiers dit Panurge, ma bonne
<lb />amie la voila plus vîte que vous ne me l’a<lb />vez demandée. Florinde,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous avez de grands penſemens dans le
<lb />tinteüin mon bon Seigneur, je voy par cette
<lb />ligne de vie, que vous aurez une grande
<lb />maladie ou les Medecins ſe porteront
<lb />mieux que vous, toutes-fois aprés avoir eſté
<lb />à la porte de Paradis, vous en reviendrez &amp;
<lb />vivrez aprés juſques à la mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il vous eſt arrivé pluſieurs choſes: &amp; vous
<lb />en arrivera pluſieurs autres. Vous avez per<lb />du vôtre fille la peronnelle que les gens
<lb />d’armes ont enlevée, c’étoit un bon enfant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />auijane
<lb />Et bien n’entend elle pas bien le pair &amp;
<lb />la braize.
<lb />Florinde.
<lb />»
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Morbleu qu’elle fait bien la chatemite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Theſaurus.
<lb />Iarare pompon, vous étes des devins de
<lb />Mont-martre, vous devinez les fêtes quand
<lb />elles ſont venuës, mais pouſſez vôtre che<lb />val.
<lb />Florinde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous recouvrerez vôtre fille ſi elle n’eſt
<lb />perduë; Sçachez qu’elle eſt ſaine &amp; entiere
<lb />par la valeur d’un bon Gentil-homme qui la
<lb />dépatroüillée des mains de certains gouin<lb />fres qui luy vouloient ravir ſon honneur, ce
<lb />bon Gentil-homme l’a ſi bien plantée qu’elle
<lb />viendra bien-tôt.
<lb />Alaigre.
<lb />Voila le goût de la noix ce plantement la.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florinde.
<lb />Vous avez auſſi un gros garçon qui a le ven<lb />tre à la ſuiſſe, &amp; eſt meilleur que le bon
<lb />pain.
<lb />Theſaurus.
<lb />Je donne au diable ſi vous n’étes devins,
<lb />vos peres etoieiis yvres quand ils vous firent,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />achevez, achevez. Alaigre.
<lb />Voila un Capitaine qui ſe carre comme
<lb />un Savetier qui n’a qu’une forme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florinde.
<lb />Ces brigands luy vouloient faire paſſer le
<lb />pas ſi ce bon Gentil-homme ne l’eût ſecou<lb />ruë tout à point, au reſte ce n’eſt pas tout,
<lb />je prevois de grands tintamarre dans vôtre
<lb />maiſon &amp; que tout ira cul par deſſus tête,
<lb />ſi vous mariez vôtre bonne Fille à celuy qui
<lb />l’a ſaluë par les marais. Elle l’aime &amp; vous
<lb />luy voulez mar de mort, ne foyez doréna<lb />vant ſi cruel qu’un Tigre, il faut aimer ſa ge<lb />niture. Faites ce que je vous dis &amp; y aurez
<lb />profit &amp; honneur. Macée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ma fille vous m’avez promis des merveil<lb />les ſi cela arrive je ne vous promets pas des
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Foin de l’honneur ma Fille en eſt gâtée, ſi
<lb />jamais je la tiens elle ne m’échapera pas.
<lb />Helas mon pauvre ehfalit, ton abience me
<lb />donnera la mort au cœur. I neſaurus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />neiges d’entend.
<lb />Florinde.
<lb />Il ne tiendra qu’à vous de la revoir, elle
<lb />vous eſt auſſi aſſeurée que ſi elle étoit dans
<lb />vôtre manche. Theſaurus.
<fw><lb />Je vous aſſeure que dés qu’elle ſera venuë
<lb />je feray tuer le veau gras. Fierabras.
<lb />Il faut auſſi par même chemin que je ſça</fw><fw><lb />che par où il m’en prendra. Iien ma grande
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />amie, regarde &amp; ne me cele que ce que tu
<lb />ne ſȩas pas.
<lb />Philippin<lb />Aveignez donc la croix mõ bon Seigneur
<lb />elle chaſſe celuy qui n’a point de blanc en
<lb />l’œil. Fierabras dégaigne ſon épée.
<fw><lb />Tien voila celle qui a fait déloger ſans
<lb />trompette &amp; fuir plus vîte que le foudre
<lb />dix millions d’hommes, dont le moindre
<lb />eût batu dos &amp; ventre, cent millions de tel<lb />les gens que tu dis. Alaigre.
<lb />Querembalſeur, rreit boumn de vengeance
<lb />comme un haran ſoret. Lidias.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Helas! que tout ce qui reluit n’eſt pas or.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tient cela ne me chaut, je n’ay qu’à pê<lb />cher l’argent, cent miſle piſtolles ne me fu<lb />rent jamais rien, ce n’eſt pas le fient de mes
<lb />canes, ou Dieu me damne. Lidias.
<lb />Il n’a que faire d’en jurer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />Cela n’a ny force ny vertu pour être ſur la
<lb />ligne de vie, il faut une croix marquée en un
<lb />beau quart d’écu, parce que ce metail por<lb />te medecine. Fierabras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Je crois que dix écus &amp; luy ne paſſerent
<lb />jamais par une porte. Philippin.
<lb />Mon bon Seigneur, vous étes fils de bon
<lb />pere &amp; de bonne mere, mais l’enfant ne
<lb />vaut gueres. Vous ne mentez jamais ſi vous
<lb />ne parlez, &amp; ſi vous avez la cõſcience étroi<lb />te comme la manche d’un Cordelier, vous
<lb />étes fort liberal, vous ne mangerez pas le
<lb />diable que vous n’en donnaſſiez les cornes.
<lb />Vous n’avez qu’un vice, c’eſt que vous étes
<lb />trop vaillant, que vous ſerez un jour Capi<lb />toine d’une grande reputation, on vous don<lb />nera le hauſſe col en greve, vous étes auſſi
<lb />prudent que valeureux, quand vous avez
<lb />eſté batu, vous n’en dites mot à perſonne.
<lb />Vous faites des miracles en vos combats,
<lb />ceux que vous avez tuez ce portent bien
<lb />grace à Dieu, vous ſerez heureux en vos
<lb />rencontres comme de coûme, on vous batra
<lb />plus pour rien, qu’un autre pour de l’ar<lb />gent Vous ſerez beaucoup plus que le
<lb />preux &amp; vaillant Achile, car il eſt mort par
<lb />le talon, &amp; les vôtres vous fauveront la vie
<lb />en faiſant Vidi aquam, l’eau benîte de Pâ<lb />ques, vous étes ſans comparaiſon plus fort
<lb />que Sanſon qui tuoit les Lions, Leopars &amp;
<lb />autres bêtes, car vous en avez tué de toutes
<lb />les cochonnée &amp; de pluſieurs autres ſãs dif<lb />ficulté &amp; à petit bruit, de peur d’effrayer
<lb />leurs compagnons. Alaigre.
<lb />En tiens-tu petit bonnet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fierabras.
<lb />Barre-la ma bonne amie, rayez cela de ſur
<lb />vos papiers, je n’eus jamais intention d’atra<lb />per mes ennemis en tapinois, car je leur fais
<lb />la peur toute entiere, &amp; puis le mal pour les
<lb />autres choſes ſuſdites, c’eſt une autre paire
<lb />de manche, je m’en raporte au parchemin
<lb />qui eſt plus fort que le papier, mais pouſſe
<lb />&amp; acheve.
<lb />Philippin.
<fw><lb />En aimant fort &amp; ferme vous perdrez vô<lb />tre huile &amp; vôtre temps, car vous aimez
<lb />une Fille qui eſt amoureuſe cõme un char<lb />don, cette ligne eſt bonne, tant que vous
<lb />aurez bon pied, bon œil, qui plus n’en ſçait,
<lb />plus n’en dit.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fierabras,
<lb />Si ce que tu me viens de dire n’eſt vray,
<lb />le nez te puiſſe choir, vray ou faux n’impor<lb />te, je t’en remercie comme de quelque cho<lb />ſe de meilleur, mais changeons un peu de
<lb />baterie ma bonne mere, cette Fille eſt elle
<lb />à vous, elle ne vous revient point mal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />Ouy mon bon Seigneur, je l’ay faite &amp; for<lb />gée. Theſaurus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Je donne au diable s’elle ne le reſſemble
<lb />comme un moine à un fagot, c’eſt une Bœſ<lb />mienne, elle eſt blanche comme farine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fierabras.
<lb />Il faut que j’en die un mot à cette bru<lb />nette, Meſſieurs n’en ſoyez pas ſi jaloux,
<lb />qu’un coquin de la belaſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lidias.
<lb />Vous ne tenez rien mon camarade, vous
<lb />étes bien loing de vôtre compte, ce n’eſt
<lb />pas chauſſure à vôtre pied.
<fw><lb />chair pour vous.
<lb />pas.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Seigneur Capitaine, vous pouvez biẽ man<lb />ger vôtre potage à l’huile, il n’y a point de
<lb />Fierabras.
<lb />N’ayez point de peur, je ne la mangeray
<fw><lb />Alaigre.
<lb />On ne mange point de ſi groſſe bêtes.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fierabras.
<lb />Je ne iuy diray que deux mots &amp; puis la fin,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Il vaut mieux le laiſſer faire que de gâter
<lb />tout.
<lb />6
<lb />Lidias.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Faiſons bonne mine &amp; mauvais jeu s’il
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />branle je le tuë. Fierabras,
<lb />La belle fille que je vous voye entre deux
<lb />yeux, vous reſſemblez toute cachée à une
<lb />beauté qui ma donné dans la veuë, cela fait
<lb />que je vous cheris comme mon épée, outre
<lb />que vous étes plus mignonne qu’une petite
<lb />Louve, plus droite qu’un Lion, &amp; plus gen<lb />tine qu'une poupec.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florinde.
<lb />Monſieur vos belles parolles me cloſent la
<lb />bouche, jen cus jaillais tuene de heauté.
<lb />Fierabras.
<fw><lb />Fierabras
</fw><fw><lb />Vos mépris vous ſervent de loüange, mais
<lb />mon petit cœur, une Fille ſans un amy, eſt
<lb />uu prin-temps ſans roze. Florinde.
<lb />Vôtre cœur eſt dans le ventre d’un veau,
<lb />je tuis une fainte quine vous guariray ja<lb />mais de rien, adreſſez ailleurs vos offrandes.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fierabras.
<lb />Je te prie baize moy à la pincette.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florinde,
<lb />Voyez vous quir ent pentir, onne baize
<lb />plus en ce temps icy, je croy que vous étes
<lb />fils de Boulãger vous aymez bien la baiſure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fierabras.
<lb />Mignonne je t’en prie, tu n’obligeras pas
<lb />un ingrat.
<lb />Alaigre.
<lb />Il ſe caline, ma foy il ſe goberge.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lidias.
<lb />Courage, courage nos gens recullent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Etorinac.
<lb />Vous n’avez pas lavé vôtre bec, &amp; puis
<lb />vous ſçavez bien que baiſer au cœur ne
<lb />touche, ne fait rien qu’àfadir la bouche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fierabras.
<lb />Dieu me ſauve ſi tu me veux aymer je te
<lb />tiendray plus heureuſe que le poiſſon dans
<lb />l’eau.
<lb />Florinde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il faut connoître avant que d’aimer, à
<lb />beau demandeur beau refuſeur.
<fw><lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fierabras.
<lb />Et quoy tu m’es gratieuſe comme une
<lb />poignée d’ortie, mais dy moy qu’as tu ca<lb />ché-la.
<lb />Florinde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />N'en dites mot ſeulement &amp; me laiſſez fai<lb />re on me connois bien Alaigre.
<lb />Et que diable étes vous fol, de vous faire
<lb />tenir a quatre. Philippin.
<lb />Vous troublez toute la fête.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Je m’étonne comme vous étes ſi gras
<lb />que vous avéz tant d’affaires, laiſſez cela
<lb />ce n’eſt que du foin, ſont les bêtes qui s’y
<lb />amuſent.
<lb />Fierabras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florinde.
<lb />Je croy que vous étes boucher vous aimez
<lb />à tâter la chair, &amp; la la, vous n’en achete<lb />rez pas, laiſſez moy ſeulement, vôtre amie
<lb />n’eſt pas noire, vrayement vous étes un gen<lb />til perroquet. Ferabras.
<lb />Petite fole tu ne ſçais pas que les plus illu<lb />ſtres Princeſſes de la terre tiennent à hon<lb />neur mes careſſes, &amp; briguent inceſſã ment
<lb />la poſſeſſion de la moindre de mes faveurs,
<lb />aime moy je te rendray plus éclatante que
<lb />la pierre en l’or
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florinde.
<lb />Ne ſçavez vous pas qu’à laver la tête d’un
<lb />âne on y perd ſon tems &amp; ſa peine, &amp; qu’on
<lb />ne ſçauroit farre boire un ahes n'h'aſoif,
<lb />vous gratez la baſtille avec les ongles, &amp;
<lb />cenvez lur leau, &amp; ne lanternez pas da</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />vantage. Fierabras.
<lb />Ha ventre, tu es plus farouche que n’eſt
<lb />la biche au bois. Dieu me ſauve tes perſe<lb />cutions me mettent à l’extremité, je ne ſçay
<lb />plus de quel côté me tourner, le beau parler
<lb />n’écorche pas la langue, aime moy deſor<lb />mais &amp; me traite en amy, tu ne me répond
<lb />rien, qui ne dit mot conſent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ptorinae.
<lb />A ſote demande, il ne faut point de ré<lb />ponce.
<lb /> a lal leraoe
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ha ventre, ſi eſt que je t’auray mauvaiſe,
<lb />louviens-toy que je te metteray à la faiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florinde.
<lb />Adieu panier vendanges ſont faites.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Baiſez-moy au cul la paix eſt faite, &amp; ti<lb />tun ves enaunes Seignleur Croquand,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fierabras.
<lb />Alons gueux de loſtiere, bandez vos voiles
<lb />&amp; vuidez d’icy, autrement je vous eſtro<lb />piray. Alaigre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Maraut, ſi je m’étois mis en colere un de<lb />my quart, d’heure, je metrois tes oreilles à
<lb />la compôte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fierabras.
<lb />Ha? ventre coquin.
<fw><lb />na;
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Allons en garde, à vaillant homme courte
<lb />épée, prend a la botte gliſſée. Fierabas.
<lb />Le pendart, il fait jacques déloges, il a
<lb />raiſon, il vaut mieux être plus poltron &amp; vi<lb />dien araiane.
<lb />Florinde.
<lb />Nous allons buſquer fortune ailleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et bien Seigneur Capitaine, des devins
<lb />que vous ſemble. Fierabras.
<lb />Je ne ſçay que dire de peur qu’il n’arrive, 1e
<lb />il m’ont conté mille lanternerie qui ne val<lb />lent pas un clou à ſoufflet, qui ne les croira
<lb />ne ſera pas damné. Macée.
<lb />La là il ne faut de rien jurer, pourquoy non?
<lb />Ces tabarins qui ſont des enchanteurs, ne
<lb />pourtoient-ils deviner, mon mary il ne faut
<lb />pas reſſembler à Têtu être incredule, car en
<lb />peu d’heure Dieu labeure. Theſaurus.
<lb />Ce n’eſt pas article de foy que ce qu’ils
<lb />diſent: mais pourtant je ne metray pas aux
<lb />pechez oubliez les advertiſſemens qu’ils
<lb />m’ont donné de ma Fille, je les ay bien mis
<lb />en ma caboche, ils ne ſont pas tombez à
<lb />terre, mais vienne qui plante, je ſuis reſolu
<lb />comme Barthole à tout ce qui m’arrivera.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fierabras.
<lb />Adieu mignonne, la premiere veuë choſe
<lb />nouvelle. Détallons, le marché paſſe, ſer¬m
<lb />viteur viſage. Theſaurus.
<fw><lb />14
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fierabras.
<lb />2
<lb />77
<lb />C’eſt à faire à des niais de croire ces gens
<lb />là, ils ſont devins comme des vaches, ils
<lb />devinent tout ce qu’il voyent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />The ſaurus.
<lb />Si vous ne voulez croire, ne le croyez pas.
<lb />pour moy j’ayme mieux le croire que d’y
<lb />aller voir, c’eſt pourquoy je m’en vais atten<lb />dre la grace de Dieu, il n’y a ſi bonne com<lb />pagnie qui ne ſe ſepare adieu ſcias, me
<lb />recommande Seigneur Capitaine.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Fierabras.
<lb />Contre fortune il faut avoir bon cœur,
<lb />une livre de melancolie n’acquite pas un
<lb />onze de détes, pour un perdu deux retrou<lb />vez, un clou caſſe l’autre, depuis de j’ay veu
<lb />cette petite Bœſmienne, la perte de Florin<lb />de ne me touche plus tant au cœur, chan<lb />gement de corbillon fait appetit d’oublie,
<lb />ma valleur abhorre trop la captivité &amp; le
<lb />tien de je ne ſçay quels mariages, que des
<lb />têtes ſans cervelles ont inventés, je me veux
<lb />ébaudir avec cette petite barboüillée, j’ai<lb />merois mieux qu’elle fut tombée dans le lit
<lb />que la greſle, je la ttourerois prus luenſemẽt
<lb />qu’une puce, je la veux honorer juſques là,
<lb />l’Amour commence à me bander les yeux
<lb />pour me faire banqueroute à l’honneur
<lb />que je pourrois pretendre dans les careſſes
<lb />de quelque Sultane ou Imperatrice, qui
<lb />s’eſtimeroient trop heureuſe de me bailler
<lb />ſa contreſcarpe, ou Dieu me damne.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />Le Prevot &amp; les deux Archers.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Le Prevôt.
<lb />Ly a tantôt trois heures que je trote à
<lb />Ibeau pied ſans lance, pour découvrir en<lb />quel canton de la Ville ſont certains égril<lb />lards de Bœſmiens coupeurs de bource &amp; de
<lb />pendans qui ſont venus ſans mander, hier
<lb />ou devant hier que je n’en mente, mais je les
<lb />empêcheray bien de s’en retourner ſans dire
<lb />adieu: car je ſuis chargé de les atraper, où
<lb />je ne pouray, je veux leur faire manger des
<lb />poires d’angoiſſes, &amp; leur faire voir qu’il
<lb />vaut mieux tendre ſa main que le col, ils
<lb />ſçauront en peu de temps combien en vaut
<lb />l’aûne, où ces gueux la ont mis les pates ils
<lb />n’ont laiſſé que frire, ils ont mis au net un
<lb />pauvre Prêtre, qui n’avoit pas grand argent
<lb />cathe, muis ipea qu’il en avoit ils l’ont
<lb />eſcamoté, agriffé avec leurs argots de cha<lb />pons: Bref ils font merveilles des pieds de
<lb />derriere, &amp; chef d’œuvre de leurs mains.
<lb />Par tout où ils paſſent ils font le partage de
<lb />cormery, tout d’un côté &amp; rien de l’autre,
<lb />ce ſont des Marchands à tout prendre, qui
<lb />n’oublieront jamais leurs mains, ſi je les
<lb />puis tenir je les metray à telle leſſive qu’ils
<lb />voudroient avoir eſté endormis pour
<lb />quinze jours, ſi j’y faux croix de paille, ils
<lb />feront les cabriolles en l’air, ou les bras de
<lb />mes Archers leur vaudront au beſoin; il
<lb />faut que j’attende la nuit pour les ſurpren<lb />dre lors qu’ils y ſongeront le moins, com<lb />me Renards à la tâniere; on m’a dit qu’ils
<lb />étoient fourez où le bout de la ruë fait le
<lb />con, ia Cune comnence à monrer ſes
<lb />cornes, c’eſt pourquoy mes Archers petil<lb />lent d’impatience d’aller plumer l’Oiſon.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le premier Archer.
<lb />Boutteville aura ſa revanche, nos Gen<lb />tils hommes à la courte épée trouveront
<lb />tantôt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le ſecond Archer.
<lb />Mais que nous les tenſons pleds &amp; mains
<lb />liez, nous les traiterons en chiens cour<lb />taux, &amp; s’il en arrive faute prenez vous
<lb />en à moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Prevôt.
<lb />Alons faire éguiſer nos coûteaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE V.
<lb />Fierabras, Les Muſiciens, Philippin, Alaigre
<lb />le Prevôt, deux Archers &amp; Lidias.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Fierabras.
<lb />Es amoureux ont toûjours un œil aux
<lb />L champs &amp; l’autre à la ville Pour moy
<lb />je ne ſçay plus ſur quel pied dancer, ny à
<lb />quel ſaint me vouer, ny de quel bois faire
<lb />Flêche. Depuis la veuë de cette petite Egi<lb />ptienne, pour qui mes ſoupirs ſortent plus
<lb />vîte qu’un tonnerre, car quand je remâche
<lb />les réponces dont elle ma traité, je les trou<lb />ves ſi aigres que ne les puis avaller. Je ne
<lb />ſçay à qu’elle ſçauſe marger ce poiſſon, ſi ce
<lb />n’eût été de la crainte qu’elle avoit que ces
<lb />maraux ne fuſſent jaloux, &amp; n’euſſe peur
<lb />que je leur coupaſſe l’herbe ſous le pied, car
<lb />autrement elle m’eût embraſſé la cuiſſe,
<lb />pour me témoigner moitié figues, moitié
<lb />raiſins, que de bon, ou de vollée, ribon,
<lb />ribaine qu’elle ſe fût ſentie plus heureuſe,
<lb />que de poſſeder tous les Monarques de
<lb />I’Univers, d’être plantée ſi avant dans le
<lb />baſtion de mon cœur; il faut quoy qu’il
<lb />puiſſe arriver, que ie luy faſſe ententendre
<lb />ce que j’ay fait à ſa loüange, mais amis alte,
<lb />c’eſt icy où il faut triompher.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les Muſiciens chantent.
<lb />Silence par toute la terre.
<lb />Le voicy ce grand chef de guerre,
<lb />Couronné de lauriers,
<lb />Qui vient pour conter à ſa belle,
<lb />N 1n deuntronner pour cite.
<lb />Tous ſes actes guerriers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Parle he, frere Dominique vient voir la
<lb />muſique, auprés de nôtre boutique.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La gloire ne court point de riſque
<lb />Paris qu’il a donné quinZe &amp; biſque,
<lb />A tous les Potentats.
<lb />Ils n’adorent que ce bravache,
<lb />Qui de l’ombre de ſon panache,
<lb />Conſerve les Etats.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />Ao, ho, c’eſt quelque amoureux tranſi, à
<lb />mon cœur qui ſoûpire n’a pas ce qu’il de<lb />ſire.
<lb />7
<lb />La Muſique.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ibitippin.
<lb />Sonne comme il écoute, Dame voila qui
<lb />eſt beau &amp; n’eſt pas cher, c’eſt la muſique
<lb />de Saint Innocent la plus grand pitié du
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />monde.
<lb />Alaigre.
<lb />Qui ne ſçait ſon mêtier ferme ſa boutique.
<lb />Ils s’amuſent à chanter, ils n’y entendent
<lb />rien, car les femmes n’aiment pas tant les
<lb />voix, que les inſtrumens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Muſique.
<lb />C’eſt pour vous belle Egyptienne.
<lb />Qu’il quitte ſa flamme ancienne,
<lb />Qui cauſe ſon tourment,
<lb />Ne luy faites d’impoſture,
<lb />D JJeenne deemiies
<lb />Eſt d’être vôtre amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />Hola, c’eſt à Florinde qu’on adreſſe l’eſteuf,
<lb />c’eſt ce grand écorcheur de Sergens Fiera<lb />bras.
<lb />Alaigre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C’eſt un bon vendeur d’épinars ſauvages,
<lb />ma foy nous l’avons bien mangé tous tant
<lb />que nous ſommes, il ne nous revient point
<lb />au cœur, je croy qu’il n’a que faire d’apreſt,
<lb />les œufs ſont durs pour luy, retournons
<lb />dormir. La Muſique.
<lb />Beauté plus divine qu’humaine,
<lb />Recevez ce grand Capitaine
<lb />preriam at baZaras,
<lb />Ne faites point la rancherie,
<lb />Soyez ſa Venus je vous prie,
<lb />Il ſera vôtre Mars.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fierabras.
<lb />Cheut j’entens quelqu’un qui me vient
<lb />tarabuſter en ce lieu, où ame qui vive ne
<lb />peut prendre que moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Prevôt.
<lb />Nous voicy tantot où l’on ne nous attend
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />pas.
<lb />Fierabras.
<lb />Ouy à vôtre dam, perturbateur de mon
<lb />repos.
<lb />Le Prevôt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qui ſont ces bandoüilliers qui parlent ſi
<lb />hardiment? Canailles, ſi vous étes ſage ne
<lb />croupiez pas davantage, &amp; vous retirez,
<lb />il eſt heure induë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fierabras.
<lb />Ha ventre, commande à tes Valets &amp;
<lb />garde que je ne te donne un ſi beau revire
<lb />Marion, que la terre t’en donnera un autre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Prevôt.
<lb />A beau jeu beau retou, compagnons trai<lb />tons ces drôles-la de martin bâton, nos
<lb />épées ſeront plus de requêtes ailleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le premier Archer.
<lb />Je voy bien que la chair leur demange.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le ſecond Archer.
<lb />Il faut grater leur coine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fierabras.
<lb />L’ignorance fait les hardis,
<lb />Et conſideration les craintifs,
<lb />Bien courir n’eſt pas un vice,
<lb />On court pour gaigner le prix,
<lb />C’eſt un honnête exercice,
<lb />Un bon coureur n’eſt jamais pris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Prevôt.
<lb />Comme diable il arpente, nous avons
<lb />fait-la un croteſque deſordre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le pre nier Archer.
<lb />Ils gaignent le haut plus vîte qu’un lievre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />de beauſſe. Les deux Archers.
<lb />Les pauvres muſeaux de chiens, nous avõs
<lb />Diemrevmite ſeurstriperie, io men ont pas
<lb />tiré leurs brayes nettes, ils y ont laiſſé de
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />leurs plumes Le Prevõ̂t.
<lb />Ce n’étoit pas la pour ma dent creuſe, aux
<lb />autres ceux la ſont pris Il heurte à la porte.
<fw><lb />Philippin.
<lb />Qui eſt la, qui eſt la, vous frapez en maî<lb />Amis ſont, ouvrez ſeulement.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thitippin.
<lb />Amis ſont bons mais qu’ils aportent, Sei<lb />gneur Lidias, venez, l’on vous veut marier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Prevôt.
<lb />Ouy, ouy juſte &amp; carré comme une flûte,
<lb />maue nuo touinerons d'une laſttue de Gaſco,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Le diable eſt bien aux vaches, ces diables
<lb />la ont le nez fait comme des Sergens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />On t’en pond Sergent, toy &amp; ton recors,
<lb />mon maître n’eſt pas obligé par corps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lidias ſort.
<lb />N’importe qui que ce ſoit, en bien faiſant
<lb />on ne craint perſonne? mais ma veuë me
<lb />fait faux bond, ou j’aperçois un Frere en qui
<lb />je ne ſongeois non plus qu’à mâler noyer.
<lb />Elt-ce vous monriere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Prevôt.
<lb />Hé mon Frere, c’eſt grand nouveauté que
<lb />de vous voir je vous croyois à plus de cent
<lb />lleues d’icy. Que veutune cela, je fuis plus
<lb />ravy de vous avoir rencontré que ſi j’étois
<lb />Roy de la féve. Alaigre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La douce choſe, acolez ce poteau, je ſuis
<lb />auſſi réjoüi de voir cela que ſi on me fricaſ</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ſoit des poulets. Le Prevôt.
<lb />Je ne voudrois pas pour une pinte de mon
<lb />ſang ne vous avoir trouvé, on vous croit ad
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />patr s..
<lb /> Ababaj.
<lb />Vous me voyez ſain &amp; ſauf &amp; entiere<lb />ment à vous vendre &amp; a dépendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non, mais il me ſemble que je l’ay veu
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Hé ſuis-je ton pere; vous ay-je vendu
<lb />des pois qui ne cuiſent pas, vous me regar<lb />dez de côté Le premier Archer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />aux prunelles. Alaigre.
<lb />Mes bons Meſſieurs ſans ceremonie cou<lb />vrez ces maquereaux de peur qu’ils ne s’é</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ventent. Lidias.
<lb />Dites-moy je vous prie mon frere quel
<lb />deſſein vous mene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Prevôt.
<lb />Je cherchois cer tains Egyptiens qui pil<lb />lent par tout où ils paſſent, mais je crois
<lb />que j’ay quitté leur briſée, j’ay une memoi<lb />re de lievre je la pers en courant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lidias.
<lb />Vous n’en étes pas éloigné d’un quart de
<lb />lieuë, car c’étoit nous, il n’y a qu’un mo<lb />ment qu’étions déguiſez en ceux que vous
<lb />cherchez, nous avions pris la peau du Re<lb />nard pour attraper ce vieil coq de Docteur
<lb />Theſaurus, &amp; luy joüer un tour de paſſe
<lb />paſſe Et en effet nous luy avons preparé
<lb />l’eſprit à recevoir un futur gendre qui luy
<lb />doit venir comme champignons en une
<lb />nuit, quoy qu’il me connoiſſe auſſi-bien
<lb />que s’il m’avoit nourry, mais non pas parce
<lb />que je ſuis à preſent, magré luy &amp; malgré
<lb />ſes dents. Je voy bien que vous n’entendez
<lb />pas tout ce galimatias icy, avec plus de loi<lb />ſir je vous éclairciray la matiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Tantôt, tantôt, nous vous en conterons de
<lb />nuit &amp; de trelze. Llalas.
<lb />Entrons dedans le logis, je vous veux faire
<lb />voir une ſœur qui eſt venuë de la grace de
<lb />Dieu, &amp; qui eſt belle &amp; grande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Il ne faut prendre garde à la grandeur,
<lb />mauvaiſe herbe croît toûjours, entrez ſeu<lb />lement, vous verrez qu’elle n’eſt point tant
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />déchirée, avec cela vous aprendrez le reſte
<lb />du tripotage. Le Prevôt,
<lb />Je meurs d’impatience de ſçavoir à quoy
<lb />aboutiront toutes ces feintes: je vous veux
<lb />auſſi conter la rencontre de certaine muſi<lb />que qui vous fela me a gorge deployée,
<lb />entrons donc je vous prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Philippin un mot, voicy des eſcogriffes
<lb />qui ne nous aporterons rien, ne laiſſez pas
<lb />traîner un chiffon qui nous apartienne, ils
<lb />ont la mine de le ſerrer &amp; regardons plûtôt
<lb />à leurs mains, qu’à leur pieds.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />Auſſi feray-je, car quand ils ne ſeroient pas
<lb />Larrons, je croy qu’ils ſont hardis preneurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE VI.
<lb />Fierabras.
<lb />U ſont-ils ſes Mirmidons, qui ont ſi
<lb />Otemerairement donné un aſſaut à mon
<lb />courage, ils courent comme ſi le diable leur
<lb />avoit promis quatre ſols: mais ils ont
<lb />beau d'étaller, je ne me donneray pas la
<lb />peine de courir aprés eux. Ha ventre, je
<lb />deſeſpere quand je ſonge qu’il a fallu que
<lb />le vaillant, terrible &amp; foudroyant Fierabras,
<lb />ſe ſoit laiſſé mettre hors de game par des
<lb />mortels ſans avoit fait un deluge de ſang.
<lb />ils ſçavoient bien que mon courage mépriſe
<lb />ſes ennemis quand ils ſont trop toibles, car
<lb />en effet la pitié ma empêché de les regar<lb />der de mauvais œil, de peur de les faire
<lb />mourir ſubitement, ſans avoir le loiſir de
<lb />ſonger à leur conſcience: mais quand je re<lb />viens à moy, faut il qu’une petite fille, une
<lb />petite barboüillée ait fait trouver lieu en
<lb />moy à une autre paſſion qu’à celle de
<lb />Mars, Dieu me ſauve, elle a cauſé un mi<lb />racle auquel ma memoire donne fin par le
<lb />réſouvenir des tréves que j’avois acordées
<lb />à tous les Roys &amp; mécreans de la terre qui
<lb />ſont expirées, c’eſt pourquoy il faut que je
<lb />leur aille lervir a preſent de fſeau &amp; cou<lb />ronner ce front de lauriers que la bouë en
<lb />badinant avoit flétris par ſa chaleur.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Ce petit demon avoit allumé en moy une
<lb />flame par les yeux de certaines petites mar<lb />motes qui ſans y penſer eût peu cauſer
<lb />quelque fumée au luſtre de ma gloire pour
<lb />l’étouffer, c’eſt le regret que j’ay mainte<lb />nant, car puis qu’un homme de paille vaut
<lb />une femme d’or, le Mars des mortels doit<lb />il eſperer moins qu’une divinité, ha ventre,
<lb />je vay faire baiſer mes pas à cinq cens Mo<lb />narques &amp; me faire adorer par mille Prin<lb />ceſſes, où Dieu me damne.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
<fw><lb />A44
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE VII.
<lb />Le Prevôt, Alaigre, Philippin, Lidias, Flo<lb />rinde, Theſaurus, Alizon &amp; Macée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Prevôt.
<lb />On frere charité bien ordonnée com<lb />NI mence par ſoy-même, je trouve que
<lb />vous avez fort bien fait d’ôter Mademoi<lb />ſelle Florinde au Capitaine Fierabras, c’eſt
<lb />un tréſor dont il étoit indigne, je ne m’é<lb />tonne plus ſi vous étes gay comme Perrot,
<lb />vous en avez ſujet, car la chance eſt bien
<lb />tournée depuis que nous vous voyons auſſi
<lb />triſte que ſi vous euſſiez eu la mort aux
<lb />dents, l’amour vous faiſoit la guerre en ce
<lb />temps-la: mais à preſent vous avez recou<lb />vré celle que la renommée vante par tout,
<lb />&amp; qui eſt la perle des fidelles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Je ne m’étonne donc pas s’il la ſi bien en<lb />filée, puis qu’elle eſt la perles des filles, c’eſt
<lb />folie d’en mentir, il a ma foy bien trouvé
<lb />ſon balot.
<lb />Philippin.
<fw><lb />Dame il arrive en un jour ce qui n’arrive
<lb />pas en cent, ha jeuneſſe que tu es forte à
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />paſſer.
<lb />Lidias.
<lb />Mon frere chaque choſe a ſa ſaiſon &amp; cha<lb />que ſaiſon aporte quelque choſe uouvelle,
<lb />aujourd’huy Evêque &amp; demain Munier,
<lb />c’eſt le monde, l’un décend &amp; l’autre mon<lb />te, le bon-heur ſuit le mal-heur, châque
<lb />choſe fait ſon contraire &amp; cherche ſon ſem<lb />blable, aprés la guerre la paix, que nous
<lb />pouvons avoir ſans coup ferir, le jour qui
<lb />comence beau ce feran, nous pronoſti<lb />que qu’aprés la pluye, vient le beau-temps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />Pardienne comme dit l’autre, Ciel pom<lb />melé &amp; Femme fardée ne ſont pas de lon<lb />guoaumojuje no roy le enemin de S. Jac<lb />ques écrit au temps je m’y fie non plus qu’à
<lb />un larron ma bource
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Ho que tu as un grand eſprit, tu connois
<lb />bien un double.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />Aga, rouge au ſoir &amp; blanc au matin,
<lb />c’eſt la journée du pelerin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Tu es un grand Aſtrologue, tu t’y con<lb />nois cõme une truye en fine épice, &amp; pour<lb />ceau en poture, tu ferois mieux les plats
<lb />nets que tu ne connois les Planettes: mais
<lb />diſputons ſur l’Aſtrologie &amp; trouſſons vî</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />tement bagage.
<lb />Lidias.
<lb />Allons tout de ce pas trouver le Docteur
<lb />Theſaurus, Mon Frere, il ne vous connoiſt
<lb />non plus que le grand Sophy de Perſe. Il
<lb />vous croira à cent pour cent, des la pre<lb />miere parole que vous jetterez en avant
<lb />touchant la baye que nous luy voulons
<lb />donner. Allons qui m’ayme me ſuive,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Ecoutez ſur tout fichés luy bien vôtre co<lb />le &amp; qu’elle ſoit franche? mais tournons un
<lb />peu la truye au foin, il n’y auroit point de
<lb />danger de boire un coup de peur du mau<lb />vais air.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philis pin.
<lb />Iudotoujouis le goner auuiteie, ſi tu
<lb />étois prêcheur tu ne prêcherois que ſur la
<lb />vendange.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florinde.
<lb />Nous voicy tantôt au lieu ou il faut en<lb />tendre ſentence, pour moy j’en tremble
<lb />comme la fueille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Duabas.
<lb />On dit qu’il ne faut jamais trembler qu’on
<lb />ne voye ſa tête à ſes pieds, mais à vôtre
<lb />compte vous étes bien loin de la.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Prez ôt.
<lb />Il nous faut être aſſeurez comme meur<lb />triers, &amp; ne ſe pas tailier prendre par le bec.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />Il ne faut rien débagouler, pour moy je
<lb />m’en vais faire le marmiton, &amp; bien agen<lb />cer l’emplâtre pour bailler mieux la fée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />O que veilla une belle maiſon s’il y avoit
<lb />des pots à moineaux, nous ne trouverons
<lb />pas viſage de bois. On ouvre la porte à
<lb />Calpin le jeune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florinde.
<lb />C’eſt mon pere le ſeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Theſaurus.
<lb />Dieu me doint auſſi bonne encontre com<lb />me mon ſonge ſemble me la promettre, il
<lb />me ſembloit que j’avois trouvé deux enfans
<lb />pour un, je m’en vais me recommander à
<lb />Nôtre Dame de re couvrance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Prevôt.
<lb />Monſieur elle vous renvoye ce qui n’é<lb />toit pas perdu, auſſi ſeine &amp; entiere que
<lb />quand elle eſt ſortie du ventre de ſa mere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Theſaurus.
<lb />Eſt-ce vous mon enfant, mon bâton de
<lb />vieilleſſe, eſt-ce vous ma petite rate, ma
<lb />petite freſſure, helas mon ſoucy &amp; d’où ve<lb />nez-vous, n’avez vous point de langue: ho
<lb />là, la ne pleurez point tant vous l’aurez,
<lb />mais dites-moy un peu, qui vous avoit ſi
<lb />bien trouſſée en mâle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florinde.
<lb />Mon pere, je ne ſçay, mais ſans le ſecours
<lb />de ce Gentil-homme vous n’auriez plus de
<lb />fille, c’eſt à luy à qui vous devez ſçavoir
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />gré de m’avoir conſervé l’honneur ſain &amp;
<lb />entier, expoſant ſa vie à plus d’une douzai<lb />ne d’épées, dont les coups tomboient ſur
<lb />luy &amp; ſur les ſiens comme la pluie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Philippin a échapé belle auſſi-bien que
<lb />moy, je m'aneure qu’il Içaſt bien a quoy
<lb />s’en tenir, car il eut de bons chifrenaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />Ils n’avoient pas envie de me faire languir,
<lb />ſont des méchans, ils ont coupé la main à
<lb />nôtre cochon; ſans le Seigneur Lidias &amp;
<lb />ce viſage-là, ils m’euſſent coupé bras &amp;
<lb />jambes, &amp; m’euſſent envoye aux galeres, en
<lb />deux coups de jarnac, ils nous délivrerent
<lb />de cette maudite engeance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Theſaurus.
<lb />Mais encore n’avez vous point eu vent
<lb />qu’ils étoient, vous qui les avez rembarrez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />O ma foy foüillez-moy plûtôt, je vous
<lb />diray bien qu’il en demeura moins d’une
<lb />douzaine ſur le carreau, ils étoient telle<lb />ment hachez de coups d’épées qu’on ne les
<lb />pouvoit reconnoître. Avec cela nous les
<lb />avons percez à jour comme des cribles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lidias.
<lb />1
<lb />Nous prîmes langue aux lieux prochains,
<lb />mais cela ne nous ſervit de rien, car ils cou<lb />tolent comme des levrleis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Ceux qui reſterent ne nous donnerent
<lb />pas le loiſir pour nous reconnoître, car ils
<lb />nous tournerent bien tôt le dos, &amp; nous
<lb />montrerent leur talons, dont ils n'eſcri<lb />moient point mal, quand je vis cela, je
<lb />jettay mon bonnet par delſus les moulins
<lb />&amp; je ne ſçay ce qu il devint.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Theſaurus.
<lb />Il faut que j’appelle nôtre chere moitié.
<lb />Ma Femme, venez voir nôtre geniture,
<lb />venen vite, notre nemtage eſt de retour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />Ene eſt revenue Denſle, tout va bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Parlons bas, choſe nous écoute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Theſaurus.
<lb />Seigneur Lidias, il faut que je vous em<lb />braſſe j’ay mis en arriere la dent que j’avois
<lb />contre vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Alizon, je te baiſe les pieds, les mains
<lb />ſont trop communes. Morbleu tu as les
<lb />yeux riants comme une truye brûlée, tu és
<lb />d’auſſi belle taille que la perche d’un ra<lb />monneur, dy moy ſans mentir, de combien
<lb />as tu aujourd’huy ferré la mule, regarde
<lb />Philippin, ce dione il t'ayme, il fit tortu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AtiZon.
<lb />Tu n’es qu’un hableux, je ne ſuis pas
<lb />viande pour ton oyleau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Theſaurus.
<lb />Puiſque vous aymez ma Fille, oubliez le
<lb />mal talent que vous pouvez avoir contre
<lb />moy. Je ſuis fâché de ne vous avoir pas trait<lb />té comme mon enfant, vous le meritiez
<lb />mieux que ce donneur de canart à moitié,
<lb />qui nous promettoit tant de châteaux en
<lb />Eſpagne.
<lb />Lidias.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Monſieur l’homme propoſe &amp; Dieu diſ</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />pole.
<lb />2i3Mippiii..
<lb />Mais que tu faſſe bien les liévres pren<lb />dront les chiens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alizon.
<lb />Hé le malitorne, que cela eſt mauſſade,
<lb />il ne ſçauroit laiſſer le monde comme il eſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Macée.
<lb />Helas ma pauvre Fille, je ſuis plus heu<lb />reuſe de t’avoir recouverte que ſi j’avois
<lb />trouvé la pierre philoſophale. Je ne faiſois
<lb />que traîner ma vie en ton abſence, à cette
<lb />heure il ſemble que je volle, le cœur me
<lb />ſaute dans le ventre, je m’épanoüis la ratte,
<lb />ça que je t’embraſſe à mon gogo.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Mais à propos qu’eſt devenu ce Capitaine
<lb />des bandes griſes, il a toûjours été auſſi
<lb />challceul que le emena bruiquet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Theſaurus.
<lb />C’eſt un pipeur, les petits enfans en vont
<lb />à la moûtarde, un temps durant je l’ay veu
<lb />honnête homme pourtant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Honnête homme, c’eſt donc en latin,
<lb />car cent un grenier à coups de poing ce
<lb />morfondu-là, fy, fy, au diable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />Vous lavez donc reconneu Seigneur de
<lb />nul lieu faute de place, je me doutois bien
<lb />quimecun des Gentnis-nommes de la
<lb />Beauſſe qui ſe tiennent au lit pendant
<lb />qu’on refait leurs chauſſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Theſaurus.
<lb />Mais ma femme ne faites pas comme les
<lb />Singes qui ſerrent ſi fort leurs petits quand
<lb />ils les careſſent qu’ils les étouffent. Ma
<lb />femme rendez un peu l’honneur à qui il
<lb />partient &amp; taites une colérette à ce Gen<lb />til-homme, que vous devez à tout jamais,
<lb />à perpetuité &amp; par tous les ſiecles cherir
<lb />comme s’il avoit tourné en vôtre ventre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lidias.
<lb />Madame je ne merite pas la moindre par<lb />tie de l’honneur que je reçois de vous, ce
<lb />que j’ay fait n’a eſté que par de voir, je
<lb />vous prie de crone que je voudrois tout
<lb />faire pour votre ſervice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Macée.
<lb />Monſieur, vous nous obligerez ſi fort à
<lb />faire eſtime de vous, que vous nous pouvez
<lb />comiunuor adiſſ abroltihennnque le Roy
<lb />à ſon Sergent, &amp; la Reyne à ſon enfant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Pour luy il à les jambes de fetu &amp; le cul
<lb />de verre, il rompra tout s’il ſe remuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Macée.
<lb />Vous voyez des gens qui ſe repentent de
<lb />vous avoir fait paſſer tant de mauvaiſes
<lb />nuits, vous Içavez qu’il vaut imeux ſe re<lb />pentir tard que jamais, nous l’amanderons
<lb />de façon ou d’autre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lidias.
<lb />Madame rien ne s’acquiert ſans peine,
<lb />puis que les moindres choſes meritent le
<lb />travail qu’on y employe, &amp; les bonnes
<lb />graces du peré de la mere &amp; de la Ilile, que
<lb />i’eſtime par ſur les montagnes, meritoient
<lb />bien d’être acquiſes avec toutes ſes peines
<lb />&amp; même au peril de ma vie, comme j’ay
<lb />fait.
<lb />Teſaurus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ma femme il vaut mieux écu que l’autre
<lb />maille, Dieu le doint à nôtre fille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Macée.
<lb />Monſieur nous vous prions de l’accepter
<lb />d’auſſi bon cœur que quelque choſe de
<fw><lb />meilleur, c’eſt peu à vôtre égard nous n’en
<lb />doutons pas. I nejaurus.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nous vous donnons ce que nous avons en
<lb />amy, ſans aucune condition que celle que
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />voudrez.
<lb />Lidias.
<lb />Momeur, jaccepte cecy &amp; ceia &amp; tout ce
<lb />qu’ils vous plaira, je vous donne la carte
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />blanche.
<lb />Theſaurus.
<lb />Vous étes un brave homme de recevoir ces
<lb />compromis ſans barguiner, pour les autres
<lb />petites bagatelles nous ne nous battrons
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />pas enſemble. Alizon,
<lb />v ous fęaven bien coimie vous vous en
<lb />portez ma maîtreſſe, tredame vous voila
<lb />glallde comme un jour lans pain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florinde.
<lb />Tu caquette toûjours comme un char<lb />donneret. Theſaurus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais s’il eſt ainſi qu’on connoiſſe par les
<lb />fleurs l’excellence du fruit, ce Gentil-hom<lb />me la eit honnete à la mine,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lidias.
<lb />Monſieur, s’il n’eſt ce que vous dites, au
<lb />moins eſt t’il du bois dont on les fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />Pourquoy ne le ſeroit-il pas, par le cou<lb />ſin germain du pere de ſon grand pere avoit
<lb />envie de l’être. Alaigre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il eſt mêchant, je ne voudrois ma foy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />pas qu’il m’eût rompu une jambe, c’eſt un
<lb />galland, il a la faſſe tonduë, fol qui donnera
<lb />ſa Femme en garde, c’eſt un mâ le il a la
<lb />gorge noire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lidias montrant le Prevôt.
<lb />Sans vous tenir d’avantage en ſuſpens &amp;
<lb />pour vous eclaircir de tout, je vous aſſeure
<lb />qu’il ne peut être plus proche s’il n’eſt mon
<lb />Pere.
<lb />Le Prevôt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Monſieur, je ſuis vôtre ſerviteur, quand
<lb />vous ne le voudriez pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Theſaurus.
<lb />Monſieur vous nous tiendrez pour ex<lb />cuſez s’il vous plait nous l’avons pas l’hon<lb />neur de vous connoître, vous ſçavez que
<lb />nul n’eſt apris n’y inſtruit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />N’importe, n’importe, tous chats ſont
<lb />gris de nuit. Macée careſſe AliZon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le lreoor.
<lb />Monſieur je ſuis ce que je ſuis : mais je
<lb />vous conjure de croire que je ſuis autant
<lb />vôtre ſerviteur qu’un pareil à moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Theſaurus.
<lb />mia ſemme, ménagez vôtre contente<lb />ment une ſoudaine joye tuë auſſi-tôt qu’une
<lb />grande douleur. Voila le frere du ſieur
<lb />Lidias, rendez-luy devoir, il faut honorer
<lb />la vertu par tout où on la trouve.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Macée
<lb />Vrayement à la bonne heure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Nous prit la pluye
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Macée.
<lb />Il fait bien vivre &amp; rien ſçavoir on aprend toû<lb />toujours quelque chole, Monſſeur par donnez leurs,
<lb />ils ne ſçavent ce qu’ils font je vous aſſeure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Prevôt.
<lb />Madame, où il ny a point de faute il ny a point
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />de pardon. lncée.
<lb />Vous ſçavez que nous ne ſommes pas maîtres de
<lb />nus prenliels mouvemiens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Je donne au diable h.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />Toubeau je retiens la teſte pour faire un pot à
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />piſſer.
<lb />Alaigre.
<lb />Si on donne rien à ſi bon marché que les com<lb />plimens.
<lb />Philippin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Retiie-toy de la, ta jument rue, ſi le diable te ve<lb />noit querir, j’aurois peur qu’il ne prît le cul pous les
<lb />chauſſes.
<lb />Alaigre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cela ne vaut pas le diſputer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />Tu t’étonne d’entendre les complimens? Vrayment
<lb />ils en diſent bien d’autres dont ils ne prennent point
<lb />daigent. Maigre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ils payent ſouvent le monde de cette monnoye-là,
<lb />car tous tant qu’ils ſont ils reſſemblent aux Arbalê<lb />ſtriers de Cognac, ils ſont de dure déſerre, c’eſt juſte<lb />ment comme les compagnons Bahutiers, ils font plus
<lb />debruit que de beſongne. Macée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Prenez-moy enfans, ceux-là ſont-ils de voſtre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />caballe.
<lb />Theſaurus.
<lb />Etes vous camarade enſemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Phi ippin
<lb />Camarade, leur camarades ſont au moulin, la cor<lb />de au col &amp; les fers aux pieds Voulez-vous que je
<lb />vous diſe, toutes comparailons ſont odieuſes, vous
<lb />avez pon loye ma lopue macompagner a telles geus
<lb />que cela, ils ne furent jamais de noſtre plat bougre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Ho ma foy à propos ſignez-vous, vous voyez les
<lb />mauvais &amp; ſi je vous répons qu’ils ſeront de la nôce
<lb />des plus avant &amp; des moins priſez. Ce ſont gens qui
<lb />payent bien qualid ne payent comtant. Au reſte ils
<lb />gaignent par tout, je croy qu’ils portent de la corde
<lb />de pendu, en un mot, ſont eeux qui mettent le monde
<lb />en la boëte aux cailloux. Philippin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sont les deux fils de Michaut Croupiere qui eſt
<lb />maître aux arts, tailleur de pourpoint à vaches.
<lb />Il eſt pardienne auſſi vray que je pêche, voyez le
<lb />beau maquereau que je tiens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Theſaurus.
<lb />Nous ſommes preſques auſſi ſçavans que nous
<lb />étions. Mais ce n’eſt pas fait allons mettre tout par
<lb />écuelle pour ſolemniſer la nôce, je veux marquer
<lb />pour jamais ce jourd’huy d’une pierre blanche. On
<lb />dit bien vray que nul ne ſçait le futur, Poſt tenebras
<lb />lux poſt nebula fœbus. Dieu fait tout pour le mieux:
<lb />mals laiſons cela à part, allons fane la noce, Meſ<lb />ſieurs je vous prie de la beniſſon &amp; du dîner non.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alizon.
<lb />Je m’en vais apreſter à bien remuer le pot aux
<lb />crottes, mon maître n’aurons-nous pas les fluteurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Theſaurus
<lb />Cela s’en va comme le vin du valet, foy de ſçavant
<lb />homme, je ſuis auſſi aiſe qu’à la nôce.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Alizon tu as gaigné ton procez, tu danceras tan<lb />toſt la dance du loup, la queuë entre les jambes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Theſaurus.
<lb />Allons mes enfans entrons dans le logis, &amp; faiſons
<lb />bondance bobance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />Morbleu faiſons gogaille, ie diable eſt mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Macée.
<lb />Mlemeurs, ne vous p’aiſt-il pas d’entrer, mon
<lb />Mary vous montre le chemin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Ils ne feront pas cette ſotiſe-là vous la ferez
<lb />s’il vous plaît.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Prevôt.
<lb />Madame treve de ceremonies.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fmilippin.
<lb />Vous avez ſept ans paſſez quand les canes vont
<lb />aux champs la premiere va devant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Voila qui eſt bien, ils vont deux à deux comme
<lb />freres mineurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />Florinde reſſemble à l’épouſée de Maſſi, elle
<lb />paſſeroit ſur quatre œufs ſans qu’elle en caſſat demy
<lb />douzaine. Alaigre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et la Alizon remuë toy, tu n’as rien de rompu,
<lb />veux-tu un ſerviteur, voila le galand n’en veux tu
<lb />pomt, eu ne rauras pas, un mary ſans une amiece
<lb />n’eſt rien faire qu’à demy Pour ce qui eſt de Phi<lb />lippin, un cochon du ſon âge ne ſeroit pas bon à rô<lb />tir, ſi tu veuy que nous nous metions enſemble je te
<lb />feray plus aiſe qu’un pourceau en l’auge.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alizon
<lb />Helas que nenny, vous ſeriez deux Loups aprés
<lb />une brebis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />Vrayement tu n’as a de de le perdre tu ne la tiens
<lb />pas, tu n’es qu’un bourache, tu n’as pas le liard pour
<lb />faire tondre, &amp; tu te veux mar ier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Taiſez-vous gros caffard, ſi vous faites la beſte le
<lb />rup vous mangera.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alizon.
<lb />lace que tu es, je ne ſçay comme je ne t’arrache
<lb />face au courage qui me tient, tu es un homme bien
<lb />t pour tourner quatre broches, le voyez-vous il eſt
<lb />ti comme quatre œufs &amp; un morceau de fromage:
<lb />ayment tu n’as garde d’enfondrer tu es bien arrivé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Al aigre.
<lb />La pucelle à jean querm, je tuneule que je ne
<lb />pudrois pas cacher ma bource entre tes jambes on
<lb />foüille trop ſouvent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />Aga Alizon, l’envie ne mourra jamais, mais les
<lb />nvieux mourons, en dépit deux que je t’acolle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />O la grande amitié quand un pour ceau baiſe une
<lb />pruye, pouſſe, pouſle quentin c’eſt vin vieux. Tu
<lb />eras comme les Savetiers, tu travailleras en vieille
<lb />peſongne, arreſtez quand vous voudrez tous deux,
<lb />on fera un trou à vos chauſſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alizon.
<lb />Va, va, mal-encontreux Dieu te conduiſe &amp; le
<lb />tonnerre, tu n’iras pas ſans tabourin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin. .
<lb />Aga ma groſſe crevaſſe, c’eſt un méchant tu le
<lb />verras boüillir en enfer, tu ſçais bien ce que je te
<lb />ſuis, rien ſi tu ne veux, quand tu voudras je froteray
<lb />mna quoyne contre ton lard, &amp; te couvriray de la
<lb />peau d’un Chrétien. Alizon ſi tu veux nous cou<lb />cherons nous deux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aliſon.
<lb />Tredame, tu n’eſt point dégoûté, l’eau ne te vient
<lb />elle point à la bouche, j’ay patience que ſoyons
<lb />mariees, il faut que Meſſire Jean y paſſe &amp; puis tu y
<lb />paſſeras tout ton ſaoul, je vois bien que tu es bien
<lb />amoureur, car tu es bien chatoüilleux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin ſaute ſur le dos d’Alizon.
<lb />Lu ua von dun, tu es boie a marſer, i ne man<lb />que plus qu’à couper du pain au chanteau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alizon.
<lb />Dame Philippin, il te faut un peigne, tu t’en veux
<lb />méler, tu as les genoux chaux, tu veux jazer, jete
<lb />trouve tout jeune &amp; joyeux, je croy que tu as encote
<lb />ton premier beguin, &amp; aga mon pauvre belot, qui te
<lb />corurort le nezil en forthoit dn lait, &amp; il tu reſſ m<lb />ble aux grands chiens, tu veux piſſer contre les
<lb />murailles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />Et pourquoy non, ay je pas de la barbe au men<lb />ton, ſuis-je pas auſſi dru que pere &amp; mere, &amp; puis
<lb />ne ſçais-tu pas que les plus ſots le font le mieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alizon.
<lb />vertu enou quel Cheval, tu as les dents plus lon<lb />gue que la barbe, je penſe que tu viens de Vaugirard,
<lb />ta gibeciere ſent le lard, ou bien d’un étrange pays,
<lb />car tu as de la barbe aux yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />Morgoine, tu es belle à la chandelle, mais le jour
<lb />gâte tout. Allons à la nôce nous en ſommes bien
<lb />Ierrez pour noſtre argent, c’eſt pour nos maîtres
<lb />&amp; pour nous qu’on fait la fête. Finis coronat tempus.
<lb />Comur dicſe Dofteur, la fin couronne les taupes.
<lb />T rez le pudeau làfarce eſt joüée, ſi vous ne la trou<lb />πez aqunε laites y mie ſauſſe, ou faites rôcir ou boüil<lb />La&amp; dfainer par lea cendres, &amp; ſi n’étes contens
<lb />poûchez vous auprés) les valets de la feſte vous re<lb />metciront Bou loil mon pere &amp; ma mere &amp; la
<fw><lb />compeutis.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FIN.
<lb />mariees, il faut que Meſſire Jean y paſſe &amp; puis tu y
<lb />paſſeras tout ton ſaoul, je vois bien que tu es bien
<lb />amoureur, car tu es bien chatoüilleux.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin ſaute ſur le dos d’Alizon.
<lb />Lu ua von dun, tu es boie a marſer, i ne man<lb />que plus qu’à couper du pain au chanteau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alizon.
<lb />Dame Philippin, il te faut un peigne, tu t’en veux
<lb />méler, tu as les genoux chaux, tu veux jazer, jete
<lb />trouve tout jeune &amp; joyeux, je croy que tu as encote
<lb />ton premier beguin, &amp; aga mon pauvre belot, qui te
<lb />corurort le nezil en forthoit dn lait, &amp; il tu reſſ m<lb />ble aux grands chiens, tu veux piſſer contre les
<lb />murailles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />Et pourquoy non, ay je pas de la barbe au men<lb />ton, ſuis-je pas auſſi dru que pere &amp; mere, &amp; puis
<lb />ne ſçais-tu pas que les plus ſots le font le mieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alizon.
<lb />vertu enou quel Cheval, tu as les dents plus lon<lb />gue que la barbe, je penſe que tu viens de Vaugirard,
<lb />ta gibeciere ſent le lard, ou bien d’un étrange pays,
<lb />car tu as de la barbe aux yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />Morgoine, tu es belle à la chandelle, mais le jour
<lb />gâte tout. Allons à la nôce nous en ſommes bien
<lb />Ierrez pour noſtre argent, c’eſt pour nos maîtres
<lb />&amp; pour nous qu’on fait la fête. Finis coronat tempus.
<lb />Comur dicſe Dofteur, la fin couronne les taupes.
<lb />T rez le pudeau làfarce eſt joüée, ſi vous ne la trou<lb />πez aqunε laites y mie ſauſſe, ou faites rôcir ou boüil<lb />La&amp; dfainer par lea cendres, &amp; ſi n’étes contens
<lb />poûchez vous auprés) les valets de la feſte vous re<lb />metciront Bou loil mon pere &amp; ma mere &amp; la
<fw><lb />compeutis.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FIN.
</p>
    </body>
  </text>
</TEI>