<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les Ménechmes, comédie</title>
        <author>Rotrou, Jean de</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb44729606j"/>
          <author>
            <persName>Rotrou, Jean de</persName>
          </author>
          <title>Les Ménechmes, comédie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1661" cert="high" resp="BNF">1661</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<p type="MainZone-Head"><lb />A MONSIEVR,
<lb />MONSIEVR
<lb />LE COMTE
<lb />BELIN
<lb />13
<lb />BARON DE MILLY,
<lb />Seigneur du Bourg Da<lb />uerton, De Lorgerie.
<lb />Dautré, &amp;c.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />NSIEVR
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />I’ay beau recher<lb />cher les moyens de vous
<lb />payer en quelque ſorte ce
<lb />que ie vous doy: le trouue
<lb />apres tout, que les obliga
<lb />tions que ie vous ay, ſont
<lb />des debtes dont il faut que
<lb />ie demeure inſoluable; Les
<lb />courtoiſies que ie reçoy
<lb />chez vous ſe donnent trop
<lb />prodiguement pour laiſſer
<lb />aucune eſperance de les me<lb />riter: Mais puis qu’il faut
<lb />que ie ſois vaincu, au moins
<lb />i’ay la gloire de l’eſtre par
<lb />de belles armes. On ſe peut
<lb />laiſſer vaincre aux bien faits
<lb />ſans ingratitude; Ftil y ade
<lb />la difference, entre ne pas
<lb />rendre, &amp; eſtre mécognoiſ<lb />ſant; Ie ne faits pas l’vn, &amp;
<lb />ne ſuys pas l’autre: Ie reco<lb />gnoy les bontez que vous
<lb />auez pour moy, de toutes
<lb />les forces de mon ame, &amp;
<lb />pour les effets, ie m’aſſeure
<lb />que le peu de proportion
<lb />qu’il y a de ma fortune à la
<lb />voſtre, vous obligera tou<lb />ſiours à m’en tenir quitte:
<lb />Comme cette meſme diſ<lb />proportion m’empeſchera
<lb />touſiours de rougir en la
<lb />cõtinuation de vos faueurs;
<lb />l’entre encor auiourd’huy
<lb />chez vous, MONSIEVR,
<lb />pour vous en demãder vne.
<lb />C’eſt de ſouffrir, que ces
<lb />– 1
<lb />deux lumeaux que i’ay ha<lb />billez à la Françoiſe, ſeront
<lb />monſtrez ſous voſtre prote<lb />ction: Ie les ay flattez de cet<lb />te eſperance, par la cognoiſ<lb />ſance que i’ay de l’honneur
<lb />que vous leur faites de les
<lb />aymer, &amp; par la qualité que
<lb />ie porteray toute ma vie, de
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONSIEVR,
<lb />Voſtre tres-humble, tres-
<lb />obeyſſant, &amp; trea-obli<lb />gé ſeruiteur ROrROY.
<lb />DArgrace &amp; Priuilege du Roy, donné
<lb />Y à Paris le trentielme iour d’Auril.
<lb />mil ſix cẽt trente-ſix, Signé, Par le Roy en
<lb />ſon Conſeil, CHAPPIILAIN, il eſt permis à
<lb />ANTOINE DE SOMMAVILLE, Marchand
<lb />Libeaire à Pars d’imprimer ou faire im<lb />primer, vendre &amp; diſtribuer vne piece de
<lb />Theatre inticulée, Les Menechmes. Come<lb />die. de Monſieur de Rotrou: &amp; ce durant le
<lb />temps de ſeptans, à compter du iour que
<lb />ladite Piece ſera acheuée d’imprimer, &amp;
<lb />defenſes ſont faites à tous Imprimeurs &amp;
<lb />ciorines, ce autres de quelque condition
<lb />qu’ils ſoient, d’en imprimer, vendre ou
<lb />diſtribuer d’autre impreſſion que de celle
<lb />qu’aurafait ou fait faire ledit De SOMMA<lb />VILLE ouſes ayans cauſe, ſur peine aux
<lb />contreuenans de trois mil liures d’amẽde,
<lb />e de tous ſes depens, dommage &amp; inte<lb />reſts; ainſi qu’il eſt plus amplement porté
<lb />par leſdites Lettres, qui ſont en vertu du
<lb />preſent extraict tenuës pour deüement ſi<lb />gnifiées.
<lb />Acheué d'imprimer leis May1616.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Les Exemplaires ont eſté fournis
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Tledit De SOMMAVTILE, a aſſocié aues
<lb />Lluy audit Priuilege TOVSSAINCT QVI<lb />NET, auſſi Marchand Libraire, ſuiuant l’ac<lb />cord faitentre-eux.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LES ACTEVRS.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ERGASTE, Paraſite.
<fw><lb />MENECHME rauy.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />EROTIE. Vefue, courtiſée de Me<lb />nechme rauy
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />MENECHME Soſicle, Frere de
<lb />Menechme rauy.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />MESSENIE. Valet de Mencchme
<lb />Soſicle.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CICLINDRE, Valet de Cabaret!
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ORAZIE, Femme de Menechme rauy!
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />VIEILLARD. Pere d’Orazie.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LE MEDECIN.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LES VALETS.
<fw><lb />–
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LES
<lb />MENECHMES.
<lb />COMEDIE.
<fw><lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE I
<lb />SCENE PREMIERE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />E plaigne qu'voudra, ma pau<lb />ureté me plaiſt,
<lb />Iela voy d’vn bon œil toute af<lb />freuſe qu’elle eſt,
<lb />Elle entretient chez, moy les plai<lb />ſirs de la vie,
<lb />Le ſoucy des threſors touche peu mon enuiez
<lb />Auoir des coffrespleint, ces lieniſont ſaperſius,
<lb />Le coſſre natureil'eſtant, que fautil pius?
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ie ne voy qu’à deſdain ces excremens de terre,
<lb />Ie ſouſmets toute choſe à la beauté d'va verre,
<lb />Où Bacchus me paroiſt ſous un teint plus riant,
<lb />Que celuy du Soleil n'eſt deſſus l’Orient
<lb />Lei chaiſnes tiennent mal vn capri enſeruage,
<lb />On a peu de raiſon d’en conſeruer l’vſage.
<lb />Ce mal heur qu’on adjouſte à ſes aſflictions,
<lb />Aiguiſe ſon eſprit dans ſes inuentions.
<lb />La rigueur le rendpire, &amp; plus on le tourmen<lb />Plus le deſir qu’il a de s'eſchapper augmente.
<lb />Il ſe traiſne à la porte, il lime les verroux,
<lb />Et cherche le moyen d’en arracher les cloux:
<lb />Les gardes le matin ne treuuent que la place:
<lb />Ainſi le trop grand ſoin de l’arreſter le chaſſe.
<lb />Il faut d’autres lienspour retenir ſespas,
<lb />Et ie n’en ſçache point comme les bous vepas.
<lb />Il n’imagine point la liberté ſi chere,
<lb />Qu'on nel arreſte bien auec la bonne chere.
<lb />Fuſt il cent fois coulpable &amp; digne de la mort,
<lb />Il ne peut s’eſchapper en vnlien ſi fort.
<lb />Les feſtins ont ſur nous vne puiſſante amorce,
<lb />Plus tette chaiſne eſt douce, &amp; plus elle a de
<lb />force:
<lb />Vn ſeruage pareil eſt mon vnique bien,
<lb />I'ayme d’eſtre captiſ en vn ſi doux lien.
<lb />Ie porte ma franchiſe auec beaucoup de peine,
<lb />Et ie meurs ſi Menechme auiourd’huy ne m'en<lb />chaiſne.
<lb />Le Nectar, &amp; les mets les plus delicieux,
<lb />Quipaiſſent tontenter noſtre gouſt &amp; nosyeux,
<lb />Et chaſſer des eſpries toute melanchelie,
<lb />Sont les aymablesnœuds dont ce geollier me lie.
<lb />O combien cette vie eſt contraire au ſoucy!
<lb />Que nous boirons long temps ſi ie le treuue i'y
<lb />Mais ie le voy qui ſort.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />MENECHME rauy. ERGASTE
<lb />MENECHME rauy, regardant dans
<lb />ſa porte demye ouuerte.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I Ndoπραlle, mſoſ́,
<lb />Ne t'incere iamais d'expliquer ma penſée,
<lb />Si tout ce que ie hais, tu ne le veux hair,
<lb />Si tu ne me veux pas autrement obeir,
<lb />Si tu te plait touſiours d’exciter ma colere,
<lb />Ialouſe, reſous-toy, de viure chez ton pere,
<lb />Et briſonmnosliexs d’vn deſſein mutuel,
<lb />Le vefuage eſt plus doux qu’vn hymen ſi cruel.
<lb />Ie ne ſors par ſi toſt, que tu viens à la porte,
<lb />Demander où ie vais, chez qui, ce que ie porte;
<lb />I’eſpouſois mon tuteur, à l’inſant malheureux,
<lb />Que nous fuſmes vnis ſous ce ioug rigoureux;
<lb />Tant ieſuis obligé de te rendre de compte,
<lb />Tant ma farilité ma procuré de honte.
<lb />Mais tu fais ton deuoir, tu me dois ce tourmẽ,
<lb />Carie t’entretenoittrep delicatement.
<lb />Ie t’aymois trop ialouſe, vne amitie ſi forte,
<lb />Eſt ce qui t’au toriſe à viure de la ſorte.
<lb />Mais puiſque ma bonté n'a point d’autres ef<lb />ſets,
<lb />Apprend en peu de mots le deſſeinque ie faits:
<lb />C'eſt trop t’entreteuir da ts'une hameur ſi vai<lb />ine,
<lb />Quand ie te ſourniray du chanvre, de lalaise,
<lb />Et des habus decents à ta condition,
<lb />Que ceſoit vneborne à ton ambition.
<lb />Ne porte plus les yeux que deſſus taſeruante,
<lb />Que deſires tu plus afe d'eſtre coutente?
<lb />Trauaille, vy paiſible &amp; ne t'incere plus,
<lb />D’eſpier mes deſſeius par det ſoini ſ perſlut
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La porte ſe ferme.
<lb />Enfinelle eſtr'entrée. O Dieux! que cette ſem<lb />mne,
<lb />Eſt vn faſcheux obſtacle à ma nouuelle flâme.
<lb />Sous quelioug malneurenx me trouuay-je af<lb />reſté?
<lb />Pourquey ne puis ie plus donner maliberté?
<lb />Vn obiect ſi charmant a mou ame bleſſee,
<lb />Que ie n’en ſcauroisplus diuertir ma penſee,
<lb />Vn de ſes entretiens, vn regard ſeu ement,
<lb />Forceroitl inconſtante à l aymer conſtamment.
<lb />Quei'aur ay de by heur ſi ce preſent la touche,
<lb />S’il m'obti nt ſeulement vnbaiſer de ſa bouthbe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Monſtrant vn poinçon
<lb />Maialouſe auiourd huyſerre mal ſes ioyaux,
<lb />Celuy cy que i'ay pris eſt du rãg des plus beaux.
<lb />Auſſi iele tonſatre à l'objet leplęsrars,
<fw><lb />2
</fw><lb />Qui deſſonde aux Amants la qualuté d’auare,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />Son diſcours iuſqu' icy ne me contente pas,
<lb />Toute l’amour qu’il a vaut moius quux bon
<lb />lapui;
<lb />Ille fauraborder. Qoy triſte &amp; ſoluaire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME rauy.
<lb />Helas! t'eſtonnes-tu d'vne humeur ordinaire,
<lb />Puis ie eſtre plus joyeux au milieu du tour<lb />Mlare
<lb />Et mon teint n’eſt-il parla couleurd'un Amãtt
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />Ieſuis Amant auſii.
<fw><lb />MENECHME rauy.
<lb />De qui?
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />Deibonnes cheres.
<lb />Les plus tarei beautez ne me ſont pas ſi cheres,
<lb />Et ie vieus là deſſus chercher uotre ſecours,
<lb />Vous m'auez fait ſouuent poſſeder mes amours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME rauy.
<lb />Et tu nemerendipoiat cét apreuble oſtut,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />Il n'eſt rien que i'epargne, &amp; rien que le ne fiſſe.
<lb />Si ie pouuols autant ſur l'object de ves vœux,
<lb />Quie vous pouuez, Monſieur, ſur celiy que ie
<lb />veux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME rauy.
<lb />M ais ne voy tu iamais ceſoleil de mon ame?
<lb />Ne luyparle-tu print de ma ouuelle flâme?
<lb />Et n’as tu point ſondé par quelle inuention
<lb />Ie puis m'iuſinuer en ſon affection ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />C'eſt l'eſprit le plus ſroid de toutes vos maiſtreſ<lb />Ieluy parle de vous, ie vante vorlargeſſes,
<lb />Ie reproche à ſon cœur de s’eſchaufer ſi peu,
<lb />Ie luy fais de voſtreame vn pourtraict tout de
<lb />feu,
<lb />Ie feints mille tourmeus, ie pous peints tout en
<lb />larmes
<lb />Ie combaisſa froideur de mes meilleures armes,
<lb />Maisl ingrate ſerit des conteique i faits,
<lb />Et tout autre rendron vos deſirs ſa i aits;
<lb />Carie croy que ia mais tour vneivoyſſance,
<lb />Mereure n'mploya de ſi loucs eloguence;
<lb />Elle ne reſpoud rien, ou me di Rulenent,
<lb />Que voſtre aſſection l'oblige iſinimeut,
<lb />Que demeurant touſiours aux termes où vous
<lb />leſtes,
<lb />Elle eſtimera ſort l'hõneur que vous luy faites,
<lb />Mais que d'autres eſpoirs vousſoroiés ſuperflus,
<lb />Et que vousperdrez tout, ſi vous demandez
<lb />plus.
<lb />Bien des femmes pourtant s’eſtant bien deffen<lb />du s,
<lb />Apres un long comb at, enſii ſe ſont renduës;
<lb />Et lon tient que ce ſexe en de certains momens,
<lb />Ne peut rien refuſer aux vœux de ſes amans.
<lb />Neluy reprochez point vos fidelles ſeruices,
<lb />Rendez-luy chaque iour de plus humbles offices;
<lb />vont denez epertr, &amp; ſouffrir iuſqu'au bout,
<lb />Puiſqu'apres tant de maux vn moment payt
<lb />tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHM EJrauy.
<lb />Le Cielne vid iamais vne ardeur de la ſorte,
<lb />Mes biens ſont épuiſez d's dons que ie luyporte,
<lb />Et ie luy vais encor offrir ce diamant,
<lb />Que ma femme entre tous priſoit vniquement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />C’eſt bien là pourtoucher cette ieune merueil<lb />le,
<lb />C’eſt vn rare moyen pour gaigner ſon oreille.
<lb />Les preſens auiourd huy ſont par tout adorez,
<lb />L’amour ne fait plus rien qu’auit des traicts
<lb />dorez,
<lb />'Et de quelque beauté que la Vertu ſe vante,
<lb />L’or abienplus d'eſfect ſur l’eſprit d’une aman<lb />fe
<lb />Tout cede à ſon pouuoir: Ce met al ſouuerain
<lb />A briſe les verroux de cent portes d’airain.
<lb />Et le Soleiliadis pour pagner ſes maiſtreſſes,
<lb />Leur monſtroit ſeulement l'or de ſes blondes
<lb />Itreſles
<lb />Les dons ferons pour vous bien plus que ie ne
<lb />fais.
<lb />Ils ſont plus eloquens que ie ne fus iamais;
<lb />Et ſur ſoy cette vefue a beaucoup de pu ſſance,
<lb />Si vous n’en obtenez vne entiere licence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME rauy.
<lb />Iy dſuc auscquetey.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />C'eſt le mot quei attendi</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME rauy.
<lb />Ton tumpsle permet il?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />Ie n’ay que trop de tembs.
<lb />Combien faut-il de mets, &amp; combien de beu<lb />teilles?
<lb />I'aypour veus obeyr dus ardeurs ſaus poreilles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME rauy.
<lb />Ieſuisfort redeuable à ton aſfection,
<lb />Car tu forces pour moy ton inelination.
<lb />Attends, ue v'y l’object qui cauſe mon marty<lb />re.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />MENECHME puy, EROTIE.
<lb />ERGASTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME rauy, continué.
<lb />J Oui ſortez iuſtement aupoint qu’en veus
<lb />deſire.
<lb />Mais auee vne grace, &amp; ds attraits ſi doux.
<lb />Que vous me ſorcerez à m'ſloigner de vous.
<lb />Si vous ne retenez lesregardi tout de ſldme,
<lb />Qui m’inchantent lesyeux, &amp; qui m’embra<lb />ſent l’ame;
<lb />Iene puis conceuoir comment chaque momens,
<lb />Vouspeuuent apporter de nouueaux ornemens.
<lb />Iadis vousparoiſſiez des plus belles du monde.
<lb />N’aguitresſans pareille, auiourd huy ſaus ſe<lb />conde.
<lb />Mais le Ciil voit infin ſes efforts limitez,
<lb />Il nepeus qu’aaiouſtes à votrares beautes;
<lb />Et vous auez, Madame, épuiſe ſes merueilles,
<lb />Si l’eſprit &amp; le corps ont des douceurs pareilles,
<lb />Si ma douleur vous touchs, &amp; ſi vous gueriſſez
<lb />Vn homme ſeulement entre tant de bleſſez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EROTIE.
<lb />Si vous ne reſeruez vne voix ſi feconde,
<lb />Vous me rendrez, Monſieur, la plus vaine du
<lb />imonde.
<lb />Et ie croy qu’auiourd huy vous auez entrepris,
<lb />De vous nuire vous meſme, &amp; de m'eſtre à miſ<lb />pris.
<lb />Puis que vous m’eſleuez en vn degré de gloirs.
<lb />Où rien ne m’eſt égal, ſi i’ay d'oit de veust oi<lb />rs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME rauy.
<lb />Von amour ſeul aſpire à cette égalité.
<lb />Il eſt ſeul infiny cemme voſtre beauté.
<lb />En cét unique point vous pouuez eſtre vaint,
<lb />De reietter mes vœux, &amp; de cauſer mapeint.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />Commandez lediſner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EROTIE
<lb />I'eſtime infiniment,
<lb />Le diſcours que vous dites, vn eſprit ſi charmãt
<lb />Quy que ie diſſimule, &amp; que ie deſaduouë.
<lb />Ieſuisfemme pourtãt, &amp; i'ayme qu'on me loué,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />Moy, i’ayme qu’on me traite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EROTIE.
<lb />Ainſi ie dois aymer,
<lb />Vn pii ſtait ſi bien feindre, &amp; ſi bien eſtimer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME rauy.
<lb />N’eſtes vous point du rang de ces ames fauiles.
<lb />Quuimte mommm également dociles.
<lb />En qui tous les eſprits ſont de meſmes eſſects,
<lb />Qui promettent touſiours, &amp; ne donnent ia<lb />mais;
<lb />O Dieux! que voſtre bumear doit eſtre meſpri<lb />ſee;
<lb />Que ſouuent ces diſcours ont mon ame abuſee.
<lb />Telle qui me charmoit par l’appas de ſa voix,
<lb />Que ie croyois m’aymer, autant que iel’ay<lb />mois,
<lb />Dont l’inclination me paroiſſoit ſi grande,
<lb />Qu’il ne me reſtoit plus qu’à faire la demande.
<lb />Me voyant approcher m’a repoußé la main.
<lb />Et m’a tout en raillint accuſe deſtre vain;
<lb />Auecque tout le monde elle vit tout de meſme,
<lb />Et quiconque la voit eſtime qu’ellel aime;
<lb />Madame, que ce point me cauſe de ſoucy, I
<lb />Queie ſuis malheurenx ß veus viuez aini.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />Monſieur il eſt bien tard.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EROTIE.
<lb />Enfa cettelicence.
<lb />Paſſe vne iuſte borne, &amp; ce diſcoursm'offence
<lb />Ie tiens voſtre amitié pour vn rare bon-heur,
<lb />Pourueu qu’elle demeure aux termes de l'hon<lb />neur;
<lb />Qus mon honneſteté ne ſoit point offencée,
<lb />Et qu'vn but vertueux borne voſtre penſée.
<lb />Autrement vous perdrez vos diſcours &amp; vos
<lb />ſois,
<lb />Et medemandant plus ie vous donnerois moins.
<lb />Ie ne remarque point d’action de ma vie,
<lb />Qui doiue authoriſer voſtre amoureuſe enuie,
<lb />Si ma ioyeuſe humeur vous fait imaci ler,
<lb />Que me demandant tout ie doiue tout lonner;
<lb />Il faus viure autrements me contenir, me tai<lb />re
<lb />Et eus ſroids entretiens prouueront le contraire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME rauy.
<lb />Bien, il me faut reſoudre à ſouffrir conſtam<lb />iment,
<lb />A n’amoliriamais ce cœur de diamant.
<lb />A mourir tourlesiours pour de vaines thime<lb />Que vous ſont esc uoir les esptes de vos meres.
<lb />Que vousperdez detemps, &amp; combien deplui<lb />ſirs,
<lb />Ce ſantoſme d’honneur dérobe à vos deſirs!
<lb />Mais c’iſt trep irriter cette humeur obſtinée,
<lb />Ielaiſſe à vos deſſeins reçir ma deſtinée.
<lb />C’eſt trop vous amuſer dinutiles propos,
<lb />Peut- eſtre que le temps fera pour mon repos.
<lb />I’attends ma gueriſon de voſtre repentance,
<lb />Elle retractera cette iniuſteſentence;
<lb />Cependant ce poinçon qui vous eſt dedié,
<lb />Aura l’heur de ſeruir à ce poil delié,
<lb />Et ie m'eſtuneray leplus heureux du monde,
<lb />De le voir tousles iours ſous cette treſſe blonde,
<lb />Et tous les tours touche par ſes aiuines mains.
<lb />A quile Ciel permet d’enchaiſner tant d’hu<lb />mains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EROTIE.
<lb />Quoy qu’indigue, Menſieur, d'vn preſent de la
<lb />13
<lb />ſonte,
<lb />Puiſque vous l’ordonnez il faut que ie leports.
<lb />Qu'il eſt bien trauaillé! i'admire ſa beauté,
<lb />Tous ce que vousdonnez acette qualité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />Quand faut-il qu’il ſoit preſt?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHMES rauy.
<lb />Dmne orare, mapenſée,
<lb />Qu'au retour du Palais la table ſoit dreſſée,
<lb />Ie reuiens de te pas, &amp; nous diſnonsioy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EROTIE.
<lb />Adieu, ie vous attends.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />Et mey iy diſne auſſi.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />EROTIE, CILINDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mlindre?
<lb />EROTIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIIINDRE.
<lb />&amp;αy! Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EROTIE.
<lb />Ilfaut que trois perſonner
<lb />Treuuent vn bon repas en ce que tu me donnes.
<lb />Menechme fait vn tour, &amp; vient dans vn mo<lb />mint.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CILINDRE.
<lb />I' n'en ſaut appreſter que pour dix ſeulement,
<lb />Pour Uenechme, pour vous, &amp; pour ſon pora<lb />ſite,
<lb />Qui tout ſeul diſne autant que huict mangeur,
<lb />4 elue.
<lb />quoy qu’on puiſſe appreſter, ie n’imagive pas,
<lb />Q’apres luy vos valets faſſent vn bon repas.
<lb />Sur tout, il boit des mieux, &amp; nous verrons
<lb />merueilles,
<lb />Sice goinſre alieré gouuerne lesbouteilles,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACPE II.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE
<lb />MENECHME ſoſicle, MESSENIE
<lb />ſon valet.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME foficle.
<lb />Onſeſſe que leport eſt bien doux aux No<lb />Lchers
<lb />Ejeappez du peril, des flots, &amp; des Rochers,
<lb />Et que le ſouuenir de la ſureur de ſ’onde,
<lb />Eſt vne voluptéqui n’a point de ſetonde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MESSENIE.
<lb />Ietrouueroisencor vn plaiſirplus charmant,
<lb />A ne s’expoſer pontſur ce traiſtre element.
<lb />Apaſſerchez les ſiens le cours de ſes aunees.
<lb />Et n’allerpoint a nſi tenter les deſtinées;
<lb />I’ay veutent ſoisla mort, &amp; les vents cour<lb />roucez,
<fw><lb />Out
</fw><lb />Out le mille dangers uos vaiſſeaux menaſſez.
<lb />Cent fois leur violance a deſchiré nos voiles,
<lb />Cent ſoit ils nous ont mis au deſſus des étoilles.
<lb />Les efforts du Pilote ont cent fois eſté vains,
<lb />Et le timon cent fois eſt tombé deſes mains,
<lb />Nous tournons commel onde à l’entour de ces
<lb />iſtes,
<lb />Et par tout nous faiſons deschemins inutiles.
<lb />En toutes nous voyons des gens &amp; des maiſons,
<lb />En toutes on meſme air, &amp; de meſmes ſaiſons,
<lb />Quàd finira, Moſieur, vn ſi faſtheux voyage,
<lb />Où vous perdez ſans fruit le pluibeau de voſtre
<lb />aage:
<lb />Au lieu que vous deuſſiez dans vn autre ſeiour
<lb />boer ces ieunes am unplaiſir de l'amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME ſoſicle.
<lb />L’amour n’eſt point ſi doux, ny le vent ſi con<lb />traire,
<lb />Qu’ils m’oſtent de l’eſprit la perte de mon frere,
<lb />Seulieſcay quel il eſt. &amp; combien il m'eſt cher,
<lb />Seul ie ſçay quel inſtinct m'oblige à le chercher,
<lb />Le repos m’eſt honteux, ſi ma nef uagabonde
<lb />N’a fait auparauant le tour de tour le monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MESSENIE.
<lb />Que ee temps ennuyra vos parens deſolez!
<lb />Depuis noſtre deſpart ſix ansſont eſcoulaz.
<lb />Songez quelles sollleurs ont leurs ames atrain<lb />tui.
<lb />Imagmet leuri pleurs, ſigurte-vous leurs
<lb />plaintes
<lb />Qu’ils maudiſſent de fois ce voyage hazar<lb />dux,
<lb />Où pour leur rendre vn ſils vouileur en oſtez
<lb />deux!
<lb />Helas! où noſtre nef n’a elle eſté portee,
<lb />Et quelle region n’auons-nous viſitee?
<lb />Quel fruit eſperez vous de vos tas ſuperflus,
<lb />Si vous cherchez en terre vn homme qui n'eſt
<lb />plus?
<lb />Aptrenez le chemin qui meine chez les ombres,
<lb />Et nousl irons tirer de cet riuiges ſombres,
<lb />Sil on peut repaſſer le chemin du treſpas.
<lb />Autrement n’eſperez que de perdrs voipas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME.
<lb />Sila mort a ſuiuy ſon ſeruage, &amp; ſes peines,
<lb />Au moins i’en veux auoir des nouuelles certai<lb />nes;
<lb />Et ce paint obtenu i’iray ohez mes parens,
<lb />Baſtir un Mauſolée à ſes manes crans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MESSENIE.
<lb />Vous verray-it touſiours dans vne humiur ſi
<lb />noire?
<lb />Auez-vous reſolu de compoſer l'Hiſtoire?
<lb />Nous aurions meſurd le quart de l'Vniuert,
<lb />Depuis que nous faiſons tant de chemins di<lb />uers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME.
<lb />Ne me preſente plus eet aduis ſalutaire,
<lb />Au lieu de me l’offrir, preu celuy de te taire.
<lb />Garde que ces propos n’excitent mon courroux.
<lb />Et ceſſe de railler, ſi tu n’aymes lescoups.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MESSENIE.
<lb />O mal-heureux effect de mon ſort miſtrabla!
<lb />Qui fait que mon aduis n’eſt pas conſi derable;
<lb />Le ſilence pourtant, m’eſt vne eſtoitte loy,
<lb />Et ie dcy l aduortir des maux que ie preuoy.
<lb />Ie voy bien à regret tette riue eſtrangere,
<lb />Lors que ie ſens, Monſieur, la bourſe ſi legere.
<lb />Emmunnuuni poiguuuren ces bords eſcartez,
<lb />Plus nous nous approchons desincommoditez.
<lb />Et vous n’imployriez pas vn ſoin moins neceſ<lb />ſaire,
<lb />A chercher de l'argent, qu'à chercher voſtre
<lb />frere.
<lb />Nouiſommes abordez chez des gens incogreus,
<lb />Qui declarent la guerre aux eſprits retenus.
<lb />Icy, par lesplus ſaincts, Venus eſt inuoquee,
<lb />La volupté cherie, &amp; la vertu mocquee;
<lb />Tant de raresobiects, tant de ieunes beautez
<lb />Tiennent icy lesyeux, &amp; les cœurs enchantez,
<lb />Et pour ſe faire aymer vſent de tat de charmes,
<lb />Qu’il eſt bien mal-aiſé de ne rendre les armes.
<lb />Apres, les biens qu’on a ſont bien-toſt diſparus.
<lb />Vn Craſusles aymant, deuiendroit vn lras
<lb />Qui leur denne des væux s'appreſte des ſuppl,
<lb />ces,
<lb />Et la neceſſité ſuit ces molles deliees.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME.
<lb />C’eſtaſſez, i'aurayſoin d'euirer leurs appas,
<lb />Mais donne moy la bourſe, &amp; ue t'eſtoignepas,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MESSENIE.
<lb />Quoy! vousſuis. ie ſuſpect?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME.
<lb />Cetteiſte eſt dangereuſe
<lb />A ceux qui comme toy ſont d'humeur amou<lb />reuſe.
<lb />Vne fille ſ'oſſrant, ie te tieni ſi courtois.
<lb />Que ie ſerois trompé ſi tula rejettois.
<lb />Moy ie me ſaſche soſt, &amp; iamait ne ſupporte
<lb />Le tort que me peut faire vn lomme de ta ſorte:
<lb />Et ie ne prends l’argent que pour nous empeſ<lb />cher,
<lb />Toy de me faire tort, &amp; moy de me faſcher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MESSENIE.
<lb />Vous m’auez déchargé d’vn fardeau ſi peniblé,
<lb />Que i'en reçoy, Monſieur, vn plaiſir indicible,
<lb />Et ſi vous m’accordez le ſouhait que ie faits,
<lb />Vous me diſpenſerez dele porter iamais,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />CILINDRE. MENECHME ſoſicle;
<lb />MESSENIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CILINDRE.
<lb />IE croy qu’il ſuffira de tes mets que ie porte.
<lb />IMais, Dieux! eſt il ſi tard! Menechme eſt
<lb />à la porte:
<lb />Le vin eſt en la chambre, entrez y ſeulement,
<lb />Ie ne vous ſeray plus attenarè qu’vn moment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME.
<lb />Quoy, ſpais tu quiie ſuis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CILINDRE.
<lb />I'auroispeu de memoire,
<lb />I'ay cent ſois eu l’honneur de vous verſer à boi<lb />re.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME.
<lb />Et ſçais tu bien monnem?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CILINDRE.
<lb />Ouy, c'eſt Menechme.
<lb />B inj
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME.
<lb />O Dieux!
<lb />Comment peut-on deſia me cognoiſtre en tes
<lb />lieux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CILINDRE.
<lb />Ezaſc ouſt-ilpu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME.
<lb />Qui!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CILINDRE.
<lb />Voſtre paraſite,
<lb />Dont tous les bont beuueurs eſtiment le merite.
<lb />Ce grand vuideur de plats, ce grand reinceur de
<lb />pots,
<lb />Qui daus les Cabarets a fendt ſon rep-s;
<lb />Hal qu’il va trio mpher ſur l’eſſime des tables,
<lb />Et qu'il vous contera de merueilleuſes ſables!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MESSENIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME.
<lb />Oùms ſus-ie addreſſe!
<lb />Et guelpla ſant d ſeourim fait cet inſenſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CILINDRE.
<lb />Voustrouuerez, Monſieur, vn diſner aſſez ro<lb />En la diuerſitédes mets que ie prepare.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MESSENIE.
<lb />O le plus plaiſant ſou qui ſoit deſſour les Cieux!
<lb />Amy, tu te meſprends, il aborde en ceslieux.
<lb />A peine la Nauire eſt encore arreſtee,
<lb />Et l’ancre n’eſt qu'à peine à la riuciettee.
<lb />Que veux tu qu’il comprenne aux contes quetu
<lb />fais,
<lb />Tey qu’il ne cognoiſt poins, &amp; qu’il nevidia<lb />mais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CILINDRE.
<lb />Amy, tu ne dois pas m’outrager dauan'age,
<lb />Où ie vais de ces platste couurir le viſage,
<lb />Ne dy mot ſeulement à qui ne te ait riea,
<lb />Ie ne te vis jamais, &amp; is le cognoybien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME.
<lb />Où m'aurois-tu cogneu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CILINDRE.
<lb />Que vaus ſert cette ſemte,
<lb />B uij
<lb />Ie ſçay la paſſion dont voſtre ame eſt atteinte.
<lb />Erotie a ſur vous vn abſolu pouuoit,
<lb />N'ay je pas tous les iours l’honneur de vousy
<lb />vois?
<lb />Pouuez -vous meſcognoiſtre vn homme de ma
<lb />ſorte?
<lb />Ne vous ſouuient il plusdes poulett que ie por
<lb />14
<lb />Et du bruit que nous ſi voſtre chaſte moitié,
<lb />Lers qu’elle deſcouurit voſtre ardente amitié?
<lb />O Dieux! qu’elle me fit vn inſigne reproche,
<lb />Quand vne lettre vn iour me tomba de lapo<lb />che,
<lb />Et qu'elle y recogneus certaines priuautez,
<lb />Par quice rare objedt tient vos ſens arreſtez?
<lb />Ma ſuitte me ſauua de mille baſtonnades,
<lb />I'eur d’apprehenſion les eſpaules malades;
<lb />Et depuis me trouuant en mille endroits diuers,
<lb />Elle ne m’aſpeu voir que d'vn œil de trauers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MESSENIE.
<lb />Ny, tu cognoisſa ſimme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CILINDRE.
<lb />Ouy. Caſemmis, Oraſie.
<lb />Dont vn ialaux ſoupçon trouble la fantaiſie:
<lb />Mais va cauſer ailleurs, O melaiſſe eu repos,
<lb />Car ce n’eſt pas à toy que ie tiens ces propos
<lb />Si tu veux diſcourir, cherche qui te reſpon<fw><lb />de.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MESSENIE.
<lb />O le plus inſenſe de tous les foux da monde!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CILINDRE.
<lb />Amy, ie pourrois bien te ſeruir de ces plats,
<lb />Mais en vne facon que tu n’eſpere pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MESSENIE.
<lb />Toy, ie t’auroisbriſé plus ayſemens qu’vn ver<lb />Et du moindre regard ie t’aurois mis à terre.
<lb />num u ummn unmmme, indigne de mes
<lb />coups,
<lb />Ie reſpecte mon Maiſtre, &amp; i'eſpargne lesſous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CILINDRE.
<lb />Sue ce maraut eſt vain, quoy l Menechme eſt
<lb />ton Maiſtre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MESSENIE.
<lb />Ill'eſt, &amp; ſi tu veux qu’il le faſſeparaiſtre,
<lb />Tun as qu’à le prier de parler ſeu ement,
<lb />E tuſeras battu parſon commandement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CILINDRE.
<lb />Monſieur, il doit beaucoup à voſtre compagnie,
<lb />Sant vous i'aurois deſia ſa vanitépunie.
<lb />Que veut-il à celuy qui ne le vid iamais?
<lb />Me veut il quaceller pour excroquer cesm tit
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME.
<lb />Toy-meſine t’es meſpris, toy meſmes nous af<lb />frontes,
<lb />Et ie ne comprends rien aux ſables que tu con<lb />tes;
<lb />Conſultez vousicy quelque ſçauaut demon,
<lb />Qui vous apprenne tout, &amp; qui t’ait dis mon
<lb />nom?
<lb />Sommes nous abordez en quelque iſte enchan<lb />tée,
<lb />Qu'vn nombre de ſorciert aut iadis halitíe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MESSENIE.
<lb />Monſieur, n'en doutez pas, les peuples de ces
<lb />bords
<lb />Sont des Demꝰs cachęz ſous des ſormes de corps.
<lb />Lesm fique vout voyez ſous des mets en pein-
<lb />iture,
<lb />Et cesplatsſont del air, qui n’a que la ſigure;
<lb />Nos yeux ſont abuſez d'vn fantoſme moü<lb />uant,
<lb />Frappez-le mille fois, vous ſrapperez du vent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CILINDRE.
<lb />N’eſprouuez point ſur moy de telles deſiances,
<lb />Vous deuez eſtre exempt de ces vaines creances.
<lb />Vous me cognoiſſez trop, &amp; vouin ignorez pas,
<lb />Queit vouray areſſe de ſolides repas;
<lb />Mais il vousplaiſt, Mouſieur, de railler de la
<lb />ſorte
<lb />I'entre, &amp; vaisenuoyer ma Maiſtreſſe à la per<lb />ti
<lb />Qui vous attend ſans doute, &amp; dont les com<lb />plimens
<lb />Vous ſeront meſpriſer ces diuertiſſemens.
<lb />Il s’euva.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME.
<lb />Tum' aiſidellemint la verité predi te,
<lb />Et quelque Gourtiſane en ce logis habite.
<lb />N’importe, quelqu’aduis dont ie ſois deſpourueu,
<lb />Ne crain pas que ie tombe en vn filet preueu.»
<lb />Attendone ſeulement: mais i'admire cet hon<lb />me.
<lb />Qui ne m’ayantpoint veu, me cognoiſt, &amp; me
<lb />nomme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MESSENIE.
<lb />Moy ie ſuis eſtonné de cet eſtonnement,
<lb />Ayant veutant d'eſfets de voſtre iugement.
<lb />Nous n’auiõs pas quittél humide ſein de l’onde,
<lb />Que l’on ſçauoit icy les noms de tout le mon le.
<lb />Les femmes ont des gensſur le bord de cestaux,
<lb />Qui ſi toſt qu’on arriue entrent dans les vaiſ<lb />ſeaux.
<lb />Et i'enqueſtent des noms, da puis, desricheſſes,
<lb />Pour les venir en haſte apprendre à leurs mai<lb />ſtreſſes;
<lb />Elles prennent alors leurs plus beaux ornemens,
<lb />Vous ne viſtes iamais des obiets ſi charmans.
<lb />Tout cede à leurs appas, les mains les plus aua<lb />res
<lb />Font des profuſions pour des beautez ſi rares.
<lb />Laur entretien eſt doux, mais cette volupté
<lb />Eſt vn chemin ouuert en la neceſſité.
<lb />On voit bien-toſt ſaioye en douleur conuertie,
<lb />Et tel rit en entrant qui pleure à la ſortie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME.
<lb />I'eſtime ton conſeil, mais n’apprehende rient
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MESSENIE.
<lb />Ieſtauray qu’il eſt bon ſi vous en vſez bien.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />EROTIE, MENECHME ſoficle,
<lb />MESSENIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EROTIE.
<lb />Vattendez-vous, Monſieur, quand la
<lb />porte eſt ouuerte,
<lb />Moy dansl'impatience, &amp; la table couuerte.
<lb />Qui vous rend ſi penſif &amp; ſourd à mes propon,
<lb />Le ſois de vosprocés trouble voſtre repoi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME.
<lb />Dieux le Diuin objet, ie merends Meſſenie,
<lb />Et ne puis reſiſter à ſa force infinie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MESSENIE.
<lb />Il eſt vray qu'elle eſt belle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EROTIE.
<lb />Enirez donc, tout eſt preſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME.
<lb />Que ſon viſage eſt doux, que ſon diſcours me
<lb />plaiſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MESSENIE.
<lb />Fut-elle plus charmante, &amp; eent fois plus ay<lb />mable,
<lb />Le mal que ie preuoy m'eſt bien deſ-agreable.
<lb />Ce n’eſt qu’à voſtre argent qu’elle tend ſes ap<lb />pu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EROTIE.
<lb />Vous ne reſpondez rien, ne m'entendez-vous
<lb />past
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MFNECHME.
<lb />Quoy! me cognoiſſez-vou?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EROTIE.
<lb />Monſieur deuez- voureroire.
<lb />Qu’vn momeut vous ai pu chaſſer de ma me:
<lb />moire?
<lb />Ne me firois ie plus au rapport de mes yeux?
<lb />Et ne venez-vouspas de ſortir de cesluux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME.
<lb />Madame, briſoni-là, ce diſcours inutils,
<lb />Ie ne vous uis iamais, &amp; i’aborde es cette iſie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EROTIE.
<lb />Dieux! combien auiour d’huy ſon humeur
<lb />d’appas!
<lb />Et qu’il plaiſt à railler oùſa femme n’eſt pas!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME.
<lb />Vous vous donnez, Madame, vne inutile pei<lb />ne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EROTIE.
<lb />Quoy! veus n'habitez pas cette maiſon pro<lb />thaie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME.
<lb />Ie cide &amp;qui voudrale droict que 'y vvetends,
<lb />Puiſe fairele Ciel perir ſeshobuaus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EROTIE.
<lb />Que cet homme eſt ſaiſi d'vne folie extrémet
<lb />Il renonce à ſon bien, &amp; ſe maudit ſoy-meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME.
<lb />Si vousauez deſſein d’at irer vn amane.
<lb />lin Jraut empioyer que vos yeux ſeulement,
<lb />Voui n’auezpoint beſoin d vne ſi vaine ſeinte,
<lb />Ma raſſon s'eſt renduë, &amp; mon ame eſt attein<lb />te.
<lb />L'honneur de vis baiſers eſt vubien iofiny,
<lb />Et quil’a meſpriſe, ſoy meſme s’eſt puny.
<lb />Ne d fferez donc plus un bien ſi diledable,
<lb />Dont vous fauoriſez vn objet inçapable.
<lb />O Dieux! qui n’aymeroit la force de vos coupss
<lb />Et qui pourroit tenir conte destraits ſi doux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EROTIE.
<lb />Vaus reprenez touſiours vospremieres licences;
<lb />Mais ie ne ſuis pas ſemme à ſouffrir cer oſfences.
<lb />Ie vous ay fait paroiſtre &amp; iuré trop ſouuent,
<lb />Que voſtre affection ſe repaiſſoit de vent.
<lb />Que vousentreteniez vne eſperance vaine,
<lb />Et que vous vrua donniez vne inutile pius.
<lb />Rétraignez voſtre ardeur aux termes d'amitié,
<lb />Honorez de l’amour voſtre chaſte moitié.
<lb />Nousſerons tous contents, &amp; dans ces deux li<lb />mnes
<lb />Rien ne m'empeſchera de cherir vos viſites;
<lb />I’eſtime voſtre humeur, &amp; le bien de vous voir
<lb />M’eſt un bon-heur plus grand qu’on ne peut
<lb />contenoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME.
<lb />Votyeux ſeſont meſpris, voyez bien mon viſa,
<lb />Vous penſez à quilqu’autre adreſſer ce lagage;
<lb />Mon çœur ne fut iamais ſous l’Hymen arreſté,
<lb />Et ie n’ay iamais veu voſtre rare beauté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EROTIE.
<lb />Vnpaſſe temps ſi lõg commence à me deſplaire,
<lb />N'eſtes-vous pas Menechme, &amp; Moſque voſtre
<lb />pere?
<lb />La Sicile, l’endroit où vous priſtes le iour,
<lb />It celieu maintenant voſtre unique ſejour?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME.
<lb />Eſcoute. Meſſenie, ê Dieux! quelle merueille!
<lb />En l’eſtat où ue ſuis ie doute ſi ie veille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EROTIE.
<lb />Et poin ton n'eſt-il pas vn preſent de vos maine
<lb />Pourquoy prolongez-vous des entretieus ſa
<lb />vains?
<lb />Quand l’haure du repas eſt à demy paſſée,
<lb />Tous les mets preparez, &amp; la table dreſſéa.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MESSENIE.
<lb />O Dieux! te paſſe temps ne ſepeut trop loüer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME.
<lb />Ne dy mot ſeulement, ie vay tout aduoüer;
<lb />Eſprouuons ſon deſſein quelque rets qu'elle dreſ<lb />Siit m'y trennepmite tontray ſon addreſſe.
<lb />Il n'eſt plus temps de feindre, adorable beauté,
<lb />Vous treuuez peu d’appas en cette volupté,
<lb />Et comme ie ſeignois à deſſein de vous plaire,
<lb />Pour le meſme deſſein, ie ne le doy plus faire;
<lb />Ouy, ie ſuis ce Menichme, eſclaue de vos yeux,
<lb />Ces aſtres les plus doux qui brillent en ceslieux.
<lb />Dont l'unique douceur me conſerue la vie,
<lb />Et m’anime au deſfaut de mon ame rauie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EROTIE,
<lb />Ergaſie viendra-il?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME.
<lb />Iene le cepueypas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EROTIE.
<lb />Vous m’auez auet luy commandé ce nepus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EROITIE, luy donnant le poinçon.
<lb />Cet agreable gage.
<lb />S’il eſtox eſmaillé me plairoit aauantage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME.
<lb />Ilatrop demeuré.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME.
<lb />Donuez-moy ſeulement, i'en prendray le ſoucy,
<lb />Et demain au plus tard ie le rapporte icy,
<lb />Il dit à Meſſenie tout bas.
<lb />Entrons. Tien cet argent, &amp; m’attends au na<lb />uire,
<lb />Cependant que ie ſuy cet aimand qui m'attire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MESSENIE ſeul.
<lb />Qu’il ſoit ſourd maintenant à mes ſaces propot.
<lb />Gardant ce que le tiens i’ay l'eſprit en repos :
<lb />Dieux! ie tremblois de peur; car il eſt ſi facile.
<lb />Que pour vne faueur il en rend touſiours mille.
<lb />Et que pour le plaiſir d'un repas ſeulement,
<lb />Ilnous eut mis au point de ieuſner longuement.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE III.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />Guhemjor ant, nepuis l’heure premiert,
<lb />E Que tan gil a iouy du bien de la lumiere,
<lb />Helas! fus tuiamais deſpourueu de conſeil,
<lb />Iuſqu’à commettre vn malà cettuy-y pareil;
<lb />Eſtre dans le palais au milieu de la ſoule,
<lb />Et ne prendre pas garde où Menechme ſe coule,
<lb />En deſtourner les yeux, voir battre deslaquais,
<lb />Vn ſemblable malheur m’arriua-iliamais?
<lb />Que ie manque d'eſprit, que i’ay peu de prudẽce,
<lb />Tout ſon deſſéin eſtoit de perdre ma preſence,
<lb />Et d’eſpargner le bien que ie mepromettois,
<lb />Di boire iuſqu’au ſoir en l'humeur où i’eſtois,
<lb />Qu’il s’eſt bien-toſt défait, l’extreme diligencé.
<lb />Ces laquais ſe battoient par ſon intelligence,
<lb />Et paroiſſant ainſi de colere enſl immez,
<lb />C’eſtoit contre ma faim qu’ils eſtoient animez,
<lb />Leur colere &amp; leur coups ſe deſchargeoient ſur
<lb />Ie portois le danger de toute leur querele, (elle.
<lb />Et i’eſtois reſiouy de mor propre malheur,
<lb />Alorsque ie penſois ne l’eſtre que duleur;
<lb />Depuisie l’ay cherché parmy toute la preſſe,
<lb />Mais inutilement; il eſt chez ſa maiſtreſſe,
<lb />Où ie ſuis aſſeuré qu’il ne reſerue pas,
<lb />Pour la faim que ie ſents le meilleur du repas;
<lb />Ha! que leur entretien maintengnt a de char<lb />mes,
<lb />Et qu'ils treuuent à rire au ſuiet de mes larmes!
<lb />Mais il ſort, ie le voy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />II.
<lb />MENEGHME ſoſicle, EROTIE
<lb />ERGASTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME foſicle, tenant
<lb />le poinçon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEmain te vonc le rends,
<lb />Adieu, repoſez-vous ſur le ſom que i'enprendi
<fw><lb />Adieu.
<lb />EROTIE r’entrant.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME.
<lb />Que cét objet occuppe ma penſee!
<lb />Les a reables traits dont mon ame eſt bleſſee!
<lb />Que de propos charmaus, que d'honneſtes reſus,
<lb />Cddeluy maraiſon, ne luy réſiſte plus,
<lb />ω viſage eſt pourueu d’ineuitablescharmes,
<lb />Et ſes moindres attraits ſont plus forts que tes
<lb />armes;
<lb />Mon cœur eſt tout deſlame, &amp; des ſceptrerof<lb />eferts,
<lb />Ne luy plairoient pas tant que l’honneur de ſes
<lb />fers;
<lb />Combien ie beniray cettt heureuſe iournée,
<lb />Si ie puis l’attirer ſoxsles loiæ d Hymenée:
<lb />Cur m'en promettre rien qu’à ces conditions,
<lb />Seroit d’vn vain eſpoir flatter mes paſſiens;
<lb />I’ay parſon entretien ſon humeur reçogneuë.
<lb />Iamais vne beauté ne fut ſi retenuë,
<lb />Et la ſeul. vanjon jai tamomon ſoucy,
<lb />C’eſt que ſans me cognoiſtre elle me traitte ain<lb />Iure qu’il n’eſt franchiſi à monbumeur lgale,
<lb />Qu’elle tient ce poinçon de ma main liberale,
<lb />Que i'habite en ces lieux, qu'elle me tognoſi
<lb />fort,
<lb />Qu'Orazie eſt ma femme, &amp; que ie ſeins à tort:
<lb />La ie reſtois muet; mais auecque ces ſables,
<lb />Elle meſtoit auſſi des diſcours veritables,
<lb />Car elle Cuit mon nom, &amp; cojnoiſt monpays;
<lb />Qus cette obſcurité rend mes ſent eibays.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />Il eſt ſaoulmaintenant, il diſcourt à ſon aiſe,
<lb />Mepuis je contenter, faut il que ie me taiſe?
<lb />Dieux! le ſaperbe eſprit, ie marche ſurſespas
<lb />Il me void, il m’entend, &amp; ne me parle pas:
<lb />Le faut-il aborder? quelle preignante iniure
<lb />Allegera mon cæur en li faim que i’endure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />MENECHME.
<lb />Que veut cet importun!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />Ouy i'ay fort merité
<lb />Qu’auiourd huyy vous blaſmiez men importu<lb />nité,
<lb />Ie vous deuſſe eſpargner en l’humeur dõt vous
<lb />eſtes,
<lb />Et ie ſuistout chargé des dons que vous me fai<lb />1fes.
<lb />Vous m’auez fait diſner de mets ſi delicas,
<lb />Que ie ne fis iamais vn ſi friand repas,
<lb />Ixſe aniourd huy de vous auec trop de licence,
<lb />Vous eſtes ruine de payer ma deſpence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME.
<lb />Que conte cet yurongne!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />Ha !que vous auez tort,
<lb />Pourquoy m’obligiez-vous à m'enyurer ſi fory
<lb />Vous déuiez m’eſpargner, &amp; deſendre à la ta<lb />ble,
<lb />Quie l'ou me prodiģaſt vn vin ſi deleſtable:
<lb />Olcombieu de vapeurs oſfiſquent ma raiſou,
<lb />Et que i’auray de pe ne à trouuer ma maiſon!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME.
<lb />Adieu, ſuy ton chemin?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />Peſte de tousles hommes,
<lb />Eſprit le plus meſchant du ſeiour où nous ſom<lb />mes,
<lb />Pahmmmnpamt vaypie aiſcours, eſſronté?
<lb />Ne te ſufit i'pas de m’auoir affronté?
<lb />Voyez quelle ſurpriſe en ſon viſage eſt peinte,
<lb />Il ne ſe ſouuient pas duſuiet de ma plainte:
<lb />I’ay tort de l’accuſer, il m’attendoit icy,
<lb />Il n’auois pas deſſein de me quitter ainſi,
<lb />Il trouus en ma preſence vn bien ſort delecta<lb />bie.
<lb />N’eſt il pas vray, reſponds, infame, deteſtable,
<lb />Parle, reproche moy d'eſtre venu trop tard,
<lb />Dy qu’un chien par malheur a deuoré ma part,
<lb />Qu on a pour me trouaer fait tous le tour de
<lb />Liſle.
<lb />Mais qu’on ne s’eſt donné qu’vne peme inutile,
<lb />Dy moyque tu n’as fait qu’vn ennupeur re<lb />pas,
<lb />Que iu n’es point content quand tu ne me voy
<lb />pas,
<lb />Vien me conter encor cette vaine chimere,
<lb />Infame, diſſolu, deteſtable, adultere;
<lb />Ta ſemme, deibordé, ſp̧aura comme tu vis,
<lb />Et ie luy vais conter ce que tu luy rauis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME.
<lb />De quoy vient eét yurongne eſtourdir mon o<lb />reille,
<lb />Et quelle extrauarauce à la ſienne eſt pareille?
<lb />Où nous conduit le ſort, où ſommes nous venus,
<lb />Et que veulent ces fous à des gens intogneus?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />Il eſt vray que i’ay tort, ie ne te puis cognoiſtre,
<lb />L’affront que i’ay reçeule fait aſſez pareſtre,
<lb />L'effet dément touſicurs les diſcours que tu fais,
<lb />Ta bource &amp; ton eſprit ne s’accordent iamais,
<lb />On te iuge à te voir le plus libre du monde,
<lb />Car ton humeur fardée en paroles abonde,
<lb />Ta voix n’eſt point auure, elle promet touſiours,
<lb />Mais tu ne nous repais que de ces vains diſ<lb />cours,
<lb />Et nous n’auonsiamais eſprouué tes largeſſes,
<lb />Lors que nous eſperio is l’eſſet de tes promeſſes,
<lb />Quand on ouureles mains, &amp; qu’on croit tout
<lb />tenir,
<lb />Quelqu’affairt impreueu t’empeſche de venir,
<lb />On t'a voléta bource, ou tul as oubliée
<lb />Enſin, ton auarice eſt touſiours paliée.
<lb />Qui ne te croiroit pas, qui n'euſt dit ce matiu,
<lb />Que tu me preparois vnſuperbe feſtin,
<lb />Que tes intentions eſtoient ſans artifices,
<lb />Et que rien ne deuoit eſçaler nos delices:
<lb />N’us tu pas ordonné qu’on tint le diſner preſt?
<lb />Et n’a t on pàs promis d’accomplir cet arreſt?
<lb />De quoy peut on douter apres tant d’apparen<lb />ce
<lb />Et qui ne te croiroit en pareille occurrencet
<lb />Ie ne t'eſpioispoint, lors que ie te ſuiuois,
<lb />Et ie diſnois deſia par l’eſporr quei auois,
<lb />Nous eſtions au palais, où tun as point d'aſfai<lb />Où tu n’auoisquebl'u prtie aduerſaire,
<lb />Où ta ſeule auarice auoit dreſſé tes pas,
<lb />Oà tout noſtre procez eſtoit pour vn repas;
<lb />Tu taſchois d’eſchapper; ô la belle victoire!
<lb />Qu'vn repas eſpargné luy proture degloire!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME.
<lb />Quede ſens &amp; d'eſprit cet homme eſt depour<lb />uou,
<lb />Que me conte te fou que ie n’ay iamais veu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />Ta ne m’as iamais veu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME.
<lb />No,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />Qui mey?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME.
<lb />De ma vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />Tune mo cognoispas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME.
<lb />Et n’en ay point d'enuie;
<lb />I'arriue ſraiſchement en ce bord eſtranger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />Il t'eſtpermis de rire,à moy de me vanger;
<lb />Adieu, tout l’Vniuers ne me pourroit diſtraué
<lb />Du deſſein que m’inſpire vne iuſte colere,
<lb />Tu te repentiras de m’auoir fait ieuſner,
<lb />Et tu te ſouuiendras d’vn ſemblable diſner.
<lb />Il s’enva.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME.
<lb />Dieux ! ie croy qu'à deſſein cette fourbe eſt tiſt
<lb />ſuë,
<lb />Et ie commente bien d'en redouter l'iſſuë:
<lb />Que veulens tous ces gens que ie ne cognoy
<lb />pas?
<lb />Mais quelle ſemme encor dreſſe vert moy ſes
<lb />pas,
<lb />Fuyons, ſaus repartir à ſa moindre parole,
<lb />I’entreprendrouplutoſt mille fous, qu’vne fole,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORAZIE.
<lb />NRains-tuque mon diſſein ſoit de te retes
<lb />C nir?
<lb />Croy, que ſi ie te ſuy, tu peux bien reuenir;
<lb />Va mary débordé, careſſer tes amantes,
<lb />Et redonne à tes yeux leurs lumieres abſentes,
<lb />Ie beniray cent fois ces objetseſfrontez,
<lb />I’aime tatrahiſon, i’ayme tes voluptez;
<lb />Ie veux bié que iamaisle remord ne te touche,
<lb />Que tu craignes ma veuë, &amp; deteſtes ma
<lb />couche,
<lb />Que nul contentement n’eſgale tesplaiſirs,
<lb />Et qu’on accorde tout à tes ſales deſirs,
<lb />Si i’obtiens ce bon heur, apres tant de ſupplices,
<lb />Que tu rendes l’eſprit au milieu des delices,
<lb />que iamais ton obiect ne ſe preſente à moy,
<lb />Que ta mort me deliure, &amp; degage ma ſoy;
<lb />Helas quelle fortune egale ma miſere?
<lb />Que la loy de l’Hymen eſt vne loyſeuere,
<lb />Et qu'on eſt ennimy deſon contentement,
<lb />Lors qu’à ſa tirannie on preſte leſerment;
<lb />Vne femme promer d’endurer, de ſe taire,
<lb />De renoncer à loy, de viure ſolitaire,
<lb />Aloriqu'elle promet de craindre ſon eſpoux,
<lb />Vne nuict ſeulement eſt ce qu’elle a de doux;
<lb />Ses plaiſirs ſont finis auſſi-toſt que la dance,
<lb />Et la ſec onde nuict ſon vefuage commence;
<lb />Depuis que ſon mary la tient en ſesliens,
<lb />Il a bien toſt repris ſes chemins anciens,
<lb />Il deſdaigne bien toſt ſa grace &amp; ſon merite,
<lb />Pour reueir Amarante, ou Philis, ou Carite,
<lb />Et nous voyonsbien tiſt noſtre bien conſommé,
<lb />Par l’impudique ardeur dont il eſt enflammé.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />ERGASTE, ORAZIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />(Adame, en quel eſtat vous verrons nous
<lb />M redaite,
<lb />Si dans peu voſtre iſpouxne change de condui<lb />te;
<lb />On murmure par tout de ſes desbordemens,
<lb />Onrit de ſa folie, &amp; l’on plaint vos tourmens;
<lb />Il acquiert tous lesiours de uouuelles maiſtreſ<lb />fus.
<lb />Il achepte leur veui &amp; leurs moindr es carlſ<lb />ſes;
<lb />Vne telle manie a ſes ſens oceupez,
<lb />Qu’il aura dans vn an tous vos biens diſſipez,
<lb />Diuertiſſe le Ciel ſemblable prophetie;
<lb />Mais i’en dirois beaucoup ſans nommer qu’E<lb />rotie,
<lb />Qui ſans rien accorder à ce cœur diſſolu,
<lb />A ſur luy touteſois vn empire abſolu,
<lb />Et le deſir qu’il a de vaincre cette belle,
<lb />Fait que ſa libre humeur prodigue tout pour
<lb />elle:
<lb />Encore à ce matin, i’ay veu cet inconſtant,
<lb />Luy donner ce poinſon que vous cheriſsiez tant,
<lb />Que chacun eſtimoit, &amp; de qui la parure
<lb />Adiouſtoit tant de grace à voſtre cheuelure,
<lb />Ie ſray bien qu’elle eſt ſourde à ſes vaines a<lb />mours,
<lb />Qu'elle rit de ſes vœux, mais elle prend touſ<lb />jeurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORAZIE.
<lb />Helas! tu m’aduertis d’vn malheur ſansre<lb />mede,
<lb />Il eſt deuenutel, qu’il faut que taut luy cede,
<lb />C’eſt vn arbre ployé qu’on ne peut redriſſer.
<lb />I’en uy plus de douleur que tunc peux penſer;
<lb />Mais dant te deplaiſir, dont mon ame eſt at<lb />teinte,
<lb />Ie n’ay pour tout nceur, quunc inutile plamnte
<fw><lb />C i
</fw><lb />I'ay bien veu te ma tin, quandi’ay prismethe.
<lb />bits.
<lb />Qu'il auoit deteurné le poinçon que tu dis,
<lb />Et ie l’entendois là, mais ſi toſt qu’il m’a veuë,
<lb />Il a preſſe le pas, &amp; detoumé la veuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />Le voicy quiriuient:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O RAZIE.
<lb />O Cieltô iuſtes dieux!
<lb />Que n’offrez-vous plutot vn ſerpent à nus
<lb />yeux!
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V
<lb />MENECHME rauy. ORAZIE.
<lb />ERGASTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME rauy, parle ſeul.
<lb />N finceſſe Themis de troubler ma penſee,
<lb />EL’heure que i’ay donnee eſt à dimy paſſee,
<lb />Donne tréus à mes ſoins le reſte de ce iour,
<lb />Souffre que ie l’imploye en va procez d’amour:
<lb />I’ayme laplus ſarouche, &amp; la plus inhumaine,
<lb />Que ie pouuoischoſir pour l’obiect dema pei<lb />ne.
<lb />L'inſenſible ſe rit despleurs deſes amant,
<lb />On ſouffre à ſon ſuiet d inutiles tourmens,
<lb />
<lb />Onperd ſon cœur pour elle, &amp; ſi l’on ſe pro<lb />poſe
<lb />D'en dumander le prix, on perd auſii ſa cauſe:
<lb />En vain pour la combattre on prend tant de
<lb />ſoucy,
<lb />I Car eſtant la partie, elle eſt le iuge auſii;
<lb />Ierit, iel entretiens, ie vante ſes merites,
<lb />Maisie n’oze paſſer cesétroitteslimites,
<lb />I’ay de mille preſens aſſailly ſa riģueur,
<lb />Et ces foibles moyens ne touchent point ſon
<lb />tœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMGASTE.
<lb />Entindiz-vousces mots?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME rauy.
<lb />Mais eu vain on mo blaſme,
<lb />La deuſſay ie enrichir aux deſpens de ma ſom<lb />me,
<lb />Me deuſt elle reduire à la neceßité,
<lb />Ie nepuis la main vuide aller voirſa beau<lb />té.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />ORAZIE le ſurprenant.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />C’eſt viure comme i' ſaut.
<fw><lb />C iij
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME rauy.
<lb />O ſurpriſe importune!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORAZIE.
<lb />Et nourſeronseuſemble vne heureuſe fortunes
<lb />Voila pour m'obliger à vous eſtimer fort,
<lb />C’eſt bien là le moyen de nour mettre d’accord.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME rauy, tout bas.
<lb />O Dieux! ie ſu iperdu, quelle aſſez prompiu
<lb />ruſe
<lb />En cette octaſiun meſeruira d'excuſe?
<lb />Dequoy m'accuſes-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORAZIE.
<lb />Derien, ame ſaniſoy,
<lb />Et ton protre d ſoours t’at tuſe aſſet ſans moy.
<lb />Deſaduous, eſtouté, cet aſfront qui metou<lb />che,
<lb />Iure que d'auiourd'h y tu n’as ouuert la bou<lb />che,
<lb />Repren maialouſie ie le parfaiteſpeux!
<lb />Qe i’ay peu de raiſon d’exciter ſon courroux!
<lb />Q' i'accroil noin oesbur des peines eſtrâçes.
<lb />Qe ſafidelité merite de louanges
<lb />Si ſes veur out receux, &amp; ſes trauaux benis,
<lb />Il nous amaſera des treſors infinis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME rauy.
<lb />Quoy! ce que iediſois a ton ame abuſce?
<lb />Tu manques bien d’eſprit, tey qu’on tient ſi ru<lb />ſee;
<lb />L’as-je dit ſans deſſein, ne te veyois- iepas
<lb />Eſcouter mes diſcours, &amp; marcher ſur mes
<lb />pes!
<lb />Conſerue ſi tu veux cette ereance vaine,
<lb />Ie ne parlois ainſi que pour te mettre en peine,
<lb />Q pour nourrir la peur dont ton cœur eſtron<lb />Ooromlamioininpait in euſt ainſi iuaé;
<lb />Mais quand iuſqu'à ce point vn eſprit eſt ma<lb />lade,
<lb />Il n'eſt rien au’aiſemem il ne ſe perſuade,
<lb />Tu cros m’auoir ſurpris, quand tu m'as eſ<lb />couté,
<lb />Et tu tiens mes diſeours pour vne verité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />O qu’il eſt aſſeuré!
<lb />MENECHME rauy, luy faiſant ſigne.
<lb />Tu nourrisſacolere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />Voyez, que d'vn clein d'æil il m’inuue à me
<lb />tant.
<lb />3
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME rauy.
<lb />Que dit tet inſenſé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />Queie ſuis ſarisf it,
<lb />H’eſtant ſi bien vangé du tour que tu m’as
<lb />fait;
<lb />Exalte maintenant cette fourbe ſubtile,
<lb />Va ſaire ced ſcours à tous ceux de cette iſte;
<lb />Va te vanter par tout de m’auoir fait ieuſner,
<lb />Ieiure maintenant de te le pardonner,
<lb />Tu n’en diras point tant que ie ne le confeſſe,
<lb />I'entiray lepremier, quelque faim qui
<lb />treſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME rauy,
<lb />Dieux! que puir-ie comprendre à de ſi vains
<lb />propos,
<lb />Et qui porte cesgens à troubler mon repos?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />Me croyoir-tu d’humeur à ſouffrir cel outrage?
<lb />Eſtimois tu qu'Ergaſte eut ſi peu de courage?
<lb />Croy que de quelque ſoifque ie ſois embraſé.
<lb />I'ay bien de quoy l’éteindre, &amp; ie t’euſſeexeuſe;
<lb />Mais turis. &amp; tu ſeins de ne mepascognoiſtre.
<lb />Quand tu i’es enyuré tu m’accuſes de l’être,
<lb />Et ie me pourrois taire, eſtant ainſi raillé?
<lb />Il n’eſt ſi patient qui mel euſt conſeillé;
<lb />I’ay parle comme il faut de ton mauais mé<lb />nage,
<lb />Et ſans que que reſped i'en dirois d'auantege.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORAZIE.
<lb />Traiſtre! qui m'eſtois chez plus qu’on ne peut
<lb />penſer.
<lb />Tu me rauis mon bien aſin de m’oſfenſer?
<lb />Il faut que ie te ſerue à çagner tes maiſtreſſes.
<lb />De ce qui m appartient, tu leur faite des lar.
<lb />geſſes,
<lb />Ie verray mes ioyaux leur ſeruir d’ornement;
<lb />C’eſt là trahirſa ſemme aſſez ouuertement.
<lb />Ne dois ie point außi faire ton Amboſſade,
<lb />Ne deſire-tu point que ie les perſuade?
<lb />Ouy ie veux eſpargner les pas de les vaiett,
<lb />Et ie leur porteray moy méme tes poulets;
<lb />Ie declare la guerre à leur humeur farou<lb />che,
<lb />Ie prendray le ſoucy de les mettre en ta cou<lb />che,
<lb />Apres, i’iray par tout publier ta vertu :
<lb />Eſt ce aſſez t’obliger s'm eu remertieras.
<lb />.tu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME rauy.
<lb />Erfin c’eſt troplong temps choquer ma patien<lb />Pa leplus c’airement, ou garde le ſilence:
<lb />¶et ay-iefatt
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORAZIE.
<lb />Ta m'as,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME rauy.
<lb />294
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORAZIE.
<lb />Volimon poinfon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME rauy.
<lb />Eroie en veut vn de la meſme facon,
<lb />Et renuoyrale tien au plus tard das vne heure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORAZIE.
<lb />Pouuoit ilrencontrer vne excuſe meilleure?
<lb />Pourquoyl as-tu porté ſans m’en donner aduist
<lb />Ie ne m'ingere point de preſter tes habits,
<lb />Ie cheris ce que i’ay, i en vſe, i’en diſpoſe,
<lb />Et croyne teuoir point me meſler d’autre thoſe,
<lb />Quene vis-tu de meſme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME rauy.
<lb />A quey tant deſony?
<lb />De sepas ſi tu veux ie lerapportei y.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORAZIE.
<lb />C’eſt parler ſarement, &amp; ſi tu ne l’apportes,
<lb />Tu rentrerai bien tard, ou tu rompras lespor<lb />tes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME rauy, entre chez
<lb />Erotie.
<lb />Ie reuins, attend moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />Madame, de quelprix
<lb />Recompenſeret-vous leſou.y quei' ay vris
<lb />Laiſſez vous ſaniloyer va ſi digne ſeruice?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORAZIE.
<lb />Ie te recognoiſtray par vn ſemblable office,
<lb />Et te redray le bien qu’auiourd huy tu meſaiſ,
<lb />St ie puis deſcouurir qu’on t vn ei tmus.
<lb />Elle s’en va.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />Te ſuis dont en danger de longuement attendre,
<lb />Car ne poſſedantrien, que me pourroit en
<lb />prendre?
<lb />Il faudroit relener d’une ſeuere loy,
<lb />Pour mourird vn larcin qu’on auroit fait chez
<lb />moy.
<lb />Où faut-il mainten unt que mon eſpoir ſe foude,
<lb />Ie ſuis à cette fois leplis confus du monde;
<lb />Que puis-ie, malheureux, eſptrer deſormais?
<lb />Menechme n’iſt pathommi à me traitter ia<lb />lMnn.
<lb />I’auois tort dirriter vn eſprit ſi ſenſible,
<lb />A des gens qui n’ont rien, la vengean t el
<lb />nuiſible.
<lb />La faim eſt bien plus dure à porter qu’vn af<lb />front,
<lb />Et ie deuois bien plus à mes dents, qu’à mon
<lb />front.
<lb />Adieu, cheremsiſon, zdieutoute maioye,
<lb />RLaison ouure, c’eſt luy, paſiõs qu’il ne me voyé,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI
<lb />EROTIE. MENECHME rauy.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME rauy.
<lb />Vez de moy, Madame vn meilleur ſenti
<lb /> meut,
<lb />L’amour n'a pai ſi ſort treublé mon iugemeut,
<lb />S’il me deuoit reduire à ce pont de manie,
<lb />Ie me dégagerois de ſa force inſinie;
<lb />Mairi ay desyeux encore pour voir ce que ie
<lb />faits,
<lb />Ie ſçay que de ce pas i'arriue dupalais:
<lb />On ſe propoſe en vain de tromper ma memoire,
<lb />Ce que ie n’ay point fait, ie ue le ſpaureis
<lb />croire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EROTIE.
<lb />Vous nil auex paspris pour le ſaire émaillert
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME rauy
<lb />Que vouefeiſtauonteen l'art de vous rail<lb />ler,
<lb />Si vous auez porté la qualue d'lpouſe,
<lb />Figurez-vous l’humeur d’une ſemme ialouſe,
<lb />Et que ſi ie nerends ce poinçon que i'ay pris,
<lb />La mienne tout letiourt m'étourdira de cris;
<lb />Exemptez-moy des bruits de cette femme
<lb />Lauare,
<lb />Ie vous en prometi vn, plus exquis, &amp; plus
<lb />rare.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EROTIE.
<lb />Monſieur ien'entends rien à ces ieux deſplai<lb />ſans,
<lb />Re m'importunez plus, &amp; gardez vos preſinn
<lb />Voſtre ioyeuſe hum u t'eſt aſſez exereée,
<lb />D'autre, ſoins maintenant m’occuppeni li pen,
<lb />Adieu.
<lb />le.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME rauy.
<lb />Madame, vn mot, ô rigoureux deſtin!
<lb />Qu’vn aſtre inferiuné m'eſclaire ce matin;
<lb />O Ciel! que nous deuons reuerer ta iuſtice,
<lb />Et que tu me punis d’vn ſeuere ſupplice:
<lb />Où me dois je adreſſer? que dois je deuenir?
<lb />Quel aduis ſaut ilpredre, &amp; quel el emin tenir?
<lb />Chatun me traite en ſou, tout le monde me
<lb />vame,
<lb />On me ferme la porte enquelque part que i’ail<lb />Tout couſpire à venger le velque i’ay commit,
<lb />Ilme faut la deſſus eenſulier met amys.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE IV.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />MENECHMEſoſicle, ORAZIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME ſoſicle.
<lb />NOmbien ie perds de pasà cherther Moſſe<lb />D nie,
<lb />Il n’arien en horreur tant que ma compagnie,
<lb />Il ne i'eſtime ſerf qu’alors qu’il ſuit mespas;
<lb />Il eſt en liberté quand il ne me void pas,
<lb />Il ſçait tout, il a tout, &amp; i’ay peu de prudence,
<lb />D’honorer vn captif de tant de co fidence,
<lb />Ie cognoisſou humeur, &amp; ſuis mauais deuin,
<lb />S’il ne i’enſeuelit maintenant dans le uin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORAZIE vient à ſa porte, &amp; le voyant
<lb />Il reuient, ie l'auiſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENEGEIME ſoſicle.
<lb />Anparauart qu’ilſorts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORAZIE.
<lb />Et ie dois à mes cris ce pointon qu’il rapporte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME.
<lb />Eesobiets doubleront, il vecra deux ſoleils,
<lb />En moy ſeul il vcrra deux Menechmes pareili
<lb />Il pert entre lespotstout ſoucy de me ſuiure,
<lb />Ily paſſeletiours, &amp; n’ex ſort iamais qu’y
<lb />ure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORAZIE.
<lb />Homme le plus brutalqui reſpire en ces lieuu?
<lb />Oſei-tu deſormais te monſtrer à mes yeux?
<lb />Ma plainte, déloyal, eſt elle legitime,
<lb />Mainteuant que tu tiens la preuus de 1on
<lb />crime!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME.
<lb />Quel erime! que veux-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORAZIE.
<lb />Qu'il parle effrontímintt
<lb />Le tonfeſſera-il, tourit-iſeulement?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME.
<lb />De quy m’actuſes tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORAZIE.
<lb />Dieux! l'impudenee extr-d
<lb />I’ay bien tort, &amp; ie ſuisle ſeul obiet cil ayz
<lb />me.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENFCHME.
<lb />S’il eſt vray que mon cœur bruſle pour tes ap<lb />pas,
<lb />C’eſt d'un braſier ſi doux que iene le ſeus pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORAZIE.
<lb />Ie te crey, ſans iurer, traiſtre, infame, adul<lb />tere,
<lb />Il faut nerien valoir pour ne te pas deſplaire;
<lb />La vertun’aiamais ton eſprit arreſté,
<lb />Ta haine eſt vne preune à mon honneſteté;
<lb />Et ſi ie te cauſois quelqu’amoureuſe enuis,
<lb />Ie m’examinerois, i’accuſeroit ma vie;
<lb />Mon honneur te me ſomble auroit quelque de<lb />faut,
<lb />Ie ne me croirois pascomporter comme il faus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME.
<lb />Quel monſtre de folie en eette iſte preſi de!
<lb />Qu’il auroit fait de peine à la valeur d’Alcide!
<lb />Qu’il l’euſt bien empeſché d’eterniſer ſon nom,
<lb />Et qu’ileuſt obligé la haine de Iunon :
<lb />Qu’on trouue icy de fous, que cet Hydre à
<lb />teſtes,
<lb />3
<lb />Et que i’auray de mal à vaincre tant de beſtus,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORAZIE.
<lb />It me dois aſ-anchir de ſemblables tourmens,
<lb />Et i’ay trop endure de tes deportemens,
<lb />I’abhorre cet Hymen, &amp; ſouhaite vn veſua
<lb />Qui te mette en repos &amp; m’oſte de ſeruage;
<lb />Lors ie ne pourray plus trauerſer tes plaiſirs,
<lb />Si i’obtiens ce bon-heur, ſay te ſalles deſirs,
<lb />De monlid, chaſte, &amp; ſaind, faits vne cout
<lb />cheiname,
<lb />Donne à qui te plaira la place deta femme;
<lb />Tu pourras en repos gouſter ſes priuautez,
<lb />Ie ne troubleray point tes ſalles voluptez,
<lb />Rien ne t'empeſchera d'obliger vne amante,
<lb />Tu ſcras bien-heureux, &amp; ieſeray contente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME.
<lb />Adieu, tn m’eſtourdis des contes que tu faits,
<lb />Ie ne te tegnoy point, &amp; ne te vy iamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORAZIE.
<lb />O Dieux! quand ſinira le couride ma miſert,
<lb />Preſſe le pas. Detie, at pelleicy monpere,
<lb />Quilentexde maplainte, de quelle Cacon,
<lb />Il ſeint eſire inſenſe, four n'eſter ce pomfou
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME.
<lb />Coy cepoincon eſt tier</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORAZIE.
<lb />Ouy que peux-tureſpondre.
<lb />Et quils teſmoins faus-il afin de te tonfondre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME.
<lb />Nul, que la verité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORAZIE.
<lb />Comme il eſt aſſeurt́!
<lb />Ton larein n’eſt donc pas aſſez bien aueré?
<lb />Hal ſi ie m'affrauchis d’vne loy ſi fatale,
<lb />Qu’au ſejour des damnez viuante ie deuale,
<lb />Si tamais ſous l’Hymen meu cœur eſt arreſté,
<lb />Si iamais ſous te ioug ie rends ma liberté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MINECHME.
<lb />Qoy ie ſuis ton mary? que ie plains ta maniel
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORAZIE.
<lb />Voyez de ce gauſſeur l’impudence infinie.
<lb />Il ne me cos noit pas!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME. Soſicle.
<lb />Nenſi ie me conng.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OIRAZIE.
<lb />Et ce vieillard qui vient!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME.
<lb />Auſſi peu comme toy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />LE VIEILLARD, MENECHME
<lb />Soſicle, ORAZIE.
<lb />LE VIEILLARD.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L faut donc que touſiours les importunesſia,
<lb /> mes
<lb />De la diſſenſion des vniſſent vos ames?
<lb />Ne verra t’on iamais vos eſprits ſatisfaits?
<lb />Ne goûterez-vouspoint les douceuri de la paix?
<lb />Ne reſpectez-vous point le nœud qui vous aſ<lb />ſemble?
<lb />Et ſerez vous touſiours deux ennemis enſemble?
<lb />Iadis vous teſmoigniez tant de conformitez,
<lb />Lors qu’vn vœumutuel ioignit vos libertez,
<lb />Quel ſuiet maintenant cauſe cette diſcorde?
<lb />Deſſus quel accidet faut il qu’on vous accorde!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORAZIE.
<lb />Helaslretirez-moy de l'iniuſte pounoir
<lb />B'vn mary que i’abhorre, &amp; queie nepuis
<lb />voir3
<lb />Le plus indigne eſpoux duſeiour où nousſom<lb />mnes,
<lb />L’opprobre de ceslieux, &amp; la peſte des hommes:
<lb />Ie ne puis plus ſouſfrir ces meſpris apparens,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous eſt il arriué de nouueaux differends?
<lb />Dois-ie de vos diſcords eſtre le ſeul arbitre,
<lb />Vn autre ne peut il ſe charger de ce titre?
<lb />Et ne deuſſiez vous pas eſpargner mes vieux
<lb />iours
<lb />Dont vos diſſenſionsprecipitent le tours?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORAZIE.
<lb />Relus qui doit que voui quand ce traitre m'of<lb />ſence,
<lb />Aſſißter voſtre fille, &amp; prendre ſa deſfence?
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VIEILLARD.
<lb />Ne t’oppoſe iamais à ſes intentions,
<lb />Auctoriſe touſiours ſes reſolutions,
<lb />Et ceſſe d'expliquer ſespas, &amp; ſes penſees,
<lb />Comme tu me promis aux querelles paſſées,
<lb />Preſente à ſes regords vn viſage plus doux,
<lb />Ne luy teſmoigne point vn eſprit ſi ialoux,
<lb />Euite letſujeti d’extiter ſa colere,
<lb />Et qu’à tous ſes deſſeint ta volonté deſere,
<lb />Entretieaiſon amour par des moyens ſi forts,
<lb />Alors rien nepourra vous c auſer ces diſcords,
<lb />Rinne trauerſera veſtre heureux mariage,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORAZIE.
<lb />Depuisque cesbeautez ont touchéſes eſprits,
<lb />Ie ne ſuis qu’vn objet d’affronts &amp; de meſprit,
<lb />Il y perd tout ſon temps, il leur rit illas uante;
<lb />Et ne me tient chez luy qu'en titre de ſeruaute,
<lb />Mais qu’il craigne vn malheur, ſi mesſoupirs
<lb />ſont vains
<lb />Et ſi vous ne voulez me tirer de ſes maint.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VIEILLARD.
<lb />Souſfre vn peu cette ardeur dont ſon ame eſt
<lb />atteinte,
<lb />Ctoy tu que par tes pleurs elle puiſſe eſtre eſtein<lb />te
<lb />Feinti de ne la voir pas, cache tesdeſplaiſirs,
<lb />Quand ſon amour deſcroiſt, aug mente tes de<lb />ſirs;
<lb />Teſmoigne plus de ſeux, quaud les ſiens s’al<lb />lentiſſent,
<lb />Rechauffe tes baiſers quand lesſiens refroidiſ<lb />ſent,
<lb />Careſſe le de l’œil. &amp; du nom le plus doux
<lb />Dont la ſemme peut voir, &amp; nommer ſan
<lb />époux,
<lb />Parais touſiours contente, &amp; touſiours en<lb />flammee;
<lb />En fiu ay me le lien, &amp; tu ſeras aymee:
<lb />Letpreuues d’amitié ſont de puiſſaus appas,
<lb />Et quin eſt poit aymeſaus doute n’apms pai</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORAZIE.
<lb />Que me proſitera d'uſer dorepartis,
<lb />Mon Aduocat m’aceuſe, &amp; deſſend ma panis
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VIEILLARD.
<lb />En quoy recognoit-tuſes mauuais traittemens
<lb />Ne t’accorde t’il pas d'honne tes veſtemens?
<lb />En ai-tu dans te lieu, veu quelqu’vns qui pur<lb />Vn habit plus ſortable à celles de ta ſortet
<lb />Vis tu d’vne faton qu'il n’auctoriſe pail
<lb />Et ie reproche-il tesieux, ou tes repas?
<lb />Te manque il de gens pour ſoulager ta pein?
<lb />Ne te fournit il pas de chanvre, de la laine?
<lb />Surqu yt a-il faſches? Et qu'ai-tu demandé,
<lb />Qe c'il a deu lefa re, il ne ast accordé:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORAZIE.
<lb />O Dieux! les vains diſcours dont vous ſlat
<lb />tez ſon vice;
<lb />Il ne me do nerien qu’apres il ne rauiſſe,
<lb />Ce que i'ay le matin, leſoirille pro net,
<lb />Il paye de mon bien les affronts qu’il me fait.
<lb />Ce pointon luy gagnoit une de ſes Maiſtreſſes!
<lb />Voyez ſi i’ay raiſon de blaſmer ſes largeſſes,
<lb />Et deteſter le nœud dent nousſommes unis,
<lb />Puis qu'il me fait ſouffrir des affront infinis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VIEILLARD.
<lb />Mon fili ce nœudſatre qui ioint vos deſtineet,
<lb />Vous doit faire autrement employer vos annees,
<lb />Et la neceſſité d’eſtre vnis à iamais
<lb />Doit eſtablir chez vous le reſpect, &amp; la paix;
<lb />Son bien vous touche plus que l’intereſt d’vns
<lb />autre,
<lb />Quand vous le diſſpez, vous diſſipez le voſtre:
<lb />Vous releuez d’Himendont les ſacrez arreſts
<lb />Comme ils ioignent vos corps, ioignent vos
<lb />intereſts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME:
<lb />Qui que tu ſois (Vieillard) ie te iure, &amp; i'at<lb />teſte
<lb />Les diuers habitans de la voute celeſte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEVIEILLARD.
<lb />Dequoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME.
<lb />Que ta folie eſt ſans comparaiſon.
<lb />Et qu’vn eſtrange effort a troubléta raiſou,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VIEILLARD.
<lb />A quoy leiuges-veur?
<lb />T---
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME.
<lb />Dieux quelle extrauagance!
<lb />Et quedois-iereſpondre au propos qu’il m’a<lb />uance?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VIEILLARD.
<lb />Ceſſez de metenir ces mots iniurieux,
<lb />Ou ie ſp̧auray calmor voſtre eſprit furieux;
<lb />N’irritez pas l’humeur où la voſtre me porte,
<lb />Rendiz-moy cepoinfon, &amp; viuez d'autre ſor<lb />te.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIDOHME.
<lb />Comme ce bon ſVieillard a les ſens hebetuz!
<lb />L’aage traiſne apres ſoy ces incommoditez,
<lb />Son torps s'affoibliſſant, ſon eſprit fait de mé<lb />me,
<lb />Et ie dois pardonner à ſa folie extreme.
<lb />Que voulez vous de moy? que i’expire à vos
<lb />jeux
<lb />Si ie connus iamais perſonne de cetlieux;
<lb />S’il m’arriua iamais d’entrer ex cette porte,
<lb />Et ſi ie vous ay pris ce poincon que it porte.
<lb />Vne ohaſte beauté n’a prie pres d’icy
<lb />De le faire émailler. &amp; i’en prends le ſoucy.
<lb />Adieu diſpenſez moy d’vne vaine audiance,
<lb />Et ne m’obligez plus à tant de patience.
<lb />Que la terre m’entende, &amp; s’ouure deſſous moy
<lb />fiie vous visiamais, &amp; ſi ie vous connoy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEVIEILLARD.
<lb />O Diux qu’entonds-ie icyt puis-ie apresce
<lb />langage
<lb />Croire que ſa raiſon conſerue ſon vſage,
<lb />Qu'amour cauſe de trouble au terueaus leplus
<lb />ſam!
<lb />Ilue me cognoiſtpas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME.
<lb />Et n'en ay pardeſſein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VIEILLARD.
<lb />C'eſt trop long temps mon fils, prelonger cette
<lb />plamte
<lb />Et tu nous porterois du plaiſir à la plainte,
<lb />C’eſt trop s’entretenir d mutile propos,
<lb />Entrons, rends ce poincon, &amp; viuex enrepos
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME.
<lb />En fin n’irrite plus le courreur aui m’erſtame,
<lb />Que viux-tu? dis ton nom5 &amp; quelle eſt vette
<lb />femme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORAZIE.
<lb />*l n'en faut plusdouter, des ſignes ſi puiſſans
<lb />Nous ſont paroiſtre aſſez qu’il a perdu le ſens,
<lb />Et l’alieration qu’on voit en ce viſage,
<lb />E d'uneſtrange accez vn aſſeuré preſage,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME.
<lb />Illes faut confirmer en des ſoupçons ſi vaint,
<lb />Ia puis par ce moyen m’eſchapper de letus
<lb />mains;
<lb />Feignons d’itreſs fou que chatun d'eux m'la
<lb />uite,
<lb />Et que la peur descoups leur conſeille la ſuit<lb />te.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORAZIE.
<lb />Qantim ifitnange, voyez mon pere i
<lb />Dieux!
<lb />Voyez les traitile ſeu qui ſortent de ſes yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEVIEILLARD.
<lb />Eloignont nous de luy ſoz action m'eſtonne,
<lb />La folie eſt aueugle, &amp; n’épargne perſonne.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />MENECHME Soſicle, faiſant le fol.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ferß les ennemis de mon audorité,
<lb />Vous auez trop de fois mon pouuoir irrité,
<lb />En fin vouscognoiſtrez ma valeur infinie,
<lb />Et ie combattray ſeul tou e l'Epidamnie;
<lb />Seulie ſubiugueray ce ſup rbe pays,
<lb />Et mesexploicts rendront ſes peuples ébays.
<lb />Vouspleurez vainement, une mer de vos lar<lb />Ne duertiroit pas cet effect de mes armes.
<lb />Donnons, frappons, iuons, rangeons tout ſurnes
<lb />pas
<lb />Que de ſang rípandu! que d’ennemis à bail
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VIEILLARD.
<lb />Dieux qu’eſt-ce que ie voy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME.
<lb />Cette aſfreaſeſorcitre
<lb />Me priue de l'honneur de leur defaitte entiert,
<lb />Ses magiques ſecrets repouſſent mes efforts,
<lb />Font pancher la victoire, &amp; ranituent ces corpsi
<lb />C’eſt tontre elle qu’il ſaut exercer mon courage
<lb />Malgré tous ces Demons qu’elle oppoſe à ma ra<lb />Suicheſſons cess prits de ces lieux eſtrangeri
<lb />Ma valeur mi promet de franchir cesdangers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VIEILLARD.
<lb />Menechmeoù ſongez-voun
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORAZIE.
<lb />Helas ieſuis perdui,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME.
<lb />Tu nepeus euiter la peine qui t'eſt deu?;
<lb />Tout le pouuoir du Ciel cãtraire à mou d ſſein,
<lb />Ne m’empeſcheroit pas de te percer le ſein
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORAZIE.
<lb />O Dieux quelle folie eſt lgale à la ſiennes
<lb />Ie vais chercher icy quilqu’vn qui le retunne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME.
<lb />Medois-ie contenter de ces rares effects?
<lb />La ſorciere eſt en fuitte,&amp; ſes Demons defaits,
<lb />Ce Caualier armé nuit encore à ma gloire,
<lb />Il faut que ſa defaitte atheue ma victoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE'VIEILLARD.
<lb />Dieux en l'eſtat qu’il eſt dois-ie attendre ſes
<lb />pas,
<lb />Regarde qui ie ſuis, &amp; ne m'approche pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME.
<lb />Tu refuſestimidi vn combat honorable,
<lb />Tun’oſes repouſſer ma ſorte incomparable,
<lb />Tu trembles, tu pâlis, lâche, tu ſuis en vain,
<lb />Rien ne tepeut ſauuer des eſforts de ma main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VIEILLARD.
<lb />Helas combien ſon mala croiſt ſa violence!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME.
<lb />Le Ciel ne tepourroit ſou traire à ma vaillaet.
<lb />D iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VIEILLARD.
<lb />D'où naiſt cet accident?ô ſeuert deſtin,
<lb />Euitont ſa fureur, courons au Medecin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME ſeul.
<lb />Les Dieux ont à la ſama priers leoutez,
<lb />Ces fous qui m'ont fait fou, m’ont la place
<lb />quittee,
<lb />Les atreables ſous, dont les cris m’ont forcé,
<lb />De feindre que comme eux i’auois l’eſprit bleſ<lb />Ils reu endrout bien toſt, ſi ie ne me retire,
<lb />Par des lieux ſcartez, retournons au Nauire,
<lb />O Dieux! en ma faueur gueriſſez leurs eſprits,
<lb />Ou ne leur monſtrez pas le chemin que i’uy
<lb />pris.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />LEVIEILLARD, à la porte
<lb />du Medecin.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vil eſt long à venir, que ie luis las d'at<lb />tendre!
<lb />Et que de vains diſcours il me va faire enten<lb />dre,
<lb />Il perſuadera ſi l’on veut l'écouter
<lb />Q’un mort par ſon moyen vient de reſſuſciter,
<lb />Q’il a remis la iambe, ou le bras de Mer<lb />chre,
<lb />Ouqu’il a guery Mars d'vn inſigne bleſſure;
<lb />Cependant qui ſçauroit ce qu’il fait là dedans,
<lb />Le verroit conſulter ſur quelque mal de dents.
<lb />Il deſcend ie le voy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />DE HEDPEIN LE VIEIL:
<lb />LARD.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />teux qu’au ſiecle où nous ſommes,
<lb />Don dait pas faire eſtat delafantídes
<lb />hommes,
<lb />Vn iour peut ruiner les plus ſortes ſantez<lb />Le plus ſain eſt ſuiet à mille infirmitez,
<lb />Nousproduiſont en nous les bumeurs qui noue
<lb />nuiſent,
<lb />Et deux meſmes nos cape tous les iours ſe de<lb />fruiſent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEVIEILLARD.
<lb />Cattedoſtruction produit voſtre intereſt,
<lb />Les Medecins ſont mal quand perſonne ne l’eſt.
<lb />Mais quitons ce diſceurs, &amp; ſongeons aure
<lb />mede
<lb />Dv<lb />D’vn accidét ſi prompt qui reclame vôtre aide;
<lb />Voyez cer yeux mourans, &amp; ce teint inégal,
<lb />Ne nous eſpargnez poirt, &amp; ſoulagez ſon mal.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />MENECHME rauy. ORAZIE,
<lb />LE VIEILLARD.
<lb />LE MEDECIN, Deux hommes.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME rauy.
<lb />Ve ie vis auiourd’huy ſous vn aſtreſeuere,
<lb />Et que le Ciel me void d’vn regard de co<lb />lere,
<lb />Ha! que i’ay mal’heureux manqué de iugemêt,
<lb />Quand i'ay ſouffert qu’Ergaſte ait veu te dia,
<lb />mant!
<lb />Mais ſi deuant ce ſoir ie n’acheue ſa vie
<lb />Ie veux qu’en ce moment la mienne ſoit rauie,
<lb />Sa vie, halqu'ay io dit? puis que ie l’entretiens,
<lb />Et qu’il fut mort ſans moy, ſes iours ſont ils pas
<lb />miens?
<lb />Onſpait qu’il m’eſtoit cher, &amp; que ce deteſta<lb />ble
<lb />Ne vit depuis trois aus que des mets de ma ta<lb />bla</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VIEILLARD,
<lb />Ille faut abörder.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE.MEDECIN.
<lb />L’amour, ou vos procez,
<lb />Vous ont cauſé, Monſieur, ces violens accez!
<lb />Quelles afflictions vouiſent les plus ſenſibles,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME rauy.
<lb />Que veut ee vieux reſueur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MEDECIN.
<lb />D’oùprouient ce tourment?
<lb />Eſt-ce deuurs le front qu’il eſt plus vehement?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME rauy,
<lb />Dieux qu’il eſtmſenſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VIEILLAR(
<lb />Voyez l'extranagaua.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORAZIE.
<lb />Obligez le, Monſieur, d'vns prompte ord
<lb />donnance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MEDECIN.
<lb />Qulmetr aſode ie
<lb />D vj
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORAZIE.
<lb />Des mett trop dilicats.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MEDECIN.
<lb />Qelle ſorte de vin boit-il à ſes repas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME rauy.
<lb />Le vinsles plus friands &amp; les plus delecta<lb />bles:
<lb />Maisai-tu prisle ſoin de reſormer las tables,
<lb />que me compte ce fol? ne veut il point ſp̧auoir
<lb />Si le pain que ie mange eſt du pain rouge ou
<lb />noir,
<lb />Si i'vſe de poiſſon qu’il ſoit couuert de plumes?
<lb />Eß-ilſi deſireux de ſpauoir mes couſtumes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEVIEILLARD.
<lb />Et bienqueiugez- vousde cus propas conſus?
<lb />Et queluy pourrez vous ordonner là deſſus?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEMEDECIN.
<lb />Et-il fort amourex?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME rauy.
<lb />Ouy detoutes les balln,
<lb />Apprends-le de ta ſemme elle en ſpait desnou<lb />uelleſ</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MEDECIN.
<lb />O commeſt-iltroublé!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORAZIE.
<lb />Vous luy pardonnez bion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MEDECIN.
<lb />Dert-ilpreſondement?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME fauy.
<lb />Ouy, ſi ie ne doy ries.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MEDECIN.
<lb />Goſtparler de bonſent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME rauy.
<lb />Qαεrεſροndνηy ιεεnσοrες
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MEDECIN.
<lb />Sæſamtí ne depend que d vn peu d'Elebere,
<lb />Et ſon maln’apaitant atteriſa raiſon,
<lb />R’ilne puiſſe bien toſt eſperer gueriſen.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VIEILLARD.
<lb />Sa douleur maintenant a moint de vialence,
<lb />Vous n’euſſiez pû tantoſt ſouffrir ſoninſolence,
<lb />En l'humeur qu’il eſtoit il nous euſt frappez
<lb />tous:
<lb />Il nous a menacez d’vn orage de coups,
<lb />Il s’eſtoit propoſé de ruiner cette iſte,
<lb />Et ſans toucher vn homme il en a defait mille,
<lb />Ses geſtes &amp; ſa voix nous ſaiſiſſoient d’horreur,
<lb />Et i’ay fait ſasement d’euiter ſa fureur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME rauy.
<lb />Dieux qu'eſt-te que i'entendn
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VIEILLARD.
<lb />N’ai-tupaila memoire
<lb />D'auoir contre du vent diſputé la victoire?
<lb />D’auoir menaßé l’air, defait des viſions,
<lb />Ne te ſouuient-ilpoint de ces illuſions?
<lb />Tu no te propoſois, qu’horreur, &amp; que carnage,
<lb />Et tu nous as voulusimmoler à ta rage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME, rauy.
<lb />Et toyTeſouuient-ilopprobre des mortels,
<lb />D’aurir deuant mes yeux pille ſur les autels,
<lb />Baitpar tout abhorrer ie humeus ſanguinaire,
<lb />Deuoré tes enfans, aſſaſſiné ta mere,
<lb />Empoiſonnéta femme, &amp; viudu ton pays,
<lb />En find auoir les dieux, &amp; les bom mes trahis,
<lb />Eſt-ce là commeil faut publierta louange?
<lb />Eſt-te aſſez pour un fou t’auoir rendu ton
<lb />change?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VIEILDARD.
<lb />Céme ſon mal s’accroit eſtoutez ſon diſcours,
<lb />Et ne diſſerez plus dy ther-her duſecours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MEDECIN.
<lb />Si ie nele gueris de cette maladie,
<lb />Il eſt bien mal aiſe qu’un autre y remedie,
<lb />Qu'on l'amene à ma chambre, &amp; malgré ſes
<lb />efforts
<lb />Que quelqu’un de ces gens le ſaiſiſſent au corps.
<lb />Ie connoy de te mal la cauſe veritable,
<lb />En de cert ains accez il eſt plus redoutable.
<lb />Quilque ſanglant ennuy l’a reduit à ue poinct,
<lb />Et s’il n'eſt attache ie n’en approche point.
<lb />Allons apportez le.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME rauy.
<lb />Dieux, dort-ie ou ſi ieveille ;
<lb />O Cielquelle inſortune à la mienne eſt pareille,
<lb />Dieux, hommes, animaux qui mi vient affiſter:
<lb />Qe meveulent tes gins, où me veus en porter?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />MESSENIE, MENECHME
<lb />ORAZIE, LE MEDECIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MESSENIE.
<lb />LMon maiſtrey peut venir, ſa chambre eſt
<lb />preparee:
<lb />Mais las! en quel eſtat il paroiſt à mes yeux!
<lb />Quelle iniure a ilfaite au pauple de ces lieux?
<lb />Il le faut aſſiſter, &amp; fendre cette preſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME rauy.
<lb />O Dieux! qu'ay-ie commis que chacun me de<lb />iaiſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MESSENIE.
<lb />Que veut aux eſtrangers ce peuple iniurieux?
<lb />Traitres, n’irritez pas mon eſprit furieux,
<lb />Rendez cet innocent à mesiuſtes requeſtes,
<lb />Oueraignez que muibras ue foudent ſur vos
<lb />teſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VIEILLARD.
<lb />Que veut cet inſenſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MEDECIN.
<lb />Secourir ſon pareil,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME rauy.
<lb />Ha' quelheureux demon t’inſpire ce conſeil.
<lb />Seulſenſible à mes eris, ſeul à mou ſort propi<lb />E7.
<lb />Acheue, cher amy, ce faurrable office,
<lb />N’en eſpargnepas vn, &amp; ſuy ta paſſion,
<lb />L’innocence reſpond de ta remiſſion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VN VALET fayant,
<lb />Aieuie cude aux coups,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MESSENIE au Vleillard.
<lb />Toy dont la main hardie,
<lb />D’vn coup ſi furieux m’a la ioue etourdie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VIEILLARD.
<lb />Hat ma fille ſayons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MINECHME.
<lb />Tousles Dieux vainement,
<lb />Te voudroient dérober à man reſſentiment:
<lb />Eumonfaleprix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MEDECIN.
<lb />Il faut fuir ſi ie m'ayme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ME'NECHME rauy.
<lb />Que ie ſuis redeuable à ta valeur extreme,
<lb />Le ciel te ſoit propice, &amp; que ſes deitez
<lb />Te comblent deplaiſirs, &amp;! de proſperitez.
<lb />Leur rage ſut ſans toy de mon ſang aſſouuie.
<lb />Et ſant toy danslaurs mains i’aurois perdu la
<lb />vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MESSENIE.
<lb />Admirez maintenant la valeur de te bras,
<lb />Voyez comme let coupiſont ſes plus doux ébats,
<lb />Comme cette canaille A mesyeux diſparuë,
<lb />Euite ma fureur, &amp; me codela ruë,
<lb />Suis-ie pas à propos ſorty de la maiſon?
<lb />Et pouuois ie venir en meilleure ſaiſont
<lb />Heureuſe occaſion que lo tiel m’a fait naiſtre,
<lb />Pour ſignaler ma ſorce en faueur de mon Mai<lb />ſtre,
<lb />Maisqui portoit cesgens à vous traitter ainßi,
<lb />Dequoy ſe plaig noient-ili, oſtez moy deſoucy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MINECHME rauy.
<lb />Daux motste l’apprendront. Mafimme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MESSENIE.
<lb />Quis
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME rauy.
<lb />Mafemme,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MESSENIE.
<lb />Que ſon eſprit ſe trouble, en l’ardeurqui l'en<lb />ſlame,
<lb />Henechme ou ſouget vouss
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME rauy.
<lb />Et qui t’a dit mon nom?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MESSENIE.
<lb />Dieux l’extreme ſureur qui troubls ſa raiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME rauy.
<lb />Comment t’appelle tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MESSENIE.
<lb />Mon nomeſt Meſſenie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME rauy.
<lb />Que iaſuis redeuab'e à ta ſorce infinie<lb />Croy que ie ſuis ſenſible au bien que tu me fais,
<lb />Et que ie cherirayta memoire à iamais.
<lb />Ie publieray par tout ta force incomparable,
<lb />Adieu, que ſoit le ciel à tes yeux fauorable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MESSENIE.
<lb />Ha! ie voy de ſon mal des ſignes tros puiſſans,
<lb />Ie veux perdre le iour i’il n’a perdu le ſens,
<lb />Ne le puis ie tirer de cette reſierie;
<lb />Mon maiſtre, tout eſt preſt à voſtre hoſtellerit,
<lb />Ie vous ay trop vange de ces affrons receus,
<lb />Ne perdez point de temps à reſuer là deſſus:
<lb />Il faut rendre le ca’me à cet eſprit mala le,
<lb />Et diuertir vos ſoins par quelque pourmenade,
<lb />Lors que vous aurez veu ſi la maiſon vous
<lb />faaini;
<lb />O Ciel! oiuſte, Dieux, en quel eſtas il eß.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME rauy.
<lb />Aurois-tuma raiſon, oublil ton vſage,
<lb />Ilfaut que ie ſois fou ſi tout le monde eſt ſage,
<lb />Et voyant tant de voix i’accorder en ci point,
<lb />Ie commence à douter ſi ie ne le ſuis point,
<lb />Amy, qui que tu ſois, ie ne te puis connoiſtre,
<lb />Tu m’honorec à tort du titre de ton Maiſtre,
<lb />Ie ne m ſouuieus point de t’auoir iamais veu,
<lb />E ie t’affranchirois ſi ce nom m’eſtoit deu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MESSENIE.
<lb />Ciſt trep continuer cette foivte inutile,
<lb />Ne me croyez vouspoint dupeuple de cette Iſier
<lb />Nrrlue comme vous en cette nation,
<lb />Et ie n’arpoint depart en leur intention;
<lb />Mais vous cog oiſſiz trop monnom, &amp; mon
<lb />ſeruage,
<lb />I'enporteſur le dos un trop ſeur teſmoignge
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME rauy.
<lb />Dieux! qu’eſt-ce que i’attendst
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MESSENIE.
<lb />C'eſt que voſtre bont!
<lb />Me deliure auiourd huy de ma captiuité.
<lb />Monſieur, prononcez-moy cet arreſt fauorn<lb />ble,
<lb />Deux motipeuuent changer mon deſtin miſe,
<lb />rable
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEBECHME rauy
<lb />Sois libre, i'y conſeni.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MESSENIE.
<lb />Agreable diſcours.
<lb />Quel bon-heur eſt pareil à celuy de mes iours,
<lb />Vſez pourtant. Monſieur, de la meſmepuiſſan<lb />Que auand ie dependois de voſtre obeiſſanct,
<lb />Ne m’abandonnez pas en cette uation,
<lb />Carieſuis voſtre utor, par iuclination.
<lb />Allons aulogement que là ie me décharge
<lb />De tout ce que vos, maius ont commis ex ma
<lb />charge</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME rauy.
<lb />Non ie t'attendri.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MESSENIE.
<lb />Ie reuientde ce pas.
<lb />Et i'apporie ler cleſi, ne vonseſtoignez pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME rauy ſeul.
<lb />O Dieux! qu’auec plaiſir i’aurois veu ſa folie,
<lb />Si i’eſtois deliuré de ma melancholie,
<lb />Mais ie ne puisforcer l’excez de mes ennuis,
<lb />Tout m’eſt deſagreable in l'eſtat où ie ſuis,
<lb />En l’extremi ſureur dont i’ay l’ame embrazee,
<lb />Ie verſerois des pleurs d vnſuiet de rizee,
<lb />Plus confus, &amp; plus mort que ie ne ſus iamais,
<lb />Ie vay chercher quelqu’vn qui trauaille à ma
<lb />Pix.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />V
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />MENECHME, SOſ. MESSENIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME Soſicle.
<lb />Mour il eſt trop vray. ma raiſon i’eſt ren<lb />duë,
<lb />M'on eœur bumilié, ma franchiſe eſt perduë.
<lb />Sil’on eſt amoureux apres tous ces effits,
<lb />I’ayme, ie le confeſſe oul’on n’ayma iamais,
<lb />Mais l'obiect que ie ſers auroit charmé Cithere.
<lb />Il auroit demoly les temples de ta mere,
<lb />On v’y graueroit plus ſon nom, ny ſes portraicts,
<lb />Si ma belle en ces lieux auoit porté ſes traicts;
<lb />Il faut que tout ſuccombe à ſa ſorce infinie,
<lb />On ne luy peut ietter vne œillade impunie;
<lb />Il faut ozer ſouffrir alors qu’on l’oze voir.
<lb />
<lb />Et ſon moindre regard vous range à ſon pou<lb />uoir,
<lb />Elle porte enſes yeux des traits ineuitables,
<lb />Ta miren'en a point qui ſoient ſi redoutable
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MESSENIE.
<lb />Tous eſtfais, les voicy, ſous ces eleſi i'ay ni<lb />mis,
<lb />Tout ce que vous auiet en ma garde commis,
<lb />Eſtant enliberté ie veux viure ſans peine
<lb />Et n’auoir pluiaeſoin
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME.
<lb />Ai-tul ami bien ſaind
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MESSENIE.
<lb />Teſpert toutesfois auoir touſiours le bien
<lb />De voſtrecompagnie, &amp; de voſtre entretiens
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME ſeul.
<lb />Que dit cet inſenſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MESSENIE.
<lb />Viuant en domeſtique
<lb />Qui ne releuepoint d'vn vouuoir tyraxnique,
<lb />Mais de qui les de oirs &amp; la ſoumiſm,
<lb />Depandront ſeulement de l’inclination.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENBCHME.
<lb />D'oh vient tuconceuoir de ſi belles idecs,
<lb />Traiſtre, combien as-tu de bouteilles vuidees?
<fw><lb />Il
</fw><lb />Ilte faut donc attendre, &amp; te cbercher pan
<lb />tout,
<lb />I'ay viſité le port del'ux à l’autre bout,
<lb />I'ay fait dans toutel'ſte vne recherche vai<lb />ne,
<lb />Et tupaſſetton temps lort que ie ſuis en peinet
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MESSENIE.
<lb />Relaſchez-vous, ſi toſt, voſtre eſprit gene<lb />reux,
<lb />Et vous repentez-vous de m’auoir fait heu<lb />reux?
<lb />N’ay-ie pas à vos yeux ſigualé mon courage,
<lb />Mammila duui panuus temps la valeur en
<lb />ſeruage?
<lb />Remutez-vous aux fers qui vous a deliurét
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME.
<lb />Apprends moy ie teprie où tu t'es enyuré;
<lb />Eſt-se là qu’on t’a veu ſignaler ton addreſſe,
<lb />ais tu baieu le maiſtre ou querellé l'hoſteſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MESSENIE.
<lb />O Dieu! le vain propos ee diſcours m'eſt il
<lb />deu
<lb />Pour lerare plaifir que ie vous ay rendu,
<lb />Auec combien d’adreſſe, &amp; combien de colere,
<lb />Vous ay-ie oſtez des mains d’vne troupe aduer<lb />ſairet
<lb />Qui vous trainoit ſans doute aux priſons de
<lb />ceslieux,
<lb />Vous auez veuces gens diſparoiſtre à mœyeux,
<lb />Et vous auez donné ma franchiſe à ma peine,
<lb />Si voui ne me flattiez d’vne eſperants vaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME.
<lb />D'où vient cet inſenſé forger ces viſions,
<lb />Et qui t’a veu paraiſtre en ſes occaſions?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MESSENIE.
<lb />Que monſort eſt propice, &amp; ma fortune heu<lb />veide
<lb />O le maiſtre diuin! ô l'ame genereuſe!
<lb />Que cet homme eſt pourueu derares qualitez,
<lb />Qui pourroit exprimer ſes liberalitez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME.
<lb />Ceſſe de murmurer ſi tu ne bays ta vie,
<lb />Et ſuy moy chez l’obiect dont mon amo eſt ra<lb />quie,
<lb />O Dieux! comme à propos ces aſtres glorieux,
<lb />Viennent faire briller leur lumieres à met yenx.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />MENECHME Soſ. EROTIE
<lb />à la porte.
<lb />MESSENIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME Soſ.
<lb />tTRiſte, conſus, charmé i'apportei y Mada<lb />me,
<lb />Vn cœur qui n’eſt plurlibre, &amp; des veux tout
<lb />det ame,
<lb />Quelque rare pouuoir qu’on donne à vos beau<lb />tez,
<lb />Quoy qu’ayent iamais produit les traits que
<lb />vous iettez,
<lb />Qelque inſigne fioideur qui cede à vos amor<lb />0
<lb />Cetteſeule defaite a ſignalé leurs forces,
<lb />Iamais dans vn eſpriton n’a veutant de feu,
<lb />Et iamaisla raiſon ne combattit ſi peu;
<lb />Vos charmes rauiſſans m'ont forcé de me ren<lb />dre;
<lb />Sans l’auoir conſuliee, &amp; ſans m'ozer deffendre.
<fw><lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MESSENIE.
<lb />Ouy ſon amour eſt grande, ô le parfait amant,
<lb />lameure s’il ſpait rieu apres te tompliment,
<lb />Par tout où nous allons, il dit ila meſme choſe,
<lb />Mais apres ce diſcours il ala bouche cloſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EROTIE.
<lb />I'admire fort. Monſieur, ce changement ſou<lb />dain,
<lb />Ie croyois n’eſtre plus qu'un obiet de dedain:
<lb />Et vous voyant ſortir auec tant de colero,
<lb />Ie ne me flattois plus de l’eſpoir de vous plaire:
<lb />Parlons de ce poinfon que ie vous ay rendu,
<lb />Le cherchez- vous encor, où l’auez vous per<lb />du?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME.
<lb />Il eſt chez vn orpheure, &amp; dés demain i'e<lb />ſpere,
<lb />De le voir dans ce poil, ſi le Soleil m'íclaire,
<lb />Mais que ie ſuis confus du diſcours que i’en<lb />tends!
<lb />Madame exemptez moy de reſuer plus long<lb />temps:
<lb />Surquoy qui ie midite, &amp; que ie m'enami<lb />111
<lb />I'ay touſiours reutré voſtre beauté diuine,
<lb />Ie n’ay veu ces attraits que d’vn æil amou<lb />reux,
<lb />Et que dant le reſput qu'on doit auoir pous
<lb />eux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EROTIE.
<lb />Ie nepuis que comprendre en tout clt artiftee;
<lb />Maisentrons là dedans que it vous y puniſſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MESSENI E ſeul.
<lb />Dieux! le mal heur extréme où mes iours ſont
<lb />reduits,
<lb />Dure condition que l'eſtat où ie ſuis
<lb />Il va cueillir les fruicts où ſon deſir le porte,
<lb />Durant que ie m’amuſe à garder cetteporte,
<lb />Il conſidere peu, le froid, ou la chaleur,
<lb />Il me troit bien par tout, &amp; rit de mon mal<lb />beur
<lb />Sous quel aſtre inclement le Cul m'a-il fait
<lb />naiſtre? 
<lb />Que n’eſt ilen ma place, &amp; que ne ſuis ie Mai<lb />ſtre?
<lb />Que le Ciel eut pour moy d’aueugle auerſion
<lb />De ne me tirer pas d’vne autre extradtion;
<lb />Que ie porte d'enuie à ſes bonnes fortunes!
<lb />A-il des qualitez qui ne me ſoient communes?
<lb />A il meilleure mine, eſt-il plus gen reux?
<lb />Pourquoy ne ſuis-ie pas egalement heuręux?
<lb />S’il l’emporte ſur moy, c’eſt d’vn peu d'appa<lb />rence,
<lb />Les habit, ſeulement font noſtre difference;
<lb />Et pourle rare exploit, que t'ay fait en tes
<lb />lieux,
<fw><lb />E.Iij
</fw><lb />Le ſaperbe qu’il eſt, me deuſt voir d'autresyeux,
<lb />La valeur en te Fecle eſt bien mal recounuë,
<lb />Le vice va couuert, &amp; la vertu vanuë,
<lb />Le monde eſt abruty. ſes inclinations
<lb />Ne dounent plus de prix aux belles actions;
<lb />L’eſprit n’a point derang, le fort, &amp; la naiſ<lb />ſance
<lb />Donnent toute la gloire, &amp; toute la puiſſance.
<lb />Mais à quoy ſeruirovt ces doctes entretiens,
<lb />Que m’arriuera-i' des diſcours que ie tiens?
<lb />Mon ſort nepeut changer, &amp; toute ma ſcien<lb />116
<lb />Me proſitera moins, qu’un peu de patience.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORAZIE Seule.
<lb />V vne eſtrange manie a trouble ſes eſprits,
<lb />Il a tout fait trembler eu l’humeur qui
<lb />Ila pris.
<lb />Auec vne autre fou, dont l’aueugle aſſeſt ince
<lb />L’atiré de nos mains, &amp; de noſtre pu ſſance;
<lb />Il rendra ce poincon à l’aimable beauté,
<lb />Dont les perfections ont ſon cœur enchanté;
<lb />Que ie la reprendr ay de viure de la ſorte,
<lb />St ie trouue quelq u'un qui me monſtre ſa por<lb />Et qu’ille a peud égard al'infamermnom
<lb />Qui ternira ſa gloire &amp; tachera ſonnom,
<lb />Ses vertus paroiſſoient vn meroir de noſtre âge,
<lb />La meſme modeſtie eſt peinte en ſon viſage,
<lb />Et io ne croyois pas que ſans auerſion,
<lb />On la peut accuſer d'vne laſche action,
<lb />Cepend eut nos maris luy donnent des viſites,
<lb />Elle regoit leurs dous, &amp; ſouffre leurs pourſui<lb />1es,
<lb />Le mien eſt ſi touché de cet obiet charmant,
<lb />Qu’auec ce qu’il me vole il perd le iugement:
<lb />Dieuxiqu Ergaſte à prepesà mes yeuï ſe pre<lb />ſente,
<lb />Il me peut faire voir cette indiſcritte amantt,
<lb />Et ie l’al’ois chercher pour cutte occaſion
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />ERGASTE, ORAZIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />Telle peine eſt égalle à ma cosfuſion,
<lb />Qu'on ne me blaſme plus de peu de conti<lb />nence,
<lb />Ie ſuis le ieuſne meſme &amp; la meſme abſtinence;
<lb />Ie n’ay vécu que d’air depuis que Iœi du jour
<lb />A pris conce de l’onde, de commence ſou tour;
<lb />O Dieux que l’Ouun. a f gué de l’Ourſe,
<lb />Et que le tour du ciel eſt vas lonque courſel
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORAZIE.
<lb />Ergaſte pourrois-tu metirer de ſouy;
<lb />Oà demeure Erotie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />Elle dumeure icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORAZIE.
<lb />Ne m’abandonnepoint ie recognoy ce traiſtre;
<lb />Vey comme il a rougy quand il m'a veu parai<lb />ſtre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />ORAZIE, ERGASTE, MES.
<lb />SENIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORAZIE.
<lb />N'eſt-ce pas toy voleur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MESSENIE.
<lb />L’honviſte compliment!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORAZIE.
<lb />Qui porte leipoulets &amp; qui ſers cet Amant;
<lb />Toy qu’on dit que Menechme a touſiours à ſa
<lb />ſuite?
<lb />Qui nous l'as arraché, qui nous as mis en fuitte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MESSENIE.
<lb />Tous les iours ma valeur a de plus beaux ef<lb />fets,
<lb />C’eſt la moindre aſtion que ie commis iamais
<lb />I’ay profané mes bras pour vn ſi petit nombre,
<lb />Et ie n’auois beſoin d’employer que mon ombre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORAZIE.
<lb />Traiſtre qui t’obligeoit à t’adreſſer à Nous?
<lb />E quelle part as tu dans l’interest des fous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MESSENIE.
<lb />Donnez à vos valet, la qualité de traiſtre.
<lb />Et ne vous meſlez point de parler de mon
<lb />maiſtre;
<lb />Quel ſuies auiez-vourde le traitter ainſi,
<lb />Luy que iusqu'à ce iour n’entra iamais icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />Madame entendez- vous le propot qu’il auan.
<lb />*:
<lb />EV.
<fw><lb />-
</fw><lb />Quoy! Menechme eſt ton Maiſtre, ô quelle ex<lb />trauagance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MESSENIE.
<lb />Helai!ſanste citer mes ſeruices paſſez,
<lb />L’état où tu me voit te le coufirme aſſez:
<lb />Tous autre que mon Maiſire en des chaleurs ſi
<lb />fortes.
<lb />Ne m’obligeroit pas à demeurer aux portes;
<lb />Mais il faut obeir, &amp; le Cielirrité,
<lb />M’enioignit ennaiſſant cette noteſſité,
<lb />La mine &amp; la valear ſont peu conſi derees
<lb />Lors que d'vn mauuas aſtre elles ſont éclairees,
<lb />Le iour que ie naquisétoit vn mauuais temps,
<lb />Et les Dieux en ceiour combattoient les Titans:
<lb />Le Ciel n’eſtoit pas tel qu’on le voit de couſtu
<lb />me,
<lb />Les aſtres les plus doux verſoient de l’amertu.
<lb />me;
<lb />Les femmes enfantoient auec mille tour<lb />mens,
<lb />Lucine eſtoit troublee en leurs accouchemens,
<lb />En fin ie naſquis ſerſ, pleurant, triſte, mala<lb />de
<lb />Comme ſi i'euſſe eu vart aupeché d’Encelade,
<lb />Mais ie vou, traiste icy de mets trop deli<lb />cats,
<lb />Etis parle à des geniquine m'entendent pus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />Que j'eſtou attentif à cer belles parolles,
<lb />Ma faim ſe repaiſſoit de ces comptes friuolles,
<lb />Ne pleure point amy, ton mal heur euident,
<lb />Puiſque nous ſommes nez ſous vn meſme aſcen<lb />dant:
<lb />Plûtoſt rend grace au Ciel, &amp; me permets de
<lb />dir e
<lb />pue.
<lb />Ie dous bien l’accuſer ſi tu n'espas content,
<lb />I'ay ieuſné pour huict iours, &amp; to beu pou
<lb />autant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORAZIE.
<lb />Laiſſons là cet yurongne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MESSENIE.
<lb />Euitez ma ſurie,
<lb />Quellepreuue auez vous de mon yuregnerie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />Quelle pre que en faut il que tesprotres diſ<lb />courst
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MISSENIE.
<lb />Que i'ay tort de parler à des 'ſprits ſi lourds
<lb />EV.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />Tu nout voudrois prouuer que Menec'me eſt
<lb />ton maiſtre,
<lb />Toyqu’il ne vid iamait, &amp; qu’il ne peut con<lb />noijm.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MESSENIE.
<lb />Il ne me vidiamais? Oypour en parler mieux
<lb />Que ie ne fus iamais éloigné de ſes yeux.
<lb />Dy que depuis ſix ans, à la mercy de l’onde
<lb />Nous auons fait le tour de la moitié du monde;
<lb />Que ſi nous n’obtenons la fin de ſon deſſein,
<lb />Rien ne nous peut tirer de ſon humide ſein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORAZIE.
<lb />Qui luy fait conceuoir ce diſcours inutile?
<lb />Siiamais mon eſpoux n'eſt ſorty de cette 'ſle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MESSENIE.
<lb />Dieux les plaiſans propos! que me veulent ces
<lb />fous?
<lb />Ie parle de Menechme, &amp; non de voſtre eſpoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />Mippon parle à Madams aues plus de pru
<lb />dence.
<fw><lb />
</fw><lb />Oùie vaisde cent couprpunir ton impudenee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MESSENIE.
<lb />Approche, approche vn peu qu’il diſcoure
<lb />hardiment:
<lb />Lache, m’ozerois-tu regarder ſeulemeut?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE tout bas.
<lb />Foible comme ie ſuis, il pourroit bien m’abbat<lb />tre.
<lb />Veuqu'en luy i’ay Bachus, &amp; luy-meſme à
<lb />combattre.
<lb />Ne tomminont pouriant hucune lâcheté,
<lb />Et ne rabbaiſſons rien de noſtre granité.
<lb />Mais quilqu'vn va ſortir, c’eſt Ment hme
<lb />Madame,
<lb />Et vous voyez l’obiet de ſa nouuelle flame.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENEVI.
<lb />ORASIE, ERGASTE,
<lb />MESSENIE.
<lb />MENECHME Soſicle, EROTIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME Soſ.
<lb />TEtinnocens attraits m'ent fau nſiſe<lb />E
<lb />ter.
<lb />Et ie vay remourir au point de te quitter,
<lb />Adieu, mais perdsmon tout la creance ob ßinte
<lb />Que rien pûſt diuertir noſtre heureux Hymenee
<lb />Derechef ie renonce au bien de la clairté,
<lb />Si iamais ſous ce ioux mon cœur fut arreſté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORAZIE.
<lb />Hais'ileſtoit ainſi que ie viurois conceate,
<lb />Et qu’vn rigour eux ſort veut que ie te demente
<lb />Ton cœur ne fut iamais ſout ce ioug arreſté?
<lb />Que teſuit ie donc traiſtre! en quelle qualité?
<lb />La loy qui nous aſſemble eſt-ce une loy proſanil
<lb />Ay ie part en tonlict comme ta courtizane?
<lb />N’ay ie point tort laſcif, de me vanter de plus
<lb />Que d’auoir aſſouuites deſirs diſſolus?
<lb />Tous met contentem eniont iliété des crimes?
<lb />N'ay-ie receu iamais de baiſerslegitimes?
<lb />Es tu pour ces raiſons poſſeſſeur de mon bient
<lb />Tutrembles, tu palis, tu ne me réponds rin?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME.
<lb />Bons dieux! combien ie l ay cette femme im<lb />por tune;
<lb />Quoy' nous ſommes vnis ſous vne loy cemmu<lb />ne?
<lb />Himenee, autreſois a mon ſerm ent reces?
<lb />Seroit-ie marié ſans m’eaetre appercea?
<lb />Tan eſprit eſt bieſſe d'une estrange ma
<lb />nte!
<lb />Ie nete connois point, i'entre en Epidamnie;
<lb />Ce matin qu’elle m'a ce diſcours auancé,
<lb />Sescris m’ont obligé de paroiſtrein enſe;
<lb />Ie l'ay ſait eſloigner par cette heureuſefeinte,
<lb />Et voila qu’elle vient recommencer ſaplainte,
<lb />QuIe autre inuention doit eßtre mon recours!
<lb />R'eutrons, exemptez-moy d'entendre ſes diſ<lb />cours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EROTIE.
<lb />Quoy! vous niez, Monſieur le nœud qui vour
<lb />aſſembla,
<lb />Depuis ſix ans entiers que vous eſtes enſemble,
<lb />Ie ne puis que iuger de tette intention.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORAZIE.
<lb />Madame elleprouient de voſtre affection,
<lb />Cette meſcognoiſſance à vos yeux eſt tropnue,
<lb />S’il ne me tognoiſt plus, c’eſt qu'il vous a ton<lb />nue.
<lb />La quailté d’eſpoux luy peſeinſiniment,
<lb />Ie ſuis vn grand obstacte à ſon contentement,
<lb />Sa femmel’importune ayant tant de maiſtreſ,
<lb />ſes,
<lb />Ie ne luy permets pas d’acheter vos careſſes,
<lb />De vanter vos faueurs, de diſſiper ſon bien,
<lb />Et de chercher la nuid d’autre lict que le mien,
<lb />Seuffrant qu’il vous hantaſt, auec cette licence,
<lb />Ie ne me plainarois plus de ſa meſcognoiſſance,
<lb />Hne me dirous plus qu’il ne me vid iamais,
<lb />Et cette liberté retabliroit la paix;
<lb />Mais ie ne puis ſouffrtr qu’il viue de la ſorte:
<lb />Ie me plaint tousles iours des preſens qu’il vou,
<lb />porte,
<lb />Ie l'oblige à rougir de ſes feux d ſſolus,
<lb />Et t’eſtpour ce ſuiet qu'il ne me cognoiſt plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EROTIE.
<lb />I'excuſe vosſoupfons, &amp; ris de ce langage,
<lb />Il ſpait ſi i’ay receu quelque don qui m'enga<lb />Sonimportunité m'en a fait receuoir,
<lb />Il eſt vray qu’il m'lerit, &amp; qu’il m’oſt vinu
<lb />voir,
<lb />I'ay ſouffert ees deux points, mais cette toleran<lb />A deu iuſquesity borner ſon eſperance,
<lb />La méme honneſteté permet de ſe hanter;
<lb />S’ilobtient d’auantageil i’en peut bien vanter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME.
<lb />Dieux! que puis-ie comprendre en tes comptes
<lb />friuolles
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MESSENIE.
<lb />Et ne voyez-vouspas que ces ſemmes ſont ſol<lb />les
<lb />Que nous demandez-vous qu’a fait tereſtran<lb />Auez vousr-ſolu de nous faire enrayer?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DERNIERE.
<lb />MENECHME Soſicle, ME<lb />NECHME Rauy, MES SE<lb />NIE, EROTIE, ORAZIE,
<lb />ERGASTE, LE VIEIL<lb />LARD, LE MEDECIN,
<lb />Lut nEnle
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />MENECHME Rauy, eſtant
<lb />pourſuiuy du Vieillard, du Me<lb />decin, &amp; du Valet.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />V'on blaſme ma foibliſſe, &amp; qu'on me la
<lb />reproche.
<lb />ve ie n’étends à bas le premier qui m'approche,
<lb />Que me veulent cesgens?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E VIEILLARD dit aux Valets.
<lb />Allez, que craignez vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME rauy.
<lb />Sils ont l'eſprit bien ſain qu’ils craignent mor
<lb />courroux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MEDECIN.
<lb />Marchez, ſaiſiſſez-le.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME rauy.
<lb />Si quelqu’vn d'eux s’auanct.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />UN VALET.
<lb />Erecutez vous meſme vne telle o-donnance
<lb />Iecrains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MEDECIN.
<lb />Qi
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VN VALET.
<lb />Sa folie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME rauy.
<lb />Ha traiſtre ce diſcours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O nuux!
<lb />IN VALIT.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME rauy.
<lb />Sera ſuiuy de la fin de ſis iours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MESSENIE.
<lb />Que vεyez vous moiyeux êprodigelí meν<lb />ueille!
<lb />Ie doute ſi ie vis, ie doute ſi ie veille!
<lb />Mon maiſtre eſt en deux lieux! que vous veu<lb />lent ces fous?
<lb />e vay vousſttourir, &amp; ſeconder vos coupt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME.
<lb />On ne m’attaque pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MESSENIE.
<lb />Voyez comme on vous traine,
<lb />Et vous ne ſeutez pailareſſects deleur haint?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORAZIE.
<lb />Dieux! qu'e quu voy!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MESSENIE.
<lb />Gardez n'approchez pas,
<lb />vay ſeul à voiyeux vous tirer de leuribras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME rauy.
<lb />O toy qui que tu ſois dont la main fauorable
<lb />M’eſt encor tette ſois a u beſoin ſecourable,
<lb />jeul amy qui me reſte, autheur de mon repos.
<lb />Que ton ſecours me vient, &amp; m'aſſiſte à prot
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME.
<lb />Dieuxlie voy mon image!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VIEILLARD.
<lb />O! Ciel à tette veuë,
<lb />Quemisyeux ſont troublez, que mon ame d
<lb />eſmeus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />Ce n’eſt qu’vn méme obiet ie ne puis deuirer
<lb />qui des deux ce matin m'aredut à ieuner,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MESSENIE.
<lb />Qui de vous eſt Menechme, ô! que i’ay d'eſt
<lb />rance,
<lb />Si ie puis de vous deux faire la difference,
<lb />Si le Ciel auiour d’huy fauoriſe mes vœux,
<lb />Ie trouue vn ſecond maiſtre, &amp; vous l'eſt
<lb />tous deux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME rauy.
<lb />Lailie n’aypoint de gens au beſoin ſi propices
<lb />Ils ne m’ont peint rendu de ſemblables offices.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MESSENIE.
<lb />Maisquil eſt voſtre nom, tirez-moy de ſoucy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME rauy,
<lb />On m’appelle Menechms.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME.
<lb />Et moy Menechme auſe.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME rauy.
<lb />Siracuſe, in Sicile.
<lb />Maislai dqpuirlong-temptie demeure en ectie
<lb />Iſte,
<lb />Ie fus prischez mon ptre en mes plus ieune
<lb />ans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MLOUEMIE.
<lb />avel eſt voſtre pays?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME.
<lb />C’eſttay n'en doutons plus que mus vaurſon
<lb />contents.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MESSENIE.
<lb />Et voſtre pere à nont
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME rauy.
<lb />Moſque.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ME'NEGHME.
<lb />OIDieux lò mon frere!
<lb />O! vencontre agreable, e fortune proſpere.
<lb />Mesſoiniſont ncheuez, &amp; mes trauaux ſinis
<lb />En cet heureux moment qui nous a reunis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME rauy.
<lb />Ouy, ſi i'en ay de vous le moindretémoignage
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME.
<lb />Quand vous fuſtesrauy nous eßiont de meſ
<lb />meage.
<lb />Orante eſt noſtre mere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME rauy.
<lb />O Dieux! qu’ay ie ent ndu?
<lb />Ol Menechme, mon frere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MESSENIE.
<lb />Et ce cher Meſſenie,
<lb />Que vout auix aymé d’vn amonr inſinie?
<lb />C'aκεz-vοuιεubl l'li meſcognoiſſez-vous?
<lb />Ne luy ferez vous point vn viſage plus doux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME rauy.
<lb />Le temps m’a de ton nom effacé la memoire,
<lb />Oimon cher Meſſenie, ôl Dieux le puis-ie croire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VIEILLARD.
<lb />Oibon-heur ſans pareill
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORAZIE.
<lb />Bons Dieux qu'auont voutfait.
<lb />Fi cet autre Meauumin mon frere en effect.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE VIEILLARD.
<lb />Embraſſez le ma fille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORAZIE.
<lb />Eſt ce donc vous monfrere
<lb />Extuſez les tranſports d'une aueugle colere;
<lb />Cette heureuſe rencontre amortit mon cour<lb />roux,
<lb />Madame, pardonnez à mesſoupgontialoux:
<lb />Accordez vos defirs à ce bon heurextreme;
<lb />Et ne dedaignez pas que mon ſrere vous ayme,
<lb />Puis qu'Hymen eſt l’obiet de ſes affections,
<lb />Et qu’il peut diſpoſer de ſes intentions.
<lb /></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME.
<lb />Madamepour combler eette reſiouiſſante
<lb />Auoüez mon amour, &amp; mon obeiſſance.
<lb />Vos charmes rauiſſansont mon cœur enchanté
<lb />Et vos premiers regards, ont pris ma liberté,
<lb />I’offre tous mes deſirs, i’offre mon ame nüe;
<lb />A voſtre honneſteté que i’aytrop reconnüe,
<lb />Et ſi vous n’auez plus mon ſeruice à mépris,
<lb />Vn fauorable Hymen conioindra nos eſprits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EROTIE.
<lb />Que ie benis œiour, &amp; que ieſuis rauie,
<lb />De voir ce changement conforme à voſtre en
<lb />uie,
<lb />Qu’vn extréme rapport à vos yeux abuſez,
<lb />Et que i’auray failly ſi vous ne m’excuſez;
<lb />Ie tiendray pour faueur qu’vn heureux maria<lb />Sous vn méme deſtin nos deux ames ingage,
<lb />Et que cette vnion calme nos differends,
<lb />Quand i’auray là deſſus conſulté mesparent;
<lb />Il eſt en mon pouuoir d’engager ma franchiſe,
<lb />Ie ſuis veſue, &amp; ce titre en ce point m’autho:
<lb />13
<lb />Mais ie dois ce reſpect à leur authorité,
<lb />Qui ne centredis point te que i’ay proietté.
<fw><lb />MENE
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME.
<lb />Qu'vn fauorable port m'a mis en cette Riue<lb />Que ie ſeray content, ſi cet honneur m’arriue,
<lb />Mais mon frere qu’un mot à ce bon-heur ſoit
<lb />ioiut,
<lb />Ma curioſité ne veut plus que ce point,
<lb />Ayaut été rauy, quelle heureuſe fortune
<lb />Apû vous exempter d’vne vie importune,
<lb />Ie vous croyois plus mal, vn captif, rarement,
<lb />Areseu de ſon maiſtre un pareil traittement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME rauy.
<lb />Celuy qui me rauit fut touché de ma peine,
<lb />Ie n’éprouuay iamais ſa rigueur, ny ſa haine,
<lb />Il m’obligea touſiours de ſon aſſection,
<lb />Et is fus hoooré de ſa ſucceßion,
<lb />Ie meſuis marié, i’ay vécu dans cette Iſle,
<lb />Auec deſſein pourtant de reuoir la Sicile,
<lb />C’eſt à vous maintenant de m’oſter de ſoucy,
<lb />Que font tout nos parens? &amp; qui vous meme
<lb />i9?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME.
<lb />Ie vous compteray tout , ſois libre Meſſenu,
<lb />Ie i’accorde ce don.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MESSENIE
<lb />O faueug infinie!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME:
<lb />Vn ſi rarebon-beurſuccede à mes ennuis,
<lb />Que ie donnerois tout en l’humeur où ie ſuis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />Suis-ie ſeul mal-heureux, en vn bon-heur ſi
<lb />rare,
<lb />Ce iourreünit tout, faut-il qu’il nous ſepare?
<lb />Pardonnez à ma faim qui m’a fait vous tra<lb />hir,
<lb />Tout le monde i’aymant, pourriez-vous me
<lb />hayri
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENECHME rauy.
<lb />Quepuis ie refuſer apres tant de merueilles,
<lb />Leuetoy, ſuy nospas, &amp; vuide cent bouteilles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />O pardon fauerable! heureux commandeméls,
<lb />Mais que deſi a n’enſuis-ie à l’accompliſſement,
<lb />Haſtoninous Meſſerie, allons prendre les armes,
<lb />Et noyer tous nos maux dans vn ius ſi diuin,
<lb />Sdaſoif ce ;matin m'a fait verſer des larmus
<lb />Q'elle me va te ſoir faire verſer de via,
<fw><lb />2
</fw></sp>
    </body>
  </text>
</TEI>