<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Histoire et Martire de la Glorieuse Vierge Ste Reine d'Alize, tragédie</title>
        <author>Ternet, Claude</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb44729492d"/>
          <author>
            <persName>Ternet, Claude</persName>
          </author>
          <title>Histoire et Martire de la Glorieuse Vierge Ste Reine d'Alize, tragédie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1683" cert="high" resp="BNF">1683</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />Sainte Reine
<lb />Philom ene noureuce de 5' Reine.
<lb />Clement, Pere de S* Reine.
<lb />Leontce jrante de S*Reine
<lb />olibre, Lieutenant del Empereur.
<lb />Liucte, son confident.
<lb />Porce, rremtet voldat</fw>
<p type="MainZone-Entry"><lb />E neldotte pocolter :
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Euandre, Bourreau.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Nïcam, valet du Bourreau.
<fw><lb />Coeur Du Peuple.
<lb />LAnge en forme de Colombe.
<lb />La Suene et a Alize en la chapelle
<lb />de Madame Sainte Reine
</fw><lb />EPISTRE.
<lb />appartient, &amp; qu’au temps des plus furieuſes
<lb />perſecutions de l’Egliſe, elle n’a pas eſpargné le
<lb />plus cher, &amp; plus pretieux de ſon ſang, pour la
<lb />Confeſſion de la Foy Orthodoxe; Les Miracles,
<lb />qui ſe font iourne llemẽt par les merites de cette
<lb />Saincte, vous y doiuent d’auantage obliger: Vous
<lb />MONSEIGNEVR, qui paroiſſeZ pour l’vne des
<lb />grande lumiere de la Chreſtienté, &amp; vos eſclat<lb />tantes vertus, qui vont au delà des plus ſublimes
<lb />penſées: &amp; des plus riches expreſſions vous font
<lb />paſſer pour vn Miracle de la Nature, &amp; vn pro<lb />dige de la meſme ſageſſe: Doncques mes reſpects
<lb />&amp; mon ſilence, me tiennent lieu d’Eloquence
<lb />&amp; d’eſprit: eſperant que voſtre bonté receura
<lb />cette Tragſdlie d’auſſi bon œüil, que de bon cœur
<lb />vous la preſente cetuy qui aeſtre d'eſtre toute ſa
<lb />vie.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONSEIGNEVR,
<lb />De voſtre grandeur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le tres-humble, &amp; tres<lb />obeïſſant ſeruiteur.
</sp>
<p type="MainZone-Signature"><lb />C. TERNET:
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ARGVMENT
<lb />DE LA IRESENIE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRAGEDIE.
<lb />AINCTEREYNE, print
<lb />Naiſſance dans l’Illuſtre
<lb />Cité d’Alize, ſçituée en la
<lb />Gaulle celtique au Dioceze
<lb />d’Autun, &amp; Pays d’Auxois,
<lb />au Duché de Bourgongne:
<lb />d’vne des plus nobles familles de la Prouince:
<lb />Son Pere s’appelloit Clement, fort attaché à
<lb />la ſuperſtition Payenne. Sa Mere ayant payé
<lb />le tribut à Nature incontinent apres ſa naiſ<lb />ſance; elle fut miſe entre les mains d’vne
<lb />Nourrice Chreſtienne qui la fit Baptiſer, l’in<lb />ſtruiſant en la Religion Catholique, ſelon que
<lb />ſon âge portoit. Son Pere, &amp; ſes autres Pa<lb />rens taſchoient de l’en deſtourner tant qu’ils
<lb />pouuoient, juſques à la menaſſer de la faire
<lb />mourir; mais par la grace de Dieu toutes ces
<lb />furieu ſes vagues ſe briſoient contre le rocher
<lb />de ſa conſtance inébranlable.
<lb />Eſtant paruenuë à l’âge de quinze ans, Oli<lb />bre Lieutenant de l’Empereur en France, e<lb />ſtant venu à Alize pour informer contre les
<lb />Chreſtiens; On luy preſente ceſte Noble
<lb />Vierge, qui reluiſoit en beauté ſur les filles de
<lb />ſon temps, comme le Soleil emporte le prix
<lb />ſur les Eſtoilles? Si toſt que le Tyran-l’euſt
<lb />apperceuë, il fut tellement épris de ſa beauté,
<lb />qu’il luy promit, que ſi elle vouloit adherer
<lb />au Paganiſme, &amp; à ſes Sacrifices abomina<lb />bles, il la rendroit la premiere des Gaules. Ce
<lb />qu’ayant refuſée, il la fit mettre en Priſon
<lb />juſques à ſon retour d’Allemage: Il l’inuite
<lb />derechef à offrir l’encens à ſes fauſſes diuini<lb />tez; La Vierge mêpriſant ſes promeſſes,&amp; ſe
<lb />mocquant de ſes menaſſes: il la fit eſtendrè
<lb />ſur le Cheuaflet, &amp; battre de verges, tant
<lb />qu’elle tiroit des larmes de compaſſion, des
<lb />yeux de tous ceux qui la regardoient, qui luy
<lb />perſuadoient de condeſcendre à la volonté
<lb />du Tyran: à quoy elle ne voulut entendre.
<lb />Olibre enragé de deſpit, luy fit deſchirer la
<lb />chait, auec des peignes de fer: puis la fit re<lb />conduire ainſi enſanglantée en la Priſon, où
<lb />Paſſant vne nuict en Prieres: elle apperceut
<lb />vne Croix, qui touchoit de la Terre au Ciel,
<lb />&amp; vne Colombe aſſiſe au naut de ladite Croix
<lb />qui la ſalüa doucement; l’aduertiſſant que
<lb />bien-toſt elle reçeuroit la couronne de gloire,
<lb />pour la recompenſe de ſes trauaux; dont la
<lb />Vierge ſentit ſon courage enflammé plus fort
<lb />qu’auparauant. Le lendemain de grand ma<lb />tin, Olibre la fit derechef eſtendre ſur le che<lb />uallet, &amp; bruſlé ſes coſtez auec des Lampes
<lb />ardantes: puis la fit jetter pieds &amp; mains liée
<lb />en vne cuue d’eau froide; l’eau ſe changea en
<lb />roſée, ſes liens rompirent, la Terre trembla,
<lb />&amp; la Colombe qui luy eſtoit apparuë la nuit,
<lb />ſe poſa viſiblement ſur ſa teſte, dont huict
<lb />cens cinquante perſonnes ſe conuertirent. Le
<lb />Tyran creuant de deſpit, pour dernier re<lb />mede luy fit trancher la teſte. Son Ame à la
<lb />veuë d’vn châcun, fut honorablement por<lb />tée par les Anges au Ciel, &amp; ſon corps fut en<lb />terré par les Chreſtiens à Alize: où les Pele<lb />rins, &amp; malades accourent de toutes parts:
<lb />eſprouuants par vne infinité de Miracles, les
<lb />excellents merites de ceſte Glorieuſe Vierge;
<lb />L’Hiſtoire de ſu rie, &amp; Mort, a eſté fidelle<lb />ment r’apportée par le Venerable Bede,
<lb />Pierre des Natales, Mombrice &amp; aütres, de
<lb />qui i’ay tiré cette Tragedie.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FIM
<fw><lb />2
</fw><lb />Mon Dieu iuſte, clement, benin, &amp; gracieux
<lb />Qui m'a faict l’instrument pour vous ouurir le
<lb />Cieux:
<lb />Ie luy rend tous les iours des graces infinies,
<lb />D’auoir par ſa bonté vos volonteZ vnies,
<lb />A ce celeste Eſpoux, ce Phœnix des Amants,
<lb />Qui enyure les cœurs, d’heureux contentemens,
<lb />Aiblae lesuejirs, C'eſenanſſe les Ames,
<lb />Des braſiers eternels d ſes plus pures flâmes.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SAINCTE REYNE.
<lb />Ouy ma chere Nourriſſe, ouy Madame c’eſt vous,
<lb />C’eſt vous d’où viẽt ce bien que ie cognois l’époux,
<lb />Qui me ſort des cachots de l’Ombreux Paganiſ<lb />me,
<lb />Pour viure ſous les Loix du vray Chriſtianiſme,
<lb />Mais puis que nous auons vn honneſte loiſir,
<lb />Que nos troupeaux laineux, repaiſſent à plaiſir
<lb />De grace contez moy au frais de ce feüillage,
<lb />Comme i'ay delaißé cét horrible eſclauhge.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOMENE.
<lb />Vous n’auiez pas vn mois, que la parque ſans yeux
<lb />Fit plonger voſtre Mere és paluZ stigieux,
<lb />Sans cognoiſtre vn ſeul Dieu, qui fit le Ciel, &amp;
<lb />l’onde,
<lb />Et la terre abaiſſa dans le centre du monde,
<lb />Dont elie fut priuée (effroyable mal-heur)
<lb />De ce ſouuerain bien d’où vient noſtre bon-heut
<lb />Voſtre Pere eſtonné dans ces triſtes allarmes,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ous print entre ſes bras, vous arrouſant de lar<lb />mes,
<lb />uis vint à jointe mains me prier d’auoir ſoing,
<lb />Je vous alimenter, en ce preſant beſoing,
<lb />I'accepte auſſi toſt, &amp; dans ce ſainst Office,
<lb />accomplis le deuoir de Mere, &amp; de Nourriſſe:
<lb />ubſtantãt voſtre Corps, du nectar de mon ſein,
<lb />t voſtre noble Eſprit d’vn mets plus ſouuerain:
<lb />peine marchieZ-vous d’vne jambe tremblãte,
<lb />Que ie vous apprenois l’Oraiſon excellente:
<lb />Qui ſuccincte comprend tout ce qui nous deffaut,
<lb />Le Simbole de Foy, le decalogue haut:
<lb />Les dons du ſainct Eſprit, les doux fruits qu’on
<lb />en tire,
<lb />Pour peupler les vertus, &amp; les vices deſtruire:
<lb />dinſi vous ayant faict d’heuëment Cathechiſer,
<lb />Au lauatoire Sainct ie vous fils Baptiſer:
<lb />Affin de vous tirer de ce cruel ſeruage,
<lb />Où la coulpe d’Adam, tous les Mortels engage:
<lb />C’eſt le vray ſçeau qui graue en voſtre Noble Eſ<lb />prit,
<lb />Cette adorable Loy de mon doux Ieſus-Chriſl:
<lb />Puis donc que vous l’auez ſainctemẽt embraßée,
<lb />Quand de tous vos parens vous ſerieZ delaißée:
<lb />Ne craignez leurs fureurs, ne craignez leurs
<lb />courroux,
<lb />Confortez vous en Dieu voſtre fidel Eſpoux:
<lb />Soyez comme vn Rocher, ferme &amp; inébranlable,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quand il faudoit ſouffrir la mort eſpouuent,
<lb />ble,
<lb />Et les plus grands tourmẽs qu’on puiſſe excogite
<lb />Ne les apprehendez, &amp; tâcheZ d’imiter:
<lb />Voſtre aymable Ieſus; contempleZ les merueille
<lb />Qu'il a faict pour nous tous, ſes douleurs nom
<lb />pareilles:
<lb />Sa Couronne, ſes foüets, ſes durs Cloux, &amp; ſ
<lb />Crolx,
<lb />Et vous voudreZ pour luy mourir cent mille fois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SAINCTE REYNE.
<lb />Soit beniſte à jamais cette heure fortunée,
<lb />Que du Ciel etheré ie fus predestinée:
<lb />C’eſt à vous (apres Dieu) à qui ie dois ce bien,
<lb />I'offre à mon bien-aymé ce cœur qui eſt tout ſien
<lb />I’adore mille-fois, ſa haute Prouidence,
<lb />Qui deſillant mes yeux de l’obſcure ignorance:
<lb />M'eſclaire du flambeau de la Diuine Foy,
<lb />Mon Dieu, mon bien, mon tout, mon Sauueur,
<lb />&amp; mon Roy,
<lb />Si donc il faut pour luy ſouffrir dix milles peines,
<lb />Tant qu'il me fournira du ſang dedans me<lb />veines,
<lb />Que i'auray de plaiſir! ô que i’auray d’honneur,
<lb />De l’eſpancher pour luy, quel ſuprême bon-heur.
<lb />Si ſa toute Bonté me veut faire la grace,
<lb />De ſuiure des Martjis tu Gtorteuſe trate?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOMENE.
<lb />Ma fille qu’il me plaiſt d’ouïr vôtre deſir,
<lb />t qu’vn braſier de Sainct, voſtre cœur vient
<lb />ſaiſir:
<lb />lans vn commencement d’vne tendre jeuneße,
<lb />uſtre gentil eſprit à beaucoup de ſageſſe:
<lb />qui oousſmnintiemne &amp; accroiße touſiours,
<lb />Ie fon ſeu bont hiummuos puelles amours.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />LLEMENT TERE DE SAINCTE
<lb />REYNE, LEONICE SA TANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEMENT.
<lb />Elas! ma chere ſœur, quel Dieu, quel ciel,
<lb />quel Aſtre,
<lb />Perſe deſſus mon chef vn ſi triſte deſaſtre?
<lb />Quelle fatalité, m'a ordy ce mal’heur!
<lb />Quel cruel deſeſpoir? qu’elle extréme douleur!
<lb />Quoy? n’auoir icy bas, qu'vne petite fille,
<lb />Le miroir des beautez, &amp; l’honneur de ſa villes
<lb />Et ſçauoir qu'elle ſuit ſa ſuperſtition,
<lb />De ce Chriſt qui s’épanche en toute nation,
<lb />Meſpriſant de naubieux, les grandeurs immor<lb />telles,
<lb />Pour d’vn Crucifié, gouſter les Loix nouuelles?
<lb />Que feray-je à cela?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />LEONICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah! mon frere vrayme
<lb />Auant que de rien croire il faut premieremes
<lb />Sçauoir d’elle en tout cas ſi elle est ſi peu ſage
<lb />De faire cette iniure à tout ſon parentage
<lb />Abandonnant ainſi la Loy de ſes Majeurs,
<lb />Pour ſuiure des Chreſtiens, la ſecte &amp; les erreut
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEMENT.
<lb />Voſtre auis eſt tres bon diſcrette Leonice,
<lb />Et pour le mieux ſçauoir allons chez ſa Nourri
<lb />Doublons vn peu le pas, quoy que cét aſpre mont
<lb />Soit bien rude pour moy, i’ay la ſueur au front;
<lb />Mais l’extréme deſir de luy parler me preſſe,
<lb />Ie n’ay que deſplaiſir, que dueil, &amp; que triſteſſe
<lb />Et ne puis yrttavir de conſolation,
<lb />Que ie ne ſache au vray ſa reſolution,
<lb />aran fiuit eſres cons ia.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TE. REYNE;
<lb />Que vous plaiſt il mon Pere
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEMEN
<lb />.
<lb />Ma fille dites moy vous qui m’eſtes ſi chere,
<lb />Vous que i’ayme ſi fort, &amp; ſi parfaictement,
<lb />Vous qui eſtes ma ioye, &amp; mon coutentement,
<lb />Qui deuez eſtre vn iour de ma blanche vieilleſſe
<lb />L’appuy, te doux ſoulas, l’eſpoir, &amp; la lieſſe,
<lb />Eſt-il poſſible (helas) dites moy franchement,
<lb />Reyne, que vous ayez ſi peu d’entendement,
<lb />De quitter nostre Loy, pour prenurt mijerable,
<lb />Du fils d’vn Charpentier la Loy vituperable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STE. REYNE.
<lb />Mton cher Pere ie veux vous dire rondement,
<lb />Que j’adore Ieſus, facteur du Firmament,
<lb />Qui print noſtre nature ês flancs d’vne Pucelle,
<lb />Pour lauer dans ſon Sang la coulpe Originelle,
<lb />Toulpe helas! qui priuoit les hõmes malheureux,
<lb />De l’aymable ſejour des Anges bien-heureux:
<lb />Von fils de S.Ioſeph, Cher Eſpoux de ſa Mere:
<lb />Mais da Dieu immortel engendré de ſon Pere,
<lb />Des toute eternité, &amp; n'y en temps &amp; lieu,
<lb />De cette ſaincte Vierge, &amp; vray hommè, &amp; vray
<lb />Dieu :
<lb />Par l’operation, &amp; miſtere adorable,
<lb />Du ſacré ſainct Eſprit, Dieu iuſte &amp; immuable.
<lb />Tout puiſſant, tout parfaict, tout beau tout glo<lb />rieux,
<lb />Qui eternellement regnera dans les Cieux,
<lb />C’eſt ce doux Redempteur, c’eſt ce vray Dieu, (mon
<lb />Ree y.
<lb />Seul digne d’eſtre aymé, que i’adore, &amp; reuere;
<lb />Et non pas comme vous des Dieux d’or, &amp; de bois,
<lb />DénueZ de pouuoir, de parole, &amp; de voix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEMENT.
<lb />O malheureuſe fille! ô engeance maudite!
<lb />Les Dieux te puniront comme tu le merité,
<lb />Si tu ne quitte en bref la déteſtable erreur,
<lb />Semée de puis peu par ce faux impoſteur, (ames
<lb />Croire vn Dieu immortel que deux cents milles
<lb />Ont veu mourir en Croix, par des tourmens in<lb />JAies .
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AINCTE REINE.
<lb />Il eſt vray qu’il eſt mort pour noſtre iniquité,
<lb />Mais au troiſieſme iour il eſt reſuſcité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEMENT.
<lb />Les ſiens l'onn uefrout puustisont fatt Accroire,
<lb />Qu'il eſt monté au Ciel tout rayonnant de gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AINCTE REYNE.
<lb />Les Iuifs ont inuenté ce menſonge apparent,
<lb />Les Gardes corrompus par Or, &amp; par Argent,
<lb />L’Ange, les veſtemens, l’heureuſe Magdelaine.
<lb />Ses compagnes auſſi, en font preuue certaine,
<lb />St. Thomas qui luy miſt les doigts dans le coſté,
<lb />Faict preuue aſſeurément de ceſte verité:
<lb />Et mon Sauueur qui tient en main les deſtinées,
<lb />Ayant predit que dans quatre fois dix années,
<lb />Cette Ville, autrefois l’honneur de l’Vniuers,
<lb />Pour ce grand Paricide, &amp; crime trop peruers,
<lb />Verroit ſes Citoyens, leurs enfans; &amp; leurs fẽmes,
<lb />De famine agitez, renuerſer ſous les lâmes,
<lb />Ses ſuperbes Palais, &amp; ſes beaux bâtimens?
<lb />crierement razeZ iuſques aux Fondements
<lb />Et ne pardonne point à ce merueilleux Temple,
<lb />Où l’Homme Sainct, ſon Dieu, d’vn œil rauy
<lb />contemple.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEMERT.
<lb />Ce n’eſt pour ce ſujet que ce peuple meſchant,
<lb />Paſſa
<lb />Paſſa ſoubs la fureur du coutelas tranchant,
<lb />Son deſaſtreux mal heur n’arriua d’aſſeurance,
<lb />&amp;t a auoir meſpriſé de Cæſar la puiſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TE. REYNE.
<lb />Mon Pere n'en doutez, car il eſt tres-certain,
<lb />Qu'il eſt reſuſſité: ce grand Dieu ſouuerain,
<lb />Apres s’eſtre apparu aux Apoſtres, aux Femmes,
<lb />A ſes amis ſecrets, aux plus fidelles Ames,
<lb />En leur parlant du Ciel, &amp; mangé auec eux,
<lb />Vne nuée en fin ſe deſrobe à leurs yeux,
<lb />A l’entour volletoient mille bandes Ællées,
<lb />Qui tous accompagnoient és voûtes eſtoillées,
<lb />Chantans ſon los ſacré, en dix mille beaux vers.
<lb />Et rempliſſant les Airs d’armonieux concers,
<lb />Enuoyant par apres à ſa trouppe fidelle:
<lb />Leſprit conſolateur, qui d'amour, &amp; de zelle
<lb />Les ayans tous remplis, ont preſché en tout lieu,
<lb />Qu'il eſtoit le Meſſie, &amp; le vray fils de Dieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEMENT.
<lb />Ie vois donc bien que c’eſt, vous voila reſoluë
<lb />De ſuiure ceſte Loy, par puiſſance abſoluë,
<lb />Mais eſtant voſtrè Pere ay-je pas le pouubir,
<lb />De vous faire en vn mot mettre en vôtre deuoir?
<lb />Vne fille bien ſage obeït â ſon Pere,
<lb />Et vous croyeZ plûtoſt vne fiere megere,
<lb />Vne fine lamie, vne peſte vn venin,
<lb />Que moy qui vous chery comme vn Pere benin:
<lb />Mais ie iure le Ciel, que dedans ma colere,
<lb />Ie vous feray ſentir tout le pouuoir qu’vn Pere,
<lb />Peut deſſus ſon enfant vſer de chaſtiment
<lb />Puniſſant vos meſpris ſi exemplairement;
<lb />Que la poſterité fera cas de mon zele,
<lb />Pour auoir corrigé vne fille rebelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STE. REYNE.
<lb />Il eſt tres-veritable, &amp; Dieu le veut ainſi,
<lb />Qu'vn enfant bien appris doit auoir du ſoucy,
<lb />D’honorer ſes parens, leur porter reuerence,
<lb />Les aymer, les cherir auec obeïſance,
<lb />Selon droit &amp; raiſon: mais ils ne doiuent pas,
<lb />Tellement s’écarter &amp; en faire du cas,
<lb />Qu’abãdonnãt leur Dieu, au peril de leurs ames
<lb />Iisentourens enenfemles jupplrces injumes !
<lb />Ie mourray bien plûtoſt que pour reſpect humain,
<lb />Ie tranſgreſſe les loix de mon Dieu ſouuerain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEMENT.
<lb />Fuis fuis de deuant moy maudite creature,
<lb />Qui violant les droicts du Ciel, &amp; de Nature,
<lb />Veux de foibles raiſons mon pouuoir ſindicquer,
<lb />tu en aities cous majuure
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONICE.
<lb />On ſe doibt appliquer,
<lb />De ne ſouffrir les ſiens, eſtre la Loy contraire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEMENT.
<lb />Et d’vſer de rigueur ne le dois-je pas faire?
<lb />Mais ie vous prie auſſi de luy parler encor,
<lb />Vos diſcours ſont fluants, &amp; coulent comme l'O
<lb />Peut-eſtre pourriez-vous émouuoir ſon courage
<lb />Et deſſus ſon eſprit auoir quetque hanantage.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE III.
<lb />LEONICE, Ste. RETNE, LEONICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eyne preſtez ſilence aux accẽs de ma voix,
<lb />Ie vous veux témoigner l’amour que ie voꝰ
<lb />dois,
<lb />Mais pourquoy eſtes vous rebelle à voſtre Pere,
<lb />'aſcherez-vous toûjours de le mettre en colere?
<lb />uy qui vous chery tãt, luy qui vous ayme mieux,
<lb />Mille fois que ſon cœur, mille fois que ſes yeux?
<lb />onfiderant en vous tant de beautez écloſes,
<lb />ant de lys, tant d’œillers, &amp; d’odorantes roſes,
<lb />t recherchée auſſi de pluſieurs grãds Seigneurs,
<lb />royoit vous voir bien-toſt ſauourer les douceurs;
<lb />vn Hymen, chaſte, &amp; St. &amp; de ſi belle couche,
<lb />aiſtre des rejettons de ſa mourante ſouche,
<lb />t vous voulez en fin ingratte tenailler,
<lb />in cœur plein de chagrin, &amp; tant le tenailler,
<lb />onuituje langueurs, que vous aureZ la gloire
<lb />e l’enuoyer bien-toſt deſſous la tombe noire:
<lb />barbarie eſtrange! ô dure cruauté!
<lb />cœur plein de malice, &amp; de deſloyauté!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REYNE.
<lb />Madame c’eſt à tort, que me donnez ce blâme,
<lb />time mon Pere autãt, que i’aime ma propre ame
<fw><lb />D
</fw><lb />Il deuroit loüer Dieu, &amp; priſer mon deſſein,
<lb />Car Ieſus, comme à moy luy tend desja la main,
<lb />Si quittant ſes erreurs, &amp; ſon Idolaſtrie:
<lb />Il luy donne ſon cœur, ſon amour, &amp; ſa vie,
<lb />Dieu nous appelle tous, &amp; meſme il nous preuien
<lb />S’il ne ſe fauue pas c’eſt à luy ſeul qu’il tient,
<lb />S’il meurt en cét eſtat il eſt tres manifeſte,
<lb />Qu'il ne jouyra pas de la Gloire celeſte,
<lb />Car perſonne ne peut heriter ut teteu
<lb />Si ce n'eſt par le ſang de ce vray filt de Dieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONICE.
<lb />Ie ne vous parle plus ie perds icy ma peine,
<lb />Vous eſtes ie voy bien temeraire, &amp; hautaine
<lb />Vous deuriez deuant nous humble vous abaiſſer
<lb />Les Dieux, qui les malfaiets ne veulẽt pas laiſſe:
<lb />Impunis: vengeront es noirs ſlots de cotite,
<lb />Voſtre rebellion &amp; voſtre demerite.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />CLEMENT, LEONICE, SAINCT
<lb />REYNE, PHILOMENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEMENT.
<lb />Eonice ma fœur, que vous a elle dict,
<lb />L Auez-vous arraché de ſon credule eſprit
<lb />Ceſte maudite errtur qui la rend miſerable:
<lb />Dedans cette opinion eſt-elle inuiolable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONICE.
<lb />Son cœur paroiſt plus dur que le meſme rocher,
<lb />Les diſcours plus charmans ne la peuuẽt toucher,
<lb />De tout ce que i’ay dit elle en fait moins de cõpte,
<lb />Que le ſuperbe eſcueil, qui la vague ſurmonte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEMENT.
<lb />O deſaſtre cruel! ô pertinacité?
<lb />Des filles de ce temps! qu'elle temerité?
<lb />Quel ſot Zele impieux? c’eſt vous ô Philomene,
<lb />Qui faites qu’és erreurs ſon eſprit ſe promene,
<lb />C’eſt vous qui la paiſſez de ſes phantoſmes vains
<lb />Que t'euſſe bien mieux fait ſi l’oſtãt de vos mains
<lb />Ie l’euſſe faict nourrir du ſang d’vne Lyonne,
<lb />D’une fiére tigreſſe, où d’vne Ourſe felonne,
<lb />Car elles n'ont pas tant que vous de cruauté,
<lb />De rage, de fureur, &amp; de deſloyauté:
<lb />Mais puis qu’il n’y a rien cruelle qui te touche,
<lb />Tu deuiẽt beaucoup plus que ces beſtes, farouche,
<lb />De ton cher geniteur, commence à t’approcher,
<lb />Et comme vn L’eſtrigon, repaiſt toy de ſa chair,
<lb />Mon ſort ſera bien doux, ſi ta main furieuſe,
<lb />Veut ainſi terminer ma vie mal-heureuſe,
<lb />Car puis que tu te plais de voir couler mes pleurs,
<lb />Que ie voye bien toſt la fin de mes douleurs:
<lb />appelle à ton ſecours ta barbare nourrice,
<lb />Affin que mieux ta rage, &amp; fureur s’acoompliſſe:
<lb />Mais ſuis je maintenant vn lâche deuenu,
<lb />Ayant le front ridé, &amp; le poil tout chenu?
<lb />Quoy? ſuis-je trãs ſormé d’Achile, en ſot Terſit?
<lb />N’ay je plus de vigueur, de force, &amp; de merite
<lb />Oüy, oüy, ie puis encor vous mettre à la raiſon,
<lb />Et vous bien chaſtier quand il ſer a de ſaiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOMENE.
<lb />Monſieur vous auez tort de m’appeller barbare,
<lb />Apres auoir nourry, vne fille ſi rare.
<lb />Et eupon uie ninfruue en la loy du vray Dieu,
<lb />Qui doit eſtre adoré, &amp; ſeruy en tout lieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEMENT.
<lb />C’eſt le iuſte ſujet, qui me met en colere,
<lb />I’aymerois mieux la voir mourir de mort amere
<lb />Par les dents d’vn Lyon, où d’vn Loup affamé,
<lb />Où de mille coûteaux, voir ſon cœur entamé,
<lb />g de la vou fujeite dUne Loy nouuelle,
<lb />Meſpriſant de nos Dieux la grãdeur immortelle
<lb />Ie te commande donc de l'en diſſuader.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HILOMENE.
<lb />Vous perde Zvoſtre peine à me le commander.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEMENT.
<lb />nadaune que ueut faſſe, &amp; que tu m'obeiſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HILOMENE.
<lb />Nous ſonffrirons plûtoſt le plus cruel ſupplicè,
<lb />Qui ſe puiſſe inuentér.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SAINCTE REYNE.
<lb />Mon Pere ne croyeZ,
<lb />Que nous ayons ainſi les eſprits déuoyeZ,
<lb />De nous penſer fléchir voſtre eſperance eſt vaine
<lb />Vous perdés vôtre tẽps, vous perdez vôtre peine,
<lb />Quãd vos diſcours ſeroiẽt plus coulãs q; le miel,
<lb />Pour vous nous ne voulons perdre les biés du Ciel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEMENT.
<lb />Tu t’en repentiras fille dénaturée,
<lb />Et deuant qu’il ſoit peu tu és bien aſſeurée,
<lb />Que vous reſſentirez ce que c'eſt d’offencer,
<lb />Vn Pere qui ne peut cette injare effacer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CENE V.
<lb />CLEMENT, LEONICE, CLEMENT.
<lb />Ortez des creux Enfers, fieres ſœurs eumeni<lb />D des,
<lb />Pour punir les forfaicts des filles paricides,
<lb />Puiſque tous les tourmẽs, qu’on peut trouuer ci bas
<lb />Les geſnes, les cailloux, les ſanglants coutelas,
<lb />Les cheuallets, les feux, &amp; les autres ſupplices,
<lb />Sont peu de choſe au prix de ces grands malefices
<lb />Ie n’ay qu'vn ſeul enfant, &amp; ie vois (ô pitié)
<lb />Qu'elle n'a pour ſon Pere, vn ſeal trait d’amitié,
<lb />Elle voudroit bien voir mõ foible corps deſcendre,
<lb />Dans vn ſepulchre noir pour s’y reduire en cẽdre
<lb />A ces forts ſentiments ie ne puis reſiſter,
<lb />Mon mal eſt fans remede il la faut contenter,
<lb />Mais auant que d’aller à la mortelle riue,
<lb />Il faut que par ma main la cruelle y arriue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONICE.
<lb />Mon frere gardez bien d’auoir ce penſement,
<lb />Las! voudriez vous tremper ſi inhumainement.
<lb />Vos mains dans voſtre ſang? il ne faut pas qu'vn
<lb />Pere,
<lb />A l’endroit d’vn enfant, ſoit cruel &amp; ſeuere,
<lb />Le temps r'ameine tout quand ceſte jeune ardeur
<lb />Qui la faict obſtiner ſera dans ſa froideur,
<lb />Vous la verrez plus douce, &amp; viendra ſans dou<lb />tance,
<lb />Demander à genoux pardon de ſon offence,
<lb />Et lors recognoiſſant les grands Dieux immortels
<lb />Offrira de l’Encens, à leurs deuots Autels.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEMENT.
<lb />Et lors que ie jeruy emmuritfet uemeure
<lb />Tout ſeul &amp; deſolé il faudra que ie meure,
<lb />Helas! ie n'auray plus de conſolation!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONICE.
<lb />Frere prenez courage en vôtre affliction,
<lb />Vous ne pouuez aller contre les deſtinées,
<lb />Qui ont ſi ſagement les choſes ordonnées,
<lb />Il s’y faut conformerjo tuifer faire aux Dieux,
<lb />Qui font comme il leur plaiſt en terre, &amp; dans
<lb />les Cieux.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du premier Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />MTE II.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />OLIBRE, LVCIE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIBRE.
<lb />NSI que i'ay dompté dans le cœur de
<lb />l’Aſie,
<lb />Les Bactres, les Hireans, la Paripamiſie,
<lb />Les Partes, le Perſan, l’Albe, &amp; le fier Medois.
<lb />Et fait du ſang humain rougir les champs Indois,
<lb />Qui ay au graad Cæſar renduë aſſujettie,
<lb />La Serique, la Tane, &amp; la froide Scythie:
<lb />Le Piſide, &amp; Bitin, à leur dan n’ont-il pas,
<lb />Senti la peſanteur de mon robuſte bras,
<lb />L’Arabe, &amp; Sirien, la belle Paleſtine,
<lb />Se voulãs prendre à moy, ils ont trouué leur ruïne,
<lb />Bref il n'y a recoing dedans tout l’Orient,
<lb />Qui ne ſçache que vaut mon glaiue foudroyant,
<lb />Tant de braues Soldats, &amp; de grãds Capit aines
<lb />A qui i'ay commencé ſont teſmoins de mes peines
<lb />Que ie n’eſpargnois pas ny les feux, ny le fer,
<lb />Pour les ſedicieux, &amp; mutins eſtouffer,
<lb />Mais principalement ceſte Chreſtienne engence
<lb />Qu'on appelle Chreſtiẽs, cognoiſſent ma puiſſace,
<lb />Car pour exterminer ces mal’heureux bannis;
<lb />Ie les ay chaſtieZ de tourmens infinis: (moire,
<lb />Les dieux, les puiſſans Dieux, aurõt toûjours me<lb />Comme ie ſuis jaloux de conſeruer leur gloire,
<lb />Sachans ce que i’ay fait contre ces contẽpteurs,
<lb />Qui veulent mépriſer leurs ſuprémes grãdeurs,
<lb />Ores que de nouneau ce monarque inuincible.
<lb />M’enuoye en Occident comme vn foudre terrible,
<lb />Pour eſcraſer les chefs de tous ſeditieux,
<lb />Si i’en treuue quelqu’vn qui trop audatieux,
<lb />Preuarique ſes Loix, où qui ma l’heureux oſe
<lb />Contre moy s’oppoſer, des l’heure ie propoſe,
<lb />Qu'il n'y a n’y deſtins, ny fauorable ſort,
<lb />Qui les puiſſe exempter des rigueurs de la mort
<lb />Tu ſçais mon cher amy comme depuis Marſeille,
<lb />Ceux qui à mes deſſeins n'ont pas preſté l’oreille,
<lb />Ont ja eſté traictez, &amp; Alize ſoudain,
<lb />Sçaura vn peu que vaut d’offencer le Romain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIE.
<lb />Il eſt vray qu'autrefois les fiers peuples des gaules
<lb />Refuſoient de porter ſur leurs fortes eſpaules,
<lb />Le joug Capitolin, &amp; que lules Cæſar,
<lb />Les ayants entreprins courrent bien du hazard,
<lb />Et pourtant la valeur de ceſte ame Royalle,
<lb />Les rendit tous ſûjets à l Aigle Impertaue,
<lb />Et vous qui l’égalleZ en force, &amp; en pouuoir,
<lb />Ne les pouueZ vous pas contenir en deuoir?
<lb />Et punir promptement ceſte Chreſtienne race,
<lb />Qui meſpriſent nos Loix d’vne inſolẽte audace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIBRE.
<lb />Ie le puis &amp; le veux, ſus allez de ce pas,
<lb />O
<lb />En mon Camp, &amp; ſoudain dites à mes Soldats,
<lb />Que ceux qu’ils treuueront, ſoit homme, femme
<lb />où fille,
<lb />Qu'on les ſaiſiſſe-toſt d’vne façon ſubtille,
<lb />Qu'ils ſoient bien garrotez, de longs &amp; forts liẽs
<lb />Car on m'a aduerty qu’ils ſont tous Magiciens,
<lb />Et quand ie les tiendray entre quatre murailles,
<lb />denne pourrene morsernapper (ies canuiltesj
<lb />Que s’ils ne veulent pas encenſer à nos Dieux,
<lb />Ie leur feray ſouffrir des tourments furieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIE.
<lb />C’eſt raiſon grand Prefect, que ie vous obeïſſe,
<lb />Ie m'en vay promptement accomplir mon office.
<fw><lb />–
<lb />– 
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />PHILOMENE, STE. REYNE, PHILOMENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> Eine voicy le temps, voicy noble pucelle,
<lb />N Lagreable ſaiſon que le Ciel nous appelle,
<lb />C’eſt maintenant qu’il faut les armes à la main
<lb />Combattre les deſſeins d’Olibre l’inhumain,
<lb />Qui tout plein de fureur, de colere, &amp; de rage,
<lb />A juré des Chrestiens, la perte, &amp; le dommage,
<lb />Meſpriſons, meſpriſons, ſes plus cruels efforts
<lb />Et ne craignons celuy qui peut tuër les corps,
<lb />Mais le Dieu tout- puiſſant qui ſoubZ la froide
<lb />lame,
<lb />Peut faire en vn moment perir le corps, &amp; l’ame,
<lb />S’il faut mourir pour luy ne fuyons les tourments,
<lb />Et cherchons dans les feux des rafraichiſſemens,
<lb />Que le dur cheuallet, la rouë, &amp; les ſupplices,
<lb />Soient nos ébattemens, &amp; nos cheres delices,
<lb />Car mille ans de tourmens icy bas &amp; de pleurs,
<lb />Sont moins qu’vu jour de joye és celeſtes rõdeurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ste REYNE.
<lb />Vos aduis ſont tres bons aymable Philomene,
<lb />Et desja ie voudrois me voir en cette pelne,
<lb />De paroiſtre deuant ce Tyran furieux,
<lb />Si Dieu treuue à propos que ce ſoit pour mõ mieux
<lb />Et deſtors que ie lis les Sacrées legendes,
<lb />Des ſaints qui de leur ſang font à Ieſus offrande,
<lb />I'admire la valeur de ces braues guerriers,
<lb />Qui deſſus les Trans remportent les Lauriers,
<lb />Ie penſe voir encor, cét Athelette inuincible,
<lb />Ce grãd Prot homartyr, qui ſous la pluye horrible
<lb />Des cailloux accablé, ſe mit à deux genoux,
<lb />En priant Dieu pour ceux qui l’aſſommoient de
<lb />coups :
<lb />Ie vois d’autre coſté le Prince de l’Egliſe,
<lb />Qui ſuyuant ſon Sauueur a vn cœur plein de
<lb />franchiſe,
<lb />Humble donne ſes pieds, &amp; preſente ſes bras,
<lb />Pour eſtre mis en Croix la teſte contre-bas,
<lb />Le meurtrier coûtelas qui comme vne tempeſte,
<lb />Du Docteur des Gentils va ſeparant la teſte,
<lb />M’âprend combien d’amour il a eu pour ſon Dieu
<lb />L'Alcide ſainct Laurent qui eſtoit au milieu,
<lb />D’vn brazier allumé, reproche l’auarice
<lb />D’vn perfide Tyran, &amp; toute la Milice
<lb />Qui erne de ſon ſang l’eſtendart de la Croix,
<lb />Et laue ſon Eſtole au Sang da Roy des Rois,
<lb />Nous teſmoignent vrayement qu'il faut ſuiure
<lb />leur routte,
<lb />Pour poſſeder les biens de la Celeſte voûte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOMENE.
<lb />Courage chere amie il faut de bien en mieux,
<lb />Vous perfectionner au bien qui vient des Cieux,;
<lb />La vie des Martyrs, eſt l’vnique modelle.
<lb />Où ſe doit adiuſter vn cœur vrayment fidelle,
<lb />C’eſt dans ce beau miroir où brilloient les vertus,
<lb />Et où les vices ſont ſouz les pieds abbatus,
<lb />Suiuez donc nuict &amp; jour, ce ſentier tant aimable
<lb />Et n’apprehendez point ce Tyran execrable,
<lb />Muniſſez voſtre cœur de conſtance, &amp; de Foy
<lb />D’eſpoir, &amp; charité, contre ce deſarroy,
<lb />La blanche Chaſteté, &amp; la pure innocence,
<lb />Reluyſe en voſtre eſprit, rayonnant de prudence,
<lb />Mais l’ombre baiſſe fort, allons mon cœur allons,
<lb />Dãs ces paquiers herbeux repaiſge nos moutons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STE. REYNE.
<lb />N’en prenez pas la peine, ô ma chere Nourriſſe
<lb />Laiſſez moy s’il vous plaiſt cét agreable office.
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE III,
<lb />LVCIE, OLIBRE, LVCIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Rand Exarque, excuſez ſi mon retour eſt
<lb />prompt,
<lb />Car pour vous obeyr ie ne ſuis iamais long
<lb />Mais ie vous veux conter vne hyſtoire gent ille,
<lb />I'ay treuué deux Soldats, qui menoient vne fille.
<lb />Vne fille, où plûtoſt vn vray Ange des Cieux,
<lb />Vn miroir de beauté, vray chef d’œuure des dieux
<lb />Le Prin-temps gracieux mignon de la Nâture,
<lb />Ne deſcouure à nos yeux tant de riche peinture,
<lb />Tant de roſes, d’œillets, &amp; de lys blanchiſſans,
<lb />Qu'elle produit és cœurs de plaiſirs rauiſſans,
<lb />Son front sẽble à l’yuoire, &amp; ſa bouche odorante,
<lb />Faict voir vn double rang (qui tout le monde en<lb />chante,
<lb />Entouré de cinabre, &amp; l’or de ſes cheueux,
<lb />Merite que chacun luy conſacre des vœux,
<lb />Hymette n’a pas tant en ſes ruches d’Auettes,
<lb />Qu'il n'aiſt deſſous ſes pas d’amoureuſes fleuretes
<lb />Ses beaux jyeux qui font honte au grand pere des
<lb />jours,
<lb />Laſchent à tout moment mille petits amours,
<lb />Sõ beau col eſt d’albaſtre, &amp; ſes jouës vermeilles,
<lb />Rauiſſent les eſprits d’agreable merueilles,
<lb />Enfin c’eſt l’abregé de tout ce qui eſt beau,
<lb />C’eſt la flâme où l’amour allume ſon flambeau,
<lb />Ie n’aurois iamais crû qu’vne beauté ſi rare,
<lb />Se fuſſe rencontree en la Gaule Barbare,
<lb />Voila donc grand Guerrier voila ſommairement,
<lb />Le ſuject qui m'a faict venir ſi promptement,
<lb />Ie ſçais qu’autre que vous a trop peu de merite,
<lb />Pour ſon cœur poſſeder partant ie vous inuite,
<lb />De joindre vos Lauriers à ſa perfection,
<lb />Et vous rendre le Roy de ſon affection.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIBRE.
<lb />Lucie mon amy tes diſcours ont des charmes,
<lb />Qui font dans mes penſées d’amoureuſes allar<lb />mes,
<lb />Commande à ces Soldats qu’ils l’ameinent icy,
<lb />Et luy dis de ma part qu’elle n’aye ſoucy,
<lb />De paroiſtre deuant vn puiſſant Chef d’Armée,
<lb />Qui ne veut attenter deſſus ma renommée,
<lb />Ie luy veux conſeiller ſa vie &amp; ſon honneur,
<lb />Et la combler de prens dt glone, &amp; de bon-heur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIE.
<lb />Monſeigneur ie feray de bon cœur ce meſſage,
<lb />Vous ſerez fort heureux d’auoir ſon pucellage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIBRE.
<lb />Allez dépeſchez vous, &amp; reuenez ſoudain,
<lb />Afin de contenter mon amoureux deſſein,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />ETCIE, INLEL, ETIE, Ste. REYNE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIE.
<lb />Raue Fulce eſcoutez, &amp; vous vaillant Etie,
<lb />D'Vostre Chef vous commande, &amp; de grace
<lb />vous prie,
<lb />Si vons aueZ pour luy vn peu d’affection,
<lb />C’eſt qu’il aye de vous ceste obligation,
<lb />De mener deuant luy cette jeune pucelle,
<lb />Car il deſire fort de parler auec elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TVLCE.
<lb />Lucie, Nous voulons obeïr au vouloir,
<lb />De noſtre braue Chef, &amp; c’eſt noſtre deuoir,
<lb />De complaire en tout cas au genereux Olibre,
<lb />C’’eſt vn homme obligeant, recognoiſſant, &amp; libre,
<lb />Qui les hommes de cœur ſçait bien recompenſer,
<lb />Et qui nous peut s’il veut és charges aduancer,
<lb />Luy qui eſt jouïal, &amp; d’vne humeur gaillarde,
<lb />certrunj at coir terie riué mignardé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ETIE.
<lb />Allons, belle allons voir, ce Phenix des Guerriers,
<lb />Qui a le chef orné dt cent mitit, Lauriers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VCIE.
<lb />Ne vous eſtonneZ pas adorable Pucelle,
<lb />Si nous vous conduiſons à nôtre cheffidelle.
<fw><lb />Ne
</fw><lb />Car ſi toſt qu’il aura contemplé vos beaux yeux,
<lb />Plus clairs que le Soleil, qui brille dans les cieux,
<lb />Et l’eſclat rauiſſant de voſtre belle face,
<lb />Vous treuuereZ en luy honneur, faueur, &amp; grace,
<lb />Son cœur d’vn ſi beau feu ſera toſt enflanmé,
<lb />Ce Prince aime beaucoup, mais il veut eſtre aimé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SAINCTE REYNE.
<lb />Si le grand Dieu me ſert de phâre &amp; de guide,
<lb />Il ne me laiſſera de ſon ſainct ſecours vuide,
<lb />Et les grands de la terre auec tout le pounoir,
<lb />Sont de toibles moyens pour mon cœur eſmouuoir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CEREV,
<lb />LVCIE, OLIBRE, FVLCE, ETIE, LVCIE
<lb />preſentant Ste. Reyne à OLIBRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JOicy braue Seigneur, le Soleil radieux,
<lb />Tout brillãt de clarté, le paradis des yeux,
<lb />La lumiere des cœurs en merueilles jetende,
<lb />Qui par ſes chauds regards ẽbraZe tout le mõde,
<lb />Voicy celle qui peut par ſes diuins attraits,
<lb />Trãſpercer voſtre eſprit de mille &amp; mille traits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIBRE.
<lb />Pais moy donc approcher cette belle Pucelle,
<lb />Ie la veux contempler &amp; voir ſi elle eſt telle,
<lb />Comme tu la dêpeint, Soldats approchez vous,
<lb />Eſt-ce là cét objet ſi charmant, &amp; ſi doux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VLCE.
<lb />ReceueZ brane Chef, receueZ puiſſant Prince,
<lb />Ce Phenix des beautez, l’honneur de ſa Prouince,
<lb />Le ſiege de l’amour, &amp; des perfections,
<lb />Pour le gage aſſeuré de nos affections,
<lb />Nous disje qui n’auons de plus cheres enuies,
<lb />Que d’employer pour vous noſtre sãg, &amp; nos vies.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIBRE.
<lb />Ie vons en remercie, &amp; vous promets Meſſieurs,
<lb />Que de deux Regiments vous ſereZ poceſſeurs.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />OLIBRE parlant à Ste. Reyne, FVLCE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIBRE.
<lb />Elle dont la beauté entre les filles luit,
<lb />D Comme l’aſtre du iour, ſur les feux de la nuit
<lb />Dites moy(s il vons plaiſi jà ou Vous eſtes fortie,
<lb />Quel eſt le Dieu qui tient voſtre ame aſſujettie,
<lb />Et que vous adoreZ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STE. REYNE,
<lb />I'adore mon facteur,
<lb />Le puiſſant Dieu du Ciel, le grand diſtributeur,
<lb />Et parfaict donateur de toutes les richeſſes,
<lb />L’Autheur qui a baſty par ſubtiles adreſſes,
<lb />Le doré Firmament ce grand &amp; vaſte rond,
<lb />Fondant ſes piloris ſur l’abiſme profond,
<lb />Qui d’vn ſeul mot crea ſans trauail &amp; ſans peine
<lb />la terre porte fruicts, la Mer porte Baleine,
<lb />Qui rẽplit l’air d Oyſenax, at atuerjestouleurs,
<lb />La Terre de moiſſons, &amp; d’odorantes fleurs,
<lb />La peuple d’animaux de diuerſes eſpeces,
<lb />Parlant dedans les eaux les fourmillãtes preſſes;
<lb />Des Bourgeois eſcaillez, puis d’vn limon fangeux
<lb />Fit noſtre premier Pere, &amp; riche&amp; tres-heureux,
<lb />S’il n’eût pas offencé ſa bonté Souueraine,
<lb />Mangeãt du fruit fatal qui cauſa tant de peine,
<lb />A tous ſes deſcendans qu'à la fin ſon cher Fils,
<lb />Pour payer leur rançon ſe rendit Crucifix,
<lb />Lauant dans ſon pur ſang, cette tache ſi noire,
<lb />Pour rendre les mortels capable de ſa gloire.
<lb />Ainſi quoy que ie ſois de tres nobles parans,
<lb />Que mon Pere Clement, ſoit l’vn des plus puißãs
<lb />De ce fertile Auxois, qu'Alize Ville altiere,
<lb />Soit le lieu où premier i'apperceut la lumière,
<lb />Si eſt-ce toute-fois que ie m'eſtime mieux,
<lb />De ce que la bonte du Formateur des Cieux,
<lb />De ſa diuine Loy m'a donné cognoiſſance,
<lb />Que des veines grãdeurs la trompeuſe apparẽce.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIBRE.
<lb />Quoy? Pucelle, eſtes vous ſi ſimp le en bonne foy,
<lb />De ſuiure follement ceſte nouuelle Loy,
<lb />De ce Galiléen, qui n'eſt qu'vne impoſture,
<lb />Loy rigoureuſe Loy, que toute creature,
<lb />Deteſte auec raiſon, Loy le dur fleau des corps,
<lb />Qui rend ſes profeſſeurs cõme s’ils eſtoient morts
<lb />Loy pleine de ſoûpirs, de ſanglots, de miſeres,
<lb />De chagrins ſoucieux, &amp; de douleurs ameres.
<lb />Se paſſe en lõngs trauaux, ſe termine en tourmẽt
<lb />C2
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Sans eſpoir de ſecours, &amp; de ſoulagement,
<lb />Quittez belle quittez cet Loy miſerable.
<lb />Loy ſuperſtitieuſe &amp; plus vituperable,
<lb />AdoreZnos grãds dieux, tres-haut &amp; tres-puiſãs
<lb />Et leur faiſãt fumer deux ou trois grains d’encẽs,
<lb />Si vous faictes cela ie jure ma mignonne,
<lb />Que jamais vous n'aureZ faute de ma perſonne,
<lb />Vous ſerez la plus grande &amp; premiere à ma Cour
<lb />Les delices, les jeux, les dances, &amp; l’amour,
<lb />Seront vos entretiens, les beaux habits de ſoye,
<lb />Au lieu de ces haillons vous combleront de joye,
<lb />Les Perles, les Rubis, les brillants Diamans,
<lb />Seront de voſtre corps les riches ornements,
<lb />Tous les peuples Gaulois, que ma dextre commãde
<lb />Vous viendront reuerer d’vne affection grande,
<lb />Les Chefs de mon Armée, &amp; les nobles Seigneurs,
<lb />Es feſtins ſomptueux vous feront mille honneurs,
<lb />Mais ſi vous meſpriſez leur diuine puiſſance,
<lb />Si vous ne leur rendeZ parfaicte obeïſſance,
<lb />Et ſi vous encourez mon ſeuere courroux,
<lb />Vous ſeruirez de fable &amp; d’exemplaire à tous,
<lb />Sçauez vous pas combien i'a y gagné de victoires,
<lb />Combien mon bras ſanglãs, a fait es ondes noires,
<lb />Deſcendre les Gaulois, qui trop fiers &amp; hautains,
<lb />Se vouloient appoſer à l’Aigle des Romains?
<lb />Le Roſne furieux, &amp; la Saone dormaute,
<lb />Sont pourprez de leur jiangio ie bonfendamãthe
<lb />A peine de nombrer les ondes des Chreſtiens,
<lb />Q iuyjont compagnie es champs Eliziens.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STE. REYNE,
<lb />Prince ne penſez pas, que vos feint es promeſſes,
<lb />Vos appas deceuans ny toutes vos richeſſes,
<lb />Me faſſent delaiſſer mon Dieu, mon cher confort,
<lb />Et bien moins les frayeurs d’vne cruelle mort,
<lb />Comment i'adorerois des hommes les ouurages,
<lb />Pour celuy qui cõmande au foudre, &amp; aux orages,
<lb />Quoy i’abandonnerois mon immortel Eſpoux,
<lb />A qui i'ay conſacré mon pucelage doux,
<lb />Mon bien, mon tout, mon Roy, mon Sauueur &amp;
<lb />mon Peré,
<lb />Pour reſpect d’vn mortel! ie craindrois la colere,
<lb />D'vn qui me peut cauſer vn tourment de deux
<lb />Pour brûler à jamais és infernals ſejours, (jours,
<lb />Non, non, plûtoſt le Ciel brillera ſans Eſtoilles,
<lb />Plûtoſt la Mer ſera ſans Vaiſſeaux, &amp; ſans voile,
<lb />Le gay Printẽps ſans fleurs, &amp; l’Eſté ſans moiſſon
<lb />Plûtoſt dedans les eaux brûleroient les Poiſſons,
<lb />Que ie viole ainſi la Foy que i’ay promiſe,
<lb />Amon doux Ieſus-Chriſt &amp; à ſa ſaincte Egliſe,
<lb />I'ayme mieux de gros drap vir mes membres
<lb />couuerts,
<lb />Que de pourpre parer ceſte paſture aux vers,
<lb />Les brillans diamans, la ſoye &amp; l’eſcarlatte,
<lb />N'empeſchent de pourrir vne chair delicate,
<lb />Dites moy de quoy ſert vn grand tas d’affiquets,
<lb />Sinon pour attizer la flamme des muguets ?
<lb />Les poudres de ſenteurs, le Cale, &amp; la Teruſe,
<lb />Rendent que trop de fois la pureté percluſe,
<lb />Les bals, &amp; les feſtins, perdent le plus ſouuent,
<lb />Vne fille credule, &amp; la paiſſent de vent,
<lb />Dedans les cours des grands, s’eſleuẽt des orages,
<lb />Où les plus chaſtes cœurs, (ô mal-heur ( font
<lb />n’auffrages,
<lb />O qu’il me plaiſt bien mieux de paiſtre mes brebis
<lb />Es autres reculez, où dans les champs fleuris,
<lb />Tmanger du pain bis, boire de l’eau criſtaline,
<lb />Que de humer l’odeur d’vne grace cuiſine,
<lb />En ces lieux eſcartez, i’admire mon Eſpoux,
<lb />Plus beau que le Soleil, plus brillant &amp; plus doux,
<lb />Mon amoureux Ieſus, qui des cordelles teintes,
<lb />De ſon ſang purpurin, dedãs mõ ame empreintes,
<lb />Me fait des lacs d’amour. le fer de ſon coſté,
<lb />Me découurant ſon cœur, fait que i’ay proteſté,
<lb />Qu'autre amour que le ſien n’ẽtrera dãs mõ ame,
<lb />Ce bel Amant pour rendre eternelle ma flamme,
<lb />Enpounmnadefmoigner qu tbeje mon vner Eſpoux,
<lb />M'âtache à ſon amour des pointes de ſes cloux,
<lb />Son chapeau eſpineux m'âquiert vne Couronne,
<lb />Qui d’immortalité rayonnante fleuronne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DLIBRE.
<lb />De vray ie ne ſçaurois aſſez m’eſmerueiller?
<lb />Comme vous oſeriez ſeulement me parler,
<lb />Et priſer deuant moy ui Ditiamginaire,
<lb />Meſpriſant mes aduis pour vous ſi ſalutaires,
<lb />Mais pour moy ie pardonne à voſtre ieune erreur,
<lb />Si de tant de beautez ie ſuis le poſſeſſeur,
<lb />Ne perdeZ à credit voſtre ieuneſſe,
<lb />Et ſuiuez de nos Dieux l’adorable ſageſſe,
<lb />Mille biens à la fois vous ſeront appreſtez,
<lb />Rien ne pourra manquer à vos felicitez,
<lb />Vous benirez cent fois cette heure fortunée,
<lb />Qui aurajoint nos cœurs ſous les loix d’Hymenée,
<lb />Vous aurez le plaiſir, les biens, &amp; les douceurs,
<lb />Vos glorieux enfans ſeront mes ſucceſſeurs,
<lb />Voila l’heur qui ſuiura le cours de voſtre vie,
<lb />er cojrrt estonté s’accorde à mon enuie,
<lb />Sinõ outre ces biens (mon cœur) que vous perdrez,
<lb />Mille &amp; mille tourments encor vous ſouffrirez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ste REYNE.
<lb />Monſieur quoy que mon ſexe inconſtãs &amp; fragile,
<lb />De l’inſtabilité ſoit le premier mobile,
<lb />Si eſt ce que jamais vos pipeurs diſcours,
<lb />Ne me feront quitter le Dieu de mes Amours;
<lb />Quoy? que pour des plaiſirs, à l’Enfer ie m'ẽgage,
<lb />Pour vn bien qui perit ie perdray le cher gage,
<lb />De ma pudicité? ah plutoſt mille morts,
<lb />Plûtoſt mille Bourreaux, dechireront mon corps?
<lb />Seulement d’y penſer d’horreur mon poil ſe dreſſe
<lb />PouruoyeZ vous ailleurs d’vne infame maiſtreſſe,
<lb />Car touſiours de mon Dieu, l’Eſpouſe ie ſeray,
<lb />Et iamais d’autre Hymen ie ne contracteray:
<lb />Mais ſçaués voꝰ (Mõſieur) ſi vous mevoulés croire
<lb />Quittez ce feu brûtal qui rend voſtre ame noire.
<lb />Et toꝰ ces dieux de bois, d’or, de pierre, &amp; d’arain
<lb />Adorez ſeulement le grand Dieu Souuerain,
<lb />Dieu trine en verité, deuant que les Archanges,
<lb />Les brûlans Cherubins, les Seraphins, les Anges,
<lb />Tremblent en l’adorant de ſon Amour épris,
<lb />Et milles millions de bien-heureux eſprits,
<lb />Qui des pieds foulent l’Or des voûtes aZurées,
<lb />Celebrãs ſes grandeurs par leurs Chansõs ſacrée
<lb />Faites, faites bien plus, commandez aux Gaulois,
<lb />Et à tout vôtre Camp, qu'ils viuent ſous ſes Loix
<lb />Ainſi vous aquerrez vne immortelle gloire,
<lb />Dont la poſterité aura touſiours memoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DLIBRE.
<lb />2
<lb />Puis que tu ne veux pas reuerer les Autels,
<lb />Que deuots ie conſacre à nos Dieux immor:els,
<lb />Que ta bouche cõtre eux vomißãt des blâphemes
<lb />Tranſporte mon eſprit dãs des fureurs extrémes,
<lb />Iamais les froids Hyuers n'eurent tant de glaçons
<lb />Ny la Mer tant de flots ſur ſes moites ſilions,
<lb />Il ne tomba jamais tant de fueille en Automne,
<lb />Que ie feray pleuuoir des coups ſur ta perſonne,
<lb />Buſſire n’eſt qu'vn ſot, à l’égal des tourments,
<lb />Que ie ſçais inuenter, les feüets, les brûlemens,
<lb />Les crochets, acereZ, &amp; les flammes ardentes,
<lb />Te feront reſſentir des douleurs violentes,
<lb />Et dans l’eau froide apres ſeray plonger t' on corps
<lb />Ainſi tu ſouffriras pluſieurs ſortes de morts,
<lb />I’ay cent bourreaux tout preſts nourrir dans le
<lb />carnage,
<lb />Pour exercer ſur toy leur fureur &amp; leur rage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STE. REYNE.
<lb />Faittes venir encor tous les Tigres affreux,
<lb />Les Ours, &amp; les Lyons, du chaorſe pierreux,
<lb />Pour demembrer ce corps d’vne rage plus forte,
<lb />Ie ne les craindray point, le Dieu qui me conforte
<lb />Ne me refufera la force &amp; le pouuoir,
<lb />Pour toutes leurs fureurs de bon cœur receuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIBRE.
<lb />Soldats attachez moy cette fille obſtinée,
<lb />Et que dans la priſon elle ſoit emmenée,
<lb />Viſtes dépeſcheZ vous traineZ la promptement,
<lb />Et que le Geolier la garde ſeurement,
<lb />Iuſqu'a ce que ie ſois venu de Germanie,
<lb />Et lors ſi à nos Dieux elle ſacrifie,
<lb />Ie la feray mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VLCE.
<lb />Sire n’en doutez pas,
<lb />Etie empoigne-la, &amp; la tient par les bras,
<lb />Tandis i’âtacheray ſon corps à cette chaiſne,
<lb />Baille moy les deux bouts, afin que ie l’entraine,
<lb />Hola! hau! Geolier ouure nous la priſon,
<lb />Mets cette fille icy dans vn profond grotton,
<lb />Ne la laiſſe parler à perſonne du monde,
<lb />En tout cas il faudra que ta teſte en reſponde.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du ſecond Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />IOIE III.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />Saincte Reine en Priſon, PHILOMENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STE. REYNE.
<lb />ON aymable Sauueur, ô mon Dieu,
<lb />mon bon Dieu, (lieu,
<lb />Aqui les noirs Cachots de ce funeſte
<lb />Sont auſſi tranſparans que la belle l'umiere,
<lb />Du rayonnant Phebus, en l’ardeur coûtumiere,
<lb />De ſon Midy plus chaud, voyeZ ou l’on m'à mis,
<lb />Et me donnez pouuoir contre mes ennemis,
<lb />Ie vous demãde helas! les yeux bâgneZ de larmes,
<lb />Et les genoux courbeZ en ces triſtes allarmes
<lb />Que ma conſtance puiſſe au milieu des douleurs,
<lb />Par voſtre alme conduite émouſſer les rigueurs:
<lb />DõneZ moy Monſeigneur dõnez-moy la puißãce,
<lb />Parmy ces durs cõbats, de vaincre leur ſouffrãce,
<lb />Vous qui d’vn ſeul clin d’œil faites de ce grãd tout
<lb />Croûler les fondements de l’vn à l’autre bout,
<lb />Des monts plus ſourcilleux les crouppes cheueluës
<lb />Qui d’vn port orgueilleux s’eſleuent ſur les nuës,
<lb />Se detournent deuant ves ſuprémes grandeurs,
<lb />Et humbles s'abaiſſans adorent vos hauteurs,
<lb />Neptun vous obeït, voſtre ſaincte parole,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Commande abſolument aux poſtillons d’Eole,
<lb />Vous meſmes auez dit dans le mortel effort,
<lb />Que le corps eſt foiblet; mais l’eſprit eſt bien fort,
<lb />Dõnez-moy cét eſprit Seigneur doux benin Pere,
<lb />Et ne me delaiſſez és remplis de miſere,
<lb />Vous cognoiſſez mon cœur, &amp; ſçaueZ que ie ſuis,
<lb />Doncques ſecourez-moy au fort de mes ennuis,
<lb />Plûtoſt en mille éclats me partiſſe le foudre,
<lb />Qu'à vous abandonner on me voye reſoudre,
<lb />Vn tourment de cent ans ſeroit bien peu au prix,
<lb />Des plaiſirs eternels du celeſte pourpris,
<lb />Quit ter pour vn momẽt de peine en ce bas monde,
<lb />Le Royaume du Ciel: où toute choſe abonde,
<lb />On doit iuger celuy priué de iugement,
<lb />Qui prend le fer pour l’or, le roch pour diamant,
<lb />Mon amour mon ſoucy, mon cœur ma douce flame,
<lb />Qui ne voudroit pour vous ſacrifier ſon ame?
<lb />Qui ne vous aymeroit Souuerain Roy des Roys,
<lb />Qui ne voudroit pour vous mourir dix milles fois,
<lb />En vous conſiderant deſſus les bois funebres,
<lb />Le corps couuert de playe, &amp; les yeux de tenebres,
<lb />Et quel trãſport d’amour (mõ Sauueur) eſtieZvous
<lb />Quãd pour vos ẽnemis qui vous rõpoiẽt de coups,
<lb />Priaſtes voſtre Pere, au fort de vos ſouffrances,
<lb />Pour obtenir pardon de leurs griefues offences,
<lb />Qui ſera donc veluy qui pour l’amour de vous,
<lb />Souffrira des tourmẽts ſans les trouuer biẽ doux?
<lb />Ainſi ce lieu puant, baueux, &amp; effroyable,
<lb />M’eſt pour voſtre ſujet plaiſant &amp; agreable,
<lb />Mais i’ent ens vne voix aupres de ce carneau,
<lb />C eſt pour vray Philomene auecq; ſon flambeau.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOMENE.
<lb />Helas! Reine i’eſtois en vne extréme peine,
<lb />Quand i’ay veu reuenir nos brebis porte laine,
<lb />Toutes ſeules des chãps, i’ay creu à meſme inſtãt,
<lb />Que vous auieZ receu quelque eſtrange accident,
<lb />Et courãt vous cherches i'ay veu des Paſtourelles.
<lb />Qui m'ont faict le narré de ces triſtes nouuelles,
<lb />Et q; deux fiers Soldats, vous menoiẽt au cartier,
<lb />D’Olibre: ſans tenir ny voix n'y ſentier,
<lb />Ie vay tant que ie puis droict la où l’on m’aſſeure,
<lb />Qu'on vous auoit i'à miſe, en la Spelõgne obſcure,
<lb />Sans doubte iuſqu'icy i'ay donc voulu venir,
<lb />Affin de vous prier de vous bien ſouuenir,
<lb />De mes preceptes chers, &amp; ne croire aux paroles,
<lb />D’Olibre le Tyran, qui ne ſont que friuoles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STE. REYNE.
<lb />Madame ne croyez, que ie manque de Foy,
<lb />A mon aymé Sauueur, mon Seigneur, &amp; mon Roy,
<lb />Olibre qui a eſſayé par ſes belles promeſſes,
<lb />Ses diſcours deceuans &amp; ſes feintes carreſſes,
<lb />D’auoir quelque aſcendant par deſſus mon eſprit
<lb />Ie luy ay declaray que c’eſtoit Ieſus-Chriſt,
<lb />Que i'auois pour Eſpoux à la mort à la vie,
<lb />Et d'autre que de luy n'aurois tamais enute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOMENE.
<lb />Continuez m'amie en voſtre intention,
<lb />Et ne changez iamais de reſolution!
<lb />Tant que vous ſeruirez ce Soleil de Iuſtice,
<lb />Vous n’aprehenderez d’olibre la malice,
<lb />Quãd méme les demons, ſeroiẽt tous contre vous,
<lb />N’en douteZ nullement vous les vainquereZ tous,
<lb />C’eſt luy qui peut changer vos trauaux en delices
<lb />Et qui fait treuuer doux les plus cruels ſupplices,
<lb />Les grands braZiers ſeront vos rafraichiſſemens,
<lb />Les horribles tourments, vos chers ébatements,
<lb />Sus, ſus, courage donc genereuſe Guerriere,
<lb />prt. qui vous aurez fourny voſtre carriere,
<lb />Et remporté l’honneur dans les ſanglants cõbats
<lb />Les Lauriers immortels ne vous manqueront pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ste REYNE.
<lb />C’eſt bien tout mon deſir d’auoir de la ſouffrance
<lb />Imitant mon Eſpoux dedans la patience,
<lb />Dieu vous donne ſa paix, &amp; recompenſe vn iour,
<lb />Les ſoins qu'auez de moy au celeſte ſejour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THILOMENL.
<lb />La nuit s’âproche fort Dieu nous donne ſa grace
<lb />Prions le toutes deux qu'au Ciel nous ayons place
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />OLIBRE venãt d’Alemagne, LVCIE, FVLCE.
<lb />ETHIE, OLIBRE.
<lb />Dieux-Diuins Autheurs des voûtes eter<lb />nelles,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ie vous rends mille fois des graces immortelles,
<lb />Par vos Sainctes faueurs ie ſuis victorieux,
<lb />Des Tudeſques, groſſiers, qui vouloient furieux,
<lb />Du grand Aureliam meſpriſer la puiſſance,
<lb />Iacquiers milie lauriers par leur outrecuidance,
<lb />La foudre de mon bras ne ſe peut éuiter,
<lb />Non plus que le carreau du tonnant Iupiter,
<lb />Ayãt ionché de morts les chãps de ſes braüaches,
<lb />Et octroyé la Paix à ces courages laſches,
<lb />Enfin heureuſement me voila de retour,
<lb />Cher Lucie, ie veux, ie veux je veux ce iour,
<lb />Que tout ce peuple icy par des chãps d’alegreſſe,
<lb />Publie ma valeur, &amp; ma haute proüeſſe,
<lb />En preſence de tous, ie veux deuotieux,
<lb />Vne belle victime immoler à nos Dieux,
<lb />Et qu’au Temple Sacré vn chácun deux aſſiſte,
<lb />Sus qu'à ma volonté per ſonne ne reſiſte,
<lb />MetteZ ordre à cela, &amp; vous Fulce, il vous faut
<lb />Aller querir la fille, &amp; ſans faire deffaut,
<lb />Faictes la deuant moy promptement ceputoiſtre,
<lb />Car ſi encor nos Dieux elle veut meſconnoiſtre,
<lb />Et à leurs ſainsts Autels, refuſer d’encenſer,
<lb />De tourments tres cruels, ie la veux offencer.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIE.
<lb />Ie m'en vay commander de faire le Theâtre,
<lb />Ou le gay Comedien doit auiourd’huy s’ébâtre,
<lb />Et le Char de triomphe, où ſeroit à milliers,
<lb />Par le col attacheZ les captifs Priſonniers,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FVLCE.
<lb />Et moy grand Gouuerneur d’vne courſe legere,
<lb />Ie vais faire venir cette belle Bergere,
<lb />Ie croy qu'elle à déja ſouffert maintes douleurs,
<lb />Que l’eſclat de ſa face, à les pâles couleurs,
<lb />Des roſes qui eſtoient ſi bien épanouïes,
<lb />Sur ſon tein delicat ſeront éuanouïes,
<lb />Car n’ayãt pour tout mets, que du pain&amp; de l’eau
<lb />Dans cét obſcur grotton, où plutoſt ce tombeau,
<lb />La faim, la froide peur, l’horreur &amp; la miſere,
<lb />L’auront fait deuenir plus ſage &amp; moins ſeuere,
<lb />Et doitt on reputer à tres grande faueur,
<lb />Que ſoyez maintenant profeſſeur de ſon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EEIDRae
<lb />Si à tous mes deſſeins elle eſt touſiours rebelle,
<lb />Ie luy feray ſouffrir vne mort tres-cruelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ETIE.
<lb />Monſeigneur vous ferez ſelon voſtre deuoir,
<lb />Faut que chacun flechiſſe à voſtre haut pouuoir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE II.
<lb />FVLCE, ENCLASTRE GEOLIER,
<lb />TIE, FVLCE.
<lb />Nelaſtre parle à moy,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ENCLASTRE.
<lb />Qu'eſt-ce que tu demande,
<lb />Olibre de ma part enjoin ct &amp; te commande,
<lb />Que ta ne manque pas de me mettre entremains,
<lb />La belle priſonniere aux yeux doux &amp; ſerain,
<lb />Car ie la veux conduire auec ma cohorte,
<lb />Deuuui tuy promprement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ENCLASTRE.
<lb />Certe elle eſt preſque morte;
<lb />Car depuis tant de temps qu’en ce triſte manoir,
<lb />Elle vit d’vn peu d’aau, &amp; d’vn peu de pain noir,
<lb />ucuuoubonuet uu put tout te luy deuale,
<lb />Elle a deu ſouffrir plus que n’endure tantale.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VLCE.
<lb />Ie ſçais bien qu'en ce lieu elle doit empirer,
<lb />Mais auſſi preſtement il la faut retirert
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AINCTE REYNE.
<lb />Doux Sauueur qui voyez la peine que i’endure,
<lb />Helas! ayez pitié de voſtre creature,
<lb />Tirez-moy des dêtrois de ces infames lieux,
<lb />Pour ſouffrir s’il vous plaiſt les tourmens furieux
<lb />Qu'il plaira au Tyran, que ſa rage il exerce,
<lb />Sur moy tant qu’il voudra, qu’il rompe, brize &amp;
<lb />perce,
<lb />S’il veut tous les endroits de ce debile corps,
<lb />Bref qu’il faſſe ſur moy ſes plus cruels efforts,
<lb />Affin qu'en acheuant cette mortelle courſe,
<lb />Mon ame volle à vous d’où elle a prins ſa ſourſe,
<lb />Cependant mon IESVS, donnez moy le pouuoir,
<lb />D’eſtre toûjours conforme à voſtre ſainct vouloir,
<lb />Mais j’entẽs quelque bruit, il s’ẽble que l’on ouure
<lb />La deſſus le trapon, la clarté ie deſcouure,
<lb />Ce
<lb />Ce n’eſt pas l’heure icy que l’on me venoit voir,
<lb />Eſt-ce queique demon qui me veut deceuoir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ENCLASTRE.
<lb />Voila la trape ouuerte, aualle ceſte eſchele,
<lb />Pour faire remonter cette pauure Pucelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TE. REYNE.
<lb /> 2u Palvelstes plinter at iit fortir a tly,
<lb />Pour me faire r’entrer en vn nouueau ſoucy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TVLCE.
<lb />Sus, ſus, dépeſchez-vous montez belle agreable,
<lb />Pour receuoir du Soleil la clarté deſir able,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AINCTE REYNE.
<lb />Ie ne vois preſque rien, ie ſuis comme les Ours,
<lb />Renfermée dés long temps, en leur obſcur Je jour,
<lb />Et qui ſoriis enfin de t'affrenſe taniere,
<lb />Commencent de reuoir le chart porte lumiere,
<lb />Que voulez-vous de moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TVLCE.
<lb />Il faut certainement,
<lb />Que vous veniez ce iour paroiſtre en jugement,
<lb />Deuant le grand Olibre, &amp; que par ſa ſentence,
<lb />Pous ayez te toyer condigne à voſtre offence,
<lb />Si vous ne voulez pas encenſer à nos Dieux,
<lb />Iupin, Venus, Saturne, &amp; Mars le furieux,
<lb />Mercure, &amp; les enfans de Iatonne la belle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SAINCTE REYNE.
<lb />Ie ne ſeray iamais à IESUS infidelle,
<lb />Et ne fauſſeray point le celebre ſerment,
<lb />d men rquielegajejetemseleuenr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ETHIE.
<lb />La priſon ie vois bien ne vous fait pas plus ſage,
<lb />On vous fera pourtant bien changer de courage.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />OLIBRE, SAINCTE REYNE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIBRE.
<lb />A fille venez çà, dites ſans fiction,
<lb />NI'Eſtes vous reſoluë dedãs voſtre opinion:
<lb />Voulez-vous pas ce iour pour comble de ma gloire
<lb />Recognoiſtre nos Dieux au Temple de victoire,
<lb />Puiſque par leur pouuoir, &amp; haut &amp; ſouuerain,
<lb />I’ay dompté la fureur d’vn fier peuple Germain,
<lb />Il faut que maintenant par vn veu magnifique,
<lb />Vous veniez honorer l’alegreſſe publique,
<lb />Et pour me ſatis-faire offrir à leurs Autels,
<lb />Les odeurs qu’on ne peut dõner qu’aux immortels
<lb />Sauuez voſtre jeuneſſe, &amp; tâchez de me plaire,
<lb />N’attirez point ſur vous ma flambante collere:
<lb />Vous ſçauez que ie puis d’vn bras vous eſtouffer,
<lb />oans employer tes jeux, iesroues, ny le jers
<lb />Mais i’ayme beaucoup mieux exercer ma cle<lb />mence,
<lb />Que le foudre orageux d’vne iuſte vengeance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SAINCTE REINE.
<lb />Ie vous ay declaré, deux, trois, &amp; quat re fois,
<lb />Qu'autre Dieux que IESVS, jamais n'adorerois:
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ira gedie.
<lb />A tous vos beaux diſcours mõ cœur eſt inflexible,
<lb />Et ie ſuis tout ainſi qu'vn rocher inuincible:
<lb />Qui plus ſe ſent battu par les flots eſcumeux,
<lb />Plus fort il leur reſiſte, &amp; plus ſe mocque d'eux:
<lb />Vous aueZ beau priſer vos eſcadres Guerrieres,
<lb />Vanter vos legions, &amp; vos cohortes fieres:
<lb />Puis que vôtre pouuoir, n’eſt qu’õbre poudre. &amp; vẽt
<lb />Qui ne peut reſiſter deuant le Dieu viuant:
<lb />C’eſt luy qui tient en main l’orage &amp; la tempeſte
<lb />Et qui peut à l’inſtant eſcraZer voſtre teſte:
<lb />Ouy? s’il veut ce bon Dieu: il me peut arracher,
<lb />De vos cruelles mains &amp; de mort m'empeſcher:
<lb />S’il veut en ma faueur il enuoira ſes Anges,
<lb />Ses genereux Guerriers, ces luiſantes phalanges?
<lb />Qui pour me deliurer me feront peu de fruict,
<lb />Puis qu’vn ſeul autre-fois en vne obſcure huict,
<lb />Deuant Ieruſalem l’honneur des belles Villes,
<lb />En fit mourir trois cens ſoixante &amp; quinZe milles
<lb />Qui cruels menaſſoient de ſac le peuple Hebreu,
<lb />Et vn ſeul n'êchappa la vengeance de Dieu:
<lb />Puis quand à Canaam, Ioſué faiſoit guerre,
<lb />Il fit tomber les murs de Ierico par terre:
<lb />Du ſeul bruict des Tambours, Trompettes, &amp;
<lb />Clairons,
<lb />Qui autour par ſept iours ſe promenoiẽt en ronds
<lb />Ne fit-il pas trois iours, à ſa ſeule Priere,
<lb />Arreſter les Courſiers du Chart porte-lumiere;
<lb />Affin d’exterminer tous ſes fiers ennemis,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />D2
<lb />Qui pour luy reſiſter en deuoir s’eſtoient mis;
<lb />Quoy? j'abandonnerois ce formateur des Poles.
<lb />Pour rendre de l’honneur à vos mortes Idoles,
<lb />Vous m'auez beau forcer, ie ne le feray pas,
<lb />Ie ſouffrirois plûtoſt mille &amp; mille trépas,
<lb />un anuna uuenne peumdaiya pepaa vle,
<lb />C’eſt raiſon que pour luy la mienne ſoit rauie.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIBRE.
<lb />Prenés-la mes bourreaux prenez là prõptement,
<lb />Et ſur le cheualet l’attachez ſeurement,
<lb />Que de ces foüets cruels elle ſoit eſcorchée,
<lb />Et par tous les endroicts de ſon corps fuſtigée,
<lb />Que ſes membres ſanglans, faſſe mille ruiſſeaux
<lb />Et que ſa chair ſoit miſe en cẽt mille morceaux,
<lb />Viſtes dêpeſchez vous, vous ſçauez ce miſtere,
<lb />Appaiſez par vos bras la flambante colere,
<lb />De nos Dieux irritez à cauſe du meſpris,
<lb />Que cette ma l’heureuſe aliume enſes eſprits.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENEV.
<lb />FVANDRE Bourreau, NICAN Valet du Bourreau.
<lb />Saincte Reine, CLEMENT, PHILOMENE,
<lb />LEONICE, Cœur du peuple.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Ican attache la de ces cordes flexibles,
<lb />EN Attache luy les bras qu’ils ne nous ſoient
<lb />nuiſibles,
<lb />Mettons la toute nuë affin de voir ſa chair
<lb />Ecpoulat avou m'ume iint ſunt nienvavher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SAINCTE REINE.
<lb />O Dieux! ô iuſtes Dieux? quel effroy me ſurmonte
<lb />Faut-il que deuant tous ie deſcouure ma honte,
<lb />Ennironnez mon corps de broüillards ſi groſſiers,
<lb />Qu'il ne puiſſe eſtre veu de ces loups carnaciers:
<lb />Frappez leurs yeux laſcifs, de tenebres opales,
<lb />Qu'ils n’aſſouuiſſent pas leurs paſſions brûtales,
<lb />En voyant de mon corps la fragile blancheur,
<lb />ConſerueZ moy mon Dieu en ma pure candeur,
<lb />Mais helas! ie me plains qu'il faut que ie ſois
<lb />veué,
<lb />De tant de regardans auiourd’huy toute nuë,
<lb />Ne conſiderãt pas mon Dieu mon tout, mon cœur,
<lb />Que vous auez paſſé ſous la meſme rigueur,
<lb />Quoy? il ſemble desja que i’aye le cœur laſche,
<lb />Dépoüillez-moy bourreau ſus viſte qu'õ m'âtache
<lb />A ce dur cheualet, vous ſerez plûtoſt ſaouls,
<lb />De me battre que moy de receuoir des coups.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICAN.
<lb />Sus mon maiſtre arrachez viſtement ſes habits,
<lb />Elle ſe mouue moins qu’vne ſimple brebis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Pour la bien garrotter il faut qu’elle s’eſtende,
<lb />Tourne bien ceſte auice affin que tu la bande:
<lb />Attend nous la ferons taxtoſt vn peu ſentir,
<lb />Ce que vaut le remord d’vn aigre repentir:
<lb />Nican, prend ceſte eſcourge, &amp; de ce coſté frappe,
<lb />Auſonc aucunement peur qu'eue nous eſchappe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TE. REYNE.
<lb />Mon deſiré confort, mon Eſpoux, mon amour,
<lb />Cent &amp; cent mille fois, ie beniray le iour: (Zelle,
<lb />Que i'ay l’heur de ſouffrir pour vous d’vn ardent
<lb />Ie vous offre ce ſang Virginal qui ruißelle,
<lb />Pour le gage aſſeuré de la ſaincte amitié,
<lb />Que ie vous ay voüée! ô ma chere moitié,
<lb />Que ma ſouffrãce helas! au moins ne ſoit perduc
<lb />Et qu'eternellement ie ne ſois confonduë,
<lb />Acceptez ce premice, &amp; pour l’amour de vous,
<lb />Tous les autres tourmẽs me ſẽbleroient bien doux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEMENT.
<lb />Reine ma fille helas! que vous eſtes peu ſage,
<lb />VouleZ vous faire. honte à voſtre parentage?
<lb />Faut-il que vous perdiez pour vne telle opinion
<lb />L’honneur que vous donnoit voſtre perfection?
<lb />Olibre deſiroit de vous faire ſa femme,
<lb />Les attraits de vos yeux auoiẽt charmé mon ame
<lb />Les moyens luy eſtoient certes indifferans,
<lb />Il pouuoit auancer vous &amp; tous vos parens,
<lb />Que i'euſſe eſté heureux de voir vôtre jeuneſſe,
<lb />Eſleuée au ſommet d’vne altiere richeſſe? (mal,
<lb />Si vous me voulez croire auãt qu’vn plus grand
<lb />Vienne toſt terminer voſtre mal-heur fatal:
<lb />Il eſt le plus puiſſant de toute la Prouince.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />LEONICE.
<lb />Croyez Niepce croyez, l’aduis de voſtre Pere,
<lb />Il eſt auantageux benin, &amp; ſalutaire:
<lb />Vous viurez tres-heureuſe, &amp; nous ſerons joyeux,
<lb />De vous voir poſſeder vn estat glorieux.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STE. REYNE.
<lb />Mais quoy? que gaignez vous à me rõpre la teſte,
<lb />De diſcours ſuperflus, ie ne ſuis pas ſi beste,
<lb />Pour vn bien de neant, qui en bref perira,
<lb />Perdre celuy du Ciel, qui touſiours durera:
<lb />De vray quelque demõs, vous pouſſent ces parolles
<lb />Pour me perſuader d’adorer vos Idoles,
<lb />Sat han n’eſt qu’vn badin, ie me ris de ſes glus,
<lb />Retirez-vous de moy &amp; ne m'en parleZ plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEMENI.
<lb />Adieu opiniastrée, à Dieu fille perfide,
<lb />Ie vois bien que tu és de toy-meſme homicide.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILOMENE.
<lb />Reyne ne croyeZ pas ces diſcours deceuans,
<lb />C’est pour vous perdre en fin qu’ils les vont pour<lb />ſuiuants,
<lb />Souffrez d’vn cœur conſtant teute ſorte de peine,
<lb />Et vostre recompenſe au Ciel ſera certaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cœur du Peuple.
<lb />Fille qui ſurpaſſez les plus belles Pucelles,
<lb />Comme l’astre du iour les nocturnes chandelles,
<lb />Pourquoy permettez vous que vos rares beautez
<lb />Soient le ſanglant batin de tant de cruauteZ?
<lb />Vous deuiez accepter les riches dons d’olibre.
<lb />C’eſt vn Prince vaillant, puiſſant, benin, &amp; libre,
<lb />Il eſt braue, hardy, genereux, &amp; diſpos,
<lb />Gouuerneur des Gaulois, &amp; l’vn des vrais ſuppots
<lb />De l’Empire Romain, ainſi vous deuiez prendre,
<lb />Vn ſi noble party: que pouuez-vous attendre,
<lb />De luy beſobeïr qu’vne cruelle mort?
<lb />Et à ce conte la vous auez heu grand tort,
<lb />Vous ne deuiez jamais à ce Prince déplaire,
<lb />Pour l’eſpoir d’vn ſeul bien qui eſt imaginaire;
<lb />De plus riches que vous tiendroient à grand bon<lb />heur,
<lb />D'accepter pour mary vn ſi braue Seigneur,
<lb />Vous pouuez bienentor eſenupper ta mort blefme
<lb />Prenez le pour eſpoux, vous ſçaueZ qu’il vous
<lb />ayme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E. REYNE.
<lb />Penſez-vous pauures gens que vos pipeurs diſ<lb />cours,
<lb />Me faßent delaiſſer le Dieu de mes amours?
<lb />Ie perdrois vn Amant ſi beau, ſi ſainct, ſi ſage,
<lb />Pour embraſſer vn rien, un ombre, vn vain nuage
<lb />Quoy? pour ſauuer le corps plein de corruption,
<lb />Dordure, puanteur, &amp; putrefaction,
<lb />Et credule complaire à vn brutal infame,
<lb />I'our vne eternité ie perdrois ma pauure Ame?
<lb />O mauuais conſeiller, eſtes vous inſenſez,
<lb />Bien qu'aux charnalitez,certes vous ne penſez:
<lb />Ne m'inportunez plus de tant de flatterie,
<lb />Mais las! ſongez vn peu que vos idolatries:
<lb />Vous mõtrent tous les iours le chemin des Enfers,
<lb />Et que vous meritez les flammes &amp; les fers,
<lb />Si vous ne demandez pardon de voſtre offence,
<lb />A mon Sauueur qui eſt ſi remply de clemence:
<lb />PenſeZ vous que pour voir ruiſſeler mõcler ſang,
<lb />Que peur eſtre excedée, &amp; par dos, &amp; par flanc,
<lb />Dans le ſort exceßif de ce cruel orage,
<lb />Mon cœur tremble, vacille, &amp; change de courage
<lb />Celuy que mon ame ayme au fort de mes douleurs
<lb />Comble mes ſens rauis, d’infinies douceurs?
<lb />SerueZ à ce bon Dieu, &amp; luy ſoyez fidelles,
<lb />Pour jouïr à jamais des ointitementintues,
<lb />El voſſres facrinces à ces injame, Dieux ,
<lb />Qui furent autre fois des hommes vicieux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />OLIBRE, EVANDRE, SO. RETNE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIBRE.
<lb />Es foüets ne peuuent ils adoucir ſon courage
<lb /> Ne chãge t'elle pas maintenãt de langage?
<lb />euandre prenez-moy, ces deux pignes de fer,
<lb />Et qu'à force de bras on luy rompe la chair:
<lb />On ne ſçauroit aſſeZ punir ſon inſolence,
<lb />Il faut taſcher pourtãt d’ébranler ſa conſtance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Monſeignr c’eſt bien dit, car ce nouueau tourmẽt,
<lb />Eſt beaucoup plus ſenſible, &amp; bien plus vehemẽt:
<lb />Si le corps te demange, eſcoute ma pucelle,
<lb />Voicy pour tegrairer a ta mode nouuelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ste REYNE.
<lb />Secours mõ doux IESVS! ô Bourreaux inhumains
<lb />Grattez, &amp; déchirez de vos bourrelles mains,
<lb />Ma chair en œẽt lãbeaux, &amp; en cẽt milles pieces,
<lb />Inuentez des tourmexts de toutes les eſpeces,
<lb />Iamun mon vher Eſpoux nem'abandonnera,
<lb />Et de les ſupporter pouuoir me donnera.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DLIBRE.
<lb />Reine mõpetit cœur, change vn peu de courage.
<lb />Et encenſe à nos Dieux en leur rendant hõmage.
<lb />Ne perts pas à credit ceſte aymable beauté,
<lb />Et n'exerce ſur toy ſi grande cruauté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STE. REYNE.
<lb />O Barbare Tyran, nourry d’vne Tygreſſe,
<lb />Qui me vois maintenant en ſi grande détreſſe,
<lb />Vien eſtancher ta ſoif de mon ſang Virginal,
<lb />Et n'eſtime pourtant que ie t’en vueille mal,
<lb />As-tu pitié de moy que tu couure ta face,
<lb />De ton mãteau de Pourpre, accorde moy de grace
<lb />Au moins cette faueur, ouure, ouure conſtãment
<lb />Les yeux de ton eſprit, regarde fixement,
<lb />Quels ſont tous ces beaux Dieux, que tu veux
<lb />que i'adore,
<lb />Quelle ſont leurs vertus? l’vn ſes enfans deuore,
<lb />L'autre eſt vn vray paillard, celuy là vn trõpeur,
<lb />Cêtuy-cy ſanguinarre, &amp; l’autre adulateur,
<lb />Voila quels sõt tes dieux: mais mõ Dieu qui reſide
<lb />Au haut du Firmament, qui en l’onde preſide,
<lb />En terre, &amp; aux Enfers, eſt plus à preferer,
<lb />C’eſt ce Dieu trine, &amp; vn, que tu dois adorer,
<lb />Tu és donc inſenſé d’adorer tels Idoles,
<lb />Qui ont des mains, des yeux, &amp; n'õt sẽs, ny paroles
<lb />Ie me ſens plus heureuſe, au milieu des tourmens,
<lb />Que tu n'eſt dans ta Pourpre, &amp; dãs tes ornemẽts
<lb />Et vous ô obuſez; qui verſez milles larmes
<lb />Pour me voir endurer ces horribles vacarmes,
<lb />Plûtoſt, plûtoſt Meſſieurs, ayez pitié de vous,
<lb />Voyez en quel eſtat, helas! vous eſtes tous,
<lb />PleureZ, pleurez, plûtoſt vos pechez, &amp; vos
<lb />crimes,
<lb />Qi vous entraiſneront, es infernaux abiſmes,
<lb />Si vous n'abandonnez, ces execrables Dieux,
<lb />Pour ſuiure le Seigneur de la terre, &amp; des Cieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIBRE parlant aux Bourreaux.
<lb />Mes amis ce n’eſt pas par voſtre negligence,
<lb />Qu'elle ne veut quitter ſa mauuaiſe creance,
<lb />Ie ne ſçait plus que faire, elle ſaigne par tout,
<lb />Son corps eſt eſcorché, de l’vn à l’autre bout,
<lb />Il la faut détacher, &amp; qu'elle ſoit remiſe,
<lb />Ainſi enſanglantée au lieu où on la priſe,
<lb />Affin qu'elle ayt loyſir de penſer aux douleurs,
<lb />Qui doiuent acheuer la fin de ſes mal’heurs.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du troiſieſme Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACIDIV.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE I.
<lb />SAINCTE REYNE, L’ANGE EN
<lb />TORME DE COLOMBE PAROISSANT
<lb />ſur vne grande Croix, qui ſembloit
<lb />toucher de la terre au Ciel.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SAINCTE REYNE.
<lb />INEAV tres-Innocent, qui la nuict
<lb />tenebreuſe,
<lb />Premier qu’eſtre attaché à la Croix
<lb />dou loureuſe,
<lb />Fûtes ſi mal traicté des Soldats inſolents,
<lb />Et receuſtes des coups, cruels &amp; ſanglants,
<lb />Des foüets, ſoûflets, crachats, des iniures notables
<lb />Qu'à la fois vomiſſoient, ces bouches execrables,
<lb />Vous taxant à grand tort du faux nõ d’impoſteur
<lb />De ſeducteur, d’infame, &amp; de perturbateur,
<lb />Mené &amp; ramené à Anne, &amp; à Caïphe,
<lb />A Pilate, à Herode, au Souuerain Pontife,
<lb />Qui eſtãt dãs les mains des horribles bourreaux,
<lb />Lié &amp; garroté de longs &amp; durs cordeaux,
<lb />Deſirable Paſteur, ie vous Tenus mine graces;
<lb />De ce que vous daignés me guider par vos traces
<lb />Vous faites que mon cœur brûle de voſtre amour,
<lb />Teſmoigne ſa constance, &amp; ſa force à ſon tour:
<lb />En ſouffrant des tourmẽs, tres-cruels &amp; terribles
<lb />Doüans mon foible eſprit de forces inuincibles,
<lb />Que les douces faueurs durent juſqu'à la fin,
<lb />Puis qu'il faut que ie ſois de la mort le butin:
<lb />Ie vous requiers (mon Dieu) les ſoûpirs à la bouche
<lb />Et les sãglots au cœur, que vôtre mort me touche
<lb />Et que les ſaincts attraits d’vn ſi cher ſouuenir,
<lb />Puiſſent dans le deuoir touſiours me contenir.
<lb />Qu'elle eſt cette ſplendeur vne eſtoille ſi belle
<lb />Peut-elle en ces cachots cauſer tan de lumiere,
<lb />Qui pourroit allumer vn ſi brillant flambeau,
<lb />Vn croiſſant de dix jours ne ſeroit pas ſi beau,
<lb />Mais d’où vient cette Croix, qui trãſperce la nuë
<lb />Dont l’immence bauteur m’ébloüiſſant la veuë,
<lb />Semble d’vn bout toucher le doré Firmament
<lb />Ce ſpectacle me met dedans l’eſtonnement,
<lb />D’ailleurs ie vois encor vne Colombe aſſNe,
<lb />Deſſus ſa ſomitte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Ange en forme de Colombe.
<lb />Saincte Vierge d’Alize,
<lb />Doüée de vertu &amp; de perfection,
<lb />Qui genereuſement ſuiueZ d’affection:
<lb />vôtre tres-cher Eſpoux, ſus ayez bon courage,
<lb />Faites de bien en mieux &amp; ne craignez la rage,
<lb />De vos fiers ennemis combattez juſqu'au bout,
<lb />Certes vous obtiendreZ la victoire par tout,
<lb />Voſtre Chaſteté ioincte à voſtre patience,
<lb />Et voſtre eſprit remply d’admirable conſtance,
<lb />Orneront vôtre chef de Lauriers toûjours vers,
<lb />Pour loyer des trauaux que vous aureZ ſoufferts
<lb />Ces Lys de pureté, ces odorantes roſes,
<lb />De voſtre noble ſang fecondement eſcloſes,
<lb />Vous feront à long trais dedans l’Eternité,
<lb />Enyurer des torrents d’vne alme Volupté,
<lb />Ré jouyſſeZ Vous donc voſtre Eſpoux magnifique,
<lb />Vous inuite par moy à ſa Nopce Myſtique,
<lb />Venez Reyne veneZ à ce ſacré Feſtin,
<lb />Vous treauereZ bien-toſt de vos trauaux la fin,
<lb />Et ſçacheZ de ma part vertueuſe pucelle,
<lb />Que demain vous aurés la Couronne eternelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SAINCTE REYNE.
<lb />Ambaſſadeur ſacré de mon celeſte Eſpoux,
<lb />Que vos diſcours ſont beaux, charmants, diuins,
<lb />&amp; doux:
<lb />Vos affables regards renouuellent mes forces,
<lb />Mes ſens ſont enchantez par vos Stes. amorces,
<lb />Tyran, bourreau demõs, non ie ne vous crains plus
<lb />Ie me mocque de vous vos tourments ſuperflus,
<lb />Quãd meſmes ils ſeroiẽt mille fois plus eſtranges,
<lb />Que ceux de Phalaris, inuenteZ par les Anges,
<lb />Du cruel Zabulum, ne m'eſtonneront pas,
<lb />Puiſque mon doux Sauueur, m’enuoye du ſoulas,
<lb />Il ne permettra pas qu’au gouffre ie ſuccombe,
<lb />Il me releuera s’il connoiſt que ie tombe:
<lb />Que n'ay-je maintenant des ailies comme vous,
<lb />Pour m'aller repoſer és bras de mon Eſpoux:
<lb />Ie franchirois les Airs, &amp; ma courſe ſacrée,
<lb />Troit comme le vent vers la voute etherée:
<lb />I'âtẽdray quelque peu noble Bourgeois des Cieux
<lb />Et en vollant la haut ie vous ſuiuray des yeux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />OLIBRE, FVLCE, ETIE, LVCIE,
<lb />OLIBRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aintenant que Phebus, la cãpagne redore
<lb />NIFulce va en priſon, &amp; me rameine encore
<lb />Reine qui ne fait cas de moy ny de nos Dieux,
<lb />Ii iuy faut preparer vn tourment furieux:
<lb />Ie ſonge en mon eſprit vn genre de jupplice,
<lb />Qui ſera bien ſortable à punir ſa malice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FVLCE.
<lb />Etie obeïſſons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIBRE.
<lb />Et toy Lucie il faut,
<lb />Auutiti tes pourreuna qu'itont fuſſent deffaut:
<lb />Car ſi elle eſt encor contraire à mon enuie,
<lb />Ie venx quete iour jois ie deimer dt ja vie.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />FVLCE, ENCLASTRE, STE. REYNE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VLCE.
<lb />Llons Enclaſtre toſt, viſte la Priſonniere,
<lb />AQu'elle sõge à ce coup à ſon heure derniere
<lb />pejmuensprensveserejouſn ue nous ouurir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ENCLASTRE.
<lb />eſt-il oray qu'on la veut ce iour faire mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FVLCE.
<lb />Ouy d'vne eſtrange mort, terrible &amp; tres-cruelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ENCLASTRE.
<lb />C’est dommage de perdre vne fille ſi belle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LCE
<lb />Elle ſe perd ſoy-meſme, il vouloit l’Epouſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ENCLASTRE.
<lb />Elle à tort de vouloir ce party refuſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LCE.
<lb />Montons la viſtement venez-ça pauure fille,
<lb />Si vous paſſeZ ce iour vous en paſſerez mille:
<lb />O dieux! qu’elle reluit, que ſon viſage eſt beau?
<lb />Deſi pius ertatant qu'vn rayonnant flambeau:
<lb />Ses yeux ſont deux Soleils, ô qu’elle eſt admirable
<lb />Elle n'auoit paru encor ſi agreable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ENCLASTRE.
<lb />Il y a quelque ſort, &amp; crois certainement,
<lb />Qu'elle veut deſployer ce qu’elle a de charmant,
<lb />Pour échapper ſa vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ste REYNE.
<lb />O fols, ô miſerables?
<lb />Si vous voyez en moy des choſes admirables,
<lb />C’eſt vn bel Ange qui, à l’heure de minuict,
<lb />Par ces diuins rayons ce Miracle à produict
<lb />Ie ne crains nu llement voſtre cruel Olibre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie luy
<lb />Ie luy veux reprocher d’vn accent aſſez libre,
<lb />Qu'il manque de tourments pour me perſecuter.
<lb />Car i’en puis plus ſouffrir qu’il n’en peut inuẽter.
<fw><lb />–
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />LVCIE, OLIBRE, SAINGID REYNE
<lb />EVANDRE, NICAN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIE.
<lb />Oicy les Bourreaux preſts, où eſt la Crimi<lb />nelle,
<lb />Ie vois Fulce de loing, qui s’en vient auec elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIBRE.
<lb />Pauure fille viença, dis-moy aimes tu mieux,
<lb />Ou tout preſentement faire honneur à nos dieux,
<lb />Où bien que tes coſtez par douleurs violentes,
<lb />Sentent l’effet des feux de ces lampes ardentes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SAINCTE REYNE.
<lb />Tyran ne penſe pas que l’horreur de ces feux,
<lb />Faſſe trembler mon cœur, quoy qu’ils ſoient bien
<lb />affreux:
<lb />L’amour de mon Ieſus, qui embraſſe mon ame,
<lb />Me fera ſurmonter cette effroyable flamme,
<lb />Qu'ils paſſent à miliers les noirs flots de Cocite,
<lb />Ie vous mets tous au pis, enrage, &amp; te deſpité,
<lb />Tu peux bien tourment er, ce freſle &amp; foible corps
<lb />Mais iam ais mon eſprit ne craindra tes efforts.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />OLIBRE.
<lb />Mes Bourreaux tempeſtez, &amp; fracaſſez de coups,
<lb />Cette obſtinée icy qui me met en courroux,
<lb />Deſpoüillez ſes habits, deſchirez ſa chemiſe,
<lb />Et qu’au dur cheualet nuë elle ſoit miſe;
<lb />Guindez-la bien ſerrée, &amp; de ſes feux ardans,
<lb />Bruſlez luy les coſteZ, en ſorte qu'au dedans,
<lb />Eucſente c ejerrat cerre Feusc anre,
<lb />Et ce que peut valoir vn extreme torture.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Nican approche toy, la voila deſpoüillée,
<lb />Attache cette corde, encore toute ſoüillée,
<lb />De ſon ſang purpurin, à ſes pieds fermement,
<lb />Et nous verrons vn peu, ſi ce nouueau tourment,
<lb />Peut en quelque façon, ébranler ſa conſtance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICAN.
<lb />Elle aura le cœur bon ainſi comme ie penſe,
<lb />Si ces feux ne la font tantoſt changer d’aduis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Les effets ſeruiront plus que tout les deuis:
<lb />Ca ça voyons vn peu fillette opiniaſtre,
<lb />Si tu ſeras touſiours en ton humeur folaſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SAINTE REYNE.
<lb />Eternel qui jadis trois enfans Innocens,
<lb />Preſeruâtes des feux cruels: &amp; rougiſſants:
<lb />De l’ardante fournaiſe, &amp; trois iours dans ces
<lb />flammes,
<lb />Seûtes bien cõſeruer, &amp; teurs turps, &amp; teurs Ames
<lb />Sans ceſſe beniſſants voſtre nom Glorieux,
<lb />Conuoquans les vertus de la terre &amp; des Cieux,
<lb />A benir vos bontez ſe promenans à l’aiſe,
<lb />Es rouges flots du féu de l’ardante fournaiſe:
<lb />Et les ſortans dehors ſans nulle leſion,
<lb />Donnans à leurs baineurs telle punition:
<lb />Que pouuoit meriter vn ſi grand malefice,
<lb />En les faiſant paſſer par le meſme ſupplice.
<lb />Pitoyable IESVS, mon aymable Sauueur,
<lb />Ie ne demande pas vne telle faueur:
<lb />Mais bien que de ces feux l’extreme vehemence
<lb />Eſloigné les braſiers de ma concupiſcence:
<lb />I'ay paſſe par ce feu, Seigneur doux &amp; clement,
<lb />Et vous m'auez conduitte au rafraichiſſement,
<lb />Tyran: que gaigne-tu, ny ces feux, ny ces flâmes,
<lb />Ne me feront feruir tes Idoles infames:
<lb />Apres tout, pour auoir les deux coſtez grillez,
<lb />Les yeux de mon eſprit, en ſont mieux deſilleZ
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DLIBRE.
<lb />Empliſſez vn tonneau d’vne ſource d’eauviue,
<lb />Pour luy faire ſentir ſa froideur exceſſiue:
<lb />Des chaleurs qu'elle paſſe, à l’autre extremité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L
<lb />AINCTE BEYNE.
<lb />Enuoye ô fier Tyran, querir toute la glace,
<lb />
<lb />De l’Ebre, &amp; du Stimõ que dedãs on m'enchaſſe:
<lb />Si mon Ieſus le veut, à luy ie me conjoinct,
<lb />Pour luy ie veux ſouffrir iuſques au dernier
<lb />point.
<fw><lb />E2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />OLIARE, Can da peupie.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIBRE.
<lb />Vi auroit iamais crû, qu’vne ſimple pucelle,
<lb />Euſſe peu ſupporter cetté douleur cruelle:
<lb />Pour moy ie ne crois pas qu’elle ayt du ſentiment,
<lb />Ie me doûterois bien de quelque enchantement,
<lb />Elle eſt comme le fer qu’à grãds coups on martelle
<lb />Où cõme l’or d’Orphir, qu’on met dans la coupelle:
<lb />L’vn s’endurcit plus fort, l’autre y deuient plus
<lb />beau,
<lb />Mes yeux me trompeZvous en ce cas ſi nouueau:
<lb />I'ay vaincu outrefois des nations entieres,
<lb />I’ay conduit genereux mes Eſcadres Guerrieres,
<lb />Des le lict de l’Aurore, où leue le Soleil,
<lb />Iuſques dedans les lieux où il fait ſon ſommeil,
<lb />Où tous ceux qui me vouloient faire reſiſtance,
<lb />Et cette opiniaſtrée au milieu des tourments,
<lb />Reſiſte aux foüets, aux fers, &amp; aux feux vehe<lb />ments,
<lb />I'eſſairay encor ce genre de ſupplice,
<lb />Et verray ſi cette eau noyera ſa malice,
<lb />Sinon ie luy feray enfin le chef trancher,
<lb />Et à rouges boüillons, ſon clair ſang eſpancher,
<lb />Pour offrir à nos Dieu, O popr tem juinjuire,
<lb />Des orgueilleux meſpris de cette teméraire,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Cœur du Peuple.
<lb />Que fera ce cruel, ſa peine eſt inutile,
<lb />De vouloir inuenter,
<lb />Tant &amp; tant de tourments pour cette pauure fille:
<lb />De maux acerauanter,
<lb />Ce beau ſang Virginal, qui decoulant à terre,
<lb />Nous a tiré des pleurs,
<lb />Et ce fert violent qui la preſſe &amp; la ſerre:
<lb />Auec tant de douleurs,
<lb />Qu'à ſeruy tout cela ſinon doubler ſa force,
<lb />Pour vaincre ſes efforts,
<lb />C’eſt en vain, c’eſt en vain, le cruel qu’il s’efforce:
<lb />De tourmenter ſon corps,
<lb />A tant de cruautez ſa belle Ame reſiſte,
<lb />Comme le Diamant,
<lb />Car plus il la tourmente, &amp; plus elle perſiſte:
<lb />A ſouffrir deuotement,
<lb />D'endurer pour ſon Dieu ſont ſes cheres delices,
<lb />Elle trouue les coups,
<lb />Et les traits rigoureux des plus cruel ſupplices,
<lb />Tres ſuaues &amp; doux,
<lb />Triomphez conſtamment valeureuſe Guerriere,
<lb />Des tourmens furieux,
<lb />Apres que vous aurez fourny voſtre Carriere:
<lb />Vous viurez dans les Cieux.
<fw><lb />–
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />Fin du quatrieſme Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ROTE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />EVANDRE BOVRREAV, STE. REYNE.
<lb />EVANDRE.
<lb />ONS luy les deux mains, &amp; les pieds,
<lb />de ces cordes.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SAINCTE RETRE.
<lb />SEIGNEVR ſouuenez-vous de vos miſeri<lb />cordes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />La cuue eſt pleine d’eau, ça plongeons la dedans
<lb />Eue iuy ferapis, que les braſiers ardans:
<lb />Nican empoigne la, pouſſons la tout à l’heure,
<lb />Dãs ce frais lauatoire, il faudra qu’elle y meure,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SAINCTE REYNE dans l’eau.
<lb />O Diuin Createur de la Terre, &amp; des Cieux.
<lb />Survoſtre humble Seruante, helas! ietteZ les yeux
<lb />Puiſque ce fort lien ſi rigoureuſement m'enlace,
<lb />Que ie ne puis leuer mes mains vers voſtre face,
<lb />Droict és mons Et herez, i’eſleue mes regards,
<lb />Ie ſuis de mes haineux ceinte de toutes parts,
<lb />Pour rompre ces cordeaux force me ſoit donnée,
<lb />De tous ſinon de vous ie ſuis abandonnée:
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Qu'vn Miracle ſoit fait pour deliurer d’erreurs,
<lb />Ces pauures abuſez, qui ſe baignent de pleurs:
<lb />De la pitié qu’ils ont d’admirer ma ſouffrance,
<lb />Vous le voulez mon Dieu infiny en puiſſance:
<lb />Les cordeaux ſont rompus, ie ſuis en liberté,
<lb />L’eau change ſa froideur en chaude humidité,
<lb />Tout ainſi qu’au Printemps l’agreable roſée,
<lb />D’vne perleuſe humeur rend la terre arrouſée:
<lb />Quand l’Aurore commence à découurir le jour,
<lb />Et qu'elle fait r’entrer toute choſe en amour.
<lb />O Pere! ô Roy des Roys! mon cœur, ma douce
<lb />flame,
<lb />Le torrent a paſſé par deſſus ma pauure Ame:
<lb />Vous m’auez beau plonger execrable Bourreau,
<lb />Vous perdeZ vôtre temps regardeZvos cordeaux,
<lb />Entierement briſez, ne craignez-vous canailles,
<lb />Que la terre qui tremble en ſes creuſes entrailles
<lb />Ne vous abiſme tous, comme elle fit jadis,
<lb />Coré, &amp; ſes ſupports, qui voutoient trop hardis:
<lb />Auoir la dignité du Prince de l’Egliſe,
<lb />Que le Dieu tout puiſſãt du haut Ciel authoriſe:
<lb />Ie ſens deſſus mon chef ie ne ſçait quoy qui luit,
<lb />C’eſt l’Ange Colombin que i’ay veu cette nuict:
<lb />Il porte dans ſon bec vne riche Couronne,
<lb />Et comme vn clair Soleil admirable rayonne.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />L’ANGE EN FORME DE COLOMBE
<lb />preſentant la Couronne à SAINCTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REYNE.
<lb />SAINCTE REYNE! cœur du peuple.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ANGE.
<lb />Reine par effet beaucoup plus que de nom,
<lb />OVeicy le beau preſent, l’ineſtimahle don;
<lb />Le precieux Chappeau, de triomphe &amp; de gloire
<lb />Dont voſtre cher Eſpoux apres voſtre victoire:
<lb />Ornera voſtre chef; voicy le riche prix,
<lb />Que vous poſſedereZ en ſon diuin pourpris:
<lb />Venez, Vierge venez dedans ce beau Parterre,
<lb />Exempt de tous frimats, de foudres &amp; Tonnerres,
<lb />C’eſt ce lieu qui jouyt d’vn eternel Printemps,
<lb />Ou la fiere attropos, ny l’empire du temps,
<lb />N’ont point d’aut horité qui ſoit conſiderée,
<lb />Les extremes rigueurs du froidureux Bôrée:
<lb />Les chagrins, les ſoucis, nõt pouuoir dãs ces lieux,
<lb />C’eſt où on eſſuira les larmes de vos yeux:
<lb />imementoure uentretrnenes peines,
<lb />Vous épuiſſez pour Dieu tout le sãg de vos veines;
<lb />Mais ce Diuin Amant vous recompencera,
<lb />D’vn loyer infiny que touſiours durera.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SAINCTE REYNE.
<lb />O Amour! ô bonté! ô douceur ineffable!
<lb />O deſirable Eſpoux! que vous eſtes aymable!
<lb />Las! ſi vous me donnez vn peu d’affliction,
<lb />I'ay mille fois autant de conſolation:
<lb />Ce ſera donc bien-toſt Ambaſſadcur fidelie,
<lb />Que mon eſprit quittant la deſpoüille mortelle:
<lb />De ce debile corps pointera dans les Cieux,
<lb />Pour rauy contempler cet Eſpoux glorieux:
<lb />Bel Eſprit qu’il me tarde, &amp; que l’heure me
<lb />preſſe,
<lb />Que i’auray de plaiſir, que i’auray de lieſſe;
<lb />De voir à deſcouuert cét adorable Eſpoux,
<lb />Deuant que tous les Ss. flegiſſent les genoux:
<lb />Qui eſt leurs doux objets, &amp; qui les raſſaſie,
<lb />De ſes diuins Nectars, &amp; de ſon Ambroiſie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />cœur du peuple.
<lb />(ſtiens,
<lb />Quel ſpectagle eſt cécy? que le Dieu des Chre<lb />Eſt vn Dieu ãdmirable, &amp; qu’il ayme les ſiens?
<lb />Ces Bourreaux eſtonneZ ne ſçauẽt plus que faire,
<lb />Quittons l’idolatrie, &amp; craignons la colere:
<lb />De ce Dieu tout puiſſant pitoyable, &amp; benin,
<lb />Qui pour nous a gouſté de la mort le venin:
<lb />Faiſons nous Baptiſer, &amp; viuons en ſa crainte,
<lb />Gardons ſa Ste. Loy dans nos ames emprainte:
<lb />Conſiderons la Vierge au ſortir de cettɇ eau,
<lb />Son corps eſt lumineux cõme vn luiſant flambeau
<lb />De l’Ange les diſcours ſont de parfaits Oracles,
<lb />Il n’appartient qu'à Dieu, à faire des miracles:
<lb />L’ombrage doit ceder à la realité,
<lb />Le menſonge apparent à l’alme verité.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />4
<lb />SCENE III.
<lb />OLIBRE, SAINCTE REYNE,
<lb />Cœur du Peuple.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIBRE.
<lb />Manes, ô fureurs, ô deſeſpoir, ô rages,
<lb />Ne vãgeray ie pas ce deſaſtreux outrage?
<lb />Elle enlance ce peuple en ſes ſubtils liens,
<lb />Ie crains qu’il n’en arriue autant à tous les miens
<lb />Si ie ne fais mourir cette fine Medée,
<lb />Elle les perdra tous, par vne fauſſe idées:
<lb />Qu'on la jette ſoudain hors de cette Cité,
<lb />Qu'au penchant de ce mont, cõme elle a merité:
<lb />Le chef luy ſoit trenché, c’eſt vn trop doux ſuplice
<lb />Qui ne ſe treuue pas conforme à ſa malice:
<lb />Mais quoy? que voulez-vous, il s’en faut dé<lb />traper,
<lb />Puis qu'elle ſubuertit, &amp; tâche d’attraper:
<lb />En ſes gluaux pipeurs tout le ſimple vulgaire,
<lb />A quel prix que ce ſoit il nous en faut deffaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AINCTE REYNE.
<lb />D’vne ſi douce mort Monſieur ie vous rend grace,
<lb />Auiourd’huy ie verray mon Seigneur face, à face:
<lb />O iour tres deſirable! ô iour bien heureux iour!
<lb />Qui me fera gouſter les fruicts d’vn vray Amour:
<lb />Iour qui me conduira, à l’objet ineffable,
<lb />Qui m’offre laberal ſa Gloire perdurable,
<lb />Allons mon Ame allons, courons d’vn pas leger,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cherchons mon bien-Aymé, ne craignõs le dãger,
<lb />Ce cœur qui ſans ceſſer, bat, bat, dãs ma poitrine,
<lb />N’aura point de repos bonté toute diuine:
<lb />Qu'il ne ſoit joint à vous (depeſchez-vous Bour<lb />reaux,
<lb />Faites ce qu’õ vous dit) que vos Palais sõt beaux:
<lb />Qu'ils sõt doux &amp; charmãs ô qu’ils sõt agreables!
<lb />Quãd verray-ie mõ Dieu en ces lieux deſirables?
<lb />Sera-ce pas bien-toſt: Bourreaux eſtesvous preſts,
<lb />Monſieur entend qu’en brefon ſuiue ſes arreſts:
<lb />Chere Patrie au moins, peuple ie vous conjure,
<lb />De mettre s’il vous plaiſt ordre à ma ſepulture:
<lb />Suiuez mes chers amis la Loy de Ieſus-Chriſt,
<lb />Qu'elle ſoit à jamais grauée en voſtre eſprit:
<lb />Croyez-moy de bon cœur, ô ma douce Patrie,
<lb />Delaiſſez les faux Dieux, quittez l’idolatrie:
<lb />Seruez, ſeruez celuy qui regne dans les Cieux,
<lb />Qui doit Iuger les bons, &amp; tous les malicieux:
<lb />Faiſans viure les vns en l’eternelle Gloire,
<lb />Et les autres bruſler en la Spelonge noire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cœur du peuple
<lb />Nous ſommes bien icy huict cens tous reſolus,
<lb />D’eſtre preſentement du nombre des eſleus:
<lb />De voſtre bien aymé, &amp; quant à l’heure meſme,
<lb />Il nous faudroit ſouffrir vne mort plus qu'ex<lb />trémes:
<lb />Nous confeßõs tout haut, qu’il eſt l’vnique Dieu,
<lb />Seul digne d’eſtre aymé, &amp; ſeruy en tout lieu:
<lb />S’ils nous faut cõme vous pour luy dõner nos ames,
<lb />Nous ne craignons les fers, les tourmens, ny les
<lb />flammes,
<lb />S’il eſt beſoin nos cols nous tendrons pour le ſeur,
<lb />Sous les coups foudroyans du glaiue meurtriſſeur:
<lb />Et autant que nos corps auroi. taymigurendre,
<lb />Pour le Dieu tout puiſſant nous le voulõs épandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SAINCTE REYNE.
<lb />Meſſieurs que i’ay de joye, &amp; de contentement,
<lb />De vous voir preparez à ſuiure mon Amant:
<lb />Ie mourray deſormais mille fois plus contente,
<lb />verey qu'a tet eſel le pourreau je prejente.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />C.ENE IV.
<lb />STE. REYNE, EVANDRE BOVRREAV,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />dia lelhAeniN L.
<lb />JArle à moy cher Euandre, eſt-ce icy ou ie dois
<lb />L Abandonner ce corps?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ETANDRE.
<lb />Pucelle tu le vois,
<lb />C’eſt deſſus ce billot que ta teſte meſchante,
<lb />Doit eſtre miſe à bas par ma lame tranchante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SAINCTE REYNE.
<lb />De grace accorde moy, qu’à ce dernier effort,
<lb />Ie prie mon Ieſus, mon ayde, &amp; mon confort.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />EVANDRE.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Prie.
<lb />SAINTE REYNE.
<lb />O diuin Soleil! qui deſſus voſtre Croix,
<lb />Auant que d’éclipſer, d’vne mourante voix:
<lb />Fiſtes à voſtre Pere, vne ardente Priere,
<lb />Ne deſtournez helas: voſtre face en arriere,
<lb />De mon humble Oraiſon: pardonneZ mõ Sauueur,
<lb />Premier à ce Bourreau, qui me fait la faueur:
<lb />Par ſon glaiue afilé de moſter de ce monde,
<lb />Pour m’enuoler au Ciel ou tous bon-heur abonde:
<lb />Quoy qu’ils aye de coups briſé mon pauure corps,
<lb />L’affligeant de ſupplice &amp; dedans &amp; dehors:
<lb />En luy faiſant ſouffrir tant de douleurs ameres,
<lb />Pardonnez au Tyran, qui dedans ſes coleres,
<lb />Ma cauſé tous ſes maux: enfin pardon à tous,
<lb />Ne les chaſtiez pas ſelon voſtre courroux?
<lb />Tirez les des erreurs, &amp; de l’Idolatrie,
<lb />Ie vous ſupplie auſſi pour ma chere Patrie:
<lb />Faites que voſtre Foy, fleuriſſe dans l’Auxois,
<lb />Que tout ce peuple icy viue deſſous vos Loix:
<lb />Enfin que du couchant iuſqu’au lict de l’Aurore,
<lb />Châcun d’vn meſme cœur, vous ayme, &amp; vous
<lb />adore:
<lb />Ie recommande auſſi ô mon doux Ieſus. Ch riſt:
<lb />Entre vos bras aymez mon langoureux Eſprit:
<lb />Il faut que ie te baiſe ô flamboyante lame,
<lb />Forgée tout expres pour bien-heurer mon Ame:
<lb />Adieu chers aſſiſtans, à dieu Bourreau à dieu,
<lb />Ie mon unfuunate ciel &amp; vous laiſſe en ce lieu.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDRE.
<lb />muaame permetteZ que les yeux ie vous bande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />INCTE REYNE.
<lb />Fais afin que bien toſt a mon Dieu ie me rende,
<lb />Pour ta commodité ie me mets à genoux,
<lb />Ie treuue pour Ieſus ce Martyre bien doux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE V.
<lb />Les Anges qui emportent viſiblement ſon
<lb />Ame au Ciel, Cœur du peuple.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LES ANGES.
<lb />Prochez-vous belle Ame, &amp; veneZ dans
<lb />TT les Cieux,
<lb />Pour jouyr à ſouhait des biens delicieux:
<lb />Que voſtre cher Eſpoux vous prepare luy meſme,
<lb />Il vous veut couronner d’vn riche Diadeſme:
<lb />Qui eſt tout entouré de Lauriers touſiours vers,
<lb />Et d’vne palme auſſi qui ne crains les Hyuers:
<lb />Dans le ſang de l’Agneau voſtre eſtolle eſt lauée,
<lb />Auſſi c'eſt pour le Ciel qu’il vous a reſeruée,
<lb />C’eſt la qu’il eſſuyera les larmes de vos yeux,
<lb />C’eſt la qu’il vous fera mille dons pretieux,
<lb />C’eſt la ou ce bon Dieu les ames raſſaſie,
<lb />De ſes Diuins Nectars &amp; de ſon Ambroiſie:
<lb />C’eſt la où voſtre Eſprit nageant das les pinſers,
<lb />Rauy enfantera mille amoureux deſirs:
<lb />C’eſt la où vous aureZ vne éminente place,
<lb />Pour chanter auec nous ſon los deuant ſa face:
<lb />D’vne ſaincte Chanſon, qui point ne ceſſera,
<lb />Loüant celuy qui fut; qui eſt, &amp; qui ſera.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cœur du peuple.
<lb />O que cette Muſique à charmé nos oreilles,
<lb />Que nos ſens ſont remplis d’agreable mer<lb />ueilles!
<lb />Que ces Anges ſont beaux brillans, &amp; radieux,
<lb />Et qui les fait bon veoir porter dedans les Cieux,
<lb />L’eſprit de cette Vierge! ô Sauueur admirable,
<lb />Qu'à l’endroit de vos Sts. vous eſtes admirables:
<lb />Qu’il vous fait bon ſeruir! &amp; que l’homme est
<lb />heureux,
<lb />Qui tâche à vous complaire, ô cas miraculeux!
<lb />Ce beau Chef palpitant &amp; ſautãt par la plaine,
<lb />Verſe vn ruiſſe au de sãgqui ſe chãge en fontaine,
<lb />O quel eſtonnement! ô prodige nouueau!
<lb />Les pauures affligeZ qui beuoient de cette eau,
<lb />Sont à l’inſtant gueris ! ômerueille feconde?
<lb />Ceux qui ſe võt beignãt au Cbriſtal de cette onde
<lb />Recouurent la ſanté, aueugles, &amp; boiteux,
<lb />Hydropiques, ſourdeaux, graueleux, &amp; goutteux
<lb />Membre demy pourris, corrompus, miſerables,
<lb />Et mille autres langueurs, par ces eaux ſont cu<lb />rables,
<lb />Ayons dons le ſoucy, d’inhumer ce beau corps,
<lb />Qu'il ne ſoit pas traitté comme les autres morts:
<lb />Il le faut embaûmer d’odeurs aromatiques,
<lb />Conſeruant cherement ſes heureuſes Reſtques
<lb />Dieu ne veui que les corps, de ſes Sts. Glorieux,
<lb />Dans la corruption demeurent occieux:
<lb />Il veut qu’on les reſpecte, il veut qu’on les ve<lb />nere,
<lb />Et qu’en ce monde icy leurs membres on reuere:
<lb />Verge qui maintenant aupres de voſtre Eſpoux,
<lb />Auez tant de pouuoir ayeZ pitié de nous:
<lb />Faictes qu’auec vous &amp; les eſprits fideites.
<lb />Nous ſoyons iouyſſans des clarteZeternelles.
<lb />Amen.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Fin de la preſente Tragedie.
<fw><lb />2
<lb />2
<lb />Ml
<lb />
<lb />Ae
</fw><fw><lb />2
<lb /><lb />2
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>