<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tragedie de Jeanne d'Arques, dite la Pucelle d'Orleans</title>
        <author>Virey, Jean de</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb447296563"/>
          <author>
            <persName>Virey, Jean de</persName>
          </author>
          <title>Tragedie de Jeanne d'Arques, dite la Pucelle d'Orleans</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1611" cert="high" resp="BNF">1611</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<p type="MainZone-Head"><lb />Au Lecteur, ſur l’Argument de
<lb />la Tragedie.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Es cendres de la Pucelle d’Or<lb />2 leans (puis que les cruelles flam<lb /> mes de ſõ martyre, ne nous vou<lb />lurent laiſſer ſes os pour les enfermer ſous
<lb />vn marbre pieux) accuſoyent l’ingratitude
<lb />de la France, &amp; commençoyent a la tenir
<lb />partiſanne de l’enuieuſe cruauté des An<lb />glois, à raiſon qu’vne mort ſi tragique n’a<lb />uoit peu encor faire monter ſur le theatre
<lb />des Muſes, le treſ ample ſuiet qu’elle nous
<lb />en auoit donné par ſa valeur, plus contraire
<lb />à ſes ennemis &amp; aux noſtres, que fauorable
<lb />à ſa vie: ny eu tant de credit que d’animer
<lb />les fureurs pœtiques a venger ſon iniure
<lb />par le recit de ſes vertus, ſi l’autheur de cet
<lb />ouurage, pour amender les defaux deſia
<lb />pri, &amp; la coutumace qui s’alloit difinitiue<lb />ment iuger contre la pareſſe commune de
<lb />tant de beaux eſprit, n’euſt rendu tout ſeul
<lb />le deuoir qui nous oblige tou d’autãt plus
<lb />à l’honneur de ſes merite,: que nous auons
<lb />veu peu de Dames pareilles en ce Royau<lb />me: qui eſtans le plus fertil de ce monde
<lb />nõ en drogues comme l’Arabie, ny en per<lb />les, comme les Indes, mais en quantité de
<lb />belles, &amp; genereuſe, ames: &amp; en ayant pro<lb />duit vn ſi petit nõbre de ſe. ſexe, rend la ra<lb />reté recommandable, &amp; le ſouuenir treſ<lb />ioyeux: puis que la pouſsiere de ce Phenix
<lb />ne peut faire renaiſtre vne eſpece ſembla<lb />ble: Mais rendre ſeulemẽt eternelle la gloi<lb />re de ſa vie, comme l’innocence de ſa mort
<lb />apparente, &amp; tellement certaine: que ie fe<lb />rois tort à voſtre cognoiſſance, &amp; honte à
<lb />mon diſcours, de vous rabatre la memoire
<lb />d’vn ſuiet, que meſme le cõmun deuis vous
<lb />defend d’oublier. Si ce n’eſt que pour in<lb />terpreter le deſſein de l’autheur ( qui pour
<lb />pardonner aux Normans, &amp; pour celer le
<lb />Iieu de ſon deſaſtre, a rigoureuſement traité
<lb />ſa Muſe, retenant ſa courſe dans vn ample
<lb />carriere ) ie vous aduertiſſe de ſa part, qu’il
<lb />recognoiſt priuemẽt, que l’execution de la
<lb />Pucelle fuſt faite en la place du vieil Mar<lb />ché de la ville de Rouen, le 3o iour de May,
<lb />la vigile de la feſte Dieu, en l’an 1422.com<lb />bien qu’il n’en face aucune mention en pas
<lb />vn de ſes actes, non plus que de ſa priſe au
<lb />ſecours de Compiegne, lors que partant de
<lb />Lagny, elle deſiroit rẽdre à ceſte ville aſsie<lb />gee d’Anglois &amp; de Bourguignons, vn pa<lb />reil ofice qu’elle auoit fait aux bourgeois
<lb />d’Orleans ſous le meſme Charles vii.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Mais le Dieu qui auoit armé ſa dextre
<lb />pour la defence de ce Royaume, voulant
<lb />monſtrer que l’eſtat de la France depẽdoit
<lb />de ſa ſeule main: &amp; qu’ayant choiſi ceſte
<lb />fille pour triõfer de la deſroute de nos en<lb />nemis, il la vouloit auſſi rendre victorieuſe
<lb />de leur enuie par la conſtance de ſon eſprit
<lb />reſolu en ſon innocẽce, permiſt qu’elle fut
<lb />priſe en vne ſortie par les gens de Meſsire
<lb />Iean de Luremouurg; qui la liura aux An<lb />glois. Leſquels pour reparer leur fuite, qui
<lb />auoit tant de fois monſtré le dos à la faca
<lb />de ceſte Amazone maſquee non d’vn ca<lb />che-nez, mais d’vn heaume, firent tourner
<lb />viſage à leur coüardiſe ſachãt que ſon cou<lb />rage eſtoit bien libre dans les priſon, de ſõ
<lb />ſeruage: Mais que ſes bras enchainez ne
<lb />pourroyent executer la vengeance de ſes
<lb />deſirs: dont la vie neantmoins menaçoit
<lb />celles des aduerſaires, qui preuoyoyent au
<lb />cas qu’ils la tinſlent longtẽps, qu’elle fauſ<lb />ſeroit les pottes d’vne foible priſon, ayant
<lb />peu rẽuerſer les baricades de leur puiſſante
<lb />armee.
<lb />4
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La crainte de ſe deſaſtre prochain, l’en<lb />nie à ſa gloire naiſſãte, &amp; le deſir de ſa mort
<lb />inhumaine, animerent ce peuple, &amp; princi<lb />palement le Duc de Betfoit, a requerir cet
<lb />iniuſtice de Meſſire Pierre Cauchon Eueſ<lb />que de Beauuais, &amp; naturel Anglois, qui
<lb />penſant deuoir cela à ſa patrie, condamna
<lb />la Pucelle comme ſorciere (fauſſemẽt pre<lb />tenduë )a eſtre bruſlee (ainſi qu’il eſt dit
<lb />pour conſommer ſa gloire auec ſes os, qui
<lb />n’ayans peu auoir la terre pour tombeau,
<lb />ont eu le ciel pour vrne de leur cendre, &amp;
<lb />le ſouuenir du peuple Frãçois pour cyme<lb />tiere de regrets &amp; de pleurs.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />PROLOGVE.
<lb />S&amp; Pelle induſtrieux par vn docte pin<lb />M
<lb />{
<lb />ceau
<lb />Taſche d’éterniſer ſur vn large ta<lb />bleau
<lb />Les hõneurs &amp; le nõ d’vne d’extre guerriere?
<lb />Liſippe ſur le marbre, &amp; ſur la dure pierre
<lb />Anime les eſprits d’vn portrait cizaillé:
<lb />Policlete ſe plaiſt ſur võ œuure emaillé,
<lb />Grauer de ſon burin au temple de memoire
<lb />D'vn heros les vertus des palmes &amp; la gloire,
<lb />Mais le pœte ſaint le nourriſon des Cieux
<lb />Par vn chant Eternel l’auoiſine des Dieux,
<lb />Mignarde tellement aux fredons de ſa lire
<lb />Le los d’vn genereux &amp; floriſſant Empire,
<lb />Qu’il édort, &amp; la Parque, &amp; les tartares ſœurs
<lb />Le chiena trois goſiers, les iuges puniſſeurs.
<lb />Le fleuue Lethean &amp; tout ce qui s’efforce
<lb />De priuer ſes accords &amp; de vie &amp; de force.
<lb />Apres cygne éplumé il fẽd le creux de l’air,
<lb />Plus viſte qu’vn dedal qui commence à voler
<lb />Or vers leſt hin cornu ore deuers l’Euphrate,
<lb />Sur le Nil qui coulant à ſept canaux s’eſclate.
<lb />Ore ſur le Boſphor' or pres l’Hiberient?
<lb />L’Elege, le Caré &amp; le chaud Colchien
<lb />Entonnant çà &amp; là d’vne voix Sibiline
<lb />Le renom &amp; le los d'vne forte poitrine:
<lb />Ainſi par ce doux chant Hercule genereux.
<lb />S’aſsit pres de Iupin entre les bien-heureux
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pluſieurs bié que vaillãs par vn ſómeil de le
<lb />Ont enſẽble endormy ſous vn meſme roche
<lb />Et leur nom &amp; leurs corps, pour n’auoir eu
<lb />de pœte
<lb />Fauorable aux honneurs de leur ſainte con<lb />queſte.
<lb />rien
<lb />Quoy penſeriez-vous bien que l’œil Tena<lb />Seul euſt comblé de feux le pariure Troyeni
<lb />Bruſlé les beaux cheueux d’vn Paris adultere
<lb />Admiré l’ornement de ſa triſte miſere?
<lb />Teuchre a-il le premier enſõcé les forts arcs
<lb />Idomene a-il ſeul bien rangé ſes ſol dars?
<lb />Hector verſé l’eſprit par ſa pudique femme
<lb />Deiphebe eſpande pour le meſme ſon eme
<lb />– :114
<lb />Deuant Agamemnon? mill' &amp; iuiſl' ont veſcu
<lb />Vrais rameaux de Mauors dõt le nõ eſt perdu
<lb />e d'
<lb />2 l’auoir rencôtré quelque laguc ullerte
<lb />Oui les peuſt retirer d’vne fatalle perte.
<lb />Or bien que dans vos cœurs le beau los ſoit
<lb />portrait
<lb />D’vne forte pucelle, &amp; que l’enuieux trait
<lb />Du Saturne glouton à ſon eternel aage
<lb />Ne le puiſſe effacer de voſtre ſaint courage:
<lb />Que vous ayez touſiours comme deuant les
<lb />yeux
<lb />Les dangers, les aſſauts, les perils odieux,
<lb />L’audace de l’Anglois, &amp; craignant ſa furie
<lb />Au recit de ſes maux vous filiez voſtre vie:
<lb />Toutesfois nous penſons auec voſtre faueur
<lb />Empraindre plus au vif ſon immortel hõneur
<lb />Par vn tragic cothurne, ainſi l’Egyptienne
<lb />Hecube ſes enfans, la chaſte Iyrienne
<lb />Et Lucrece auiourd huy par vn nouuel effort
<lb />Sur vn triſte eſchauffaut ſe vegẽt de la mort,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celle cy a ſauué par vn diuin ouurage
<lb />La Frãce d’vn degaſt d’vn prril d’vn naufrage
<lb />Elle a remis le ſceptre en la main du François,
<lb />Fait ſecher les lauriers ſur le frõt des Anglois
<lb />Elle a gardé nos murs d’vne perte eternelle,
<lb />Chaſſe bien loin de nous la grad peſte mor<lb />telle,
<lb />Pouſſé dedans les flots l’infidel eſtranger
<lb />Contraint à la parfinſes ondes renager:
<lb />De ſe donner la mort: apres victorieuſe
<lb />Elle a eſtaint ſes iours par la troupe enuieuſe
<lb />Sur vn braſier ardent: fuyez doncques d’icit
<lb />Or chaſſez de vos cœurs tout ennuyeux
<lb />ſouci
<lb />Imitez Harpocrate &amp; ſous vne preſence
<lb />Ornez noſtre eſchaffaut d’vn Pharien ſilence,
<fw><lb />A2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />PERSONNAGES.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Le Roy Charle ſeptiéme.
<lb />Le Duc d’Alençon.
<lb />La Pucelle.
<lb />Le Baſtard d’Orleans.
<lb />Le Conte du Suffort.
<lb />Glacidas Anglois.
<lb />Le Seigneur Talbot.
<lb />Lucidam Anglois.
<lb />Les Gendarmes executeurs.
<lb />Allide Anglois.
<lb />Les filles de France.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />TRAGEDIE, DE
<lb />IEANNE D’ARQVES,
<lb />DITE L'A PVCELLE
<lb />d’Orleans.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Natiue du village d’Emprenne, pres
<lb />Vaucouleurs en Lorraine.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Le Roy. Le Duc d’Alençon.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE I.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Q
<lb />Le Roy.
<lb />Voy qu’un peuple coüard, qu'un peuple
<lb />eſſemine,
<lb />Qu'on barbare qu’vn ſerſ s’eleue mu<lb />tine,
<lb />Plus mel qu’vn Phrigien, plus qu’vn
<lb />Aſiatique,
<lb />Plus qu’un atedois noux-y d’un appareil Perſique,
<lb />Et vai iement enſte d'vn courage haulain
<lb />Taſche de nous rauir le ceptre de la main:
<lb />Let Geans ſe pens-pitdi gros germe de la ierre
<lb />Ainſi a vyent voulu eleue vue gueure
<lb />Contre les immmiels; &amp; Tjſiphe orgutilleux
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Entrepris de pouſſer ſa teſte dans les cieux:
<lb />D'y regir les ſlambeaux d’y planter ſon trophee
<lb />Compagnon de lorgut il de ce ſier Salmonee.
<lb />Les monſtres naiſſent-ils par vn deſtin ſatal
<lb />Pour empourprer de ſangl' Alcide cha ſſe-mal?
<lb />Et les timides Dains pour accroiſtre leurs bornes
<lb />Contre les fort. Cyons oſent dreſſer leurs cornes?
<lb />Les ſerſs contre les loups, &amp; l’oiſeau Paphien
<lb />Contre l’aigle chery du grand Saturnien?
<lb />Quelle rage eſt cecy? quel eſpoir, quel audace?
<lb />Quel ſiniſtre malheur paroiſt deuant ma face
<lb />Va peuple pa ſumé d’Arabiques odeurs.
<lb />cœur laſche, cœur failly, dechaine ſes ſureurs
<lb />D’vn glaiue meurtrier, &amp; d’vn ire ſelonne
<lb />Cercher dans les combats la cruelle Belonne,
<lb />Remplir le Clel de ſeux, la terre de ſoldards,
<lb />Trainer la parque à ſoy d'vn million de dards,
<lb />Contendre d’arracher les lauriers de ma teſte,
<lb />Et pendre par le ſer quelque heureuſe conqueſte,
<lb />Qui s’eſorce blantbir les plaines de nos os,
<lb />Teindre les eaux de ſang, rompre noſtre repos,
<lb />Nous embraſer de ſeux, &amp; planin de nos peres
<lb />Les tombeaux vrais teſmoins de nos ſaintes pritres
<lb />Qui eſleue vn char d’or, pour marque de ſa gloire,
<lb />Cerchant la palme ainſi que l’heur d'vne victoire.
<lb />Apręs auoir paße entre mille hazars
<lb />Delà le pont Euxin vn eſſarn de ſoldars:
<lb />Pris le Scithe ſuyard contraint le Moſcouite
<lb />Le Sarmate cruel deſarmé de ſa ſuite,
<lb />Deu le eaux du Danube &amp; ſur vn froid rocher
<lb />Graué le los acquis par la pointe du ſer,
<lb />Apres tant de labeurs tant de mal enduré:
<lb />I penſois me nourrir d’vn repos aſſure,
<lb />E ider dans mes priſous à cent horribles ebeſnes
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Les ſilles de la nuict cauſes de tant de peinet.
<lb />Tyſiphone, Alecton, &amp; leur troiſieme ſœur
<lb />Dont le poil ſe pentin ſe grille de l’ardeur
<lb />Des ſeux Tenariens, le courroux &amp; la rage
<lb />Fremiſſant au deuant de leur paſle viſage.
<lb />Ià l’alme deſcendoit du grand troſue des Dieux,
<lb />Aſtree en ma ſaueur deſia quittoit les Cieux,
<lb />Et le docte Alcion deſſus l’onde azurce
<lb />Annonçoit les eſpies d’vne ſertille aunee,
<lb />La vigne s’eleuoit ſur les riches ormeaux
<lb />Veſtiſſant à l’entour de pampre ſes rameaux?
<lb />Le harnois s’enrouilloit mon peuple ia laſſi
<lb />Recompenſoit par ieux les maux du temps paſſé:
<lb />Et moy pour tout ſoulas erigeant mes trophees
<lb />Ie rangeois ſur mon front les palmes Idumees:
<lb />Quand le Pere des eaux eſcumant de courroux
<lb />Arma ſes ſlots grondans tout ſoudain contre nous,
<lb />Et portant l’eſtranger ſur ſon eſchine enſlee
<lb />R gorgea ſur le bord vnt moiſſon armee.
<lb />La terre incontinent ſourmille de ſoldars
<lb />L’air s’allume d’eſetairs &amp; heriſſe de dards:
<lb />Mauors ſanglante tout: la parque tout empire.
<lb />Et l’Anglois taſche en vain eſtaindre mon Empire.
<lb />I’entens ore des vns les plaintiues douleurs,
<lb />La perte, &amp; le dommage, &amp; les cris &amp; les pleurs
<lb />Or les murs ebranlez, or cent gorges beantes
<lb />Voſmir tout à la ſois cent balottes tonnantes:
<lb />Or les Palais raſez, or des Dieux immor tels
<lb />Let temples applanis, or les ſacrez autels
<lb />Rouges du ſang humain &amp; comme d’vn orage
<lb />Tout froiſſe, tout batu tout comble de naufrage.
<lb />Mais, he pourquoy portay-ie vn ſceptre das la main?
<lb />Eſt. ce pour endurer le ſoldat inbumain,
<lb />Le ſer, le feu, le ſang, regner en ma Prouince?
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Non, non, les Rois ſacrez race Saturnienne
<lb />N’oublient pas ſi toſt l’ire lunoniene
<lb />Nyle peuple ſauué des flammes d’Ilion
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Que ſeruent les lauriers ſur la teſte d’vn Prince
<lb />» Si par le meſme bras te que ià i’ay conquis
<lb />Ie ne le peux garder de mes fiers ennemis?
<lb />Si ie n’ay me me tœur pour me pouuoir deſſendre
<lb />Mes pays, mes ſubiets que i’ay bien peu eſtendre,
<lb />Les bornes limilez ſi ie ne puis vanger
<lb />L’audace tout à coup du pariure eſtrangeri
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Qui poria daus les eaux ſous leur Roy Francion
<lb />Leuis peres leurs euſans &amp; leurs dieux tutelaires
<lb />Ne s’eſtonnent iamais pour les troupes guerrieres,
<lb />Le Frauçois eſt ſemblable au ſaule verdiſſant
<lb />3 Tant plus il eſt tondu &amp; plus il va croiſſant:
<lb />23 C’eſt vn moaſtre à neuſ corps vn hidre Lernean
<lb />», Qui ſe rit es combats du ſait Herculean
<lb />» Et pour vn front coupe d’vne main inutile
<lb />" Sept naiſſent à la fois ſur ſa teſte ſertile:
<lb />Jl vaudroit beaucoup mieux que lors que tu condos
<lb />Tes naux (scitique Anglois) ſur le dos de Thetis,
<lb />Que le pere Ocean qui embraſſe le monde,
<lb />T euſt plonge malg é toy ſous l’eſcume de l’onde,
<lb />Que lors que tu laiſſas our venir tes maiſons
<lb />Que tu euſſes enfle le ventre des poiſſons.
<lb />Out traine par les ſlots ſur la perleuſe arene
<lb />Souille de tes boyaux ſon orageuſe plaine.
<lb />Il ne ſaut orgueilleux que tu penſes dompter,
<lb />Mais qu’eſt-ce que ie dis, il ne te ſaut tenter
<lb />De vaincre celuy là dont la dextre meurtriere
<lb />Touſiours es ieux de Mars ſe monſtre la premi re,
<lb />Aiuſiceluy qui boit du Rhin les froides eaux
<lb />N a receu contit nous que douleu &amp; trauaux,
<lb />Ie iure par leg laiue &amp; par le Royi ſeupire
<lb />Que triſte maintenant ie branle dans ma dextre:
<lb />Par les ſacrez lauriers qui entournent mon frout
<lb />Par le ſaint nom de Roy par les ombres qui ſont
<lb />Dans les creux des enſers d' Lrebe &amp; de cocyte,
<lb />Par le cheſ de Pluton, par celuy qui habite
<lb />Es beaux champs Fliſez: par l’œil Rammuſien,
<lb />Ie vengeray le tort de mon peuple &amp; le mien,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Duc d'Alençon.
<lb />Sire, que vous ſert-il parmy ce grand orage
<lb />Noyer d’vn triſte ennuy voſtre royal courage?
<lb />Que ſert de vous faſcher? n’auez vous le moyen
<lb />De punir comme il ſalit vn laſche Lidien?
<lb />He bien l’Anglois porté dans ſes nauires creuſes,
<lb />A ſi he l’ancre en fia es riues poiſſonneuſes
<lb />De vos haures de grace, hé ne pouuez-vous pas
<lb />Loyjane juillonner Neptuue de ſerbras?
<lb />Le contraindre quitter les rempars de vos villes,
<lb />Le chaſſer aigrement iuſqu’au ſein de ſes iſles,
<lb />Ou empourprer les eaux &amp; de Seine &amp; de Loire,
<lb />N’autz-tous le pouuoir, mon Prince, de le faires
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Roy.
<lb />Hàce n’eſt pas cela, ce n’eſt pas que le cœur
<lb />Me deffaille au beſoin, non non, ny que l’ardeur
<lb />S’eſtaigne de mes ans, ſeulement ie regrette
<lb />Mon ſubiet tourmente d’vn horrible tempẽſtel
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Duc d’alençon.
<lb />Hé quoy penſeriez-vous que pour tous ſes labeurs
<lb />vo ure peuple oubliaſt ſet premieres honneurs?
<lb />Sire, voſtre ſubiet reſſemble les rameaux
<lb />De la palme qui croiſt ſur les Phenices eaux,
<lb />Tant plus elle a de faix tant plus elle à de ſorce
<lb />Le faix croiſt ſa roideur, &amp; ſait qu’elle s’efforte,
<lb />Eſtes-vous le premier qui a ſenti l’eſfort
<lb />D’vn enneuy qui donne &amp; la vie &amp; la morte
<lb />L' pirote iadis ſous vn gr and çapitaine
<lb />S’arma pour captiuer la liberte Romaine,
<lb />St plonges dans le Tybre, &amp; bien quoy tependant
<lb />Se peut-il garantir du glaiue qu’en fuyant?
<lb />Ie pariure Annibal le Spartaque homicide
<lb />L’Allemant courageux &amp; l’Eſcoſſois timide
<lb />L’Eſpagnol azure, ces indompiez Bretons
<lb />Nont-ils pas delaißé quelques ſois leur cantons?
<lb />Pour ſaire ſous leur bras trembler toute la terre?
<lb />He qu’ont-ils ſait en ſin ſinon de ſuir grand errel
<lb />Vous auez qui plus eſt monſtré ſouuentes ſois
<lb />De quel cœur de quel fer s’animent vos François
<lb />Lors qu’vn baibare ſerf, dans la Gaule Celtique
<lb />En vain taſchoit ourdir quelque ouurage bellique
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Roy.
<lb />Mais pendant l'ennemy bruſte de toutes pars
<lb />Nos villes, nos chaſteaux, &amp; ſaiſit nos rempars.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Ouc d’alençon.
<lb />Vous pouuez aſſoupir leur Plutoniques ſlammes
<lb />Et border l’acbecon de leurs timides aues.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Roy.
<lb />Ils couurent tous les iours la terre de ſoldars,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Duc d’Alençon.
<lb />Hé bien faites voler en l’air vos eſtendars.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Roy.
<lb />Il a ſurpris nos murs ſans les pouuoir deffendre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Duc d’Alençon.
<lb />Par le glaiue acere il nous les faut reprendre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Roy.
<lb />Pendant c’eſt ruyner mon pruple &amp; le ſouler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Duc d’Alençon.
<lb />Il faut ſendre la terre aſin de moiſſoaner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Roy.
<lb />Mais c’eſt comme ie voy vne perte communt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Duc d’Alençon.
<lb />Pour ſortuner nos iours, i ſaut quelque fortune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Roy.
<lb />N’auons-nous le moyen de le batre autrement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Duc d’Alençon.
<lb />On vapar ce chemin beaucoup plus ſeurement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Roy.
<lb />He bien qu’on ſace armer quelque troupes legeres
<lb />Pour abatre l’effort des bandes eſtrangeres,
<lb />Preuoyez a celà ie iure de rechef
<lb />Par l’arbre Scythien qui couronne mon chef,
<lb />Jl ne ſe vantera de ſon Angloiſe audace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Duc d’Alençon.
<lb />Sire, i’auray le ſoin que tout cela ſe face.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CHOEVR.
<lb />Ncontinent que dans nos cœurs,
<lb />IS’embraſent les viues ardeurs
<lb />D'vne ambition folle:
<lb />Soudain noſtre eſprit allumé
<lb />Comme vn viſle eſcler enſlammé
<lb />Par tout le monde volle.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Soudain l’oyſeau Y berien
<lb />Quittant le ventre Tytien
<lb />Becquette nos entrailles:
<lb />Le bras meurtrier, le fer, le feu,
<lb />La rage, le courroux émeu
<lb />Sanglante nos batailles.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Tyſiphon auecque ſes ſœurs
<lb />Brandiſt les flambeaux puniſſeurs,
<lb />Tout rougiſt de carnage:
<lb />Et lon ne voit rien cy bas
<lb />Parmy les aſſauts, les combats.
<lb />Que des parques l’image.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Heureux cil qui dans ce bois
<lb />Empoulle ſes mains, &amp; ſes doigts
<lb />Au coup d’vne coignee.
<lb />Qui ſe contente d’vn ruiſſeau<lb />D'vn petit champ: d’vn arbriſſeau?
<lb />Venu du fruit d’vne annee.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et dont l’eſprit paſsionné,
<lb />Pour les grandeurs n’eſt adonné
<lb />Aux perles Indiennes:
<lb />N’aux ſablons Pactoliens:
<lb />N’aux appareils Idiens:
<lb />Moins aux honneurs Romaines.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE II.
<lb />La Pucelle. Le Baſtard d’Orleans.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Pucelle.
<lb />’Eſt aſſez habité parmy les ſtoids ombrages:
<lb />C'aſſez aſſez dormy dans les antres ſauuages:
<lb />C’eſt aſſez enlace les printanieres fleurs:
<lb />Couru deſſus les prezeſmaillez de couleurs,
<lb />Eſcoute les amours des troupes ſoreſtieres:
<lb />Or des m’gnards oyſeaux les complaintes legeres;
<lb />Senty le doux gaſoüil des argentines eaux:
<lb />Et dans les bois muets retire mes troupeaux,
<lb />Or ſus il faut quiter les belles oreades
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Let Vimphes, le plaiſir de ces ondes iaſardes:
<lb />Le carquois de Diane &amp; ſon arc, &amp; ſes dards
<lb />Et toute me ſacrer à l’homicide Mars,
<lb />Sauter dgns les combais veſtue de pouſſiere,
<lb />Accabler l’ennemy de ma dextre guerriere:
<lb />Peindre le ſer de ſang, declorre les conduits:
<lb />Chaſſer la peſte loin, pour guarir mon pays.
<lb />He quoy? que me ſeruoit en ma tendre ieuneſſe
<lb />Pour tromper le repos, voler d’vne viſteſſe
<lb />Ore deſſus la plainc or' en haut m’accrocher
<lb />Pour attaindre en grimpant ſur le haut d’vn rochert
<lb />Or esbranſler en vain de mes bras les grans cheſnes?
<lb />Rompre vn baſton pointu? ſi apres tant de peines,
<lb />Tant d’exercices vains, tant de mal combatu:
<lb />Je ne donnois en fin preuue de ma vertu?
<lb />Ce caſque martial preſſant ma cheuelure
<lb />Ne conuient il pas mieux qu’vne riche coiſſures
<lb />Ce harnois endoſſe œuure vulcanien
<lb />N’eſt-il pas plus plaiſant que du froid Serien
<lb />Les robes peintes d’or, ou de Tyr empourprees?
<lb />Ou les ronds diamans des indiques contrees?
<lb />Ce glaiue furieux qui pend à mon coſte
<lb />Ces gréſues, ce boucler des Calibdes porté:
<lb />Ne m’ornent-ils pas mieux qu'vne molle quenoüilles
<lb />Qu’vn fuſeau tour noyant? qu’vne riche depouille
<lb />Des troupeaux porte-lainct ou d’vn fragile ozier
<lb />De rameaux abatus pour en faire vn pannier?
<lb />Ou qu’une eſguile en main au logis de mon pere
<lb />Et ce ruſtique habit d’vne ſimple bergert?
<lb />Maintenant ie me plais d’œillader ſeulement
<lb />L’iuoirine ſplendeur de ce mien veſtement:
<lb />Et cacher au deſſous d’vne face amoureuſe
<lb />Vn courage indomte vne ame genereuſe?
<lb />Depuis que le ſoumeil ſous les pied d’vn ormeax
<lb />Me voila les deux yeux, aßiſe pres de l'eau
<lb />Et les ſonges ailez coulans dedans mon ame
<lb />Echauſſerent mon cœur d’une diuine ſlame
<lb />Puis comme meſſager du tout-puiſſant Jupin
<lb />Me dirent en tels mots le but de mon deſtin:
<lb />Fille le ſeul ſoucy de la chaſte I'ucine
<lb />Quite, quiie les bois arme, arme ta poitrine,
<lb />Venge l’iniure ſaite à ton propre pays
<lb />Et chaſſe par le ſer les douleurs, les ennuis
<lb />Qui comblent maintenant les ſubiets de ton Prince
<lb />Arme-toy pour l’aider, &amp; ſa triſte prouince.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Deſlors ie n’eu deſir ſinon de manier,
<lb />En ma legere main, &amp; le ſer &amp; l’acier,
<lb />Rriſer la ſance au poin, reſpirer ſous les arpes,
<lb />Fendre le Ciel de dards, vaincre entre les gẽdarmti
<lb />Porter la parque aux vns, &amp; d’vn maſle tourage
<lb />Semer les champs de corps, de teſtes &amp; de targer
<lb />Il ſaut doreſnauant donc chanter les batailles
<lb />Et peiadre l’eſtomach du ſang de leurs entrailles
<lb />Il ſaut ſuyure Ennon pourquoy ne puu-ie pus
<lb />Fille comme ie ſuis m’endureir aux combats?
<lb />Les eſcus enlimez, les mains Amazonides
<lb />Fendirent par le ſer les ondes Thermontides,
<lb />Et courant au ſctours du Troy-naſligé
<lb />Chaſſerent iuſqu’ou pui l’exercite etranger,
<lb />Du Gregeois iuhumain &amp; là Pantbaſiee
<lb />voſmit la bache au poing vne ame enſanglantee.
<lb />Les hommes penſent-ils qu’ils ayent ſeulement
<lb />Leb as le cœur, le ſer pour choguer viuement,
<lb />Et que nous ne deuons pour nos belles deſpouilles
<lb />Qe manier chez nous les fuſeaux &amp; quenouilles?
<lb />Ga dec noſtre maiſon, &amp; pour tous nos malheurs
<lb />Lire les braues faits d’i gendarmes vainqueurs?
<lb />Non, nõ, il faut dreſſer quelque beureuſe cυ̃queſit,
<lb />L'armeure nous couuient auſſi bien ſur la teſte
<lb />Que la leur, &amp; nos yeux, &amp; nos pieds, &amp; nos bras,
<lb />Auſſi bien que les leur cerchent les ſeux de Mars.
<lb />Celles qui aiment mieux vne iaue vermeille,
<lb />Fa beau cheſ rayé d’ot, vn œil plein de merueile,
<lb />Vn front juoirine, vn long col albaſtrin,
<lb />Vn ſein chargé d’œillets, de roſes &amp; de thin,
<lb />Qu’elles viueat à part ſans honneur &amp; ſans gloire,
<lb />Et non pas comme nous remplies de victoire.
<lb />Puis douc que le renom à cent æles porté
<lb />En faueur des guerriers ſend l’air de tout coſte,
<lb />Et s’ouurant à la ſois cent bouches écumeuſes
<lb />Etiait ie, somi uys des ſemmes belliqueuſes.
<lb />Qu’aiteus-ie plus long temps par vn fait glorieux
<lb />De pouſſer auſſi bien ma teſle daus les Cieux?
<lb />De cercher combatant parmy les morts la Parque,
<lb />Et faire que Charon me traine en meſme barque,
<lb />Et mon ame, &amp; ma vielhé, que ſonge-ie tant?
<lb />Empourprons, empourprons ce coutelas de ſang!
<lb />Si le deſtin le veut: ſi l’heur reuient en France
<lb />Pourſuyuons coup ſur coup, ayons bonne eſperance.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Baſtard d’Orl.
<lb />Madame d’où renaiſt ceſte diuine ardeur
<lb />Qui vous bruſle à la ſois, &amp; la main &amp; le cœur?
<lb />Quel eſpoir vous nourriſt qui vous fait entreprẽdre
<lb />Quels ſonges vains mẽteurs de nous vouloir deſédre
<lb />Et chaſſer l’ennemy par vos Scytiques dards
<lb />Dluſtoſt que par l’eſſay de vingt mille ſoldars?
<lb />Les Paſieurs Mæucans &amp; ceux de l’Arcardie
<lb />Entre mille troupeaux ſillent leur longue vie:
<lb />Or ioüent ſur la plaine, or pour tous leurs ébats
<lb />Contre les animaux exercent leurs combats,
<lb />Et contre l’ennemy qui la foreſt enſerre
<lb />Saus aller plus auant oſent uener la guerre.
<lb />Madame, ce n'eſt pas chaſſer dedans les bois,
<lb />Qu'auoir le glaiue en main quãd deux epeſſes ti
<lb />Choquent diu &amp; menu en ſorme de cyelopes:
<lb />Que l’air eſt plein de ſeux, de menglemens de vois
<lb />Qu’on entẽd rien de lout qu’vn cliquot de harnois
<lb />Que les champs ſont ſomz de bras, de piedi, de teſt
<lb />Pied contre pied fichez &amp; creſte contre creſte
<lb />Que les cheuaux poudreux courent deſſus les corps
<lb />Que les écus froiſſez ſont pendus ſur les morts;
<lb />Aduiſez à loiſir, car les ſoibles bergeres
<lb />N’out pas ainſi que nous les mains roides &amp; ſieres
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Pucelle.
<lb />Mouſeigneur, ie ſçay bien que ma vie &amp; mes au
<lb />vous ſont deſeſperer de ce que ie pretens:
<lb />Lheur eſt commun à tous, &amp; la bonne ſortune
<lb />Au debile außi bien qu’aux nerueux eſt communes
<lb />Mon bras ſe plaiſt autant à la trempe du ſer
<lb />Que celuy-là d’Achile a porter le boucher:
<lb />Mon œil a regarder les cruelles armées
<lb />Cie ctluy de Iupin des voûtes etoillees.
<lb />Et à pied de courir aux troiques aſſauts:
<lb />Que ceux là de Thetis a courir ſur leseaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Baſtard d’Orleans.
<lb />Peut eſtre que vos yeux (deux flameches mortelles
<lb />Que ce poil, que ce front, que ſes leures iumelles,
<lb />Que ce lait peint de lis, &amp; que voſtre beauté
<lb />Pourroit vaincre &amp; tuer autant de leur coſte
<lb />Que l’eſpee de l’autre: ainſi Venus armee
<lb />Domta le triſte Mars ſous la freſche ramee,
<lb />Iunon ſon ſier mary, le fort Tyeuthien
<lb />Deianire l’honneur du vaillant Pellien
<lb />Briſeis la captiue ainſi l’Egytienne
<lb />Uais quoy' lon ne combat de tets traîts, de teli ſeux,
<lb />Le ſuyard Cyprien ne ſe trouue en tels ieux:
<lb />Ny l’art marqueté d'oz, ny la chaſte Latonne,
<lb />Vy le carquois pendu ſur l’epaule ne tonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Là Pucelle.
<lb />Non, non, ie n’ay les yeux pour ſeruir d’ameçons
<lb />A ſes fils dAphrodite, execrables poiſſons:
<lb />Mes ans ſont dediez à la Tritonienne,
<lb />Qui de ſa dextre abat la race Paphienne.
<lb />Le plaiſir amouredx qu’on peut auoir de moy
<lb />Le ſont cruels aſſaux (épouuantable éfroy)
<lb />La mort deuant les yeux, les playes incurables,
<lb />Les cris, les pleurs, les maux des pauures miſerables.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Baſtard d’Orleans
<lb />Eſpint aoouamattaustr ſous le faix
<lb />D’vne robe d’Aymant les troupes des Aaglois?
<lb />Vous promettre deſia dans la main la victoire
<lb />Et grauer voſtre nom ſur les ondes de Loire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Pucelle.
<lb />La terre ne produit tant de fruiti amaſſez
<lb />En Euripide, &amp; pas tant de grains entaſſez
<lb />L’Epire tant de feux ſur les yoches cauees
<lb />Le Danube tant d’eaux dedans ſon ſein gelees
<lb />Que i’eſpere tramer à ce peuple de maux,
<lb />De labeurs, de ſoupirs, de penibles trauaux:
<lb />Pourquoy ne peux-ie pas punir leur fiere audace
<lb />Puis que cil qui voit tout, crie que ie le ſace?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Baſtard dOrleans.
<lb />Mais encor quel demõ, quel heur, quel ſonge vain
<lb />Par la porte yuoirine eſt venu ſi ſoudain,
<lb />Qui inſpire vos ſens qui vous donne courage
<lb />D'ourdir en combatant quelque heroique ouurage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Pucelle.
<lb />ce Demon eſt l’autheur des hommet&amp; des Dieux
<lb />Qui tourne en vn momẽt la grand voûte des cl
<lb />Qui d’vu clin de ſon œil ſait trembloter la terre
<lb />Et tout ce que Pluton daus ſes maiſous enſerre:
<lb />Ces ſonges cy portez par le Silenien.
<lb />Aiuſi que ie dormois ſous l’arbre d’Elien,
<lb />Ce ſont ces maud mens c’eſt ſa volonté ſain tec
<lb />Qui doit eſtre touſiours dans not ames empreinlę
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Batard d’Orleans.
<lb />Mais ne voyons-nous pas les ſonges incertains?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Pucelle.
<lb />Les vrais ſont quelqueſois enuoyez aux bumains
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Baſtard d’Orleans.
<lb />Croyez-vous que le voſtre ainſi ſoit veritable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Pucelle.
<lb />Ie le croy, &amp; d’autant m’eſt-il recommandable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Baſtard d’Orleans.
<lb />Quelle preue auez-vous de cette verite?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Pucelle.
<lb />Mon Prince, mon pays dans Carybde ietté?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Baſtard d’Orleans.
<lb />Pourquoy voſtre pays? que vous ſert voſtre Princes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Pucelle.
<lb />Les Dieux ne veulent pas perdre encor ſa prouince.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Baſtard d’Orleans.
<lb />Comment vous vantez vous de la pouuoir garder?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Pucelle.
<lb />c’eſt à luy, il luy plaiſt de me le commander.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Baſtard d’Orleans. (re?
<lb />Pourquoy pluſtoſt à voꝰ qu’à quelque main guerrie</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Pucelle.
<lb />Il monſtre par cela ſa celeſte lumiere
<lb />Et fait voir que le loz de l’éfroyable Mars,
<lb />Les breches, les aſſauts pend entre ſes ſaints brass
<lb />Que ce n’eſt pas le fer des Noriques eſpees,
<lb />L'eſa
<lb />L’Eſeu double ſept ſois, les armes Achilees
<lb />Qui dominent aux coups: c’eſt ſa ſeule bonté
<lb />Qui nous liure en nos mains noſtre ennemy domté.
<lb />Il fait le plus ſouuent que la dextre imbecile
<lb />Renuerſe des plus forts le pouuoir inutile.
<lb />nimpe ipratine as tourage diuin
<lb />Anatita en taman le geaut Paleſtin,
<lb />Luy fit vomir du corps vne ame enſanglantee
<lb />De ſon propre couſteau ſur la playe empourpree.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Batard d’Orleans.
<lb />Mais peut-eſtre que l’heur eſteindra vos beaux anx
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Pucelle.
<lb />Mais, c’eſt-il toutesſais qui les fait ſloriſſans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Baſtard d’Orleans.
<lb />N’eſi-ce pas luy außti qui donne les Tropbees?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Pucelle.
<lb />C’eſt, c’eſt l'Altitonnant conducteur des armees,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Baſtard d’Orleans.
<lb />Ie le veux: mais pendant il y a dvu bon heur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Pucelle.
<lb />L’homme eſt touſiours vaincu, maü Dieu eſt le vain</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Baſtard d’Orleans.
<lb />(queur.
<lb />Craignez-vous pas l’horreur des cruelles batailles?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Pucelle.
<lb />Non, ny meſme l’eſſet de mille ſunerailles,
<lb />Ny les ſleuues de Stix, ny l’œil des ennemis,
<lb />Pourueu que par ma mort i’inſpire mes pays,
<lb />Trois quatre ſois heureux ceux qui pour la patrie
<lb />Ont eſtaint ſous l’a nois les flammes de leur vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oraiſon de la Pucelle.
<lb />O Dieu ſaint conducteur des Getiques combais
<lb />Qui d’vn clin de ton œil ſouuent darde pabas,
<lb />Faits trembler à la ſois &amp; le (iel &amp; la terre
<lb />Qui eſtrains dans ta main le ſoudre &amp; le tonnerre,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />26
<lb />Qui peux tout à la ſois renuerſer, &amp; changer
<lb />Elongne loin de nous tout malheur &amp; danger:
<lb />Doune que ce tranchant entourne de ma dextre
<lb />Arme mon Roy Chreſtien de courõne &amp; de ſceptre!
<lb />Qu’il abate l’orgueil d’vn cheſ audacieux,
<lb />Qu’il pouſſe tou ſaint nom iuſque dedans les cieux;
<lb />Qu’il liure mon pais d’vne cruelle peſte
<lb />Qu’il tourne tout peril contre ſa ſiere t’eſle,
<lb />Iadis tu inſpiras vne Bethuliene
<lb />Pour dompter les efforts d’vn vaillant capitaine
<lb />Vn paſteur d’vn geant, va fort Machabean
<lb />D’vn peuple meſpriſant le ſaint nom leſſean.
<lb />Inſpire moy Monarque, &amp; permets que la ract
<lb />Ne paſtiſſe touſiours deuant la rouge face
<lb />D’vn Auglois mutiné, ſaus toy ou ne peut rien
<lb />Ny l’Alcide cruel uy le ſang Thetien
<lb />Ne nous poutront ſauuer, domine donc ioy
<lb />Pere doux &amp; benin pour chaſſer tout ſoucy
<lb />Pouc te mieux reuerer: ta ſeruante imbecile?
<lb />Arme ſa, retirant da col, le ioug ſeruile.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CHOEVR.
<lb />NEluy qui d'vne ame loyalle
<lb />&amp;Inuoque les Dieux immortels,
<lb />Et d’vne dextre liberalle
<lb />Parfume leurs ſacrez autels:
<lb />Ne craint ny Mars eſtant horrible,
<lb />Ny les diſcors, ny les fureurs,
<lb />Ny les yeux d’vn tiran terrible,
<lb />Ny meſmes les fatales ſœurs:
<lb />Ny les ondes Deucaliennes
<lb />Ny l’audace des ſerpens pieds,
<lb />Ny les femmes Vulcaniennes
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ny tous les malheurs deſliez:
<lb />Ny les autres Roys de l’Aſie,
<lb />Ny le fen d’vn Siturnien
<lb />Si les cieux roulent ſur ſa vie
<lb />Encore ne craindra il rien.
<fw><lb />Si l’ennemy court ſur ſa terte
<lb />Et qu’il renuerſe ſes moiſſons.
<lb />Il attend pour chaſſer la guerre
<lb />detours des celeltes mailons.
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Car iamais les Dieux n’abandonnent
<lb />Le iuſte en ſon aduerſité:
<lb />Ce ſont ceux qui liberaux donnent
<lb />Le fer contre la cruauté.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ils arment les mains imbecilles
<lb />D'vn paſteur, où bien d'vn enfant
<lb />Pour empeſcher le ſang des villes,
<lb />Comme par vn miracle grand.
<lb />Et pour puair la fiere audice,
<lb />D’vn eſtranger ambitieux,
<lb />Il excite contre ſa face
<lb />L'onde, l’air, la terre, &amp; les cieux.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE III.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Conte du Saffort.
<lb />G’acidas Anglois.
<lb />La Pucelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Conte du Suffort.
<lb />Noeurs laſches, cœurs faillis, ſaineans, odieux
<lb />U Timides, deſarmiZ ſugitiſs, peu ſoieneux
<lb />Serfs tout eſpouuẽtez, ſani bras ſans cœur, ſans ame
<lb />Ennemis des combats, du ſang, du ſer, des ſlammes,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Qu'eſt-ce que nous penſons, que veut ce changenẽt
<lb />Ce courage dompté, ce triſte tremblemeni
<lb />Qui nous paliſt de peur &amp; la main &amp; la ſace?
<lb />Qui nous gele plus fort que la getique glace?
<lb />Auons nous donc plonge dans le ſleuue d’oubly
<lb />Nos heroiques faits, n’auons nous plus ſoucy
<lb />De nos belles vertus de nos ſorces premieres,
<lb />De noſtre Anglique nom, des nos œuures guerrieres;
<lb />Quoy, quoy nous aprenons de mon flrer noſtre dos,
<lb />A l’œil de l’ennemy qui du ſer ſaus repos,
<lb />Nous ſed l’eſchine en deux qui nous l’ouure d’vlun
<lb />Pourſuyuant furieux nos troupes cagnardieres.
<lb />Et encor, ô malheur, trois ſois malheur, malheur,
<lb />Vne ſemme de nous ſe vante le vainqueur.
<lb />Ha pour vaincre l’ardeur d’vne meſchante fille
<lb />Nous auons eſtonnez la dextre trop debile?
<lb />Ou lors qu’il faut mener vne nocturne guerre
<lb />Ou batre en meſurant d'vn pied leger la terre
<lb />Nous nous mettons à table &amp; eutre les beaux ieux
<lb />Couronnons les hanaps du bon pere moiteux,
<lb />Nous auons quelques ſois quitte noſtre patrie
<lb />Pour achapter l’honneur aux deſpens de la vie:
<lb />Coupe les ſlots ſalez du vieil pere des eaux,
<lb />Traine auecques nous à cent cheſnes les naux,
<lb />Couucrt les champs d’eſcus, de lances &amp; de dardi,
<lb />Voilé les longs ehemins de rouges eſtendars
<lb />Porte la teſie au pied des ſuperbes chaſteaux,
<lb />Fait craqueter les champs ſous les pieds des cheus
<lb />He, que vaut tout cela ſi nous laiſſons reprendre
<lb />Le los deſia acquis que chacun doit deſſendre?
<lb />Si le ſort eunnemy nous contraint renager
<lb />Les oudes de rechef pour crainte du danger?
<lb />Si laſches nous ſuyous abandonnant la guerre,
<lb />Teus nudr &amp; tous greſlez au bord de noſtre terre
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ce n'eſt pas ſeulement de ce temps que l'Anglois
<lb />A taſche ſurmonter le ſceptre du François:
<lb />Tes murs, ô ſain Paris, tes tours hauts eſleuees
<lb />Ont eſte maintesſois de nos mains esbranchees:
<lb />Vous villes qui lauez veſtre pied ſur le bord
<lb />Et de Loire &amp; de Saine à l’ondre qui s’endort,
<lb />Vous auez bien ſouuent ſenty noſtre puiſſance
<lb />Rangees ſous le ioug de noſtre obeiſſance:
<lb />Mais que vaut ce diſcourn? que vaut ſe ſouuenir
<lb />Si couards maintenant nous n’oſons ſonſtenir
<lb />Les bras de l’ennempoſi nous perdons courage,
<lb />Et ſi nous palliſſons deuant ſon ſier viſage?
<lb />Dira l’on que l’Anglois eſt vn peuple orgueilleux
<lb />Qui ſe promet en ſonge &amp; la mer &amp; les Cieux?
<lb />Qut rafne reme per ier tnats politiques,
<lb />Des Empires puiſſans les belles Republiques?
<lb />Et penſant triompher deſſus le char vainqueur
<lb />Remporte en ſon pays vn vilain deshonneur.
<lb />Non, non, il ſaut dreſſer plus hautement nos cornes,
<lb />Il faut planter plus haut que l’Alcide noibornes,
<lb />Si ce iour l’ennemy nous a contraint courir,
<lb />Demain il le faudra coñtraindre de mourir.
<lb />Ny tes enchantemens, execrable Medee,
<lb />» Vy ta Theſſale voix ny ta ſorme empruntee,
<lb />" Ny ton onde auerualle ou tes Colchiques ſeux
<lb />», Ne te pourront ſauuer des fleuues ſtigieux.
<lb />, Tu peux bien comme on dit arreſter les riuieres
<lb />», Appeller les ruiſſeaux, &amp; leurs ſources premieres,
<lb />» Tirer du ciel la Lune &amp; par ton noir venin,
<lb />Faire parler l’aurore &amp; noircir l’Appennin
<lb />Mais tu ne pourras point auecque ta Megere
<lb />Ton Hœcate, ta nuict, Theſſalique ſorciere
<lb />Ny auec tus dragons, tes foſſes, tes flambeaux,
<lb />Tes autels enſouphrez tes roües, tes tombeaux
<fw><lb />B iii
</fw><lb />Tec bt bes d’Eridan ou d’Emphriſe ou d'Empie
<lb />OuuuiIlie ſur Pinde à la cime gelee,
<lb />D'ſole ueneneuſe, oude ton Ibenie
<lb />Nous raair par ton charme, &amp; le cœur &amp; la vit
<lb />Fay ce que tu voudras, inſpire les François
<lb />Tu ſentirus demain la ſorce des Anglois,
<lb />Tu deſſeudi as reuoir les trois ſœurs inſernallez
<lb />Pour eſtre à tout iamais entres les ombres paſlet.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Glacidas Anglois.
<lb />Monſeigeur, courez toſt be voicy l’ennemy:
<lb />Il n’eſt pas de beſoin de retarder icy.
<lb />Las il tue, il prend tout, tout ſuit deuant ſa ſace
<lb />Pluſieurs que pris que morts giſent deſſus la place
<lb />vne ſemme enragre vne peſte vn degaſt
<lb />Vn tonnerre, vn malbour ſous les armes abat
<lb />Des ſoidats plus vaillaus elle eſt preſque maiſtreſſe
<lb />Armez vous viſſement &amp; courez à la preſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Conte du Suffort.
<lb />Que me racoutez vous ' ba qu'eſt-ce que j’ententt
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Glacidas.
<lb />Ce qui eſ uveritable, be Dieux il n'eſt plus teme
<lb />De vous ſi ber icy, courez ie vous en prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Conte du Suffort.
<lb />O peſte abominable inſernalle ſurie
<lb />Tace deſlix ombreux, tu teindras, tu teindras
<lb />Ce glaiut de ton ſang. ce harnois, ce mien bias.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Pucelle.
<lb />O* c’eſt aſſez inos champs ſemez de bras de teſues
<lb />Teſmoignent les honneurs de nos ſaintes conqueſte.
<lb />L’eſt aſlez: l’eunemy ne ſe pourra vanter
<lb />Enſouyr ſous les banquets, qu’il a peu remporter
<lb />Les lauriers arrachez de nos terres ſertilles,
<lb />A yenot ſors rempats, nos citez, &amp; nos villes,
<lb />lleng eſſe la pleine, &amp; ſes pariures os
<lb />Rochers d'Eucaliens enſtent ores les corps
<lb />Des vautours aſſamez les oiſeaux de rapine
<lb />Le loup contre le loup pour ſon ſang ſe mutine:
<lb />Et rompant en morceaux ſes membres ſerpentins
<lb />Enrougiſſent les dents &amp; l’ongle des maſtins:
<lb />Ceux qui taſchoyẽt d’ouurir les tõbeaux de nos peres
<lb />Donner la cendre au vent, nous combler de miſeres,
<lb />Nous arracher la vie, &amp; nos propres maiſons,
<lb />Nous ietter pour paſture au ventre des poiſſons,
<lb />Teindre nos fleuues ſaints de nos liquides ames,
<lb />Nous ſaire deuorer à la bouche des ſlammes,
<lb />Nous porter ſur les yeux le fer enſanglanté,
<lb />Nous rauir en mourant l’honneur de chaſteté.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ceux ceux, ont endure les tourmés, &amp; les peints
<lb />Q’ils ourdiſſoyẽt deſia de leurs mains inhumaines.
<lb />S’en eſt fait auiourd’huy ce glaiue martial
<lb />Ce heaume, ce harnois d’Acbate treſloyal
<lb />De mon corps, de mes doigts, de mon fõt de ma teſte
<lb />Seignent de ſa rougeur leur peril, leur deffaite
<lb />Orleans qui es ceint d’un mur Dardanien
<lb />Ouurage me ueilleux du blond Lathonien
<lb />Qui te laue les pieds dans le ſleuue de Loire
<lb />Nourriſſe de Bacbus, de Parnaſſe la gloire
<lb />Mere alme de Ceres &amp; ſille de Iuppin,
<lb />Ne crains doreſnauant que le ſoldat mutin,
<lb />Eibranche ce tien front &amp; que l’Angloiſe audace
<lb />D’vn canon enſouſſit tanne deuant ia ſace.
<lb />Et vous mes cheres ſœurs dont la ſaiute beauté
<lb />Couronne les honneurs de voſtre chaſteté
<lb />Qui viuez comme moy ſous les loix de Lucine,
<lb />Qui portez le bandeau deuant voſtre poitrine,
<lb />Ne redoutez l’effort du peuple cauteleux,
<lb />Les ruiſſeaux de vos yeux ne decouleront plus
<lb />De trainte qu’vn auy ne tombe ſur la b'ecbe
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ouuert de part en part d’vnc mortelle ſlecbe.
<lb />Toy ſleuue roul’argent, aym-or, porte bateaux
<lb />Tu n’abreueras plus l’eſtranger de tes eaux:
<lb />Tu ne ſeras contraint le trainer ſur l’eſchine,
<lb />Ils habite la bas auecque Proſerpine.
<lb />Et plonge dans les eaux du Cocyte puant
<lb />De ſa deſloyauté rend conte maintenant.
<lb />Et que reſte il donc plus? pour ceux-cy s’en eſt ſait
<lb />ceux qui ſont eſchapez deteſtent leur uecheſ,
<lb />Maudiſſans leur eſpoir, accuſans leur ſolie
<lb />Et baignans de leur ſang le bord de leur patrie.
<lb />Le François e monſtré qu’il auoit meſme cœur,
<lb />Meſme bras, meſme acier pour ſe rendre vainqueur
<lb />Du peuple fils de l’eau, de Gnyde, de (ythere
<lb />coüard, effemine, remply de vitupere.
<lb />Or leur race aoprendra au ſunebre danger,
<lb />Que c’eſt que s’attaquer à vn peuple eſtranger,
<lb />Et ſou mettant du tout ſon orgueilleux courage
<lb />Au peril enduré des ſiens deuiendra ſage.
<lb />Ses voiſins trembleront au ſeul nom du Françoü:
<lb />Neptune n’oſera ſur ſoy trainer l’Anglois:
<lb />Les peres effroyez peſcheront d’heure en heure
<lb />Leurs enfans de gar der le lieu de leur demeure:
<lb />I a meurtriere Erymis leur paſlira le front,
<lb />Ieur laſthera les nerfi, &amp; pour tout iſs n’auront
<lb />Que ſes mols odieux, &amp; leur liquide terre
<lb />François, Loire, Orleans, eſcus, armes, &amp; guerre.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CHOEVR.
<lb />Vi a-il plus inconſtant
<lb />2Que le cours de noſtre vie,
<lb />Qui va touſiours combatant
<lb />Contre la peur &amp; l’enuie?
<fw><lb />Toutes choſes vont cy bas
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Comme les eaux des riuieres,
<lb />Ore douces, dre fieres,
<lb />Sans meſure &amp; ſans çompas.
<lb />Et lon voit tout ſe changer
<lb />Dans vn rien, &amp; d’heure en heure:
<lb />Le vent n’eſt pas ſi leger
<lb />Que le ſort de la nature:
<lb />Celuy qui tant bien portoit
<lb />La palme en rond ſur ſa teſte,
<lb />Et qui par elle domptoit
<lb />D’Hernion la froide peſte.
<lb />Qui chantoit enuironnee
<lb />Des honneurs de ſa victoire,
<lb />en drea iliorcanea
<lb />
<lb />sans los. ſans nom &amp; ſans gloire.
<lb />Ainſi le Romain vainqueur
<lb />Deuant les forces d’actie,
<lb />Fut contraint perdant le cœur
<lb />En fin ſe couper la vie:
<lb />Le gendarme Tyrien,
<lb />La Princeſſe Egiptienne,
<lb />L’armé poiſſon Cytien
<lb />La race Dardanienne.
<lb />Rien ne ſe tourne ſi toſt,
<lb />Que le globe de noſtre eſtre:
<lb />Celuy qui eſtoir tantoſt
<lb />Foible ſerf deuiendra maiſtre.
<lb />La fortune dans les mains
<lb />Souſtient la corne Amathee,
<lb />Et fiche ſes pieds ſoudains
<lb />Sur vne rouë geſnee.
<lb />Si elle ſoulage l’vn
<lb />Al’inſtant elie l’abaiſſe:
<fw><lb />B9
</fw><lb />Et par ſon change commun,
<lb />Elle tourne tour ſans ceſſe.
<lb />Mais les Dieux iuges égaux
<lb />Qui dardent leurs yeux en terre,
<lb />Apres vn gouffre de maux
<lb />De peſte, de faim, de guerre.
<lb />Ne quittent iamais leur ſanc
<lb />Qui palliſt par la triſteſſe,
<lb />Ils changent ſoudainement
<lb />La perte de tour en lieſſe.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE IIII.
<lb />Le Seigneur Talbot Anglois. Allide.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Le Seigneur Talbot.
<lb />Ieu! qu’eſt-ce cy quelle triſte fortune? (munt
<lb />I vuel malheur? quel danger? quelle perte tom
<lb />Quelle fin miſerable ? &amp; quel rouge courroux
<lb />Des immortels ça bas ſe tourne contre nous?
<lb />Las que dis-ie, que ſis-ie, &amp; que veux ie à cet heurci
<lb />Helas ie ne ſuis plus qu’vne morte ſlature?
<lb />Ie ne ſuis qu’vn Idole ou qu’vn cheſne Indien
<lb />A qui les aquilons inſpirent le moyen
<lb />De pa ler en ſa mort, ie ne me ſens moy-meſme
<lb />Paſte defigure plus que la Parque bleſme.
<lb />Le ſang gelle en mes nerſs: la ſorce me deſfaut:
<lb />Je ſuis cil que mourant, de mourir ne ſe chaut.
<lb />Doncques, ô ſier malheur, nos armees Aagloiſes
<lb />Empourprent de leur ſaug les capaignes Fraçoiſts,
<lb />Les ſleuues agitez lrainent deſſus les eaux
<lb />Nos harnois, nos boucliers, nos aßerez couſleaux,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et mille corps vaillans giſans deſſus leurs targes,
<lb />Bordent de tous coſiez d’eſcume les riuages.
<lb />Nos amis ont vomy entre vn eſſein de dards.
<lb />Leurs eſprits genereux balus de toutes parts;
<lb />O triſte ſouuenir, oextreme miſere:
<lb />O comble de malheur, ô perte iournaliere
<lb />Pourquoy reſpiray-ie or pourquoy mes paſles yeux
<lb />Regardent ils ſ’azur de la voute des Cieux?
<lb />» Trois quatre ſois heureux qui parmy la furie
<lb />,, De la noir' Atropos ont e ſpandu leur vie:
<lb />O fortunez eſprits, que n’ay ie tomme vous
<lb />Le corps entremeurtry d’vn milion de coups?
<lb />Que ne ſuis-ie tombe vaillamment en la guerre
<lb />Auec vous pour ne voir les plaintes de ma terre?
<lb />Pour le moius ie n’aurois la peine de mourir
<lb />D’vn glaiue maintenant l’eſtomach pour m’ouurir:
<lb />Ie viurou auec toy dans les beaux champ. d’Eliſe
<lb />Mon Contedu Suffort &amp; pour toule entrepriſe
<lb />Nous parler ions tous aeux ſous les Myries facréz
<lb />Von de l'horrible Mars, des murs eſlabourez,
<lb />Des embuſches d’aſſauts, de perils, des encombres
<lb />Mais de iouer parmy les bienheureuſes ombres:
<lb />Ie te raconterois Clacidt mon amy
<lb />Le los que tu receus combatant l’ennemy:
<lb />Et toy conte Sulbeis que les ſeux repouſſez
<lb />Plougerent dans les creux des Stiges enſoufrez
<lb />Qui iouys maintenant d’vne ſainte lumiere:
<lb />Tu rirois au diſcours de ma dextre guerriere.
<lb />Mais las vous repoſez mollement ſur les ſleurs?
<lb />Et ie vis en la terre aſſlige de douleurs:
<lb />Je vis &amp; ſi ie meurs ſans eſprit ie reſpire.
<lb />Quoy dõc las ſaudra-il que pour tout noſtre Empire
<lb />Pour tout hõneur acquis, pour tout nos veri lauriers
<lb />Ie renage les ſiois moy meſme des premiers?
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Que i’annonce la mort de leurs enfans aux pereit
<lb />Ie raconte nos maux, nos penibles miſeres,
<lb />Ie ſois le meſſager de toute cruauté,
<lb />Du malheur, du deſtin, du dommage aporté?
<lb />Ie gemiſſe au deuant d’vne royale face
<lb />De la porte de tous, &amp; ſans geſte &amp; ſans grace?
<lb />Ie contraigne trembler le ſceptre de ſa main,
<lb />Ie luy face paſlir le viſage ſoudain?
<lb />Non, non, les meres non, de leurs maux Thieſlient
<lb />Ne me deteſteront, ny entores les miens:
<lb />Ie ne ſeray monſtre du doigt parmy la ruë
<lb />Pour ſeruir aux paſſans d'une fable cognuë,
<lb />Pour me ſaire maudire, &amp; les iours, &amp; les nuit,
<lb />Prolonger leurs propos en leurs triſtes ennuis
<lb />Je mourray comme vous, &amp; ſi lors l’infortune
<lb />Ne me pormet tomber en la perte commune,
<lb />Quand tous mes chers amis naurez dans les tõbat,
<lb />Des flethes de la moit deſcendirent là bas
<lb />Pour viure ſous les loix d’Hecate à triple teſte:
<lb />Ie ſuiur ay maintenant leur heureuſe conqueſte.
<lb />Que retarday-ie donc? ce viſte tremblement
<lb />Ne m’enſeigne til pas de courir viſtement?
<lb />Cet ombre, ceſte nuict priuee de lumiere
<lb />Ne noirciſſent-ils pas de mes yeux la paupiere?
<lb />Ceſte triſte couleur qui me palliſt ſi blanc
<lb />Qui fait que Je n’ay plus dans mes vaines de ſang.
<lb />O race inſortunee! ô fille d’Acheronl
<lb />O monſtre ſerpentin eſpouſe de (haron
<lb />Qui quitas tous les morts deſpouille de la parque
<lb />Par tes enchantemens dans la ſatale barque,
<lb />Pourquoy ne ſuis-ie pas (ennemie des Dieux)
<lb />Enroollé pour paſſer le fleuue Stigitux?
<lb />Qe ne me dannas-tu quelque herbe venimeuſe,
<lb />Quelque boucon cueilly dans l'Emonie herbeuſe
<lb />Et mille autre poiſons, ſorciere que tu ſçais
<lb />Pour enclorre és tombeaux ſous les triſles Cypres
<lb />Les mortels quãd tu veux pour le moins à cet heure
<lb />Ie baſtirois ſur ce ma noire ſepulture:
<lb />Mais ayant, las, helas! tout meurtri, tout tué,
<lb />Je ſuis par ton moyen malheureux reſcrué
<lb />Pour encore languir, &amp; par mes mains meutrieres,
<lb />Moy-meſme me priuer de la claire lumiere.
<lb />Si faut-il toutes ſois que mon bras &amp; mes yeux
<lb />S’acouſtument de voir d’eux meſmes enuieux
<lb />Vn ſi pauure ſpectaile, il le faut, &amp; des l’heure
<lb />Il reſie maintenant, il reſte que ie meure?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Allide.
<lb />Hé, monſieur, qu’eſt ce cy? quelle eſtrange douleux
<lb />Qeimuigipuruifeipun dourrelle veſtre cœur?
<lb />Que veulent ces propos que vous ieniez nagueres?
<lb />Que veut dire mourir, ſes paroles meurtrieres,
<lb />ceſte main, ce couſteau? voyez, voyez pour Dieu
<lb />Que n’executez quelque ouurage en ce lieu
<lb />Tant indigne de vous, que de voſtre induſtrie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Talbot.
<lb />Ainſi ie regretois le malheur de ma vie
<lb />Noſtre commun danger, la perie de nos gens
<lb />Qui giſent eſtendus ſur les ſillons des champs
<lb />Ce naufrage touſiours tourt deuant mon viſage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Allide.
<lb />Deuez-vous pour cela perdre ainſi le courage?
<lb />Deuez vous lamenter, &amp; les auits &amp; les iours
<lb />Apeller par vos cris les parques au ſecours?
<lb />Si nous auons laiße vne a mee en la Frauce,
<lb />Ne ſp̧auez vous pas bien que nous auons puiſſance
<lb />D’en reconduire trois. &amp; plus audacieux
<lb />Leuer plus que deuant les cornes daus les Cieux?
<lb />L’Epirote iadis vaincu didans l’itate
<lb />» Porta patiemment ſa ruine totalle
<lb />Et contraiat retou, ner le front vert ſon pays
<lb />Fila ſes aus en ieux auecques ſes amis.
<lb />St nous auons perdu la perte maintenant
<lb />Nous pourroas quilques ſois bien en gaigner autant
<lb />Touſioues lon ne voit pas ſur la mer Gaſpienne
<lb />L’orage tourrouce la glace 4 menienne
<lb />Ne boide pas touſiiurs le viſte cours des eaux:
<lb />Ny leabeſne en tout temps, &amp; les larges onmeaux
<lb />Ne laiſſent-pas tomber à leurs pieds leur fucillagé
<lb />Le boù topulien ne ſent touſiou sl’orage
<lb />Du Borce iſenſe ce qui eſt aducuu
<lb />N’aduiendea pas touhours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Talbot.
<lb />Mais nous auons perdu
<lb />( Ce que nous ne ſeau ions belas ! iamais rep dnt
<lb />Taut de braues Seigneurs qui ioyeux de deſſendre
<lb />Leur honneur, &amp; teluy de leur priuce ont ietié
<lb />Nagueres deuant nous l’eſprit enſanglanté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Allide.
<lb />Il eſt vray:mais pourtãt voꝰ ne ſçauriez eotrais
<lb />Le deſtin de laiſſer ce qu’il deſire attaindie.
<lb />Faut-il que pour cela un laſche deſeſpoir
<lb />vous mette ſur les yeux l’auernalle manoir?
<lb />Le vaillant Pellien apres tant de victoires,
<lb />Tant de labeurs paſſez, tant de maux, tãt de gloirt.
<lb />Laiſſa à la parfin deſſus le mur Troyen
<lb />Son corps deſcendie voi ſon cher Menetien.
<lb />L’Alcide ſon Iſlas, ſon compagnon Theſee,
<lb />Troill ſon Hector, ſon Euridice Orphee:
<lb />Si vos amis ſont morts il en ſaut acquerir
<lb />D’autres qui vous pourront ainſi qu’eux ſecourir
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Talbot.
<lb />Ie change bien ſouuent en eſt ſort dommageable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Allide.
<lb />Le change blen ſouuent en eſt ſort proſitable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Taibot.
<lb />(uert
<lb />Ne vaudroit-it pas mieux que nous euſſious cou<lb />Puaaaai
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Allide.
<lb />Non non &amp; que vous ſert
<lb />Ce funebre propos: il ſaut aimer la vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Talbot.
<lb />Quoy nous en retourner vaincus en la patrie?.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Allide.
<lb />Oùdonc, puis que las Dieux le permettent ainſi
<lb />Là nous reſpirerons ſons crainte &amp; ſans ſoucy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Talbot.
<lb />Enatinnampammajauintiſs, coüards, inſamet
<lb />De naus laiſſer dompier par les mais d’vne femme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Allide.
<lb />Die ce qu’il voudra ſi nous ſommes vaineus
<lb />ce n’eſt pas ſaus combatre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Talbot.
<lb />He bien donc ie le veux:
<lb />Mais pendant iuſqu’icy nous auons pris la fuite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Allide.
<lb />Le fuyard'quelques ois commente la pourſuite,
<lb />La ſortune ſe change &amp; ſon viſage faint
<lb />Ne monſtre pas touſiours meſme iayon cmpraiut,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Talbot.
<lb />La ſortune ſe rid de nos maux pitojables.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Allide.
<lb />Fortune eſt le ſoulas des pauures miſerables.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Talbot
<lb />Deuons-nous eſperer quelque bon changement?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Allide.
<lb />Ouy bien puis que ſon vol n’eſt pas vn ſeullement,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Talbot.
<lb />Hé bien qu’on ſace armer le reſte de l’armes
<lb />Pour courir au matin deſſus l’onde ſalec.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Allide.
<lb />Ie baſteray le tout aſin qu’au paranant,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Que le ciel rougira nos voilles ſoyent au vent.
<lb />Talbot.
<lb />C’eſt aſſez, ie ſuis ſeul, il faut que ie m’auance
<lb />De nager dans Cocyte, &amp; qu’inſenſe ie penſe
<lb />De me donner la Parque à mes triſtes malheurs
<lb />Vous ſilles d’Acheron, vous Eumenides ſœurs,
<lb />Thiſiphone, Ertunis, qui brulez en la dextre
<lb />Les flambeaux enrougis de ſang pour voſtre ſoptne
<lb />Qui ceignez a lentour de ſerpens vos cheueux,
<lb />Gliſſans deça, delà de leur ventre baueux,
<lb />Aidez-moy maintenant, i’ay affaire de vous,
<lb />Iettez, iettez ſur moy voſtre rouge courroux,
<lb />Voſtre rage, vos ſeux, iettez voſtre Athamente,
<lb />Le roch Syſiphien, la Cadmeiqu' Amente:
<lb />La vogue Tantalide, &amp; les Belides ſœurs,
<lb />Et tournez contre moy vos ſlambeaux puniſſeurs.
<lb />Où dois-ie commencer, las! quel genre de peine,
<lb />Faut-il que ie choiſiſſe ?ò fortune inhumaine!
<lb />O deſaſtre! ô malheur! m’at tacheray-ie au col
<lb />Pour eſteindre mes aux vn inſame licol?
<lb />Ou ſi d’vn haut rocher à la teſte gelee
<lb />Ie lanceray mon corps dedans l’onde azuree?
<lb />Non, non, ce mien poignart à mon cœur dedié,
<lb />Cet acier flamboyant, ce bras tant ennuyé
<lb />Me conduira là bas daus les eaux Auernalles
<lb />Pour viure à tout iamais parmy les ondes palles,
<lb />Ainſi le fier Romair de ſon propre couteau
<lb />S’enfila pour ne voir vn triomphe nouueau.
<lb />Oſous donc hardiment, &amp; toy ma triſte mais
<lb />Fiche ce ſer cruel par vn coup inbumain.
<lb />Vous filles de la nuict aidez-moy de recheſ,
<lb />courez, me voicy preſt, puviſſez mon meſthef,
<lb />Parque, Stix, Acheron, cerbere Proſer pine,
<lb />Auance-toy poignard enſerre ma poitrine.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Allide.
<lb />Hé, bons-dieux !qu’eſt-ce cy? qui euſt iamais penſe
<lb />Qu’vn ſibraue ſeigueur euſt ſa mort auance?
<lb />Quel laſche deſeſpoir, mon Talbot, ie vous prie,
<lb />A contraint voſtre bras de vous couper la vie?
<lb />Va funeſte couſleau ne bleſſe plus mes yeux,
<lb />Tu m’as, tu m’as rauy ce que i’aimois le mieux.
<lb />Ore que tout couloit a mon grand auantage
<lb />Qu’apres tant de labeurs nous repreniont tourape,
<lb />Out hamm pemtip piit, &amp; que pour ſon for fait
<lb />Elle doit endurer en ſin ce quelle a fait
<lb />Souſfrir à tant de nous: &amp; ſorciere execrable,
<lb />Etaindre daus le ſeu ſon charme deteſtable.
<lb />Nous auez-vous laiſſez plongez en tant d’nnuis
<lb />Afin de voir ſans vout noſtre triſte pays?
<lb />Ie m’en vois recouris pour porter la uouvelle
<lb />Aux autres tout ſoudain d’vnc ix fortune telle,
<lb />Vous ſoldats cependant pour oſiee dernier
<lb />Leuez auecque-moy ce corps fort &amp; guerrier.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE V.
<lb />La Pucelle. Lucidan Anglois.
<lb />Gentilshommes. Les Filles de France.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Pucelle.
<lb />As ô Dieulqu’eſt-ce cy?quel ſpectaele éſtoyable,
<lb />L Quehe fin me pourſuit ihà pauuce miſerable?
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Dolente inſortunec à qui tous les malheurs
<lb />Augmentẽt tous les iours mes plus triſtes douleurs
<lb />Donc apres tant de maux, taut de prines ſouſertez
<lb />Paße tant de dangers endure tant de pertes,
<lb />Pour vn char de triomphe, ou quelque verd lauris
<lb />Suis-ie traiuee icy par vn barbare ſier?
<lb />Ay ie donne la vie à mon propre pays
<lb />Pour receuoir la Parque en ſes triſtes ennuis?
<lb />Ay-ie aſſoupy les ſeux qui diuorent nos ames
<lb />Pour ſeruir de paſture à ces ardantes ſlammes?
<lb />Ay-ie pauure pucelle enchaine les ſureurs
<lb />Pour tourner contre-moy les fatales horreurs!
<lb />Chaße tes pleurs, les cris, imprimé la lieſſe
<lb />Pour eſtre maintenaut comblee de triſteſſe?
<lb />Ie ne craignois eu rien les fleches de la mort:
<lb />Mais, las quand ic me voy condamnee à grand tort
<lb />Ie ne puis reteuit le cours des deux ſontaines
<lb />Qui roullent de mes yeux en ſes humides p aines,
<lb />Qui doyuent maintenant les flammeſches ſouſſrir,
<lb />D’autant que tu as peu par armes ſecourir
<lb />Ton Roy, &amp; ta patrie, &amp; non infortunee
<lb />Me iuger fauſſement ſous vn nom de Medee.
<lb />Pourquoy ne ſuis-ie pas ſus vn braſier ardant
<lb />Pour auoir enrougy les campagnes de ſan,
<lb />D’un p uple ſurieux, &amp; non comme ſorciere
<lb />Ganidie execrable inſenlee Megere.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lucidan
<lb />Madame, que ſert-il vous geſuer de la ſorte
<lb />Domiez vos pleurs, vos cris, voſtre paſſion ſorte,
<lb />Si lon vous iuge à tort les dieux ne veulent pas
<lb />Que le ſort ſe meſure en vn meſme compas:
<lb />Ils voyent les mortels de leurs yeux pitoyables:
<lb />Ils ſecourent en ſia les pauures miſe ables:
<lb />Eſperez de la haut quelque meilleur ſuporu
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les naux apres l'orage arriuent à bon port.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />La Pucelle.
<lb />Donc puis que s’en eſt ſait &amp; que le parque ſolle
<lb />Au deuant de mes yeux deſia vole &amp; reuole:
<lb />Que le grandl Gnoſien deſia branle bautain
<lb />Le ſer pour eſacer ce qui reſte en ſa main,
<lb />En ſa cruche ſatale, &amp; que les ombres ſaintes
<lb />M’attendent ſur l’email de leurs ſleurettes peintes
<lb />Aux beaux champs d’Elizee, &amp; que tarday-ie tãt
<lb />La mort m’eſt vne vie, où ie vais ſoulageant
<lb />Mes peines par plaiſies, par ioye ma triſteſſe.
<lb />Fraate de l’vviuers, la mere &amp; la maiſtreſſe,
<lb />Nourrice de Mauors qui porte ſur le front
<lb />Les rameaux ebranchez des palmes ſur le mont,
<lb />ninomanduullujasununſous le riuage
<lb />Du Phenice puiſſant, ecoute mon lavgage.
<lb />Ce iourd’huy par les ſeux mon ame en ta faueur
<lb />Quitera froidement le ſeiour de mon tœur,
<lb />Pour le moins que l’oubly, que le nombre des ans
<lb />N’enſeueliſſe point ſur la longueur du tempt,
<lb />Et mon nom, &amp; mon corpt en meſme ſepulture.
<lb />Souuienue-toy touſiours de l'eſtrangere iniure,
<lb />Vous ſes ſilles Paris, Trois, Poitiers, Orleaus
<lb />Mettez deuant vos yeux les gou ſres tuidans
<lb />Qu’il vous faudra ſouſrir: toy Orleans premiere
<lb />N’oublie point le nom de ma dextre guerriert,
<lb />Pour toy i’ay delaiße les ſoreſts &amp; les bois,
<lb />Pour toy i’ay endoße ſur l’eſpaulle vn harnois,
<lb />Pour toy pris le couſleau &amp; hante les ca nages,
<lb />Pour toy i’ay endure vn mition de rages,
<lb />Me monſtrât des vainqueurs la ſour &amp; la cõpagne,
<lb />Or ſur le ſein d’va pre, or dedans la campagne,
<lb />Puis que par mon moyen tu fleuris maintenaut,
<lb />Les borreurs de la moit ne me preſſent pas taus,
<lb />Ie meurs, &amp; toutesſois ie me plais à ma ſin,
<lb />Puis donc que mon pays me donue le deſlin.
<lb />Que mon Roy peint ſon cheſ d’vne iaune couronne
<lb />Qu’it porte dãt ſa main le lõg ſceptre &amp; qu’il ding
<lb />Les loix à ſes ſubiets les populaces meurs.
<lb />Ie ne crains d’vn braſier les cuiſantes ardeurs,
<lb />Ny nul autre tourment, nul’autres cruautez
<lb />Nuls autres maux çà bas des humains inuentexz
<lb />Pour bourreller nos corps, puis que chere patrie
<lb />I’eſpandray ce iourd’huy en ta faueur ua vie.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lucidan.
<lb />Madame, c’eſt aſſez pour tous vos longs propos
<lb />vous ne ſçauriez iouyr d’vn eternel repos,
<lb />Puis que c’eſt ſait de vous, il faut qu’on s’achemine
<lb />Rien ne ſert de fraper ainſi voſtre poitrine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Pucelle.
<lb />Hà malbeur inhumain puis qu’il ne reſterien,
<lb />Et qu’il faut aller voir le champ Plutoniens
<lb />Puis que c’eſt ſait de moy, bà deſaſtres funeſtes,
<lb />O Parque qui deſia t’aßis deſſus ma teſtel
<lb />Adieu douce clar té qui dore tout le monde,
<lb />Qui regiſi l’air, la terre &amp; domine ſur l’onde.
<lb />Adieu mes bois touſus, mes aygentuz ruiſſeaux,
<lb />Ma France, mon pays: vous villes, vous chaſteaux,
<lb />Que i’ay garde du ſang de la main homicide
<lb />Des Angloiſes ſureurs, de l’etrangere bride:
<lb />Et vous, adieu mes ſœurs dont la riche beauté,
<lb />Et la grace, &amp; l’honneur vollent de tout coſte.
<lb />Qu’il vous ſouuienne, helas, d’vne triſte pucelle.
<lb />Ie ne ſouhaitte pas reſpirer immortelle
<lb />Dans le marbre, ou l’yuoire, ou ſur long papier,
<lb />Ie me contenteray ſi mon nom eſt entier,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lucidan.
<lb />Allons, c’eſt trop tardé, que vous vaut-il de tordre
<lb />Les mains de la facon puis qu’il u’y a point d'ordre
<lb />De prolongo vos ans? ie vous pry de penſer
<lb />A la ſiu de vos iours, il ſe faut auancer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Pucelle.
<lb />O Dieu vray Redempteur! vray pere de clemencé
<lb />Trois perſouues, trois noms, en vne meſme eſſencé,
<lb />Darde-foudre, tonnant, conducieur des armees,
<lb />De la terre, des cieux, &amp; des eaux azurees,
<lb />Tout-puiſſant, tout-voyant, alme, ſaint, pitoyable,
<lb />Exance l’oraiſon de ceſte miſerable,
<lb />Tu conſerues les uns dans les fourneaux ardans,
<lb />Les autres tu regis parmy les flots grondans,
<lb />Tu endors des Lyous la rage &amp; la furie
<lb />Pour ſauuer des bumalus &amp; les biens &amp; la vie.
<lb />Tu retire les vifs du ventre des poiſſons,
<lb />Tu garde ſous les ſaix les tremblantes moiſſons.
<lb />Dieu, fauoriſe-moy, &amp; iette tes beaux yeux
<lb />Sur moy pauure, durant que i’œillade les cieux,
<lb />Que ie raſpire encor, que ie ſuis ſur la terre,
<lb />Et que le froid tombeau encore ne m’enſerre.
<lb />En faueur des humains doux aſſable clement,
<lb />Recoy pere, recoy apres ce mien tourment
<lb />Mon eſprit taurmenté des angoiſſes mortelles,
<lb />Range-le pres de toy aux demeures plus belles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les filles de France.
<lb />O fortune cruellel ô tourment execrablel
<lb />O eſpoir incouſtant! ô vie miſerablel
<lb />O peſtifere enuie! ô poiſon des bumains!
<lb />O ciel l'ô terre! ô mer Iô actes inbumains! (les?
<lb />Dieux, Dieux! ha, qu’eſt-ce cy? quelle triſie nouuel<lb />Quel tant funeſte bruit volle pres mes oreilles?
<lb />Helas! qu’eſt-ce que i’oy? que denotent ces pleurs
<lb />Ces cris &amp; ſes ſoupirs compagnons de douleurs?
<lb />Doutques c’eſt fait de toy Pucelle genereuſe?
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ne re pire-tu plus la ſtimme chaleureuſer
<lb />Aolle deuy é de tes aus la longueur ?
<lb />Las! qu’eſtyce que l'eutens?o deſtin, o malbeur
<lb />Toy qui as aſſooites ſeux abuminablas,
<lb />At-tu ſauti l’ardeur des ſlammes de leſlables
<lb />Toy qui nous as rendu &amp; la vie &amp; le cœur
<lb />Es-tu priuce dos, de nerſs, &amp; de chaleus?
<lb />As-tu fraine le ioug ſur vn mortel danger?
<lb />He, que n’auons-nous peu ſilettes que nous ſommer
<lb />Exercer enuers toy quelque ſaueux? en ſomme
<lb />Que n’auoas nous ſouſſert pour ſoulager tes maux
<lb />Vne troupe de nous tes peuibles trauaux?
<lb />Tes beaux yeux maintenaut ſe repaiſtroyent çà ba<lb />De voir taut de lauriers acquis dans les combais,
<lb />Par ta chaſte valeur, &amp; nous chaſtes compagnes,
<lb />Nous tes fidelles ſœurs delaiſſans ces campagnes,
<lb />Ces Palais en ichis, ces long temples ſatrez
<lb />De merbre &amp; de porphyre, en voûte élabourez,
<lb />Nous courions ſur les caux tremblantes priſonnieres
<lb />Saoulant la triſte faim des troupes eſtrangeres.
<lb />Et nous eſprouuerons ta cruauté ta rage
<lb />Auglois barbare ſerf, ſans force, ſans courage.
<lb />Mais quoy, tous nos deſirs ore n’y valent rien,
<lb />Car tu as mieux aime nous rauir noſtre bien
<lb />Que nous couper la vie: au moins Scythe fier Trate,
<lb />Troglotit, inbumain. Cerberienne race.
<lb />Pourquoy eſt-ce que tes yeux ne peurent contenter
<lb />Ton cœur maigre-vautour pour la voir tourmenter!
<lb />Pour la voir bourreller d'vn milion de peine,
<lb />Sans diffamer ſon los ſeulement tu ne geſue
<lb />Sa teſte, mais ſon bruit eſpandu ſauſſement
<lb />Tu penſes aſſoupir par vn meſme tourment,
<lb />Et ſon ſens &amp; ſon nomttu taſehes à meſme beure
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Que ſon coyps &amp; l’eſpe it de ſa louange meure.
<lb />Puiſſes tu malheureux Athamente inſenſe
<lb />Endurer tous les maux qu’onques tu as peuſe.
<lb />Mais puis que mes propos que mes pleur &amp; mõ dueil
<lb />Ne ſp̧auroyeni rapeler ton ame da cercueil,
<lb />cy noſtre triſte væu, nos trop vaines prieres
<lb />Te ſaire renager les falales riuieres:
<lb />Puis que c’eſt fait de toy adieu treſchere ſœur.
<lb />Regarde ſous les pieds axempte de douleur
<lb />Les aſt s maintenant repais toy d'Aubroſie:
<lb />Hume le doux nectar de l’imma telle vie,
<lb />Et parmy les plaiſirs de mill' ames amoureuſes,
<lb />Qui comme toy fa bas ont veſcu geneureuſes,
<lb />Enſeuely tes maux par vn regard benin,
<lb />Malmuamlajeux de Iupin.
<lb />Et nous pour tout deuoir, pour tout dernier oſſice
<lb />Nous aurous ſoin cy bas que ton nom ue periſſe.
<lb />Nous couurirous d'œ llets, de roſes, &amp; de ris
<lb />De mille brauecbouquets tout fraicbement cuellis,
<lb />Ta claite ſepullure, &amp; pour longue m moire
<lb />Pour un long ſouucuir nous poſerons ſur Loire
<lb />Les marques de tou los, un autel émaillé
<lb />Que le roch Afriquain miguardement taille
<lb />Unire tout ea rond: d’vn coſte ton image
<lb />Daus le cuyure ſera par quelque bel ouuvage.
<lb />Et de l’autre coſte noſtre printe Chreſlien
<lb />Eleuera ſon cheſ aiuſi comme le tien:
<lb />Tous deux malgre le cours des gloutonnes aunees
<lb />Vous verrez au Printempr pour phaler vos tropbees
<lb />Noſtre peuple ioyeur par vn pœu ſolenuel
<lb />S’acheminer par ordre Avoſtre ſaint autel.
<lb />Rempliſſaut tout le Ciel de chanti &amp; delumieres,
<lb />Et les eaux caqueter au brait de nos prieres,
<lb />Ailles doctes eſprits apres ſeront vole
<lb />I'aſtre nom, vos vertus par le vuide de l’air
<lb />Sur la terre ſe tile, &amp; en voſtre faueur
<lb />Quedirous quelque ouurage enſlé de voſlre bonneur
<lb />Qu’ils monſtreront apres pour heureuſe conqueſte
<lb />Sur va theatre au peuple à vn ſaint iour de feſte.
<lb />Ie te promets cela: adieu Pucelle adieu,
<lb />Pour toy i’habiteray en quelque triſte lieu:
<lb />Pleuraut ton fier deſtin: &amp; paiſſant mon courage
<lb />Et mes yeux de tes yeux: de ton front mon viſage.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Gentilhomme Anglois.
<lb />Or nous voila vengez: noſtre perte totale,
<lb />La ource de nos maux: neſtre peſte ſatale
<lb />A paye largement ſoit à droit, ſoit à tort,
<lb />Nos malheurs auancez par le prix de ſa mort?
<lb />- Son corps cuit dans le ſeu n’eſt ore que pouſtiere
<lb />Qui vole pour ſeruis au chant d’vne ſortiere:
<lb />Pour le moius nous auous atcomply nos ſoubaits
<lb />Eſtaint daus le braſier ſes heroiques faits,
<lb />Son los &amp; ſa vertu: car malgre mon courage
<lb />Ie ſuis contraint chanter ſon martial ouurage.
<lb />Vienne ce qu’il pourra: nous dirons toutesſois
<lb />Que la France a vaincu par charme les Anglois.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />I
</p>
    </body>
  </text>
</TEI>