<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>L'Impuissance, tragi-comédie pastorale</title>
        <author>Veronneau</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb44729478v"/>
          <author>
            <persName>Veronneau</persName>
          </author>
          <title>L'Impuissance, tragi-comédie pastorale</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1634" cert="high" resp="BNF">1634</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />L
<lb />2
<lb />4
<fw><lb />Bagedia
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />des Aydes.
<fw><lb /> –
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DC. XXXIV
<lb />A uec prenilege du Roy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A MONSIEVR VERONNEAV.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oy, dont les vers ſeruent d’oracles,
<lb />Dont les ſteriles paßions
<lb />Ont produit des conceptions,
<lb />-. - -- -
<lb />Qui nous font voir tant de miracles.
<lb />Veronneau, tes diuins eſcrits
<lb />Ent ſi fort charmé mes espris,
<lb />Que ton IMPVIS SANCE admirable,
<lb />Par vn effect que ie reſſens
<lb />es rend tout a fait impuiſſans
<lb />Pour loüer dignement ton œuure incomparable.
<lb />¶-- ---
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />L’ABBE' DE CHARLEVAL.
<lb />YR L’IMPVISSANCE FAICTE PAR
<lb />MONSIEVR VERONNE AV.
<lb />Ve ce Poeme eſt rauiſſant?
<lb />Pour dire en peu ce que i'en penſe;
<lb />Il faut vn esprit bien puiſſant,
<lb />Pour faire vne telle IMPVISSANCE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LrC 1----
<lb />L’ABBE' DE BRVC
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Du meſme.
<lb />Sur le perſonnage du Magicien, introduit dans
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IMPVISSANCE.
<lb />Autheur de cét ouurage
<lb />Feroit bien mieux le perſonnage
<lb />Du Magicien qu’il deſcrit:
<lb />Car ſans aucun ſecours d’herbes ny de racines
<lb />It nous charme les ſens e nous rauiſt l’esprit
<lb />Par des conceptions qui ſont toutes diuines.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AVTRE du meſme.
<lb />Ors que quelqu’vn lira
<lb />Ce merueilleux poëme,
<lb />Ie ſuis aſſeuré qu’il dira
<lb />Außi toſt en luy-meſme,
<lb />Voyant tant de charmes diuers
<lb />Paroiſtre en chacun des beaux vers
<lb />Qui ſont en cẽt ouurage,
<lb />Que c'eſt à tort qu'vn ſeul eſt dit Magicien:
<lb />Car chaque perſonnage,
<lb />En charmes ne luy cede en rien.
<fw><lb />
<lb />Autheur de ce parfaict volume
<lb />AA tant de renom merité,
</fw><lb />Qu'on voit que l’immortalité
<lb />Ne ſort que du bout de ſa plume.
<lb />Außi ie ne m'eſtonne pas,
<lb />Qu'on ne puiſſe ſuiure ſes pas,
<lb />Et que ceux de ſon ſiecle aisément il deuance;
<lb />Ie ne ſuis rauy que d’vn poinct,
<lb />Comme it a peu ſi pienueſerire vnt IAPVISSANCE
<lb />Auec des vers qui n'en ont point.
<lb />13
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DE BELLEZAIZES.
<lb />Eaux vers, voſtre gloire m'eſt chere,
<lb />JEt c’eſt à bon droict que ie veux,
<lb />Eſtans les enfans de mon frere
<lb />Vous aymer comme mes neueux.
<lb />Si tous les vers eſtoient ſemblables
<lb />Auec tant d’ornemens diuers,
<lb />Les lieux me ſeroient agreables
<lb />Où ie ſeray mangé des vers,
<lb />LA PAPERIE, Frere de l’Autheur.
<fw><lb />2.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGVMENT.
<lb />Eon Prince d’Armenie amoureux
<lb />de Philinte, fille de l’Empereur d’E<lb />thiopie, n’ayant peu obtenir ſes.
<lb />bonnes graces, ſe reſolut pour ſe diuertir vn
<lb />peu de ſon ennuy de ſuiure quelque temps la
<lb />vie champeſtre, &amp; prit pour cét effect l’habit
<lb />de berger ſoubz le nom d’Iſmin: mais Ana<lb />xandre fils du Roy de Tartarie s’eſtant pre<lb />ſenté depuis à la recherche de la Princeſſe
<lb />Philinte, elle luy fut promiſe en mariage par
<lb />l’Empereur, bien qu’elle euſt vne grande
<lb />auerſion pour luy. Si bien que ſe voyant
<lb />preſſée de l’eſpouſer, elle s’enfuit auec Ca<lb />liante ſa confidente, &amp; choiſit pour ſa con<lb />duite, Lycaſte braue Caualier &amp; qui eſtoit
<lb />amoureux de Caliante.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Cependant Leondeuenu berger, (&amp; qu’a<lb />uec cét habit nous nõmerons Iſmin,) ayant
<lb />veu la beauté de Charixene bergere, ne ſe
<lb />l - L {(----
<lb />ã 2
<lb />1–
<lb />peut empeîcher de l’aymer: mais parce qu’il
<lb />eſtoit berger incogneu, il ne peut obtenir
<lb />d’elle que de ſimples teſmoignages de bien<lb />ueillance pluſtoſt que d’amour: ſi bien que
<lb />ſes parens la marierent à Syluain aſſez vieil
<lb />berger: mais impuiſſant, dont Iſmin eſtant
<lb />aduerty. il luy perſuada d’aller trouuer auec
<lb />Charixene vn Magicien qu’il feignoit auoir
<lb />veu depuis peu dans vn lieu proche de leur,
<lb />demeure, qui pourroit luy donner les forces
<lb />neceſſaires à la guerre d’amour, ce qu’ayant
<lb />promis Syluain, &amp; pris iour au lendemain,
<lb />Iſmin s’habilla en Magicien &amp; treuua au lieu
<lb />aſſigné où Syluain &amp; Charixene ne manque<lb />rent pas de ſe rendre, &amp; de le prendre pour vn
<lb />veritable Magicien, tant il eſtoit bien degui<lb />sé: luy donc ſoubz pretexte du reſpect qu’il
<lb />diſoit eſtre deu à ſes demons &amp; à la cauerne
<lb />où il les vouloit faire entrer, les fit deſpoüiller
<lb />de leurs habits qu’ils laiſſerent à l’entrée.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Or Philinte, qui s’eſtoit deſrobée de la
<lb />Cour de l’Empereur ſon pere, ſur le poinct
<lb />qu’on la vouloit marier, &amp; ayant auec elle
<lb />Lycaſte ſeulement, à çauſe que Caliante
<lb />n’auoit peu les ſuiure, paſſa prés de cette ca<lb />uerne dans laquelle le feint Magicien auoit
<lb />mené Syluain &amp; Charixene, &amp; ayant ren<lb />contré les habits qu’ils auoient laiſſez, elle &amp;
<lb />Lycaſte les prennent &amp; laiſſent au lieu ceux
<lb />qu’ils auoient, &amp; ſe vont cacher dans vn bois
<lb />proche de là.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Le Magicien eſtant forty dela cauerne
<lb />auec le berger impuiſſant &amp; ſa femme, eſt
<lb />eſtonné de voir ce changement d’habits.
<lb />Neantmoins attribuant le tout à la force de
<lb />ſes charmes leur fait prendre ces habits, leur
<lb />graue vers le lieu plus proche de leurs cœurs
<lb />quelques characteres imaginaires auec vn
<lb />peu de ſang, &amp; enfin leur donne à chacun vn
<lb />breuuage qu’il aſſeuroit eſtre propre à guerir
<lb />l’impuiſſance de Syluain bienque ce ne fuſt
<lb />que pour les faire dormir, &amp; donna le plus
<lb />fort à Syluain, afin qu’il dormiſt dauantage,
<lb />Ce que cepemdane i peuit au reuen de Charl<lb />xene prendre auec elle toutes les priuautez
<lb />d’vn mary, s’imaginant qu’elle le prendroit
<lb />pour Syluain.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Or l’Empereur ayant appris la fuite de la
<lb />-- ---
<lb />42 -
<lb /> –
<lb />-
<lb />2
<lb />Princeſſe ſa fille, fait courir apres &amp; ſes gens
<lb />ayans rencontré dans vn bois, proche de la
<lb />ſuſdite cauerne Syluain &amp; Charixene dor<lb />mans les prennẽt incõtinent pour la Princeſ<lb />ſe Philinte &amp; Lycaſte, parce qu’ils en auoient
<lb />lés habits, &amp; voyans ces marques de ſang que
<lb />le pretendu Magicien leur auoit miſes vers le
<lb />chœur, creurent qu’ils eſtoient morts, &amp; qu’on
<lb />les auoit tuez, ce qui les oblige de chercher
<lb />dans le bois où ils rencontrent Philinte &amp; Ly<lb />caſte ayans les habits de Syluain &amp; Charixe<lb />deraruren que ies mencog fiohiario lis les ac<lb />cuſent de cét aſſaſſinat imaginé, &amp; les emme<lb />nent priſonniers.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Iſmin ayant quitté ſon habit de Magicien
<lb />vit tout cela, &amp; conſiderant qu’on emmenoit
<lb />Philinte priſonniere ſans la cognoiſtre, l’a<lb />mour qu’il auoit touſiours eu pour elle, luy
<lb />mit dans l’eſprit le deſſein de contrefaire en<lb />core le Magicien: ſibien qu’il va treuuer en
<lb />cét eſtat l’Empereur qu’il treuua fort affligé
<lb />du ſuccez cy-deſſus, &amp; luy promit par la forcc
<lb />de ſon art de faire reuiure Philinte &amp; Lycaſte
<lb />pourueu qu’on luy miſt entre les mains le
<lb />4
<lb />*
<lb />1e2
<lb />– –
<lb />L
<lb />berger &amp; la bergere qui eſtoient eſtimez
<lb />coulpables: car il ſçauoit bien qu’on prenoit
<lb />les vns pour les autres, &amp; que l’effect du
<lb />breuuage ceſſant bien toſt Syluain &amp; Chari<lb />xene qu’on croyoit eſtre Philinte &amp; Lycaſte,
<lb />ſe reſueilleroient auſſi.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />L’Empereur luy ayant promis ce qu’il de<lb />mandoit aux conditions qu’il propoſoit: il
<lb />emmena Philinte &amp; Lycaſte en ſon pays qui
<lb />toutefois ne le cognoiſſoient point: mais en
<lb />fin s’eſtans tous recognus, il eſpouſa la Prin<lb />ceſſe laquelle maria auſſi Lycaſte &amp; Caliante,
<lb />&amp; promit de donner vn plus aymable mary à
<lb />Charixene. Cependant, l’Empereur mourut,
<lb />ou de vieilleſſe ou deplaiſir de s’eſtre veu
<lb />trompé par Leon, lequel auec la Princeſſe
<lb />ſa femme, fut prendre poſſeſſion de l’Empire
<lb />d’Ethiopie.
<lb />–
<lb />-
<lb />-- 4
<lb />E
<lb />-- I-
<fw><lb />0
<lb />u10y
<lb />3.
<lb />MI.fIILI
<lb />ueo
<lb />4
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACTEVRS.
<lb />L’EMPEREVR d’Ethiopie.
<lb />PHILINTE ſa fille.
<lb />CALIANTE confidente de Philinre.
<lb />LEON Roy d’Armenie qui ſe fait berger
<lb />ſoubz le nom dISMIN; &amp; feint auſſi
<lb />d’eſtre Magicien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANAXANDRE fils du Roy de Tar<lb />tarie qui ſe fait Hermite.
<lb />64
</sp>
<p type="MainZone-Entry"><lb />m'nblnrirla ſun Genth-homme.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ETCASTE Gentii-homme de l’Empe<lb />Teur. 
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />D'AMIS Confeiller de l’Empereur.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CHARIXENE bergere.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />SYLVAIN ſon mary.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />PHILENE villageois.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Les Gardes de l’Empereur.
<lb />L
<lb />*
<fw><lb />- --. 40
<lb />4
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LIMPVISSANCE.
<lb />ACTE PREMIER.
<lb />SCENE
<lb />108
<lb />L’EMPEREVR. DAMIS. PHILINTE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR.
<lb />E n’eſtoit pas aſſez que l’Affrique
<lb />allarmée
<lb />Eust veu dedans ſon ſein ma fu<lb />reur allumée,
<lb />AN I'ay trauersé l'Aſie, &amp; contre
<lb />mes efforts
<lb />Mes ennemis iamais n’ont eſté les plus forts.
<lb />I'ay planté mes lauriers ſur les cyprez des Perſes,
<lb />Ie fais vn peuple ſeul des nations diuerſes.
<lb /> 4
<lb />- --- - - - - -
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />La conqueste du monde eſt pour moy d’vn moment
<lb />Pour moy, toute la terre est vn poinct ſeuleme
<lb />Ie la voy ſous mes pieds humblement ábbaiſſee;
<lb />C’eſt mon bras non ſon poids qui la tient balance
<lb />Et le flambeau du iour dans ſon cours ſi parfaict
<lb />Me rend compte les ſoirs du chemin qu’il a fait;
<lb />Ie n'ay plus d’ennemis, &amp; ma bonne fortune
<lb />Dans la facilité de vaincre, m'importune,
<lb />Et ma valeur treuuant le monde trop petit
<lb />Ayant tout deuoré n'entre qu'en appecit.
<lb />On dit que les grands Dieux autheurs de la Na<lb />ture
<lb />Ont formé l’Vniuers en poids, nombre &amp; meſure,
<lb />Ie les ſurpaſſe donc, car mes guerriers exploicts
<lb />Sont ſans nõbre certain, ſans meſure &amp; ſans poids,
<lb />La grandeur de mon nom qui par tout eſt ſemée
<lb />Est cauſe du chemin que fait la renommée.
<lb />Ie ſuis dans l’Orient où mon bras ſans pareil
<lb />Semble auoir retranché le dormir au ſoleil,
<lb />Quand au ſein de Thetis ſa lumiere ſommeille,
<lb />Le bruit de mes vertus außi tost le reueille:
<lb />Car pour mieux voir le cours de mõ heureux deſtin
<lb />Cét Aſtre diligent ſe leue plus matin
<lb />––
<lb />–
<fw><lb />-– 20
<lb />2
</fw><lb />Atußi pour mes combats ſeulement il eſclaire,
<lb />Le plus grand de ſes ſoings est celuy de me plaire,
<lb />Contre mes ennemis, meſlant de toutes parts
<lb />Les pointes de ſes rays à celles de mes dards,
<lb />Mais ie crains toutefois que mon Eſtat tranquille
<lb />Ne faſſe voir en fin ma vigueur inutile:
<lb />Car ceux qui m'õt faſché treuuẽt mes bras trop logs
<lb />Et mettent außi-toſt leurs cœurs dans leurs talons:
<lb />– -
<lb />La force ne paroiſt que dans la reſiſtance
<lb />La valeur ne ſert point parmy l'obeiſſance,
<lb />Ainſi tout le mal-heur dont ie me ſens attaint:
<lb />C’eſt que par tout le monde on m'aime, &amp; l'onme
<lb />craint.
<lb />Toy le plus grãd des Dieux, autheur de la lumniere,
<lb />Ouure ton cœur ſenſible aux traicts de ma priere,
<lb />Forme vn air ſeulement, vne terre &amp; de l'eau.
<lb />Ie formeray du feu, i'en ay dans mon courage
<lb />Aſſez dequoy fournir vn monde, &amp; dauantage:
<lb />Mais quoy? e'eſt ſans raiſon que ie m'addreſſe aux
<lb />Dieux:
<lb />Que ma prandeur extreme a fait mes enuieux,
<lb />Legalité touſiours la ialouſie excite,
<fw><lb />Aij
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />--
<lb />Ils ſont Dieux par nature, &amp; moy par mon mi
<lb />rite,
<lb />Et leur demeure aux Cieux teſmoigne leur defau
<lb />C’eſt leur legereté qui les a mis ſi haut.
<lb />Toute leur prouidence eſt aſſez occupée,
<lb />A reculer le Ciel du bout de mon eſpée.
<lb />En vn poinct toutefois mon heur n'eſt pas entier,
<lb />La rigueur du deſtin me nie vn heritier.
<lb />----
<lb /> -J-y.-
<lb />Mais encore en cela ie le croy raiſonnable,
<lb />Par la loy de nature on produit ſon ſemblable,
<lb />Si ie n'ay point de fils, c'eſt par la meſme Loy
<lb />N’en pouuant engendrer qui fuſt ſemblable à mo
<lb />Ie n’ay pour tous enfans que l’vnique Philinte
<lb />Des vœux de mille amans, &amp; le temple &amp;
<lb />Saincte.
<lb />Et ſi le iugement d’vn pere n’eſt ſuſpect,
<lb />Ie croirois que l’amour luy porte du reſpect,
<lb />Et pour la rendre amante ainſi qu'elle eſt aimée,
<lb />Il n'oſe de ſon feu la rendre conſommée,
<lb />muipamdintuujuaneur, il vient dans ſes regardi
<lb />Aiguiſer ſeulement les pointes de ſes dards;
<lb />Ma promeſſe pourtant veut que ie la marie
<lb />V. 
<lb />A lvnique becitier du Roy de I'artarie:
<fw><lb />112
</fw><lb />Qu'atre mois ſont paſſez qu’il eſt en ceſte Cour
<lb />En l’attente du bien que cherche ſon Amour.
<lb />Ce n'eſt pas ſans raiſon que ce Prince s’ennuye,
<lb />Nos plaiſirs retardez accroiſſent noſtre enuie,
<lb />Touſiours de temps en temps Philinte le remet,
<lb />Mais vn Roy doit tenir les choſes qu’il promet.
<lb />Elle, en ſe reculant du ioug de l'hymenee,
<lb />Ne fait que retarder ma parole donnee:
<lb />alabs jans piha diſjerer, te iry vena jaire voit
<lb />Que toutes ſes longueurs accuſent ſon deuoir.
<lb />
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIS.
<lb />Monarque ſouuerain de ce puiſſant Empire
<lb />Que voſtre Majeſté me permette de dire
<lb />Que peut-eſtre Philinte en ce retardement
<lb />Tejmoiyne le dejir a anoir vnamtre Amant,
<lb />Et qu’elle eſt ſans amour pour le Prince Anaxan<lb />dre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR.
<lb />Quand cela ſeroit vray, ie veux ſans plus attẽdre,
<lb />muui pue te Soleil ſoit trois fois de retour
<lb />Que mes cõmandemens luy tiennent lieu d’Amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIS
<lb />Puis que chaque perſonne eſt libre en ſa penſee:
<fw><lb />A Ij
</fw><lb />nuprit Amout Jnaiſſant, ne peut eſtre forcée,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR.
<lb />Ma fille m’apartient, nature en fait la loy,
<lb />Etce qui depend d'elle, außsi depend de moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIS.
<lb />Cette loy de nature eſt pourtant limitée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMTEREVR.
<lb />A me faire obeïr elle est toute portée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIS.
<lb />Elle cache nos cœurs afin de faire voir
<lb />Comme ſur nos deſirs nous ſeuls auons pouuo
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR.
<lb />Ma fille doit m’aimer auec des ſoings extremes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIa
<lb />Vous deuez teſmoigner que vous l’aimez de me
<lb />mesr;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR.
<lb />Comment? en luy laiſſant faire ce qu’elle veut?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIS.
<lb />Mais ne la forcant pas à plus qu'elle ne peut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMPEREVR.
<lb />Quoy? ne peut-elle pas me rendre obeiſſance?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIS.
<lb />que jerou preqmaote en tepant ta puijſancr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR.
<lb />Qui la peut empeſcher de juire mon deſtr.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIS
<lb />Si voſtre Majesté n’a point de deplaiſir
<lb />De ſouffrir l’entretien de mon libre langage,
<lb />Selon le droict qui ſemble eſtre acquis à mon âge,
<lb />Ie dis que nous auons en receuant le iour
<lb />Des inclinations ou de haine ou d’amour.
<lb />Toutes nos paßions ſe voyent diſpoſees
<lb />Selon que les humeurs ſont en nous composées,
<lb />De ſecrets mouuemens qui ſont dans nous cachez
<lb />Retiennent nos deſirs doucement attachez,
<lb />Et font que tous les iours chacun de nous s’eſtonne,
<lb />D'aimer ou n'aimer pas d’abord vne perſonne:
<lb />L’eſprit venant des Cieux noſtre corps animer
<lb />Reçoit l’impreßsion de ce qu’il doit aimer,
<lb />Et par ceste raiſon inuiolable &amp; ſaincte
<lb />Chacun doit à ſon pere &amp; l’honneur &amp; la craintes
<lb />Mais lors que les enfans ſont dedans la ſaiſon
<lb />Où le temps leur a fait treuuer de la raiſon,
<lb />Et que le mariage où l'âge les conuie
<fw><lb />L8
</fw><lb />Les oblige à preuoir tous les ſoings de la vie,
<lb />Pour ſupporter ce ioug bien ſouuent ennuyeux,
<lb />y nenfant doit choiſir ce qu'il aime le mieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR.
<lb />Ons aime bien aſſez alors qu'on eſtenſemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIS.
<lb />Ouy, lors que l’amitié les deux ames aſſemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR.
<lb />Cts ueux corps n'en font qu'vn dans vn hym
<lb />heureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIS.
<lb />Sire, ſi vous contez, bomstitrouuerez deux:
<lb />Lors principalement qu’ils ſont d’humeur con<lb />traire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR.
<lb />En fin tout ce diſcours commence à me deplaire,
<lb />Quey? ma fille oſe oit ſans reſpect teſmoigner
<lb />Que de mes volontez elle veut s’eſloigner?
<lb />Apres que la raiſon m'a fait choiſir pour gendre
<lb />Et pour mon heritier le vaillant Anaxandre,
<lb />Apres m'eſtre en cela de parole obligé
<lb />Vouloir ainſi laiſſer mon honneur engagé:
<lb />Et me perſuader qu’vne fille peu ſage
<lb />Deit a la fantailie enerer au mariage.
<lb />Sans ſonger que cela peut importer vn iour
<lb />De luy laiſſer ainſi le choix de ſon amour,
<lb />Sans ta fidelité de long temps recogneuë:
<lb />Ie te, mais quoy? Philinte à propos eſt venuë
<lb />Si faut-il à ce coup qu'elle me faſſe voir,
<lb />Lequel doit de nous deux auoir plus de pouuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Monſieur, vous croyez eſtre encore dans la guerre
<lb />Parmy les enpemh uont vous couurez la terre
<lb />Voſtre face eſt eſmeuë, &amp; paroiſt tout en feu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L EMPEREVE.
<lb />I'ay trop d’emotion, vous en auez trop peu
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />La peur de vous faſcher me rend touſiours eſmeuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR.
<lb />Ie voudrois le cognoiſtre ailleurs que dans la veuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHTLINTE.
<lb />Monſieur, vous ſçauez bien que mon cœur eſt à
<lb />vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'EMPE REVR.
<lb />Ie veux donçy loger l’amitié d’vn eſpoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />L’honneur que ie vous porte a pris toute la place.
<lb />*--
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR.
<lb />Nous y trouuerons bien encore vn peu deſpace
<lb />Puis le Prince Anaxandre a des perfections
<lb />Qui treuueront paſſage en vos affections:
<lb />Il eſt plain de merite, &amp; Prince tres aimable
<lb />P'ourquoy d'fferez vous puis qu’il m'eſt agreable?
<lb />- - -
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Ceſt ſonmenie jeut qui me fait differer:
<lb />Car il faut bien du temps à le conſiderer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR.
<lb />Tant de ſubtilitez font que ie vous accuſe
<lb />D’auoir dit vn menſonge.
<lb />---
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Ou pluſtoſt vne excuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR.
<lb />Mats en fin dites moy, voulez vous l’espouſer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Ie croy que peu de gens le voudroient refuſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR.
<lb />Il eſt vray, ſa valeur le rend cenfuitr able,
<lb />Ie l’aime car chacun doit aimer ſon ſemblable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Monſieur cette raiſon me monſtre que ie doy:
<lb />Pailiter dene feicinene tos jerex conmue moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPfREVR.
<lb />Qui vous prendroit au mot vous ſeriez eſtonnee
<lb />Sans vous laiſſer gouſter aux douceurs d’hymenee:
<lb />Ie cognois voſtre ſexe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Ot moy ie voudrois bien
<lb />N’en cognoiſtre iamais point d’autre que le mnien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR.
<lb />Les filles bien ſouuent font cette repartie:
<lb />Ie ne l’improuue pas, c'eſt vne modeſtie,
<lb />Et ne font de l’amour des mespris euidens,
<lb />Que pour en teſmoigner les deſirs plus ardens:
<lb />Il n'eſt pas auec moy be ſoin de vous contraindre:
<lb />Al ab ſongea qu'Athaaanurt en tonsteux ſe fair
<lb />craindre,
<lb />(mains.
<lb />Chacun treuue aux combats des pleas deuant ſes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Il eſt trop valeureux, c’eſt pourquoy ie le crains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPERERV.
<lb />Mais aimez le pluſtoſt ſans faire tant de fainte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Ie l’aime, mais l’amour ne fut iamais ſans crainte,
<lb /> -
<lb />.2
<fw><lb /> -
</fw><fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR.
<lb />On diroit à la fin, entendant vos diſcours
<lb />Que vous eſtes ſçauante en matiere d’amours
<lb />Mais à mes volontez ne faites plus d’obſtacles,
<lb />On vous peut à bon droict comparer aux Oracles.
<lb />Car apres vous auoir long temps entretenu
<lb />Ie ſuis außi ſçauant comme i’eſtois venu.
<lb />Vous ne faites iamais qu’vne réponce obſcure,
<lb />Dans vous la verité n'eſt iamais toute pure;
<lb />Il faut changer d’humeur, allez, preparez vous
<lb />A ſouffrir dans trois iours les baiſers d’vn eſpoux,
<lb />De ce pas i’en veux faire aduertir Anaxandre
<lb />A force de bruſler, i'ay peur quit rieme en cendre,
<lb />Il ne fait pas au lit comme dans les combats,
<lb />Allez ie vous promets que vous n'en mourrez pas.
<lb />L-c---
<lb /> ----
<lb />–
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />ANAXANDRE. LYSTMAN. DAMMIS
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANAXANDRE.
<lb />Mour eſt le plus ieune &amp; le plus vieil des
<lb />TI Dieux,
<lb />Dans ſa diuinité tout eſt miſterieux:
<lb />Mais ceux qui l'ont depeint ſans ſortir de l’enfance
<lb />N'ont iamais meſuré ſon corps à ſa puiſſance:
<lb />Dés le iour qu'à ſes loix ſon traict m'aſſajetit
<lb />Ie me creus offencé de le voir ſi petit,
<lb />Et depuis ayant veu les longueurs de Philinte,
<lb />Qui paroiſt à m'aimer auoir de la contrainté:
<lb />Aiors l’experience a fait voir à mes yeux,
<lb />Qu’amour eſt le plus long de tous les autres Dieux:
<lb />Mais eſtant l’abregé des puiſſances celeſtes
<lb />Peut eſtre il eſt petit par raiſons manifeſtes,
<lb />uetUn luy fait ainſi le corps expreſſement,
<lb />Afin qu’il puiſſe entrer dans nous plus aiſement;
<lb />Eneffect quand ie voy qu'en ſa rigueur extreme
<lb />Philinte ne ſçauroit empeſcher que ie l’aime
<lb />----
<fw><lb />- D------
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Puis que l’amour pour elle occupe tout mon cœut
<lb />Ie croy qu'amour &amp; luy ſont de meſme grandeur;
<lb />Mais en quelque façon qu'on nous le face croire,
<lb />Tant de diuerſitez font paroiſtre ſa gloire;
<lb />Il fait du bien à l’vn, à l’autre il n'en fait pas,
<lb />Il donne à l’vn la vie, à l’autre le trepas,
<lb />Ainſi par les effects qu’il produit en mon ame:
<lb />Tantoſt ie le reuere, &amp; tantoſt ie le blaſme,
<lb />Et crains m’ayant randu de Philinte amoureux,
<lb />Qu'il m’ait donné de l’heur pour estre mal-heureux
<lb />La Lune à quatre fois deſia fait ſon année
<lb />Que prest d’estre eſclairé du flambeau d’hymenée,
<lb />La cruelle me fait esperer chaque iour
<lb />Les dernieres faueurs qu’on recherche en amour.
<lb />Mais alors que ie penſe estre au poinct ou iespere,
<lb />Auec inuention touſiours elle differe,
<lb />Que ſi de cruauté ie la veux accuſer
<lb />Par le moindre ſouris elle vient m’apaiſer,
<lb />Et me ſnage ſi bien ſes yeux &amp; ſa parole,
<lb />L vn me faiſant du mal que lamit ma tonfole,
<lb />Et pour la poſſeder employant tout mon ſoing:
<lb />Plus ie m'en penſe pres, plus ie m'en treuuë loing:
<lb />Ie veux à l'Empereur faire ſçauoir ma plaincte:
<lb />1{4C-
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />––
<lb />--
<lb />1y mai preuin cantte de A pruue,
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMAN.
<lb />Les filles ont l’esprit trop artificieux
<lb />Faignans de n’aimer pas ce qui leur plaist le mieux:
<lb />Mais ſi tous les deſirs de ce ſexe volage,
<lb />Se pouuoient en effect voir deſſus leur viſage,
<lb />Sans doute auec plaiſir nous ſerions estonnez,
<lb />–
<lb />D’y voir ie ne ſçay quoy bien plus lõg que leûr nez
<lb />Pour dire librement tout ce que i'ay dans l’ame:
<lb />Cest que ie ne ſers point de matiere à leur flamme:
<lb />Dans leurs perfections tout est plain de defaut,
<lb />Parce que nous portons le meilleur qu'il leur faut.
<lb />Ie paye auec mespris leur plus grand artifice,
<lb />Et quand on veut pretandre auun juire jernice:
<lb />Si toſt que les deſſeins en ſont dans nous conceüs:
<lb />Ils en faut rendre maistre, &amp; prendre le deſſus.
<lb />–
<fw><lb />–
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANAXANDRE.
<lb />Ce n'est pas comme on vit auec vne Princeſſe,
<lb />Et ſi toſt que ie ſuis aupres de ma maiſtreſſe:
<lb />Vn eternel respect me retient arresté,
<lb />Et me fait ſeulement adorer ſa beauté:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMAN.
<lb />Cte,
<lb />Mais dãs vn grãd reſpect, vous l'auez trop ſouffer<lb />–
<lb />–
<lb />-1
<lb />oqſe tons qui ta tenez trop tong temps deſcouuerte
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANAXANDRE.
<lb />Tu fpais bien que ie ſuis abbattu de ſes coups
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMAN.
<lb />Faites-en tout de meſme &amp; la mettez deſſouz
<lb />Quand vous l’imiterez que vous peut-elle dire?
<lb />Vous prendriez vn conſeil qui pourroit eſtre pire
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANAXANDRE.
<lb />Tay toy, car tes diſcours me pourroient importer
<lb />Si quelqu’vn par hazard nous venoit eſcouter.
<lb />Ne vois tu pas Damis qui deuers nous s’aduance;
<lb />On le tient à la Cour pour homme d’importance.
<lb />L’Empereur le cherit, &amp; ie ne penſe pas
<lb />Que ſans deſſein vers nous il addreſſe ſes pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANAAANDRE. parlant a DAMIS.
<lb />Ie croy que vous auez des affaires preſſees,
<lb />Que vous haſtez vos pas pour ſuiure vos penſees?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIS.
<lb />Mais bien pour arreſter celles que vous auez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANAXANDRE.
<lb />Mes deſirs trop auant dans mon ame grauez:
<lb />Malgre tant de rigueurs que ie ſouffre ſans plainté
<lb />N’efloigneront iamais mes penſers de Philinte.
<lb />*-- 1o--
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />DAMIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIS.
<lb />L'Empereur toutefois qui cognoiſt bien vos feux,
<lb />Dtsi auioura nuy ſaine de vous voir amoureux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANAXANDRE.
<lb />Vn'Prince comme luy ſe voudroit-il deſdire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIS.
<lb />Ie n'entends pas ainſi ce que ie viens de dire:
<lb />Monſeigneur, pardonnez à mon libre diſcours
<lb />Au contraire, ie viens où bien plus toſt i’accours
<lb />Vous dire de ſa part que dedans trois iournées
<lb />Les longueurs de Philinte en fin ſeront bornées,
<lb />Et que lors vous aurez auec contentement
<lb />Le nom de cher espoux, non plus celuy d’amant,
<lb />Deſia de ſon coſté la nopce preparée,
<lb />Vous pumuſaud ieu mapuroa aſſeuree.
<lb />C’eſt pourquoy de ce pas il m'en faut retourner:
<lb />Car mon trop long ſeiour le pourroit eſtonner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANAXANDRE.
<lb />Cher Damis que tu viens de ſoulager ma flamme,
<lb />Ie te veux embraſſer moins du corps que de l’ame,
<lb />Va dire à l’Empereur que ie te ſuy de prez:
<lb />Ie m'en vais dõner ordre à faire mes appreſts (paiſe,
<lb />Mais dy luy qu'auiourd huy tous mes maux il ap<lb />–2 –
<lb />Que deſia mort d’amour i’ay penſé mourir d’aiſe
<lb />Que pour dire le bien qu’il me fait cette fois.
<lb />Mon cœur eſt beaucoup plus eloquent que ma voix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANAXANDRE apres le depart de DAMIS.
<lb />I'iray voir toutefois Philinte la premiere:
<lb />Car ie veux aller prendre en ſes yeux m'a lumiere.
<fw><lb />*
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III
<lb />CHILIN LE. L'ICASTE. CALIANTE,
<lb />ANAXANDRE. L’EMPEREVR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Riſte en l’excez du mal qui me rend ſolitaire
<lb />I Qui me pourra blaſmer ſi te ne me puis taire.
<lb />I’ay taſché mille fois de cacher mon tourment,
<lb />Mais à la fin ie cede à mon reſſentiment:
<lb />Vn ennuy veritable eſt eſloigné de feinte,
<lb />Le cœur eſt ſans douleur quand la voix eſt ſan
<lb />plainte.
<lb />Mais helas! la douleur que ie ſens cette fois
<lb />Cherche inutilement du ſecours en ma voix.
<lb />Le respect paternel à de trop fortes armes,
<lb />4
<lb />Qui rendent ſans effect &amp; mes cris &amp; mes lar<lb />Et la raiſon me dit que nature a voulu-
<lb />Qu'il euſt ſur mes deſirs vn empire abſolu:
<lb />(mes;
<lb />- –
<lb />Mais ie ne ſonge pas que me voyant contrainte;
<lb />Ie donne à la raiſon ce qu'on doit à la crainte:
<lb />Nature a partagé nos deuoirs par moitié,
<lb />L’enfant doit le respect, le pere l’amitié,
<lb />Cette obligation ne peut eſtre infinie,
<lb />Et s’exempte des loix qu'a fait la tyrannie;
<lb />Et l’Empereur ne peut m’obliger qu’au deuoir,
<lb />Conforme à la raiſon pluſtoſt qu’à ſon pouuoir:
<lb />Ie ſçay les droicts qu’il a ſur mon obeiſſance:
<lb />Mais quoy dans l’Vuniuers tout fuit la violence.
<lb />Et tout va dans ſon ordre auecque liberté.
<lb />Où naturellement ſon deſir eſt porté,
<lb />Et les inimitiez comme les ſimpathies
<lb />Ont vn cours ſans contrainte en toutes ſes parties,
<lb />Sans que nous cognoißions que rien face d’effort
<lb />Contre l’onde &amp; le feu pour les mettre d’accord.
<lb />Ainſi donc l’Empereur rompt auec iniuſtice
<lb />De la terre &amp; des Cieux l’admirable police,
<lb />Voulant d’authorité que mon affection
<lb />Suiue violemment ſon inclination
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Sans ſonger qu’on ne peut ſans encourir de blaſme
<lb />Forcer les mouuemens qui ſont naiz en noſtre ame.
<lb />Les peres ont pouuoir ſur les corps ſeulement;
<lb />Nos esprits exemptez de leur commandement
<lb />Sont logez dedans nous comme en lieu de franchiſe,
<lb />Laanatureseneſes-faicts-est tonſiouns ibien ãppriſe:
<lb />Hlonouona nosparenss quemmille ius teaſoings-
<lb />De nostre humilité les appelle à teſmoings,
<lb />Que leurs commandemens receus ſans repartie
<lb />Ne liſent ſur nos fronts que de la modestie,
<lb />Promettans par nos yeux vers la terre abbatus,
<lb />Que dans noſtre deuoir on verra nos vertus:
<lb />Mais ſans que nos humeurs cõtre nous ſe déguiſent,
<lb />Nobeiſſons iamais aux choſes qui nous nuiſent:
<lb />Nous pouuons puißsãtnent faire voir nos courroux
<lb />Quãd vn pere nous force &amp; fait l’amour pour nous.
<lb />Lycaſte tu ſçais bien l’éffort qu’on me veut faire,
<lb />Et comme l’Empereur à mon humeur contraire,
<lb />N’ayant aucun égard à mon auerſion
<lb />Semble prendre plaiſir à mon af fliction,
<lb />Et ſans conſiderer que la raiſon l’oblige
<lb />A ne prendre iamais de deſſein qui m’afflige.
<lb />Il veut qu’à mon mal-heur dont il ouure le cours,
<fw><lb />--
</fw><lb />Le flambeau nuptial eſclaire dans trois iours:
<lb />Mais ie luy feray voir que i'ay dans la penſee
<lb />Dequoy donner remede à mon ame offenſee.
<lb />Lycaſte genereux, c'est en ceſte action
<lb />Que i'ouure mon ſecret à ta diſcretion,
<lb />Ne m'abandonne pas: voy qu'aute cenfiance
<lb />Ie cherche mon repos dedans ton aßiſtance.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCASTE.
<lb />Madame, en vous ſeruant ie mefpriſe le ſort,
<lb />Et tiens indifferens &amp; la vie &amp; la mort:
<lb />Mais il faut meurement ſonger à cette affaire.
<lb />Que dira l'Empereur? Comment faudra-il faire?
<lb />Et qu'oppoſerez-vous à ſon authorité?
<lb />*
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Tout ce qu'entre nous deux nous aurons arreſté?
<lb />Eu re ſoiutton a vne fille faſchée
<lb />Redouble ſon effort quand elle eſt empeſchée:
<lb />Ou la fuite ou la mort ſont remedes certains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCASTE.
<lb />Dans ces extremitez pour vous ſeule ie crains,
<lb />Et ce deſſein me monſtre vn ſuccez difficile,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />C’est à quoy ton conſeil me ſera fort vtile,
<lb />– -
<lb />-
<fw><lb />A ij
<lb /></fw><lb />Songe de ton coſté ie ſongeray du mien,
<lb />Außi bien ces diſcours ne nous ſeruent de rien,
<lb />Caliante à promis d’eſtre de la partie,
<lb />Tenant dans ſes beaux yeux t’on ame aſſubjetie,
<lb />Elle t’obligera de ſuiure nos mal-heurs:
<lb />Voy tu comme elle vient &amp; m'apporte des fleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALIANTE.
<lb />I'apporte icy des fleurs fort rares &amp; nouuelles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCASTE.
<lb />Voſtre teinct Caliante, en a bien de plus belles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Vous le iugez ainſi parce que vous l’aimez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALIANTE.
<lb />Mais Lycaſte ie croy qu'ainſi voüs me blaſmez:
<lb />Car ſi mon teint produit des fleurs comme vn par<lb />terre,
<lb />Vous croyez que ma face eſt couuerte de terre:
<lb />Mais Anaxãdre vient qui rompt noſtre entretien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCASTE.
<lb />Croyez que ſans cela ie vous respondrois bien;
<lb />Vous poſſedez mon cœur, il'eſt ſouz voſtre Empire
<lb />Vous pouuez voir dedans, ce que ie voulois dire:
<lb />Cependant mon deuoir fait que ie fuis tenu
<lb />d'umen txmpereur qu'Anacanart et venu,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANAXANDRE parlant à PHILINTE, qui tient
<lb />vn bouquet.
<lb />Madame dans ces fleurs vous pouuez voir dé<lb />peintes,
<lb />Les paßions d’amour dont ie ſens les atteintes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Monſieur, l'eſclat des fleurs dure bien peu de iours,
<lb />Ainſi vous comparez ces fleurs à vos amours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANAXANDRE,
<lb />Au contraire, en ce verd ie voy mon esperance,
<lb />Au rouge vos rigueurs, au iaune iouïſſance,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Si vos amours eſtoient en bouquet façonnez,
<lb />En tout cas bien ſouuent ils toucheroient mon
<lb />nez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANAXANDRE.
<lb />Mais pluſtoſt voſtre cœur, car dans trois iours i'eſ<lb />pere
<lb />QaJueituy pai cette humeur ſi ſeuere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Pour lire dans mon cœur il le faudroit ouurir,
<lb />Et vous ne le ſçauriez ſans me faire mourir.
<lb />C–-
<fw><lb />CP. I1j
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANAXANDRE.
<lb />La puiſſance d’amour ſurpaſſe la nature;
<lb />Il entre dans les cœurs ſans y faire ouuerture.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />On offence les Dieux leur pouuoir imitant,
<lb />Quand vous ſerez vn Dieu vous en ferez autant,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANAXANDRE.
<lb />d encamorlu ee fen quetesumes conſomme,
<lb />Vn Dieu ſeruiroit moins que ne feroit vn homme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Laiſſons les Dieux au Ciel, &amp; ſans ce ſeruir d’eux,
<lb />Il ne faut que de l’eau pour amortir des feux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANAXANDRE.
<lb />I’ay pourtant esprouué que les larmes ſont vaines,
<lb />Pour empeſcher l’ardeur des amoureuſes peines.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PPHILINTE.
<lb />Il faut que voſtre amour vous donne vn repentir,
<lb />Puis que l’eau de vos pleurs a voulu l’amortir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANAXANDRE.
<lb />Me pourriez-vous blaſmer, ſi quelque fois mõ ame
<lb />S’efforce d’adoucir le tourment qui l’enflame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Si l'an our n'eſt qu'vn feu qui bruſle nuict &amp; ioun
<fw><lb />–C
<lb />
</fw><lb />tameriiſſant ee ſeu tous ntanez puis damour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANAXANDRE.
<lb />C’eſt que ce feu d’amour dans nostre mariage
<lb />Sera moins violent pour durer dauantage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Mais ainſi voſtre amour aura moins de vigueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANAXANDRE.
<lb />Mais ainſi mon aamour aura plus de bon-heur,
<lb /> apiuammajaauaren poſjeue.
<lb />Eſcoutez donc ma voix &amp; haſtez mon remede.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Ie vous eſcoute bien puis que ie vous respons,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALIANTE.
<lb />Madame, ces diſcours me ſemblent vn peu longs,
<lb />Lors que vous parlez tant, cela vous est contraire
<lb />Et vous fait mal porter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Ie parle pour complaire,
<lb />Mais pourtant ie n’ay fait icy que mon deuoir,
<lb />Monſieur, ie me retire; adieu iuſqu’au reuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANAXANDRE. apres que PHILINTE s'eſt retirée.
<lb />En fin ie ſuis contrainct, il faut que ie l’ad<lb />uouë,
<lb />De croire que de moy la cruelle ſe ioüe,
<lb />Et pour tromper l’espoir que i’ay de l’espouſer,
<lb />Ie croy quelle me veut tout a fait refuſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMAN.
<lb />Ne vous eſtonnez pas de cette humeur reueſche:
<lb />Car de ſon pucelage elle fait la dépeſche,
<lb />Et en congediant vn bien ſi precieux.
<lb />Il luy faut quelque temps à faire les adieux.
<lb />Les filles bien ſouuent contre-font les faſchées,
<lb />Et dans vn corps ouuert ont des ames cachées,
<lb />Leur face n'eſt iamis d’accord auec leur cœur:
<lb />Vous verrez dans trois iours ſi ie ſuis vn menteur.
<lb />Les rideaux ayant mis ce beau Soleil a l’ombre,
<lb />Lors elle gouſtera des delices ſans nombre:
<lb />Enunam par fes paiſers ue praiſant inter eſt
<lb />
<lb />D’vn morceau dont le nom ſeulement luy deplaiſt:
<lb />Mais ie ne ſongeois pas que l’Empereur arriue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR.
<lb />Anaxandre, d’où vient cette humeur ſi penſiue,
<lb />Puis que vous cognoiſſez que tout ſuit vos deſirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANAXANDRE.
<lb />Sire, dans mon espoir i'ay trop de deplaiſirs;
<lb />Si viens d’entretenir la cruelle Princeſſe:
<lb />–
<lb />1-<lb />Ie ne ſçay ſi ie dois la nommer ma maiſtreſſe:
<lb />Car touſiours d’vn propos qui paroiſt de ſdaigneux,
<lb />Elle ſemble improuuer les offres de mes vœux,
<lb />Cependant ie croyois quelle fuſt dispoſée
<lb />A prendre dans trois iours les marques d’espou<lb />ſee,
<lb />Mais ſuiuant le conſeil d’vne femme quelle a
<lb />En me tournant le dos elle m’a laiſſe la.
<lb /></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEMIERETI
<lb />Il faut ſçauoir ſon nom.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANAXANDRE.
<lb />Sire, c'eſt Caliante.
<lb />De la belle Philinte vnique confidente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR.
<lb />Comment, que ie ſouffriſſe auecimpunité
<lb />Qu'elle ait osé ſe prendre à mon authorité,
<lb />Et ſans conſiderer que ma parolle eſt ſaincte
<lb />Ayt detourné de vous l’amitié de Philinte?
<lb />Cela ne ſera pas, ie m'estois bien douté
<lb /> pelqu'vn abuſoit de ſa facilité,
<lb />Peut-estre en ſon deſſein vainement obſtinée,
<lb />Elle porte ma fille à quelque autre hymenée,
<lb />Mais i'ay contre ce mal vn remede parfait,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Il faut õſter la cauſe afin d’oſter l’effect,
<lb />Viens Lycaſte, tu fais l’amour à Caliante,
<lb />Il faut que d’vn ſeul coup trois hommes ie con<lb />tante:
<lb />Ie la veux auiourd’huy ſoubmettre à ton pou<lb />uoir.
<lb />Quand le depart du iour nous amene le ſoir,
<lb />Ie ne manque point d’eſtre en ces belles allées,
<lb />Où mille raretez ſont du bruit reculées:
<lb />Car l’ardeur du Soleil qui tout le iour nous nuiſt,
<lb />Fait que nous cherchons là le Soleil de la nuict:
<lb />Touſiours en meſme temps Philinte s’y prômene
<lb />Pour prendre le plaiſir que la fraiſcheur amene:
<lb />Caliante la ſuit, &amp; ſouuent à l’eſcart
<lb />Elles cherchent dequoy ſe contenter à part
<lb />Dans ce lieu Spatieux qu'vn grand mur enuirõne:
<lb />Tu ſçais bien que l’accez n’eſt permis à perſonne,
<lb />Si ce n'eſt quand quelqu'vn m’y vient entretenir:
<lb />Mais ce ſoir à deſſein ie t’y feray venir.
<lb />Remarque vn cabinet tout lambrißé d’ombrage,
<lb />Du costé d’où le Nil nous monſtrant ſon riuage,
<lb />Va tous les champs voiſins de ſon onde abbreu<lb />uant,
<lb />TEREET
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vne porte y paroiſt qu’on ouure peu ſouuent:
<lb />C’eſt par là qu’il te faut enleuer Caliante,
<lb />Et cette occaſion pour t’on bien ſe preſente:
<lb />Car outre qu'elle eſt riche, außi tu peux penſer
<lb />Comme ie ſeray preſt à te recompenſer.
<lb />Quand tu l’aborderas, taſche de luy dépeindre
<lb />B
<lb />Toutes les paßions qu'en amour on peut feindre,
<lb />Ouure ton artifice afin de déguiſer:
<lb />Car faiſant des diſcours qui puiſſent l’amuſer,
<lb />Comme inſenſiblement tu pourras faire en ſorte
<lb />Que tu la meneras aupres de cette porte:
<lb />Lors ſelon ton deſſein la ſaiſiſſant au corps,
<lb />Il ſera bien aisé de la mettre dehors.
<lb />Moy ie veux à ſa voix, de colere animee
<lb />Tr Jun paſfeur de mpore jerniee,
<lb />Laiſſe moy faire au reſte, &amp; prẽds ſoin ſeulement
<lb />De ioindre ta prudence à mon commandement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCASTE.
<lb />Sire, vous cognoiſtrez par mon obeiſſance,
<lb />Dans m'a fidelité beaucoup de diligence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'EMPEREVR.
<lb />Allons, retirons nous en quelque lieu moins chaud,
<lb />Toy, va de ton coſte preparer ce qu’il faut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCASTE ſeul.
<lb />Ie voy que le bon-heur auiourd'huy fauoriſe
<lb />La reſolution que Philinte auoit priſe,
<lb />On verra cette nuict ſon deſſein reüßi,
<lb />Car ie veux l’emmener, &amp; Caliante außi:
<lb />L’occaſion iamais n'en peut-eſtre plus belle,
<lb />Ie m'en vais luy porter cetté bonne nouuelle.
<lb />-{C--
<fw><lb />le ENA A. RI
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE SECOND.
<lb />SCENE I.
<lb />LEON deuenu Berger ſouz le nom d’ISMIN.
<lb />PHILENE Villageois.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMIN.
<lb />L ſemble que l’amour me donnant des appas
<lb />IMette tout ſon plaiſir à ne m'en faire pas.
<lb />I’ay ſeruy pres d’vn an Philinte trop cruelle,
<lb />Qui voyant mon amour ſans que i'en viſſe en elle,
<lb />Me força d’aduouer en fin qu'à mes despens
<lb />Sa rigueur amenoit la perte de mon temps;
<lb />Si ce n'est que Philinte à ma peine obſtinée
<lb />Faiſant que chaque iour me ſembirmrurtumée,
<lb />Malgre ſa cruauté m’obligeaſt en vn point,
<lb />C’eſt qu'allongeant mon temps ie ne le perdois
<lb />point
<lb />T–
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Alors le deſespoir ietta dedans mon ame
<lb />Vn ſi fort desplaiſir du mespris de ma flamme,
<lb />Que ie me reſolus à l’instant de changer
<lb />Mon vestement de Prince en celuy de berger,
<lb />Croyant diminuer cette peine infinie,
<lb />N'eſtant plus estimé le Prince d’Armenie,
<lb />Mon peuple qui ne ſçait en quel endroit ie ſuis,
<lb />Du ſoupçon de ma mort a formé mille ennuis.
<lb />Mais le plaiſir des champs fait naiſtre en moy
<lb />l'enuie
<lb />D’y gouster plus long-temps vne ſi douce vie,
<lb />Et croy que me voyant preſque exempt de ſouçy,
<lb />I’ay commencé de viure en abordant icy.
<lb />L’orgueil qui dans la Cour va touſiours à plain
<lb />voile,
<lb />Ne prend point de plaiſir ſouz nos habits de toile:
<lb />Dans la ſeule vertu nous cherchons nos honneurs,
<lb />Toute nostre ſcience est dans nos bonnes meurs:
<lb />Si le temps quelquefois aux foudres ſe dispoſe,
<lb />Nos vœux vont dans le Ciel y plaider noſtre cauſe,
<lb />Quãd l’ardeur eſt trop grãde, alors chacun de nous
<lb />Attache ſes penſers au ſalut de ſes choux,
<lb />d
<lb />-- 9 ---
<lb />–A
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Noſtre
<lb />–7--
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Noſtre ſimplicité nous exempte du blaſme
<lb />D’eſloigner nos diſcours des ſentimens de l’ame,
<lb />Et toute autre inconstance icy nous meſpriſons,
<lb />Que la neceßité de celle des ſaiſons:
<lb />Nous gardons l’âge d’or, &amp; laiſſons l’or aux villes,
<lb />Ce metal eſt trop lourd pour nos esprits tranquilles,
<lb />Nous en auons aux champs ſeulement la couleur,
<lb />Alors que quelque fruict nous monſtre qu'il eſt
<lb />meur:
<lb />Nous fermons nos maiſons à l’ornement des mar<lb />bres,
<lb />Si nos deſirs vont haut, c'eſt pour monter aux ar<lb />bres.
<lb />I’ay pourtant recogneu depuis deux ou trois mois
<lb />Qu'Amour eſt vn oiſeau qui perche dans ces bois,
<lb />Mais pluſtõſt qui ſe loge aux yeux de Charixene,
<lb />D'où mon apie reçoit vne nouuelle chaiſne:
<lb />Car ſa grace me iette en vne paßion
<lb />A qui rien n’est égal que ſa perfection,
<lb />Mais parce qu'on me prend pour vn berger eſtrãge,
<lb />Que quelqu'autre demeure obligeroit au change:
<lb />Cette ſeule raiſon fait qu'elle a rejetté
<lb />L’hommage que mon cœur faiſoit à ſa beauté,
<lb />– 9 7r --- -
<lb />–
<lb />Le Soleil en tenant ſa route couſtumiere
<lb />N’a donné que trois fois au monde ſa lumiere,
<lb />Depuis que Charixene en espouſant Syluain
<lb />M'a voulu teſmoigner que mon deſir eſt vain,
<lb />Voila le ſeul ſubiect qui dans ces bois m’oblige
<lb />D’aduoüer le tourment dont mon ame s’afflige,
<lb />Ie deguiſe pourtant vn peu dans mon amour,
<lb />Et me ſouuient touſiours comme on fait à la Cour,
<lb />Ioinct que l’õ aime aux chãps d’vne plaiſante ſorte,
<lb />Sans prendre aucun des maux que l’amour nous
<lb />apporte.
<lb />Si toſt que la rigueur d’vne fille nous nuiſt,
<lb />–
<lb />Nous allons autre part, fuyant ce punous fuit.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILÆN E. arriuant.
<lb />Dergeesle pons ſur prenas tonfionna en re ſuerie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMIN.
<lb />C'eſt que dans le cerueau, i'ay quelqe faſcherie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Ainſi quand i'ay trop beu i’ay du mal au cerueau.
<lb />–
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I’SMIN.
<lb />Cela n’aduiendroit pas ſi vous beuuiez de l’eau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHLLENE.
<lb />Ie ne me mets iamais de l’eſcot d’vne beſte:
<lb />V ---------------.--------- 3 ---
<fw><lb />-
</fw><lb />Mais vos amours vous font plus de mal à la
<lb />qque?
<lb />–
<lb /> 2 24
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMIN.
<lb />Außi toſt que d’aimer nous auons le deſir,
<lb />Ol nous auons du mal nous y prenons plaiſir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />A prõpos dictes moy, ce qu'amein crrappelle?
<lb />Eſt-ce chair ou poiſſon? eſt-ce maſle ou femelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMIN.
<lb />Peyy touſtours entendu des bergers les plus vieux
<lb />Qu'il a le corps petit, &amp; qu’il vole en tous lieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />S’il tomboit dans le vin deſtiné pour ma bouche,
<lb />Ie pourrois l’aualler en guiſe d’vne mouche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ranena
<lb />D'autres, diſent qu'amour eſt vne paßion
<lb />Qui n'a point d’autre obiect que la poſſeßion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Ie ſuis donc amoureux: car touſiours ie fais
<lb />gloire
<lb />D’auoir la paßion, cela s'entend de boire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMIN.
<lb />Le ventre eſt voſtre Dieu, mais celuy que ie ſers
<lb />-- - -
<lb /> ----- --
<fw><lb />4
</fw><lb />Rrevomnt jonponnois qu'au vont de t'pntuers,
<fw><lb />-
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHYLENE.
<lb />Vous meſpriſez Baccus, le prenant pour vn autre?
<lb />Car c'est vn Dieu plus grand &amp; plus gros que le
<lb />voſtre.
<lb />E
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMIN.
<lb />C’eſt qu'Amour eſt ſubtil, &amp; que Baccus eſtgras,
<lb />Et l’vn tire de l’arc, l’autre n’en tire pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Pour donner viuement dans l’amoureuſe breche,
<lb />Quand il tire de l’arc nous y mettons la fleche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMIN.
<lb />Vous faites de l'Amour vn diſcours tout nouueaus
<lb />Sçauez-vous bien pourquoy l’on luy donne vn ban<lb />deau?
<lb />Dram ai
<lb /> 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Du bandeau de l'Amour la raiſon eſt bien grãde,
<lb />Quand on eſt amoureux, c'eſt qu’il faut que l'on
<lb />bande.
<fw><lb />LC
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMIN.
<lb />Ce diſcours est plaiſant, bien qu’il ſoit vn peu
<lb />lourd:
<lb />Mais n’auez-vous plus rien à dire de l'Amour?
<lb />--------------- -------------
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Ie dis que deſormais ſa fleche ſera bonne
<lb />al perter, nontes tanis, mais pinſoſt vne tonné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMIN.
<lb />Vous ne voudriez ſans doute eſtre au nombre des
<lb />Dieux,
<lb />Qu'à cauſe du nectar qu’ils boiuent dans les Cieux
<lb />------ 1-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Ie ſuis plus cõtent qu’eux, quand mon goſier ie laue:
<lb />Les Dieux pour boire frais nont point au Ciel de
<lb />caue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMIN.
<lb />Quand vous parlez du Ciel cela paſſe vos ſens.
<lb />--
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE. 
<lb />Mais non pas le plaiſir qu'à boire ie reſſens.
<lb />11
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMIN.
<lb />Ce plaiſir vous a fait la face colorée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />C'eſt que de ma maiſtreſſe elle a pris laliurée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMIN.
<lb />Vous ne blaſmez donc plus la puiſſance d'Amour?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Ie cheris ma maiſtreſſe &amp; lanuict &amp; le iour.
<lb />C iiij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMIN.
<lb />ne rena ſp̧auoit ſon nomt, voſtre tntereſt me touche,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HILENE.
<lb />Elle à le cul beaucoup plus large que la bouche,
<lb />Elle n’a point de dents, &amp; ſans beaucoup d’efforts,
<lb />Me monſtre quand ie veux ce qu’elle a dans le
<lb />corps:
<lb />Encore qu'elle vueille eſtre touſiours bouchée,
<lb />I’euite ſon approche alors qu’elle eſt couchée,
<lb />Son col eſt vn peu long, &amp; ſon ventre est bien grãd,
<lb />Que que fois en penſant la prendre elle me prend,
<lb />L'excez de ſon amour rend ma face vermeille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMIN.
<lb />Mais enfin dites moy ſon nom.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />C’eſt la bouteille
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMIN.
<lb />Ie me ſuis bien douté vers la fin du diſcours,
<lb />Que ſa bouteille eſtoit l’obiect de vos amours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Dés la pointe du iour ie charme la broüée,
<lb />A boire ie n'oy point l’eſguillette noüee,
<lb />Charixene voudroit que ſon mary Syluain
<lb />L’embraſſaſt außi fort comme ie boy du vin;
<lb />Ie ſçay de bonne part que la belle s’offenſe
<lb />De ſe voir expoſee à ſa froide impuiſſance;
<lb />I’auois pourtant promis que ie n'en dirois rien,
<lb />Mais vous eſtés diſcret, car ie le cognois bien.
<lb />A force de parler i’ay la langue ſi ſeiche
<lb />Qu'vn ſoldat au beſoin s’en ſeruiroit de méche;
<lb />Pour empeſcher cela ie m’en vais l’abreuuer
<lb />Mapim tacerin maqueiepen uimie,
<lb />Adieu berger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMIN.
<lb />Adieu, moy deſſus la fougere,
<lb />Ie veux m’aller mirer aux yeux d’vne bergere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMIN. tout ſeul.
<lb />Outre que ces diſcours dißipoient mon ſouçy;
<lb />Ie croy que le bon-heur a fait venir icy
<lb />Ce vieux fou de berger me dire vne nouuelle,
<lb />Qui monſtre que l'amour dans l’espoir me r’ap<lb />pelle.
<lb />Charixene peut-eſtre au defaut d’vn mary,
<lb />Receura le ſecours que donne vn fauory.
<lb />{ A AN 
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />CAARIAENE. ISMIN. SYLVAIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARIXENE ſeule dans vn bois.
<lb />E recognois des traicts parmy cette verdure
<lb />TDu plus parfaict pinceau qu’eut iamais la Na<lb />ture :
<lb />C’eſt icy de nos ſens l’object delicieux,
<lb />Mais principalement de l’oreille &amp; des yeux:
<lb />Car la voix des oiſeaux, &amp; mille autres merueillęs
<lb />Y charment de plaiſir les yeux &amp; les oreilles.
<lb />A la fin ie croiray voyant tant de beaux lieux,
<lb />Que c'eſt quelque morceau qu'õ a couppé des Cieux.
<lb />La lumiere du iour qui s’enfuit eſtonnée,
<lb />Icy, cede à la nuict comme à ſa ſœur aiſnée,
<lb />Et pour voir les beautez dont l’œil eſt enchanté,
<lb />Le iour ne vaut pas taur que certe vuſeurite.
<lb />C’eſt l’aiſle des amours qui ſemble en ce lieu ſombre
<lb />Donner vn corps ſolide aux eſpaces de l’ombre:
<lb />Ie veux donc deſcouurir dans ces bois ſi couuerts
<lb />Le ſubiect importun de mes penſers diuers,
<lb />Et deſia les Zephirs retenant leur haleine
<lb />Semblent preſter l’oreille au recit de ma peine.
<lb />Mais ie les forceray bien toſt de ſouſpirer,
<lb />Quand ils ſçauront le mal qu’il me faut endurer.
<lb />Beaux arbres, eſcoutez le tourment qui me force,
<lb />Vous auez de l’amour ſoubz voſtre dure eſcorce;
<lb />Ie voy que vos rameaux l’vn dans l’autre enlacez
<lb />Comme auecques des bras ſe tiennent embraſſez:
<lb />Mais quoy? dedant l’excez du mal qui me poſſede,
<lb />Arbres, ce n'eſt pas vous qui tenez mon remede,
<lb />Inſenſibles au deüil qui me mene au trespas,
<lb />Vos branches ny vos troncs ne s’en eſmeuuent pas;
<lb />Pardonnez donc aux traicts du tourment que i'en<lb />dure,
<lb />Si ie me voy contrainte à vous faire vne iniure?
<lb />Et ſi ie dis icy que ie compare à vous
<lb />Les imperfections de Syluain mon eſpoux,
<lb />Et pleuſt aux Dieux qu’il euſt augmenté voſtre
<lb />nombre:
<lb />Car vous couurez nos cosps ne donnans que de
<lb />l’ombre,
<lb />Et ie ne regoy rien pour tous allegemens
<fw><lb />–
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Que l'ombre d'vn plaiſir dans ſes embraſſemens;
<lb />Ie voy que dãs ces bois vos branches s’ẽtre-baiſent,
<lb />C’est ainſi de Syluain que les flames s’appaiſent:
<lb />Car apres ces baiſers vos branches ne font rien;
<lb />Et Syluain abuſant mon amour &amp; le ſien,
<lb />Auec vn ſec baiſer vient flatter mon viſage.
<lb />Mais que me ſert cela, s’il ne fait dauantage?
<lb />Ceux qui paſſent ſous vous reçoiuẽt des fraicheurs,
<lb />Prés de luy ie reçoy de faſcheuſes froideurs.
<lb />Quel espoir ay-ie donc, puis que ma peine eſt vaines
<lb />Et ſi ie voy par tout le tableau de ma peine,
<lb />Ou bien pour dire mieux, puis que par tout ie voy
<lb />Que rien dans l’vniuers ne ſouffre plus que moy.
<lb />La fleche de l’amour dont mon ame eſt percee
<lb />Nourriſſoit vn espoir au fond de ma penſee,
<lb />Qu'vn aimable mary me donneroit vn iour
<lb />Le ſouuerain remede aux bleſſeures d’amour:
<lb />Mais Syluain en trompant l’attente de ma couche
<lb />Paye ce qu’il me doit ſeulement de la bouche;
<lb />Et ie ne penſe pas qu'homme ayt tumau eſté
<lb />Auecques plus de ſoing de la virginité:
<lb />Encore quelque fois qu’il feigne le contraire,
<lb />Il n'oſe m'arcaquer, &amp; ne ſgauroit rien faire!
<lb />Et alors mes ſouspirs &amp; mes yeux languiſſans
<lb />Luy reprochent ſa honte &amp; l’ardeur que ie ſens
<lb />L’hypocrite qu’il eſt ſouffre que ie contemple
<lb />Qu'il veut cherir l’amour ſans entrer dãs ſon tẽple,
<lb />Et auec infamie endure cét affront,
<lb />Que de ne faire pas ce que le hommes font.
<lb />Mais ie parle trop haut, on me pourroit ſurprẽdre,
<lb />Peut-estre que Syluain m'a ſuiuy pour m'enlendre;
<lb />Le voyant inutile aux plaiſirs de la nuict,
<lb />Dés la pointe du iour, ſans mener aucun bruit
<lb />Ie me ſuis auiourd’huy viſtement habillée,
<lb />Außsi bien mes ſouspirs me tenoient eſ-eillée:
<lb />Il ne ſçait où ie ſuis. Sans doubte ie le voy;
<lb />Il me cherche toûſiours &amp; ne veut rien de moy.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AILVMIN.
<lb />Bon-iour chere moitié, mon ame impatiente
<lb />Vient mefler ſa triſteſſe auecque vos ennuys.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARIXENE.
<lb />N’esperez pas qu’ainſi ce bon-iour me contente,
<lb />I’aimerois beaucoup mieux auoir de bonnes nuicts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YLVAIN.
<lb />Dequoy vous plaignez vous, car ie vous voy chãgee?
<lb />Vous forgez contre moy des foudres dãs voſtre œil.
<lb />-- -
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARIXENE.
<lb />Au contraire berger, ie vous ſuis obligée:
<lb />Car vous n'auez iamais empeſche mon ſommeil,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVAIN.
<lb />Mais toutefois ma main ſans que cela vous picque
<lb />Touche toutes les nuicts voſtre bel inſtrument.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARIXENE.
<lb />Pous pounea t'appeue r'inſtrument de muſique,
<lb />Où vous n'auez ioüé que des doigts ſeulement.
<fw><lb />cæ--
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVAIN.
<lb />Si mes efforts ſont vains, mes paßions ſont for<lb />tes;
<lb />Vous donnez trop de blaſme à mes ſens refroidis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARIXENE.
<lb />V ous auez vien ta ſoy, man vos anures ſont mor<lb />tes:
<lb />Ce n'eſt pas le chemin d’aller en Paradis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YLVAIN.
<lb />Abſent de vos beaux yeux où ie reçoy maflamme,
<lb />Mon ame trauaillée endure mille efforts,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARIXENE.
<lb />Vous auez bien raiſon de trauailler de l’ame,
<lb />N’ayant pas le pouuoir de trauailler du corps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVAIN.
<lb />Auez vous oublié cette heureuſe iournée,
<lb />Vu'le flampeau d I Lymen efeiatroit noſtre vœus
<lb />22
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARIXENE.
<lb />Dedans le vray flambleau qui ſert à l’hymenée,
<lb />Ie n'ay iamais cogneu que vous eußiez du feu.
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVAIN.
<lb />Le mantage jainci vonsrenem afprla<lb />Ses liens ne ſont pas rompus facilement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARIXENE.
<lb />La mort rompt ces liens, &amp; ie vous croy ſans
<lb />vede
<lb />Car les morts, comme vous n’ont point de mouue<lb />ment.
<lb />-
<lb />--t-- - -
<lb />LLJCAM
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIAIMTN.
<lb />Ne ſçauez vous pas bien que l’autheur de nature
<lb />.-
<lb />Ne veut pas qu'on defface ainſi ce qu’il a fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARIXENE.
<lb />Vous ne fuſtes iamis vn homme qu’en peinture,
<lb />nauunnfaut fememem ine femme en pourtraict.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLYAIN.
<lb />Au moins que ma priere à la fin vous retienne,
<lb />Et n'imitez pas l’air ce leger element.
<lb />L-C0
<lb />2 --- -<fw><lb />. ----
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARIXENE.
<lb />C’eſt vous qui l’imitez, ſa region moyenne
<lb />Auſst bien que la voſtre eſt froide extremement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YLVAIN.
<lb />Ie veux chercher remede au mal qui vous poſſede,
<lb />L’amour pour voſtre bien va mon cœur eſchauffãt
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARIXENE.
<lb />. poriex deuans pous vn jouuerain remedé,
<lb />Au moins pour m'empeſcher d’auoir le mal d'ẽfant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVAIN.
<lb />Mon ſoleil, voulez-vous empeſcher que ie monte
<lb />Sur vostre chariot dont ie ſuis le cocher?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARIXENE.
<lb />Ouy, car de Phaëton vous receuriez la honte,
<lb />Qui montoit comme vous ne ſçachant pas toucher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YLVAIN.
<lb />Belle &amp; chere moitié, le temps fait que i'espere
<lb />De vous ranger encore aux loix de l’amitié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARIXENE.
<lb />Voſtre peu d’appetit m'atpr tonte entiere,
<lb />Et vos faſcheux diſcours me font vne moitié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YLVAIN.
<lb />Adieu facheuſe adieu, cependant ie deſire
<lb />
<lb />LV T v
<fw><lb />*4
</fw><lb />
<lb />Que voſtre bonne humeur ſoit bien toſt de retour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARIXENE.
<lb />Voſtre importunité me force de vous dire,
<lb />Que i'aime mienx de pons t'auien que ie von-iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARIXENE ſeule.
<lb />Il faut ainſi traicter rudement ces infames
<lb />Qui n'ont pas le pouuoir de contenter les femmes:
<lb />Que ſert-il de les craindre? ils n’õt point de valeur,
<lb />Et ne ſçauroiẽt iamais trouuer le poinct d’honneur.
<lb />Iſmin qui dés long-temps s’efforce de me plaire
<lb />Le trouueroit bien mieux ſi ie le laiſſois faire;
<lb />Ie n'ay iamais cogneu de berger comme luy,
<lb />Tant il a bonne grace à raconter l’ennuy
<lb />Et tout le desplaiſir que mon amour luy donne;
<lb />Mais ie ne ſçaurois plus me donner à perſonne,
<lb />Cet importun mary tient mon corps deſormais,
<lb />Et craignant de l’vſer il ne s’en ſert iamais.
<lb />Mais ie croy voir tout ſeul lſmin dans ce boccage,
<lb />I'euite ſon abord depuis mon mariage,
<lb />Son diſcours eſt ſubtil, &amp; ie craindrois qu’enfin
<lb />En voulant l’eſcouter il ne fuſt le plus fin.
<lb />Il faut à ſes deſſeins que mon honneur i'oppoſe:
<lb />Car luy preſtant l’oreille il voudroit autre choſe:
<lb />.---------- - ----- --------- V .3
<lb />Al Vant memeit catnser.
<fw><lb />–
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMIN.
<lb />Elle n’eſt point ailleurs.
<lb />–
<lb />Ie croy qu'elle eſt icy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARIXENE.
<lb />Mais mon Dieu le voicy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMIN.
<lb />Si faut-il'que ie trenne à là ſin Carxene,
<lb />La belle bien ſouuent dans ces bois ſe promene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARIXENE.
<lb />Ie veuxffaire ſemblant de ne l’auoir point veu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMIN.
<lb />En fin ie croy que i’ay mon ſoleil apperceu.
<lb />Ma belle, pardonnez à mon inquietude,
<lb />Si ie vous viens troubler en cette ſolitude:
<lb />Mais vous n’eſtiez pas ſeule en ce ſejour
<lb />doux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comment?
<lb />CHARIXENE.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMIN.
<lb />Car mes penſers eſtoient auecque vous.
<lb />4 - (-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARIXENE.
<lb />Ie ne les cognois point.
<lb />-
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ISMI
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMIN.
<lb />momies auez fait naiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARIXENE.
<lb />Mai ne les voyant point ie ne les puis cognoiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMIN.
<lb />Ma voix en ſes ſouspirs, mon front en ſa palleur
<lb />Tous les iours vous exprime aisément ma douleur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />dei ll as l lla n Le
<lb />La douleur qu'on exprime aisément n'eſt pas forte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMIN.
<lb />Iln'eſt pas malaise quand le mal nous tranſporte
<lb />De dire que vos yeux me donnent le trespas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARIXENE.
<lb />Si mes yeux vous font malne les regardez pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> Ma ANa.
<lb />Le Soleil eſt au Ciel, &amp; ſes effects enterre,
<lb />Ut meſme toing de moy vos yeux me ſont la guerre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARIXENE.
<lb />Vous faictes de mes yeux deux ſoldats valeureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMIN.
<lb />Il eſt vray, mais ce n’eſt qu’aux combats amoureux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARIXENE.
<lb />Ie croy que ce n'eſt pas aux femmes de combattre.
<lb />1
<fw><lb />1 7---
<lb />
<lb />(E
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMIN.
<lb />Ne reſiſtez donc plus &amp; vous laiſſez abbattre
<lb />Temtends que voſtre cœur enfin ſe rende à moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARIXENE.
<lb />Il vous eſt plus ſeant de receuoir ma loy.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMIN.
<lb />Ie confeſſe en voyant le pouuoir de vos charmes,
<lb />Que c’eſt pluſtoſt à moy de vous rendre les armes;
<lb />M.us ce ſont ſeulement ces armes dont l’amour
<lb />Approuneroit l'vſage ence plaiſant ſejour,
<lb />Deſſus le mol tapis de cette herbe ſi verte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARIXENE.
<lb />Ainſi de mon honneur vous deſirez la perte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMIN.
<lb />Reon, cat vous emvraſſant te voudrois deuant
<lb /> vous,
<lb />(noux.
<lb />-7--
<lb />Pour mieux vous honorer me mettre à deux ge</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARIXENE.
<lb />Ie ne puis approuuer en vous tant de licence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMIN.
<lb />Außi i’improuue en vous la rigueur qui m’offence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARIXENE.
<lb />C’eſt vous qui m'offẽcés, voſtre amour m'eſt ſuſpect.
<lb />2
<lb />–722--
<lb />–
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMIN.
<lb />Vous n’auez iamais veu mon amour ſans respect,
<lb />Si dans moy vos beautez ont graué voſtre image,
<lb />V ous deuez en m'aimat conſeruer voſtre ouurage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARIXENE.
<lb />Ie vous aimeray bien, berger, ie le promets,
<lb />Pourueu que de m’aimer vous ne parliez iamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMIN.
<lb />lilui, crueut, voyez que tamout plain de ſlamme<lb />Perce de mille traicts, &amp; mon cœur &amp; mon amę
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARIXENE
<lb />L’amour auec raiſon ces traicts vous a dardé.
<lb />Voſtre cœur euſt bruſlé s’il n’euſt eſté lardé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMIN.
<lb />Ne vous ſuffit-il pas, agreable inhumaine.
<lb />le me Jeraymohri jai iile de nia peine-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARIXENE.
<lb />Ie me retire, adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SMIN.
<lb />La cruelle s'enfait,
<lb />Et de tous mes trauaux ne me laiſſe aucun fruict:
<lb />Si faut il toutefois qu’ayant la cognoiſſance
<lb />Des defauts de Siluain, &amp; de ſon impuiſſance,
<lb />2-
<lb />-----ʳ- 2 
<lb />D ij
<lb />I'arriue à mes deſſeins faiſant vn plaiſant tour:
<lb />Car toute inuention eſt permiſe en amour.
<lb />Ie le voy ce me ſemble, il paroiſt vn peu triſte,
<lb />Ie ſouhaite berger, que le Ciel vous aßiſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YLVAIN.
<lb />Berger, ie vous fais part de voſtre bon ſouhait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SMIN.
<lb />At eroy que pous auca teſprit vien ſatisfait
<lb />Depuis que vous auez espousé Charixene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVAIN.
<lb />Mais à propos berger, car i’en eſtois en peine,
<lb />Me direz vous pourquoy vous ne vouluſtes pas
<lb />Venunge puennomprenure vit mauuais repas,
<lb />Le iour où i'eus l’honneur que tout le voiſinage
<lb />Rendit ſon aßiſtance à noſtre mariage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMIN.
<lb />De voſtre ſouuenir ie vous ſuis obligé:
<lb />Mais i'eus tout ce iour là mon esprit affligé;
<lb />Mille õyſeaux importuns &amp; de mauuais augure,
<lb />Sembloient de quelque mal me uomer coniecture:
<lb />Le doubte de la mort de l’vn de mes parens
<lb />Attaquoit mon esprit de ſoucis differens:
<lb />Mais en fin ie treuuay mon ſoupçon veri table,
<lb />E --- -
<lb />–
<lb />T1
<lb />--- -----
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Quelqu'vn m’auoit appris qu’vn vieillard vene<lb />rable
<lb />Demeuroit depuis peu dans cét antre profond,
<lb />D’où iamais nos bergers n’ont ſçeu treuuer le fond:
<lb />C’est vn Magicien de qui l’humeur eſt franche,
<lb />Et l’on diroit qu’il tient les demons en ſa manche.
<lb />Tous les biens &amp; les maux qui viennent aux hu<lb />mains,
<lb />Prennent ſon ordonnance &amp; paſſent par ſes mains:
<lb />Il voit dans l’auenir ſans auoir de lunettes,
<lb />Et fait tourner les Cieux comme des piroüettes.
<lb />Il agit ſur les corps, &amp; deſſus les esprits;
<lb />Ayant donc deuers luy mon voyage entrepris,
<lb />Il me mene à l’inſtant dans ſa cauerne ſombre,
<lb />Et de ma mere morte il me fit venir l’ombre,
<lb />M’apprenant à l’inſtant auecques ſon trepas
<lb />Deaucoup d'autres mal-heurs que ie ne ſçauois pas;
<lb />Puis ayant allumé quatre flambeaux de cire:
<lb />Il me fit vn diſcours que ie n'oſe vous dire.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Acheuez
<lb />SYLVAIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMIN.
<lb />Ie dis donc pu'ſque vous le voulez
<lb />D iij.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Que ſes demons eſtans par ſa voix appellez
<lb />Demons obeïſſans, auec peu de langage,
<lb />Il m’ouurit le ſecret de voſtre mariage;
<lb />Me diſt que Charixene auec mille regrêts,
<lb />Vous faiſoit nuict &amp; iour des reproches ſecrets:
<lb />En fin me fit ſçauoir, ſans que ie vous offence
<lb />Qu'elle vous accuſoit de honteuſe impuiſſance:
<lb />Mais qu’il ſçait comme il faut vous rendre vigou<lb />reux,
<lb />Si ſans gueres tarder vous l’aller voir tous deux.
<lb />Que m’a diſcretion en cela vous contente,
<lb />Que ie ſçauray celer cette affaire importante:
<lb />Beaucoup d’autres que voùs ayans meſme mal<lb />heur,
<lb />Dans ce meſme remede ont treuué leur bon-heur
<lb />Mais ſi vous me croyez, vſez de diligence,
<lb />Les maux inueterez ont plus de violence,
<lb />Dispoſez Charixene à vous ſuiure demain;
<lb />On conte ſeulement mille pas de chemin.
<lb />Que ſert de ſouspirer?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YLVAIN.
<lb />Il eſt vray ie confeſſe
<lb />ce Magicien ſçait le mal qui me preſſe
<lb />Dont ie croy que bien toſt vous m’eußiez veu mou<lb />rir:
<lb />Car ie ne croyois pas qu’on me peuſt ſecourir.
<lb />Mais ſçachant le moyen de ſoulager ma pelne,
<lb />I’en veux tout de ce pas aduertir Charixane,
<lb />Toutefois, c’eſt à vous que mon ſecours ie doy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ESMIN.
<lb />Ne luy dites donc pas que cela vient de moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMIN. ſeul.
<lb />Dans ce commencement ie prens vn bon augure:
<lb />Car ſans doute ils iront vers cette grotte obſcure,
<lb />Et croiront y treuuer ce viel Magicien.
<lb />Mais veſtu d’vn habit comme ſeroit le ſien,
<lb />Ie m’y veux rencõtrer, &amp; feray bien en ſorte
<lb />Prenãt vne autre barbe &amp; faiſant ma voix forte,
<lb />Qu'ils me prendrõt pour luy. Mais apres tout cela
<lb />Qu'ils ne s'attendent pas que i’en demeure là,
<lb />Dans cette inuention, ie pretends autre choſe,
<lb />Sile tout reüßit comme ie me propoſe.
<lb />1
<fw><lb />D;
<lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE TROISIESME.
<lb />SCENE I.
<lb />I5MIN. veſtu en Magicien. SYLVAIN.
<lb />CHARIXENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMIN.
<lb />La fin me voiçy Magicien d’amour,
<lb />HVeſtu de la couleur de l'abſence du iour.
<lb />Vn bel œil me fait prendre vne laide figure;
<lb />Ie porte vn long habit de ſi noire teinture,
<lb />Que meſme en plain midy l’on y peut voir la nuict,
<lb />Mes yeux ſont ſi cachez que la clarté les fuit,
<lb />Et quelqu'vn me prendroit, conſiderant ma mine,
<lb />Pour venir fraiſchement de baiſer Proſer pine:
<lb />Ma barbe &amp; mes cheueux d’vne extreme gran<lb />deur
<lb />Semblert de mes vieux ans meſurer la longueur.
<lb />28 
<lb />Ainſi dans la poſture où l’on me voit paroiſtre,
<lb />I'ay moy-meſme beaucoup de peine à me cognoi<lb />ſtre.
<lb />10
<lb />Si toſt que Charixene entrera dans ces bois,
<lb />De peur d’eſtre cogneu ie großiray ma voix.
<lb />12
<lb />Mais quoy? Si ie ne veux deſmentir mes vreilles,
<lb />I'entens que quelqu'vn parle.
<lb />14
<lb />L
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARIXENE.
<lb />n peruuenmerueilles
<lb />S’il peut faire à la fin que ie vous puiſſe aimer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YLVAIN.
<lb />Pourquoy non, puis qu’il peut la nature charmer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARIXENE.
<lb />Il vaudroit beaucoup mieux que ſa ſcience obſcure
<lb />muiijuadende enarmenenaages voſtre naiure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVAIN.
<lb />y ous y perreZ peut-eſtre au ßi du changement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARIXENE.
<lb />Pour moy ie m'en rapporte aux preuues ſeulement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YLVAIN.
<lb />Ie croy que nous voicy bien prés de la cauerne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARIXENE.
<lb />Ileſt vray, c'eſt icy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMIN.
<lb />Les Aſtres ie gouuerne,
<lb />Et ſelon qu’il me plaiſt ou qu'il ne me plaiſt pas
<lb />Ils courent dans le Ciel, ou ne vont que le pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eſcoutons.
<lb />SYLVAIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMIN.
<lb />Mon ſçauoir me donne vn priuilege
<lb />De mettre quand ie veux les demons au mane<lb />3
<lb />Ie commande à baguette à tous ces Esprits noirs,
<lb />Des eſpaces de l’air ie fais mes promenoirs.
<lb />Les Dieux ont d’vn ſeul mot fait la machine ronde,
<lb />Quand ie veux, d’vn ſeul mot ie deffais tout le
<lb />monde.
<lb />La terre deuant moy quitte ſa grauité:
<lb />Car ie la fais mouuoir ſelon ma volonté.
<lb />Ie voy clair chez les morts où pas vn ne void goutte;
<lb />Meſme ie cognois bien qu’icy prés on m'ecoute,
<lb />Quelque Dieu me l’a dit, qui parte u moy tout
<lb />bas,
<lb />Mais c'eſt ſi doucement que ie ne l’entends pas,
<lb />Et que c'eſt vn berger auec vne bergere:
<lb /> A -(O -
<lb />Mais iettant dedans l’air vn ſeul brin de fouge<lb />re,
<lb />Afin que de mon art ils ſçachent le pouuoir,
<lb />Ie veux dire leurs noms auant que de les voir.
<lb />L’vn ſe nomme Syluain, &amp; l’autre Charixene;
<lb />
<lb />Approchez mes enfans, ie ſçay ce qui vous méne,
<lb />Et veux pour vous guerir de tant de maux ſouf<lb />JuS2.
<lb />Employer le credit que i’ay dans les enfers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVAIN.
<lb />Venerable vieillard, qui par voſtre ſcience
<lb />Contraignez tous les temps d’eſtre en vostre pre<lb />ſence,
<lb />A qui rien ne ſe cache, à qui tout eſt permis,
<lb />Oſtez moy de l’eſtat où mon malheur m'amis,
<lb />Afin qu'en embraſſant Charixene, ie puiſſe
<lb />Faire autre choſe au lict que luy gratter la cuiſſe:
<lb />Car à vous ſeulement ie veux auoir recours,
<lb />Faictes moy cultiuer en me donnant ſecours
<lb />Ce que ie laiſſe en friche au corps de tette belle,
<lb />Ie ſuis bien aſſeuré qu’il ne tient pas enelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMIN.
<lb />Ie vous promets qu’auant le depart de ce iour,
<lb />c-
<lb />–
<lb /> LL 7 ----
<lb />Vous gouſterez aux fruicts que fait meurir l'a<lb />mour:
<lb />Mais en offrant vos vœux à la triple Diane,
<lb />Il vous faut despoüiller de cét habit prophane,
<lb />Pour obtenir faueur de cette Deité,
<lb />Elle veut que l’on la prie auec humilité.
<lb />L’entrée en ce ſainct lieu ne vous eſt point promiſe,
<lb />Si vous ne vous mettez tous deux nuds en chemiſe,
<lb />Mais voila deux linceuls pour mettre deſſus vous,
<lb />Ie m’en vais cependant chercher vn peu de houx,
<lb />Du treffle, du laurier auecques de ſa graine,
<lb />Du pauot, de la ſauge, &amp; vn peu de verueine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il luy faut obeyr.
<lb />YLVAIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAARIXENE.
<lb />S’il ne tient qu’à cela.
<lb />Ie vous veux contenter, laiſſons nos habits là.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMIN.
<lb />Pendant qu’ils ſe deshabillent
<lb />I’ay tout ce qu’il me faut, ces herces taimées
<lb />Enuoyent dedans l’air d’agreables fumees
<lb />Que ſuiuent les demons, car cette odeur leur plaiſt;
<lb />Pour les faire bruſler voicy du feu tout preſt.
<lb />Puis ie m'en vais former icy deux caracteres
<lb />Qui porteront mon ſort ſur les deux hemiſpheres,
<lb />Les Eſprits diuiſez par les climats des Cieux
<lb />Ont leurs effects bornez par les temps &amp; les lieux.
<lb />Il faut icy marquer vne figure ronde
<lb />Pour les faire venir des quatre coings du monde,
<lb />Orient, Occident, Septentrion, midy,
<lb />Tout cecy feroit bien trembler le plus hardy;
<lb />Puis eſcrire des mots ſur ce parchemin vierge,
<lb />Et tenir allumé dans la main gauche vn cierge.
<lb />Berger, arrachez-vous promptement vn cheueu,
<lb />Pour acheuer le charme il le faut mettre au feu.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le voila.
<lb />SYLVAIN.
<fw><lb />-–
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMIN.
<lb />Vous verrez que parces ſacrifices
<lb />Les noires Deïtez vous vont eſtre propices:
<lb />Ces ruſtiques habits que vous auez laiſſez
<lb />Vont à vos déplaiſirs les rendre intereſſez.
<lb />Entrons dans la cauerne, où vous verrez vn I'em<lb />ple
<lb />VT
<lb />Fait à l’endroit que i’ay rencontré le plus ample:
<lb />Là dedans il faut faire vne priere aux Dieux,
<lb />–-
<lb />2
<fw><lb />TTL.C
</fw><lb />Mais bergere, arreſtez, fermez vn peu les yeux,
<lb />Mes demons eſtonnez d’y voir tant de lumiere
<lb />S’en veulent retourner en leür nuict couſtumiere;
<lb />Ainſi voſtre beauté vous pourroit empeſcher
<lb />D’obtenir le bon-heur que vous venez chercher:
<lb />Car penſans voir le Ciel dans voſtre beau viſa<lb />Ils croyent que ce lieu n'eſt pas de leur partage:
<lb />On neſt pas fans uanger quand ils ſontirritez,
<lb />Et ce n'eſt pas icy l’Empire des beautez
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARIXENE.
<lb />Mon pere, vous voyez ma prompte obeiſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMIN.
<lb />Il faut donc que Syluain ſa priere commence,
<lb />Attendez-nous icy, ie m'en vais le mener;
<lb />La belle, il ne faut pas pour cela s’eſtonner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARIXENE demeurée ſeule à l’entrée de la cauerne,
<lb />fermant les yeux.
<lb />Puis que tous ces demons ont peur d’vn bedu viſage,
<lb />Ie croirois volontiers qu’ils n'ont point de courage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMIN dans la cauerne auec SYLVAIN.
<lb />Syluain, pour de vos maux auoir la guariſon,
<lb />Tout bas dans ce papier liſez cette Oraiſon:
<lb />––
<lb />Cependant il me faut preparer tout le reſte.
<lb />ISMIN ſort de la cauerne, &amp; va trouuer
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARIXENE à l’entrée.
<lb />Charixene, mon art m’a rendu manifeſte
<lb />La preuue du ſecours qu’icy vous esperez:
<lb />Car pour vous mes demons ſont ſi bien coniurez,
<lb />Qu'à la fin i'ay forcé cette troupe infernale
<lb />De ietter dans Syluain vne vigueur plus maſle;
<lb />Ie ne vous pretends pas de diſcours amuſer,
<lb />Car il viendra bien toſt vous donner vn baiſer:
<lb />Mais ſur tout il faudra qu’il ayt ſoing de ſe taire,
<lb />Puis qu’il reuienne au Temple acheuer le myſtere.
<lb />Vous ne cognoiſtrez plus cét effort languiſſant,
<lb />Au contraire il ira vos deux leures ſuçant:
<lb />Dedans vn long baiſer vous tenant engagee,
<lb />Par là vous iugerez de ſa froideur changée:
<lb />Attendant que la nuict vn chaud embraſſement
<lb />En iuy ronsfuſſe poit puemierthangement:
<lb />Mais n’ouurez pas les yeux ſur peine de la vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARIXENE.
<lb />Si ce n'eſtoit cela i’en aurois grande enuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SMIN.
<lb />Vn peu de temps pourra vous oſter de ſouçy,
<lb />Quand il vous baiſera ne parlez point außi.
<lb />C</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMIN.
<lb />Mais ainſi finement Charixene abuſee
<lb />De l’impuiſſant Syluain ne fera point baiſee:
<lb />Car ie prendray ſa place, &amp; ſuiuant mon deſſein
<lb />Ie veux ſubtilement voir encore ſon ſein,
<lb />Pource que ie feindray qu’il eſt beſoin de faire
<lb />Tout proche de leur cœur vn petit charactere,
<lb />En prononçant tout bas quelque mot incogneu:
<lb />Ainſi ie pourray voir ſon beau ſein tout à nudr
<lb />Car pour venir au poinct où ce deſir me porte,
<lb />Ie les ay fait tous deux deſpoüiller de la ſorte:
<lb />Elle n'oſera pas ainſi me refuſer;
<lb />Au lieu donc de Syluain ie m’en vais la baiſer,
<lb />Mais il faut que ie mette vn linceul ſur ma robbe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il baiſe CHARIXENE.
<lb />Ah qu'vn baiſer eſt doux alors qu'on le dérobe!
<lb />Ie n’en ay iamais eu qui me fist tant de bien,
<lb />Et pour vne bergere elle baiſe fort bien;
<lb />Ie la plains, &amp; ie voy que c'eſt vn grand dommage
<lb />De laiſſer ſans ſemence vn ſi bel heritage.
<lb />Mais i’oubliois deſia que Syluain est tout ſeul,
<lb />Ie le veux appeller &amp; quitter ce linceul.
<lb />CC 14
<lb />––
<lb />----
<fw><lb />Syluain
<lb />----
</fw><lb />Syluain, venez icy, Charixene à cette heure
<lb />Doit faire ſa priere en ma ſombre demeure:
<lb />Elle peut maintenant en toute liberté
<lb />Deſcouurir de ſes yeux l’adorable clarté,
<lb />Mes demons ſont ſortis, me donnans aſſeurance
<lb />De faire en ma faueur ſelon voſtre eſperance,
<lb />iz, la belle entrez. Manu ſam meZyluain
<lb />En ſigne d’amitié vous méne par la main.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SChu Mle.
<lb />PHILINTE &amp; LYCASTE ſortis.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCASTE.
<lb />Nfin de l'Empereur i'ay bien trompé l'at<lb /> tente,
<lb />Car Philinte eſt ſortie auecque Caliante;
<lb />S’il reçoit pour cela beaucoup d’affliction,
<lb />Qu'il s'en prenne luy meſme à ſon inuention.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Le bon-heur a voulu que par ſon entrepriſe,
<lb />Il eſt ſans y penſer l’autheur de ſa ſurpriſe.
<lb />1-.
<fw><lb />2
</fw><fw><lb />27
<lb />4
</fw><lb />Il ne manquera pas d’auoir vn repentir
<lb />De ce qu'il ma donné le moyen de ſortir:
<lb />Mais ie feray voir auiourd’huy par ma fuite
<lb />A quelle extremité ſa rigueur m'a reduite,
<lb />Et ie m'aſſeure bien que nous ſerons courus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASTE.
<lb />Peut eſtre que des Dieux nous ſerons ſecourus:
<lb />Mais ie ne ſçay comment Caliante eſgarée,
<lb />Vn peu deuant le iour s'eſt de nous ſeparée,
<lb />Le bruit de quelques vns qui paſſoient par ha<lb />ſard,
<lb />Eſt cauſe qu'elle a pris vn chemin à l’eſcart,
<lb />Et ſa timidité l’a depuis retardée,
<lb />Bien que des Astres ſeuls, elle fust regardée.
<lb /> 4
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Ce facheux accident produit vn triſte effect,
<lb />Qut met uans nos es prits vn plaiſir imparfaict.
<lb />En tout cas elle ſçait qu'afin de prendre haleine
<lb />Nous deuons arreſter en la foreſt prochaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCASTE.
<lb />C’eſt ce qui me conſole, &amp; ie prendray le ſoin,
<lb />De voir ſi ie pourray la deſcouurir de loing.
<lb />Lo-
<lb /> O
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Mais ie voy que du iour la clarté reuenuë,
<lb />Forme vne transparence au corps de chaque nuë;
<lb />Retirons nous vn peu, nous parlerons ailleurs,
<lb />Icy tant de diſcours ne ſont pas les meilleurs.
<lb />.4
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCASTE.
<lb />Allons belle Princeſſe, &amp; ſoyez aſſeurée
<lb />De la fidelité que ie vous ay iurée:
<lb />Mais ie ſuis bien d’aduis que pour nos ſeuretez
<lb />Nous ne paßions iamais qu’aux chemins eſcartez
<lb />Ce rocher espineux facilement teſmoigne,
<lb />Que d’vn lieu ſi deſert tout le monde s’eſloigne:
<lb />Suiuons donc ce ſentier: mais ie voy des habits,
<lb />Quelques bergers ſans doute en gardãt leurs brebis
<lb />Deouxll pes.
<lb /> 4
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCASTE.
<lb />Ces lieux ſont ſans riuiere
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Il eſt vray, puis ie voy l’habit d’vne bergere,
<lb />Quoy que ce ſoit ie croy que la faueur des Cieux
<lb />Ne nous mõſtre cecy que pour nous ſauuer mieux:
<lb />Prenons ces deux habits &amp; deſpoüillõs les noſtres
<lb /> {--- ------
<lb />
<fw><lb />cE.-
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />--
<lb />LYCASTE.
<lb />On gaignera beaucoup au changement du voſtre
<lb />Puis de ces veſtemens eſtans tous deux couuerts,
<lb />Bien difficilement nous ſerons deſcouuerts.
<lb />Vn Dieu nous a donné cette bonne aduanture,
<lb />On diroit qu’on a pris expres voſtre meſure:
<lb />Ils ne ſont pas plus longs ny plus larges qu’il faut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Dans teur tegerete nous aurons moins de chaud
<lb />Aux trauaux du chemin où le ſort nous engage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCASTE.
<lb />Cette robbe où de l’art on ne voit point l’ouurage
<lb />Rehauſſe dedans vous par vn eſclat nouueau
<lb />Tout ce que la nature y fait voir de plus beau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHLLINTE.
<lb />Despeſchons viſtement, &amp; ſans tant de haran<lb />gue,
<lb />Nous auons plus beſoing des pieds que de la lan<lb />gue,
<lb />Entrons dedans ce bois: car ie prendray plaiſir
<lb />De m’habiller au frais auec plus de loiſir:
<lb />
<lb />I'espere que bien toſt, ſans tromper noſtre attente
<lb />Nous verrons arriuer en ce lieu Caliante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCASTE.
<lb />Amour prends ton flambeau pour la cõduire mieux,
<lb />Et oſte le bandeau qui te couure les yeux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III
<lb />ISMIN Magicien. SYLVAIN &amp; CHARIXENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SMIN.
<lb />Ous auons preſque fait: car i’ay comme ie
<lb />V penſe
<lb />Foüillé iuſques au fond du ſac de ma ſcience:
<lb />Ie veux marquer au lieu plus proche de vos cœurs
<lb />Vn chiffre égal, afin de ioindre vos humeurs,
<lb />Mais pour ne manquer point, il faut que ie l’ap<lb />plique
<lb />Auec du ſang tiré de la ligne hepaticque.
<lb />Ouurez tous deux la main, i’en ſçauray bientirer
<lb />Sans que le moindre mal ie vous faſſe endurer.
<lb />C’en eſt fait, puis apres vous prendrez ce breuuage,
<lb />I'en ay mis pour Syluain quelque peu dauantages
<lb />Parce que c'eſt pour luy que le charme ſe fait:
<lb />Il faut qu’außi pour luy ſe face plus d’effect.
<lb />E iij
<lb />Despechez, car cela fera naiſtre en vos ames
<lb />D’vn amour bien-heureux les mutuelles flames
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVAIN. prenant le breuuage auec
<lb />CHARIXENE.
<lb />A ce que vous direz nous ſommes reſolus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SMIN.
<lb />Reprenez vos habits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVAIN.
<lb />Mais ie ne les voy plust
<lb />An tont ratre en voicy deux autres en la place,
<lb />Dont le prix de beaucoup les deux noſtres ſurpaſſe
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMIN parlant ſeul.
<lb />Cela ſeroit plaiſant ſi ſans en ſçauoir rien,
<lb />Ie pouuois toutus pon cert Iragicien:
<lb />Et ſi ce changement qui leur eſt profitable
<lb />Eſtoit d’vn chacun feint vn effect veritable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVAIN.
<lb />Ie croy ſi ie m'en veux rapporter à mon œil
<lb />Que l’on a deſrobbé les rayons du Soleil,
<lb />Et ſans eſtre trompé, le penpe voirtenore
<lb />Les plus belles couleurs dont ſe farde l’aurore,
<lb />Et que des petits clouds de perles &amp; rubis
<lb />Attachent tout cela deſſus ces beaux habits.
<fw><lb />acade Ciima
</fw><fw><lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMIN parlant ſeul.
<lb />Ie treuue qu'il n'eſt pas à propos que ie monſtre
<lb />Aucun eſtonnement voyant cette rencontre:
<lb />
<lb />.6
<lb />Car elle peut ſeruir au deſſein que i'ay pris.
<lb />Mes enfans vous voyez comme mes noirs Eſprits
<lb />Vous ont de leurs faueurs donné la cognoiſſance
<lb />Dedans ce changement admirez leur puiſſance,
<lb />Et les remerciez du bien qu’il vous ont fait,
<lb />Prenez donc ces habits, &amp; d’vn cœur ſatisfait
<lb />Remettez vous bien toſt dans le ſeing du meſnage:
<lb />Viuez tous deux contans &amp; fans tant de langage.
<lb />Allez, retirez vous, &amp; me laiſſez icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVIN.
<lb />A tout le moins ie doy vous dire grand mercy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMIN ſeul.
<lb />Ils ſeront bien trompez en l’effect du breuuage:
<lb />Car inſenſiblement au ſommeil il engage,
<lb />Ils dormiront tous deux ainſi que ie m'attens
<lb />Auparauant qu’il ſoit vn quart-d’heure de temps,
<lb />Et le ſommeil tiendra leurs paupieres fermées
<lb />Iuſques au temps qu’au Ciel les eſtoilles ſemées,
<lb />Feront vn peu de iour pour monſtrer qu'il eſt nuict
<lb />Cette herbe dans ce bois leur ſeruira de lict:
<lb />Toutefois à Syluain i'ay redoublé la doſe,
<lb />E iuj
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Afin que plus long temps ce pauure homme re<lb />poſe:
<lb />Mais ſi toſt que la belle eſueillée à demy
<lb />Commencera d’ouurir ſon belœil endormy,
<lb />Auec mille baiſers i'enfonceray ſa bouche,
<lb /><lb />Sans perdre aucun des droicts qui ſont deus à la
<lb />couche:3 1 Tia dhneouenpon
<lb />Car elle preſque encore en l’aſſoupiſſement,
<lb />21
<lb />Iugera que mon charme a fait ce changement,
<lb />Et croira que Syluain luy donne des espreuues,
<lb />Cõme il a par mon art des vigueurs toutes neufues:
<lb />Elle ne fit iamais vne ſi douce erreur,
<lb />Mais ie m'en vais quitter cét habit plain d’horreur.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />*CENE IV
<lb />Les GARDES de l’Empereur. SYLVAIN &amp;
<lb />CHARIXENE qui ont changé d’habits, &amp; qu’on
<lb />trouue dormant, PHILINTE &amp; LYCASTE, Bergers.
<lb />15MIN, qui a repris ſon habit de Berger.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Premier des GARDES.
<lb />ſont-ils? Pourſuiuons ce Lycaſte, ce
<lb />traiſtre
<lb />Qui rauiſt auiourd’huy la fille de ſon maiſtre:
<lb />htuis u inFrince de qui le pouuoir infiny
<lb />Ne laiſſera iamais ce forfait impuny.
<lb />S' faut-il que nos pas ne ſoient point inutiles.
<lb />-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Second des GARDES.
<lb />Quandils ſeroient motez iuſques deſſus les thuilles.
<lb />Qui couurent le dernier &amp; le plus haut des Cieux,
<lb />Ie m'en iray les prendre à la barbe des Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Premier GARDE.
<lb />Ils ne ſçauroient ſortir de long-temps du Royaume.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Second GARDE.
<lb />Quãd ils ſeroient cachez dãs l'ombre d’vn Atome,
<lb />2
<fw><lb />1 
<lb />2
</fw><lb />Quand eux-meſmes pourroient s’eſtre reduits en
<lb />rien,
<lb />Sans chercher ſeulement ie les trouuerois bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Premier GARDE.
<lb />Ie croy que de raiſon voſtre ame eſt depburueuë,
<lb />Mais diſons que ſur eux ayans ietté la veuë
<lb />Nous ſerons aſſeurez de les auoir trouuez
<lb />mfure espnitemporte ſar ces mots retenez
<lb />Ne peut ſeruir de rien que pour me faire rire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Second GARDE.
<lb />Mais pour faire pleurer ceux à qui ie veux nuire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Premier GARDE.
<lb />Monſtrons à l’Empereur que ſon commandement
<lb />N'a peu ſouffrir en nous la perte d’vn moment.
<lb />Ghertnemte rauijſeur, taueagièment le guide,
<lb />Sa faute le condamne &amp; rend ſon pas timide:
<lb />auom, ou uans ce bois ce ſentier nous conduit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SMIN.
<lb />Si ie ne fuis trompé i'entends icy du bruit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Premier GARDE.
<lb />Ce bois est ſi preſſé qu'on y paſſe auec peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMIN.
<lb />Ils trouueront dormars Siluain &amp; Charixene,
<fw><lb />----
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Premier GARDE.
<lb />Ie penſe voir plus haut deux hommes endormis,
<lb />Allons voir ce que c'eſt, courage mes amis,
<lb />Car nous auons trouué Lycaſte auec Philinte,
<lb />Dans ces lieux ſi cachez ils repoſent ſans crainte:
<lb />Ie cognois leur habit, il les fautéueiller,
<lb />Ie n’ay iamais veu gens ſi long-temps ſommeiller,
<lb />On diroit qu’ils ſont morts, ie voy dans eux des
<lb />marques;
<lb />Ils ne reſpirent plus, ſi ce n'eſt ſeulement
<lb />Qu'on les voit respirer icy leur monument:
<lb />Leur face triſtement vers la terre tournee
<lb />
<lb />Nous donne de leur mort la preuue infortunee,
<lb />Et l’oniuge aisément en touchant à leurs corps
<lb />quiis ne ſon que d'entrer dans te pays des morts:
<lb />Ils ſont encore chauds, &amp; leur poictrine ouuerte
<lb />Paroiſt prés de leur cœur de ſang toute couuerte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Second GARDE.
<lb />Le trespas de Philinte eſt bien digne de pleurs,
<lb />npeiotent us ponu mons pau la main des vo<lb />leurs?
<lb />Qui nous voyant venir, peut-eſtre ont pris la fuite,
<lb />L'eſpaiſſeur de ce bois aux meurtres les inuite.
<lb />*. . . -----.------ -----tx-
<lb />Et Philinte n’a pas ſa retraicte entrepris
<lb />Qu'elle n'ayt emporté quelque choſe de prix.
<lb />Abordons ce berger, ie voy qu'il nous eſcoute,
<lb />Berger, deliure nous d’vn important ſoucy;
<lb />N'as tu point veu quelqu'vn qui fuyoit par icy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIN.
<lb />Ten pien ue tronuet vn quis en aitoit bien viſte;
<lb />Il ſortoit de ce bois, car il y fait ſon giſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Premier GARDE.
<lb />Si faut-il l’a trapper, quand nous deurions mourir
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMIN.
<lb />Croyez que vous auez bon bepautus tourir,
<lb />Il va ſi viſtement de peur qu'on ne l’acoste,
<lb />quuepirdes petats tcourt touſiours lapoſte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eſtoit-il ſeul?
<lb />Premier GARDE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMIN.
<lb />Nemy, ucua tmens te pourſuiuoient,
<lb />Qui toutefois de loin ſeulement le voyoient.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Premier GARDE.
<lb />Quel âge auoit-il bien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMIN.
<lb />Ie ne ſçay pas ſon àge,
<lb />
<lb />npeutaneu quumen guen quuantage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Premier GARDE.
<lb />It faut que tu ſois fou de nous dirécetas
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMIN.
<lb />Les lieures courent bien ayans cét age là.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Premier GARDE.
<lb />Ie ne ſçay qui me tient qu’enfin ie ne t’aſſomme:
<lb />Tu me reſpons d’vn lieure, &amp; ie parle d’vn hom<lb />me.
<lb />Te pretends-tu mocquer des gens de l'Empereur?
<lb />Dy moy ?IV'as-tu point veu paſſer quelque vo<lb />leur?
<lb />1
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMIN.
<lb />Quand i’aurois icy veu quelques voleurs paroiſtre,
<lb />Ie ne ſçay pas à quoy ie les pourrois cognoiſtre;
<lb />at tognois pien tes punſs u anet les peaux, Meſ<lb />ſieurs,
<lb />Mais apres tout cela ie ne ſçay rien d’ailleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Premier GARDE.
<lb />
<lb />Auec ſon innocence, il chaſſe ma colere:
<lb />C’eſt que l’on a tué vers ce bois ſolitaire
<lb />La Princeſſe &amp; Lycaſte, on ne ſçait pas comment,
<lb />N'en as tu rien appris, dis le nous viſtemente
<lb />
<lb />1 
<lb />ISMIN.
<lb />Vne telle Princeſſe en grandeur infinie
<lb />Senauoit-eue dinſi ſans autre compagnie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Premier GARDE.
<lb />Sur le poinct qu'Anaxandre esperoit l'espouſer,
<lb />Elle ne s’y pouuant ou voulant dispoſer,
<lb />Du perfide Lycaſte, en ſon deſſein conduite,
<lb />Nous a fait voir ſa faute außi toſt que ſa fuite:
<lb />Mais par vn accident que nous ne ſçauons pas
<lb />Queiqu vn a dans ces bois aduancé leur trespas:
<lb />Dy donc ce que tu ſçais? tu nous fais bien attendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMIN.
<lb />Ie n’en ſçay rien, ſinon ce que ie viens d’apprendre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Premier GARDE.
<lb />Que ces tuſtiques jont a vnentretien faſcheux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMIN.
<lb />Ils ne cognoiſſent pas que ie me mocque d’eux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Premier GARDE.
<lb />Rentrons dedans le bois, les voleurs y ſejournent.
<lb />Cherchons les lieux cachez qui du chemin détour<lb />nent.
<lb />Nous les treuuerons là peut-estre retirez,
<lb />Mais il faut pour mieux faire estre tous ſeparez
<lb />–
<lb />-------J
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMIN. ſeul.
<lb />Ie cognois de long-temps la Princeſſe Philinte,
<lb />Son humeur ne ſçauroit ſouffrir de la contrainte.
<lb />Si l’Empereur vſant de ſon authorité
<lb />A voulu faire effort contre ſa volonté,
<lb />Außi toſt par ſa fuite elle aura fait cognoistre
<lb />Tout ce qu’vn deſeſpoir dans vne ame fait naistre;
<lb />Ie voy bien qu'elle a fait afin de ſe cacher
<lb />Ce changement d’habit auprés de ce rocher:
<lb />Ce deguiſement fait d’vne ſubtile ſorte
<lb />Et ce chiffre de fang l’a font prendre pour morte:
<lb />Mais pourtant. 
<lb />--<lb />–2-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Premier GARDE.
<lb />Au ſecours, i'ay trouué l’aſſaßin
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCASTE nanme en beiger.
<lb />Afin d’auoir vn nom conforme à ton deſſein,
<lb />Il faut que ie te tue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Premier GARDE.
<lb />Accourez à mon ayde,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCASTE tuë le premier GARDE.
<lb />En vain contre la mort tu cherche du remede,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Premier GARDE<lb />Mes amis ie ſuis mort.
<lb />–4 9 ---
<fw><lb />.-------
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCASTE.
<lb />Il te ſera permis
<lb />Duuer jairt aux enſers queiques nouneaux amis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Second GARDE, qui arriue accompagné.
<lb />Demeure, ou tu mourras, que te ſert ta deffence
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCASTE.
<lb />Elle ſert bien ſouuent à garder l’innocence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Second GARDE.
<lb />Traiſtre, on t’a veu tuer Philinte dans çes bois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCASTE.
<lb />Ie te feray mentir &amp; mourir à la fois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Second GARDE.
<lb />Enfin nous t’auons pris?
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCASTE<lb />Le nombre me ſurmonte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Second GARDE.
<lb />Certe pergere auſsi qui ſe cache de honte,
<lb />Eſt peut-eſtre complice, emmenons-les tous deux
<lb />Et emportons ces corps de ces bois malheureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMIN.
<lb />Ie n’en puis plus douter, i’ay cogneu la Princeſſe
<lb />Il faut que mon eſprit faſſe vn tour de ſouppleſſe.
<lb />– - 2--
<lb />ACT
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE QVATRIESME
<lb />SCENE I.
<lb />EMPEREVR. DAMIS. Les GARDES. ISMIN<lb />qui a repris ſon habit de Magicien. PHILINTE &amp;
<lb />LYCASTE, ayans les habits de SYLVAIN &amp;
<lb />de CHARIXENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'E MPEREVR.
<lb />Eau Soleil, mais pourquoy veux-ie auecque
<lb />loüange
<lb />l’appeller à témoing de mon malheur estrange?
<lb />ayme mieux te nommer vn importun flambeau:
<lb />Par pour les affligez tu n'as rien qui ſoit beau.
<lb />des Aſtres dans les Cieux vſurpent la puiſſance
<lb />De verſer icy bas leur mauuaiſe influence,
<lb />Puis qu'on te fait leur Roy, pourquoy n’ẽpeſches-tu
<lb />Que de tant de malheurs on ne ſoit combatu?
<lb />Mais en faiſant les iours, c'eſt toy qui nous consõme;
<lb />1- ---
<lb />7 V-
<lb />
<lb />1.. 
<lb />Sans toy tous les trauaux i'eſloignerois des hõmes
<lb />Et ſans te reſſentir du mal de ton pareil,
<lb />Ne vis tu pas hier eclipſer vn ſoleil,
<lb />Au lieu que ta lumiere en deuoit eſtre esteinte?
<lb />Tu les faiſois ſeruir à voir tuer Philinte:
<lb />Eſclairant aux meurtriers qui ce noir crime on
<lb />fait;
<lb />Ie te puis appeller complice du forfait.
<lb />Fuy donc Aſtre importun, va-t'en ailleurs reluire
<lb />Ie te veux faire, apres vn ſi triste accident,
<lb />Außi bien que Philinte, aller en Occident.
<lb />Et ſans que ta chaleur nous faſſe plus de guerre,
<lb />Prends vn autre chemin que par deſſus mes terre.
<lb />Außi bien de tes rais mes peuples ſont laſſez:
<lb />Mes yeux pleins de colere eſclaireront aſſez:
<lb />Mais il n'arreſte pas pour eſcouter la plainte
<lb />Que ie fais du trespas de la pauure Philinte.
<lb />A qui dõc me prendray-je en ce mal-heureux ſe
<lb />Ce perfide Lycaſte außi bien qu'elle eſt mort,
<lb />Encore ſi mes gens l’euſſent ſurpris en vie,
<lb />I'euſſe deſſus ſon corps m’a vengeance aſſouuie:
<lb />Mais m'ayans amené ſeulement vn berger,
<lb />Sa miſerable mort ne me ſçauroit venger,
<lb />L T- -------;
<lb />--7
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Pour effacer l’horreur de cét enorme crime,
<lb />e ne ſuis pas content d’vne ſeule victime:
<lb />Car meſmes ie voudrois que le Ciel euſt permis
<lb />Que tout le monde enſemble euſt ce nieurtre cõmis;
<lb />Au moins ie vengerois en ma douleur profonde,
<lb />Le plus beau ſang du monde au ſang de tout le
<lb />monde.
<lb />Et toy, Terre, pourquoy dedans ton large flanc,
<lb />De Philinte mourante, as tu receu le ſang,
<lb />it ſans aucun respect t’es tu bien peu reſoudre
<lb />De ſouffrir ſon meſlange auec ta vile poudre.
<lb />u t’en repentiras: car pour ton chaſtiment,
<lb />e te veux degrader du tiltre d’element.
<lb />Et alors qu’à trembler onte verra contrainte.
<lb />On croira deſormais que tu trembles de crainte.
<lb />Miſerable Philinte, à quoy me reduis-tu,
<lb />Puis meſmes que ta mort accuſe ta vertu:
<lb />trenant auec le nom d’vne fille aueuglée
<lb />Su re ſolution d’vne ame deſreglée.
<lb /><lb />e ſçay bien que ta fuite obugeois moncomrtoux.
<lb />De n’auoir pour toy des ſentimens ſi doux.
<lb />Mais dans le ſouuenir des liens de nature
<lb />Le ſang me fait treuuer l’oubly de cette iniure.
<lb /> (- – -<fw><lb />–
</fw><lb />Et mon reſſentiment vaincu par la pitié
<lb />S’eſt rangé du party que tient mon amitié:
<lb />Mais ſans que cela puiſſe amollir mon courage,
<lb />Exercez ce que peut la vengeance &amp; la rage
<lb />Deſſus ce villageois que vous auez treuué.
<lb />Inuentez vn tourment qu'on n’ait point esprouue
<lb />Et quelque cruauté qui ne ſoit pas commune:
<lb />Car de cent mille morts il n'en faut faire qu’vne.
<lb />Allez, depeſchez-vous, außi bien c'eſt trop peu
<lb />Dete jaire mourir par le fer ou le feu,
<lb />Que la bergere außi luy tienne compdgnie.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIS.
<lb />Ie croy que ſans ſujet elle ſera punie,
<lb />Son ſexe &amp; ſes beautez n’ont point ietté ſon cœu
<lb />Duns de tonſentement a vn cumt plein d'hor
<lb />reur.
<lb />otte, u faut ov ſeruer les formes de Iuſtice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR.
<lb />On les obſerue aſſez pourueu qu'on m’obeiſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIS.
<lb />Vn ſupplice public ſuppoſe vn iugement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR.
<lb />Quoy qu'vn Roy puiſſe faire, il le fait iuſtemeut.
<lb />–-
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIS.
<lb />Oisiors quunce rasſon tes toix ii fauoriſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'EMPEREVR.
<lb />C'eſt luy qui la Iuſtice &amp; les loix authoriſe,
<lb />lleur donne le poids, leur force vient de luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIS.
<lb />Mais c’eſt qu'à lauipuuuur pim uuppuy,
<lb />Lans le maintien d’vn Prince elle ne pourroit eſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR.
<lb />Ien fait ce qu’il veut puis qu’il en eſt le maiſtre,
<lb />it cette fille en fin n’aura pas le credit
<lb />De me faire changer ce qu’vne fois i’ay dit.
<lb />i ſon viſage eſt beau, la Deeſſe Iuſtice
<lb />Receura du plaiſir d’vn ſi beau ſacrifice.
<lb />Qu'on ne m'en parle plus. Mais qu’eſt-c que ie
<lb />voy:
<lb />Eeſt vn nomme incogneu qui vient parler à moy.
<lb />A longueur de ſon poil met ſon viſage à l’ombre,
<lb />ton pas bat la meſure à ſa grauité ſombre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMIN qui a repris ſon habit de Magicien<lb />ire, ſans faire tort à voſtre Maieſté,
<lb />Elle n'a rien d’égal à mon authorité.
<lb />i vous eſtes ſuiuy d’vn nombre de genſdarmes,
<fw><lb />11
</fw><lb />Vous deuez vos grandeurs à la force des armes.
<lb />Moy, ſans autre ſecours que celuy de ma voix,
<lb />I’ay pouuoir de changer les naturelles loix:
<lb />Et de tout l’Vniuers mes parolles cogneuës
<lb />Cachent ſouuent le iour dans l’espaiſſeur des nuë
<lb />Ie ne ſuis pas vn Dieu, mais ie commande aus
<lb />Dieux,
<lb />Les herbes ont ouuert leurs vertus à mes yeux.
<lb />Pour rendre la hauteur du tonnerre abbaiſſee,
<lb />Quand ie veux, ie l’enferme en ma chaire perce
<lb />Ie force les deſtins &amp; les prends au collet,
<lb />Et me ſers du Soleil comme de mon valet:
<lb />Sa chaleur par mon charme icy bas amenée
<lb />Me vient ſeruir de feu dedans ma cheminée.
<lb />Pour aller dans le Ciel ie ne fais rien qu’vn pas;
<lb />Ie voy ce qu'on y fait &amp; ce qu'on n’y fait pas,
<lb />C’eſt moy qui rens la Lune ou tenebreuſe ou bell
<lb />Ie l’allume &amp; l’eſteins ainſi qu'vne chandelle.
<lb />Ie ſuis le fauory du Monarque des morts
<lb />S’il me plaiſt, ie remets tsespruisuuris tes corps,
<lb />Et la Parque auiour dhuy ſera par moy contrain
<lb />De redonner la vie à la belle Philinte:
<lb />Carie la forceray de refiler ſes iours,
<lb />Sire, c’eſt à elle que tend tout cé diſcours,
<lb />Que voſtre Majeſté commande qu’on me mene
<lb />A l’endroict où ſon corps ſans poux &amp; ſans halene
<lb />Deſcouure triſtement la perte des beautez
<lb />Que la mort luy rauit, &amp; que vous regrettez
<lb />Mais il faut que Lycaſte außi ie reſſuſcite,
<lb />Afin qu’il ſoit puny ſelon ſon demerite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR.
<lb />Merueille des mortels, dont le puiſſant ſçauoir,
<lb />A la recognoiſſance, oblige mon deuoir.
<lb />Ie ne ſçaurois iamais vous offrir vn ſalaire
<lb />Eſgal à ce plaiſir que vous me venez faire:
<lb />Car puis que toute choſe au monde vous pouuez,
<lb />Ie ne vous puis offrir que ce que vous auez:
<lb />tontejui primcilea queie ron paijeue
<lb />Que de moy, mes ſujects &amp; de tout mon Empire,
<lb />Vous pouuez dispoſer en toute liberté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMIN.
<lb />Tout ce que ie pretends de voſtre Majeſté,
<lb />C’eſt d’auoir ce berger auec cette bergere
<lb />Que vous croyez coupable &amp; tenez priſonniere:
<lb />Car ils ſont innocens, &amp; ainſi la raiſon
<lb />Cherche en voſtre pitié la fin de leur priſon.
<lb />{Tr
<lb />
<fw><lb />E ilij
</fw><lb />Mais à peine les rais de ce luiſant Planete,
<lb />Qui court la poſte au Ciel dedans vne charrette
<lb />Auront donnè le iour quatre fois aux humains
<lb />Que les vrays criminels ſeront entre vos mains:
<lb />Car ie les veux forcer eux-meſmes des J rendre,
<lb />Et vos gens n’auront pas la peine de les prendre:
<lb />Au pouuoir de mon art rien ne peut s’oppoſer,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR.
<lb />I'aimerois mieux mourir que de vous réfuſer;
<lb />Ie vous rends auiourd’huy ma Couronne ſoubmiſe:
<lb />Commandez ſeulement, ie veux que ſans remiſe
<lb />Ceux que vous demandez ſoient mis en liberté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMIN.
<lb />Ie rends grace tres-humble à voſtre Maieſté;
<lb />Ie veux premierement faiisfatre a tenute,
<lb />Que i'ay de redonner à Philinte la vie,
<lb />Citauray bien tost ſait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR.
<lb />Allez, ie vous attends.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVRICHl.
<lb />Iamais tous mes deſirs ne furent ſi contens;
<lb />Parce qu'en meſme temps i’ay l’ame toute pleine
<lb />De plaiſirs que nous dõne &amp; l'amour &amp; la haine.
<lb />La haine en me vengeant de Licaſte, &amp; l’amour
<lb />Entenojamt laaiit en tijeantonr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIS.
<lb />On diroit que le Ciel vous donne cognoiſſance,
<lb />Qu'il est vn des pays de voſtre obeiſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR.
<lb />Il eſt vray qu’auiourd’huy tout cede à mon pouuoir.
<lb />La terre par la force, &amp; le Ciel par deuoir.
<lb />Les Dieux vont reparer ce qu’a fait leur malice:
<lb />Leur bonté n’agiſt pas ce n'eſt que leur Iuſtice,
<lb />Enuoyans ce vieillard icy m’entretenir,
<lb />De peur d’eſtre contrains eux meſmes d’y venir,
<lb />Et ont auec raiſon voulu me ſatisfaire,
<lb />Si toſt qu’ils ont cogneu que i’eſtois en colere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D ll ſi Ro.
<lb />La mort n’a peu ſouffrir Philinte en ſon ſejour;
<lb />Parce que ſes beaux yeux y donnoient trop de iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR.
<lb />Ma fille va quitter la demeure immortelle;
<lb />Parce que dans le Ciel rien n’eſtoit ſi beau qu'elle:
<lb />Mais comment tous ces Dieux qui vantent leur
<lb />pouuoir
<lb />9
<lb />(voir.
<lb />Pourroient-ils eſtre beaux, puis qu’on ne les peut
<lb />- ----
<lb />-- --
<lb />Iamais ils n'ont peu deuenir impaßibles
<lb />Que par l’inuention de ſe faire inuiſibles:
<lb />Car dinſt de mon bras ils euitent l'effort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISM IN retournant.
<lb />Sire, i’ay fait pour vous vn affront à la mort,
<lb />Et la viens de contraindre honteuſement de rendre
<lb />La belle ame qu’à tort elle auoit osé prendre:
<lb />Car fans vons auoir jait des diſcours deceuans
<lb />La Princeſſe &amp; Lycaſte auiourd’huy ſont viuans,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vn des GARDES qui auoit eſté auec iSMIN.
<lb />L’ayant veu d’vne voix confuſement formée
<lb />Coniurer des deux corps la maſſe inanimée,
<lb />Außi toſt i’ay cogneu, non ſans eſtonnement
<lb />Que leurs membres ont pris leur premier mouue<lb />liialley
<lb />La Princeſſe ſur tout a mon ame rauie,
<lb />Me monſtrant dans ſes yeux le retour de ſa vie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMIN.
<lb />Ie ne manque iamais à ce que i’ay promis:
<lb />Car l’impoßsible meſmeumonuit Cje ſoubmis:
<lb />Mais il ne faudra pas permettre à la lumiere
<lb />Qu'elle approche ſi toſt de leur foible paupiere.
<lb />Ce ſubit changement les pourroit eſtonner:
<lb />-m- O.----- I-----V -----
<lb />dicaneatanned faaaratamneque tortomner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR.
<lb />Puiſſant Magicien qui ſur les choſes nées,
<lb />Auez plus de pouuoir que n’ont les deſtinées:
<lb />E
<lb />Vous m'auez auiourd’huy fait vn ſi grand plaiſir
<lb />Qu'il m'oſte le moyen: mais non pas le deſir,
<lb />De le pouuoir aſſez dignement recognoiſtre;
<lb />A toute occaſion ie vous feray paroiſtre
<lb />que nen net ian que pons uedans mon ſouuenir,
<lb />Et ce que i'ay promis ie vous le veux tenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR parlant à ſes gens.
<lb />Faictes donc promptement, allez, car ie commande
<lb />Qu'on ouure les priſons à ceux qu’il me demande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMIN.
<lb />C’eſt ainſi que tous deux nous ſerons ſatisfaicts:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR
<lb />Nos ſatisfactions viennent de vos effects:
<lb />Mais ie croy qu’il eſt temps qu'à part ie conſidere,
<lb />Ce que vous auez fait &amp; ce que ie doy faire,
<lb />Entrons dedans le Louure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vn des GARDES demeurant auec ISMIN.
<lb />Et de noſtre coſté,
<lb />A vos deux priſonniers donnons la liberté,
<lb />-- ----- d -------------------
<lb />Vous voyez la priſon, &amp; la clef que ie porte
<lb />Cegnoiſt vientes reſſorßs qui jont ouurir ta porte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tuis parlant aux Priſonniers.
<lb />Approchez pauures gens, estes vous endormis;
<lb />Venez entre les mains d’vn de vos bons amis.
<lb />Sortez: car c’eſt à luy que l’Empereur vous donne,
<lb />On diroit à les voir que cela les eſtonne.
<lb />Cependant ie m’en vais, &amp; vous baiſe les mains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMIN parlant aux priſonniers.
<lb />Nous pourrons à loiſir parler par les chemins,
<lb />Suiuez moy viſtement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Quoy, faut-il que ie meure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIN.
<lb />Tous vos diſcours ſont bons, mais la fuite eſt meil<lb />leure.
<lb />1 –
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />ANAXANDRE &amp;LISIMAN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMAN.
<lb />Stes-vous reſolu de vous plaindre touſiours,
<lb />E Sans que voſtre raiſon vous donne du ſecours.
<lb />Apres auoir cogneu que l’ingrate Philinte
<lb />Des traicts de voſtre amour n’eut iamais l’ame at<lb />teinte,
<lb />Et que tous ſes mespris vous font voir aisément
<lb />Qu'elle a pris de l’amour le ſeul aueuglement,
<lb />Et meſme apres auoir effacé par ſa fuite
<lb />La reputation qu’auoit eu ſon merite.
<lb />Excuſez moy, Monſieur, ſi ie dis librement
<lb />Que pous falctes grand tort a voſtre iugement:
<lb />–
<lb />Pour moy, ie ſuis d’humeur à cherir ma franchiſe,
<lb />Et ie veux mespriſer tout ce qui me mespriſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANAXANDRE.
<lb />Ie voy bien que iamais tu ne fus amoureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMAN.
<lb />Dieu me vueille garder d’eſtre ſi malheureux.
<lb />E ---
<fw><lb />.- - . - --- --
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANAXANDRE.
<lb />Ainſi que les combats font naiſtre la victoire
<lb />Des trauaux de l’amour nous tirons noſtre gloire:
<lb />Car on voit que la guerre &amp; l’amour ſont eſ<lb />gaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMAN.
<lb />Ie le croy: car tous deux donnent beaucoup de maux
<lb />Et aux combats d’amour cõme en ceux de la guerre:
<lb />Ce ſont nos ennemis que nous iettons à terre,
<lb />Mais l’ennemy ſe rend quand il eſt abbattu:
<lb />Au contraire en amour toute noſtre vertu,
<lb />Ne ſçauroit faire rendre vne femme abbatuë,
<lb />Son plus grand plaiſir eſt que ſouuent entu tue,
<lb />Elle Je met ſoubs nous afin de nous tromper:
<lb />Car nous ſommes battus à force de frapper:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANAXANDRE.
<lb />Cela ne ſe fait pas dans vne amitié ſaincte,
<lb />Comme celle que i’ay pour ma chere Philinte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMAN.
<lb />Il eſt vray qu'elle eſt chert, iom couſte bien
<lb />cher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANAXANDRE.
<lb />Iamais tous tes diſcours ne me ſçauroient toucher,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />– 0
<lb />LYSIMAN.
<lb />L’amour produit en vous des choſes nompareilles,
<lb />Ayant fermé vos yeux il bouche vos oreilles:
<lb />Car quand auec raiſon ie vous veux conteſter
<lb />Vous ne me voulez pas ſeulement eſcouter,
<lb /> –
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANAXANDRE.
<lb />De ce que tu voudras: mais que penſes tu faire?
<lb />De mon affection ie ne me puis diſtraire,
<lb />Rroy meſue en eſtoignant tonſtours ma gueriſon
<lb />I'aualle auec plaiſir cet amoureux poiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVSIMAN;
<lb />Vn homme veut mourir alors qu’il s’empoiſonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANAXANDRE.
<lb />Ce poiſon ſi plaiſant ne fait mourir perſonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DREAIRAIROT
<lb />Vous dictes quelquesfois qu'amour vous fait mou<lb />rir.
<lb />
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANAXANDRE.
<lb />Let ſoatnant te que c'eſt in n'en peux dijcourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMAN.
<lb />Ie cognois pourtãt bien que c’eſt, ſans vous deplaire.
<lb />L’entretien d’vn esprit qui n'agueres d’affaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANAXANDRE. .
<lb />Les hommes plus prudens ont esté ſurmontez
<lb />– 2
<lb />Auitasenaiimor puiſſain ſuu femmauamtes beautez
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMAN.
<lb />Iis nont tamats aime qu'en perdant leur prudence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANAXANDRE.
<lb />Mais le deſir d’aimer nous vient de la naiſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMAN.
<lb />Ouy, le deſir d’aimer pour iouyr ſeulement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AcifliaRe.
<lb />Cela s’appelleroit aimer brutalement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMAN.
<lb />L’espoir ſeul du plaiſir à l’amour nous engage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANAXANDRE.
<lb />D’autres deſſeins plus purs menent au mariage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSMAN.
<lb />L’amour n’a iamais fait de diuerſe leçon.
<lb />Son ieu ſe fait par tout d’vne meſme façon:
<lb />Comme on entre chez luy par vne meſme porte
<lb />Un ne fait point d’enfans de differente ſorte.
<lb />Et dans le mariage außsi bien qu’autrement
<lb />L’homme veut receuoir meſme contentement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANAYANDRE.
<lb />Tu pratiques l’amour d’vne eſtrange methode,
<lb />... - - -
<lb />Ri
<fw><lb />Vu
<lb />––
</fw><lb />Vn veritable amant n’aime pas à ta mode;
<lb />Car il doit conſtamment nuict &amp; iour ſouspirer,
<lb />y tyramaouejeſeei, qua jaiespcier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMAN.
<lb />Ive ſouspirez donc plus n'ayant plus d’esperance.
<fw><lb />--
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANAXANDRE.
<lb />Toutes difficultez cedent à la conſtance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMAN.
<lb />Laſuite de Tmuime, oſtant poſtre ſoucy,
<lb />Vous deuroit obliger de la quitter außi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANAXANDRE.
<lb />Peut-eſtre qu'à la fin de mes maux aſſouuie,
<lb />Ie verray ſa rigueur à mes vœux aſſeruie.
<lb />Son esprit que ie mets au rang des Deïtez
<lb />Se pourra deſpoüiller de tant de cruautez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMAN.
<lb />Laiſſons là ſon esprit, parlons d’vne autre affaire:
<lb />Diſons ce qu'elle a fait, ou ce qu'elle a peu faire.
<lb />En matiere de femme, il faut tout ſoupsermers
<lb />Lycaſte pourroit bien l’auoir fait cheminer
<lb />Autrement que des pieds. Ce ſexe eſt ſi fragile,
<lb />Que prenant bien ſon temps vertement on l’enfite.
<lb />---–
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANAXANDRE.
<lb />vuues pas tejourde la graliſter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMAN.
<lb />Du deuant d’vne femme il ſe faut meffier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AN AXANDRE.
<lb />On ne void point de femme au monde qui te plaiſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSIMAN.
<lb />I’aime fort vnt femme alors que ie la baiſe.
<lb />Ilais nous auons touſtours de ce ſin animal,
<lb />Pour vne once de bien trente liures de mal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANAXANDRE.
<lb />Ton humeur eſt volage, &amp; la mienne ſans ceſſe,
<lb />Conſeruera le ſoing de cherir ma maiſtreſſe,
<lb />Meſmes ſi ie ne puis amollir ſa rigueur,
<lb />Li tant de dutetez qui jont dedans ſoncœur,
<lb />Ie finiray mes iours dans vn lieu qui reſponde
<lb />Aux volontez que i'ay de renoncer au monde,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I LYSIMAN, parlant ſeul.
<lb />Depuis deux ou trois iours il parle de cela.
<lb />Mais i’aime mieux le ſuiure au cabaret que là.
<lb />-------------- o----- 1 ----
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />3
<lb />MAXAV
<lb />EMPEREVR. DAMIS. SYLVAIN. &amp;
<lb />CHARIXENE ayans les habits de PHILIN
<lb />TE&amp;
<lb />BICASIE. CeRtS GARDES de LEMTEREYR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR.
<lb />Es deſirs ſont plus forts que n'eſt ma pa<lb />VY tience,
<lb />Ces longueurs dedans moy font trop de violence?
<lb />Ie ne puis plus attendre, &amp; ce retardement,
<lb />Deſrobbe la moitié de mon contentement.
<lb />Allez querir ma fille, il eſt temps que ie voye
<lb />Loviect ue montonrroux, &amp; celuy de ma ioye,
<lb />Faictes venir außi ce traiſtre rauiſſeur:
<lb />Il m'a fait déplaïſir: mais ie luy feray peur.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIS.
<lb />Ie croy que iamais peur ne fut ſi legitime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Son corps me payera ce que me doit ſon crime.
<lb />- 1
<lb />–-
<lb />---
<lb />. .-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les voicy.
<lb />DAMIS.
<lb />Vn des GARDES qui améne SYLV AIN&amp;
<lb />CHARIXENE, penſant que ce ſoient PHILINTE
<lb />&amp; LYCASTE.
<lb />Leur esprit &amp; plein d’eſtonnement.
<lb />Et iamais on ne vid vn ſi grand changement.
<lb />On uirou quits uont pus teur jact &amp; leur lan<lb />gage.
<lb />S0 </sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR.
<lb />La crainté de mourir a changé leur viſage.
<lb />Quey? ma fille, eſt-ce ainſi que ſans conſiderer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARIXENE.
<lb />Que voulez-vous de nous? laiſſez-nous retirer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIECAIN.
<lb />Tour moy, ie ne ſçay pas en quel endroit nous ſom<lb />105.
<lb />7
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARIXENE.
<lb />de ne fçay ſi ie voy des demons ou des hommes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR.
<lb />Puis qu’ils parlent; au moins, ils ſont reſſuſcitez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVAIN.
<lb />Ie croy que nous voicy dans des lieux enchantez.
<lb />–-v
<lb />12
<lb />–2
<lb />{
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARIXENE.
<lb />En iout tasuis ſont veaux, c'eſtte qui me conſole:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'EMPEREVR.
<lb />r. (111
<lb />2
<lb />Mais ce n'eſt pas icy leur corps ny leur parole.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVAIN parlant à L’EMPEREVR.
<lb />Dites moy, s’il vous plaiſt, le chemin de chez nous,
<lb />Ie crains que nos moutons ne ſoientmangez de
<lb />Ripas.
<lb />Si nous tardons içy tant ſoit peu d’auantage.
<lb />–
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARIXENE.
<lb />Il y fait bien meilleur que dans noſtre village,
<lb />N'en partons pas ſi toſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVAIN.
<lb />Il nous en faut aller.
<lb />danaunnen quete, sen regardent jans par<lb />ler,
<lb />Ils ſont tous eſtonnez,
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Puis parlant à L’EMPEREVR.
<lb />Parlez donc mon bon homme;
<lb />Car c’eſt ainſi qu’aux enamps ious les vieillards on
<lb />nomme.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR.
<lb />Inſolent que te ſert ainſi de déguiſer,
<lb /> 4
<lb /><fw><lb />Gui
</fw><lb />Ce n’eſt pas comme il faut ma colere appaïſer,
<lb />2* quet deſſein fantates ueſconrs ſamtaſtiques.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVAIN
<lb />Nous ne ſçauriõs parler autremẽt qu’en ruſtiques,
<lb />Nos habits ſont chãgez mais nõ pas noſtre humeur
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR
<lb />Cette illuſion vient par vn charme trompeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TEInIIa
<lb />Ie me nomme Syluain,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARIXENE.
<lb />Moy ie ſuis Charixene
<lb />Paſſant par nos hameaux ſi vous prenez la peine
<lb />De nous y viſiter, vous ne manquerez pas,
<lb />D'auoir des fruicts, du laict &amp; du fromage gras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EMPEREVR.
<lb />Nous voyons le ſuccez d’vne eſtrange aduanture
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIS.
<lb />Ie croy qu’il ſeroit bon que l’on fiſt ouuerture,
<lb />De ces papiers qui ſont à leur col attachez:
<lb />Car il y peut auoir quelques ſecrets cachez,
<lb />Dont il eſt important d’auoir la cognoiſſance.
<lb />1 A
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vn des GARDES.
<lb />Mais ce Magicien a fait vne deffence,
<lb />
<lb />A4
<lb />Qu'on n'ouuriſt point cela qu’apres quatre ou cinq
<lb />iour5.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'EMPEREVR.
<lb />Nous auons trop donné creance à ſes diſcours,
<lb />Ouurez, ie les veux lirel ah Dieux quelle impo<lb />ſture:
<lb /> -.
<lb />C’eſt le Prince Leon, qui prenant la figure,
<lb />D’vn vieil Magicien, nous a ſubtilement
<lb />Fait paroiſtre en effect vn feint enchantement.
<lb />Il emmene ma fille en habit de bergere,
<lb />Qu'auec ſon rauiſſeur, ie tenois priſonniere:
<lb />Ceux-cy ſont ſeulement deux gardeurs de brebis,
<lb />Qui prés d’vne cauerne ont treuué ces habits,
<lb />Ce deplaiſir ſerſible au deſespoir m'engage,
<lb />Ie ſens que mon courroux ſe veut changer en rag
<lb />Et que dans cét ennuy mon esprit eſgaré,
<lb />Voudroit eſtre deſia de mon corps ſeparé,
<lb />Ie veux aller aux Cieux pour faire vne querelle,
<lb />Et demander raiſon à la troupe immortelle.
<lb />Et puis qu’on void les Dieux eſtant mort ſeule
<lb />ment.
<lb />Ie me veux depeſcher de mourir viſtement:
<lb />Außi bien ie ne voy que des obiects funebres.
<lb />2
<lb />------ d d. -œ
<fw><lb />–
</fw><lb />G iij
<lb />Mes yeux enueloppez peu à peu de tenebres:
<lb />Ne voyent clairement que l'horreur de la nuict,
<lb />La parole me jaut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIS.
<lb />Portons le dans le lict,
<lb />La couleur de la mort tapiſſe ſon viſage,
<lb />Et ces ſanglots menus nous donnent teſmoignage,
<lb />9
<lb />Qu'il eſt prés d’arriuer chez la ſœur du ſom<lb />meil:
<lb />M.iis il faut promptement aſſembler le conſeil.
<lb />
<lb />D 2 –
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CINQVIESME.
<lb />SCENE I.
<lb />SMIN. PHILINTE. LYCASTE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SMIN.
<lb />Ous sõmes arriuez en fin dans l’Armenie,
<lb />NNIl faut que de vos cœurs la crainte ſoit ban<lb />nie:
<lb />Vous pouuez librement vous repoſer icy,
<lb />Ce lieu par l’espaiſſeur des ombres obſcurçy,
<lb />Nous offre ſa fraiſcheur &amp; cette ſolitude,
<lb />Sera propre au recit de voſtre inquietude.
<lb />Au lieu d'eſtre ioyeux de voſtre liberté,
<lb />Ie voy que vos esprits ſont en captiuité.
<lb />Dites moy donc vos noms, contentez mon enuie,
<lb />Außi bien c’eſt à moy que vous deuez la vie.
<lb />Quel eſt voſtre païs, &amp; pour quelle raiſon,
<lb />{ d 
<lb />–
<fw><lb />–
</fw><lb />L'Empereur irrue vons tenoit en preſmn.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCASTE.
<lb />Nous ſommes pauures gẽs d’vne obſcure naiſſan
<lb />Et nos noms incognus ne ſont pas d’importance:
<lb />Ie vous diray pourtant pour plaire à voſtre hume
<lb />Qu'on nous empriſonna ſeulement par mal-heu
<lb />Me treuuant dans vn bois auec cette bergere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMIN.
<lb />Eſtes vous ſon mary.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCASTE.
<lb />Ie ne ſuis que ſonfre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMIN.
<lb />Quel deſſein auez vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCASTE.
<lb />Si vous le permette
<lb />Nous deſirons chercher quelques lieux e ſcarte
<lb />Pour paſſer doucement ce que les deſtinées
<lb />Ont ordonné de temps au cours de nos années,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IS MIN. 
<lb />Pourquoy me parlez vous contre la verité,
<lb />Ne ſçauez vous pas bien que mon art redoute,
<lb />Eſgalant mon pouuoir à celuy des celeſtes,
<lb />Me rend voſtre päïs &amp; vos noms manifeſtes.
<lb />-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />puis parlant à PHILINTE.
<lb />Eſcoutez à l’oreille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Au Dienx que dites vous
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMIN.
<lb />La belle, pour cela n'entrez pas en couroux:
<lb />Ie ne vous ay rien dit que pour voſtre aduantage,
<lb />demoneuies eſt veuucoup pins doux que mon viſage
<lb />L’eſtat où ie vous voy me fait de la pitié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Vous me rendez honteuſe auec tant d’amitié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMIN.
<lb />Quel ſuject vous a fait cette fuite entreprendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />On me vouloit forcer d’espouſer Anaxandre:
<lb />Mais voyant que Lycaſte eſtoit homme diſcret.
<lb />Il ſçeut ce que mon cœur auoit de plus ſecret.
<lb />Meſmes ie le priay cognoiſſant ſon merite
<lb />De ſe faire la nuict compagnon de ma fuite,
<lb />Deſirant m'arreſter quand nous ſeribns venus,
<lb />En des lieux où iamais nous ne fußions cognus.
<lb />--
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMIN.
<lb />Il ſemble que le Ciel iuſtement vous puniſſe
<lb />{- 4
<lb />Pour auoir de Leon refusé le ſeruice,
<lb />Qui Prince de naiſſance eſtant eſgal à vous,
<lb />N’a rien tant deſiré que d’eſtre voſtre espoux.
<lb />N’auez vous point pitié de ſa peine ſoufferte:
<lb />N’auez vous point regret d’auoir causé ſa perte
<lb />Vos extremes rigueurs le bleſſerent ſi fort,
<lb />Qu’on ne ſçait maintenant s’il eſt viuant, ou mort
<lb />Car voſtre cruauté trop long temps teſmoignée,
<lb />L’obligea de chercher vne terre eſloignée;
<lb />Afin que le torrent de ſes pleurs ennuyeux
<lb />Noyaſt fa triste vie en ſortant par ſes yeux.
<lb />Auez vous recogneu qu’il ne fust pas aimable,
<lb />Et que quelque defaut le rendist mespriſable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Ie n’eus iamais deſſein de le meſestimer:
<lb />Mais lors ie ne pouuois me reſoudre d’aimer.
<lb />Ie confeſſe pourtant que depuis ſon abſence,
<lb />Si tost que ſon tourment vint à ma cognoiſſance,
<lb />Mon cœur ſe vid touché de quelque émotion,
<lb />Ti me rendit ſenſible à ſon affection:
<lb />Mais ſa retraicte en lieu qu’on ne pouuoit cogne
<lb />stre,
<lb />M’eſloigna des moyens de luy faire paroistre
<lb />.-- --
<lb />Ce premier mouuement, qui commençoit en moy
<lb />De diſpoſer mon ame à l’amoureuſe loy.
<lb />Ce ſouuenir me faſche, &amp; vous me voyez preste,
<lb />A ſouffrir tous les coups que le mal-heur m'ap<lb />preste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCASTE.
<lb />e n'euſſe pas osé ſans ſon commandement,
<lb />Conduire les deſſeins de ſon eſloignement,
<lb />Encore qu’à la Cour tout le monde m’accuſe,
<lb />La raiſon toutefois deffend que ie m'excuſe,
<lb />Et ſans mettre enoubly iamais ſa qualité:
<lb />outes mes actions ſuiuront ſa volonté,
<lb />Meſme afin d’adoucir le mal-heur qui la preſſe,
<lb />Iu moins entre nous deux elle ſera Princeſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Po nlla.
<lb />Eſtant ainſi de nom Princeſſe ſeulement,
<lb />ille gouuernera ſes ſubiects aiſement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />e ne gouuerneray que des troupeaux à laine,
<lb />a conduite d’vn peuple oblige à trop de peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMIN.
<lb />Lette peine eſt plaiſante, &amp; ſans vous affliger,
<lb />On a plus de profit d’eſtre Roy que besger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHLLINTE.
<lb />Il faut que ie me tienne où ma mis la fortune:
<lb />Mais außi quelque fois la granueur importune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMIN.
<lb />Ce que nous poſſedons ſemble nous eſtre deu,
<lb />Et nous le regrettons quand nous l’auons perdu,
<lb />La pauureté des champs, vous fera recognoiſtre,
<lb />Qu’il n’eſt iamais ſi bon d’eſtre valet que maiſtre.
<lb />L’imagination des faiſeurs de Romans,
<lb />Fait qu’on croit les bergers pleins de contentemens,
<lb />A les ouyr conter, c’eſt la plus douce vie,
<lb />Dont iamais les mortels puiſſent auoir enuie,
<lb />En ce plaiſant ſejour on ne peut s’ennuyer,
<lb />Ony mange, on y boit ſans parler de payer,
<lb />On s’entretient d’amour dans vn bois ſolitaire:
<lb />Mais en fin tout cela n’eſt rien qu’imaginaire,
<lb />Vn berger, au trauail doit eſtre diligent,
<lb />Pour auoir des troupeaux, il luy faut de l’argent.
<lb />Il doit payer la taille, &amp; quand on prend les ar
<lb />mes.
<lb />Il a peur au recit du ſeul nom de gendarmes:
<lb />Cela vous faſcheroit, s’il vous falloit ſouffrir,
<lb />Les incommoditez qu’on a de les nourrir,
<lb /> -
<lb /> --- ---a --
<lb />2-
<lb />Les marques des ennuis biẽ toſt prendroiẽt la place,
<lb />De toutes les beautez qui ſont ſur voſtre face,
<lb />Philinte croyez moy, mon conſeil eſt plus doux,
<lb />Reiettez ce deſſein comme indigne de vous,
<lb />Si Lycaſte vous aime il en ſera bien aiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCASTE.
<lb />Ie ne refuſeray iamais rien qui luy plaiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMIN.
<lb />Et ſi Leon apres tant de maux endurez,
<lb />Sçauoit qu'en ſon païs vous eſtes retirez:
<lb />Il vous enleueroit treuuant ſon aduantage,
<lb />du moins il le pourroit,
<lb />-- ---- -d --
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Ie l’ay cogneu trop ſage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMIN.
<lb />trdts auii ſlniroiem vos maux &amp; ſes ennuis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />II me mespriſeroit en l’eſtat où ie ſuis.
<fw><lb />E-
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IS M IN quitant ſon habit de Magicien.
<lb />Philinte, ouurez les yeux, &amp; voyez le tontraire,
<lb />Recognoiſſez Leon qui ne vous pouuant plaire,
<lb />Creut estre de la terre à regret ſouſtenu,
<lb />Et n'a iamais voulu depuis eſtre cogneu:
<lb />E{-2--
<lb />Ie ſuis ce pauure amant qui banny de vos charmes
<lb />Du feu pris dans vos yeux, entretenois mes larmes.
<lb />Voyez comme le Ciel en fin deuenu doux,
<lb />Apres mille accidens, me rend auprés de vous,
<lb />Aſſez de vos rigueurs i’ay fait la penitence,
<lb />Iugez de mon amour par ma longue constance.
<lb />Eſtes vous point laßée enfin de m'affliger.
<lb />Si vous eſtes bergere, außi ie ſuis berger.
<lb />Si vous eſtes Princeſſe, außi ie ſuis vn Prince?
<lb />IVous ſommes tous portez deſia dans la Prouince,
<lb />Qui dependant de moy, depend de vous außi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Eſt ce vn enchantement que nous voyons icy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCASTE.
<lb />Ie cognon cien Eton, Avruuume, cest luy meſme,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THILINT E. parlant tout bas.
<lb />Vn amant ſi parfaict merite que ie l’aime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMIN.
<lb />Il eſt temps que l’amour pour finir ma douleur,
<lb />Sans ſortir de vos yeux aille dans voſtre cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCASTE.
<lb />Madame il ne faut pas que cela vous afflige,
<lb />A ce conſentement voſtre bien vous oblige.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />PHILINTE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Ie confeſſe à ce coup que mon cœur eſt percé,
<lb />Du meſme traict d’amour qui vous auoit bleßé;
<lb />Ie ſens comme dans moy vos flammes il attiſe:
<lb />Leon ie ſuis à vous, &amp; vous m'auez acquiſe.
<lb />A la fin tous vos ſoings ont ſi bien combattu,
<lb />Que par ma refiſtance on voit roure vertu;
<lb />I'ay tort d’auoir osé ſi long temps me deffendre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMIN.
<lb />Vne place bien forte eſt difficile à prendre,
<lb />Et ie ſuis auiourd’huy le plus heureux amant,
<lb />Qui iamais à l’amour ait preſté le ſerment.
<lb />Il faut que mes ſujects ſçachent noſtre venuë,
<lb />Afin que dans leur ame aux douleurs retenuë,
<lb />Par le regret qu’ils ont de mon eſloignement
<fw><lb />----- -
<lb />H
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANAXANDRE deuenu hemite
<lb />’Ay choiſi pour iamais en ces lieux ſolitaire
<lb />I Ce roc inacceßible aux humaines miſeres:
<lb />Le plaiſir de l’esprit, &amp; la peine du corps,
<lb />Treuuent içy pour moy d’agreables accords,
<lb />Et c'eſt bien la raiſon qu’à iamais ie ſouspire,
<lb />D’auoir trop ſouspiré ſouz l’amoureux Empire.
<lb />La haine de l’amour conduit icy mes pas:
<lb />Me mõſtrant dãs le monde vn lieu qui n’en eſt par
<lb />Ou rettre au bruit: ie puis ainſi ſans crainte,
<lb />Pour la derniere fois me plaindre de Philinte.
<lb />--
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Au milieu des auſteritez,
<lb />Qui ſont en cette ſolitude.
<lb />Mon habit ne m'eſt pas ſi rude,
<lb />Que m'ont eſté tes cruautez,
<lb />Adieu fauorable inhumaine,
<lb />Tes deſdains ont finy ma peine,
<lb />D'erreur mon eſprit eſclaircy
<lb />---
<lb />---
<lb /><fw><lb />–
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Prend vne plus heureuſe route,
<lb />Et ce faux Dieu qui ne void goute,
<lb />Ne me ſçauroit treuuer icy.
<lb />C-
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tous mes tourmens ſont arreſtez,
<lb />Et ſans offencer ton merite,
<lb />Mon bon-heur veut que ie te quitte,
<lb />Dans le nombre des vanitez.
<lb />Le Ciel chaſſe de mes pensées,
<lb />Tant d’affections inſensées,
<lb />Que l’amour nourriſſoit dans moy.
<lb />Ie ſçay bien Philinte cruelle
<lb />me mide drtrdtcis te renueni belle:
<lb />Mais le Ciel eſt plus beau que toy.
<lb />Donc ennuyé de ta rigueur,
<lb />Plus dure que mes diſciplines,
<lb />I’arrache toutes les espines,
<lb />Dont elle auoit percé mon cœur.
<lb />Ceux qui parleront ſans enule,
<lb />Du vray changement de ma vie:
<lb />Diront peut-eſtre deſormais,
<lb />Ayant recogneu ma conſtance,
<lb /> -8 – -- 
<lb />–-
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Da d s
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Que c’eſt moy qui fais penitence,
<lb />De la faute que tu commets.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ceux qui parleront ſans enuie,
<lb />Du vray changement de ma vie,
<lb />Diront peut-eſtre deſormais,
<lb />Ayans recogneu ma conſtance,
<lb />Que c’eſt moy qui fais penitence
<lb />De la faute que tu commets:
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ainſi i’ay rompu ton lien,
<lb />Auec vn deſſein ſalutaire,
<lb />Et Vn mal-heur imaginaire,
<lb />M’a fait vn veritable bien.
<lb />Mon habit de couleur de cendre,
<lb />Pourra facilement t’apprendre
<lb />ue dans ce bien-heureux ſejour,
<lb />Curtem de ia diuint ſlamme
<lb />A mis en cendre dans mon ame
<lb />Toutes les fleſches de l’amour.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Si bien que ſa fin ſeulement,
<lb />Se preſente à ma cognoiſſance,
<lb />Taſchant d’eſtre en ma ſouuenance,
<lb />--<lb />- - J.4
<lb />N’eſtant plus dans mon ſentiment.
<lb />Mais i'ay pris vne autre lumiere,
<lb />Combattant mon erreur premiere,
<lb />Par le ſecours de la raiſon,
<lb />Et mes afflictions paßées,
<lb />Sont auiourd’huy recompemter
<lb />aAuxplaiſirs de la gueriſon.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Si les deux boules de ton ſein,
<lb />A cauſe de leurs formes rondes,
<lb />Se peuuent appeller deux mondes,
<lb />Le monde eſt hors de mon deſſein:
<lb />Si l’or eſt dans tes blondes treſſes
<lb />Ie n'eſtime plus les richeſſes,
<lb />Et laiſſe à iamais le ſoucy,
<lb />D’appaiſer ton humeur farouche.
<lb />Sans pretendre à baiſer ta bouche
<lb />Que les vers haiſeront außi.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mon veu ſainctement tircpris,
<lb />Pour bannir auec moins de peines,
<lb />Les inclinations humaines,
<lb />3
<lb />Veut que i’emprunte tes mespris.
<lb />------
<lb />7 
<fw><lb />H aj
</fw><lb />Ie crains pourtant de te déplaire
<lb />Dans ma demeure ſolitaire:
<lb />Où l’on fait l’amour à la mort,
<lb />Et pour t'en donner teſmoignage,
<lb />C’eſt qu'en toy ie cheris l’orage,
<lb />Euima poajle ddans le part.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais ie ne ſonge pas cher antre que i'offence,
<lb />Le respect que l’on doit à ton ſacré ſilence,
<lb />Puis donc qu'icy le Ciel m’offre ſon entretien,
<lb />Ie cherche de ſormais mon repos dans le tien.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />LEONPHILINTE. LYCASTE. DAMIS. AMBAS
<lb />SADEVR, qui ont repris leurs habits ordinaires.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEON.
<lb />E ne ſçaurois nier mon vnique lumiere;
<lb />I Que vous ne fuſsiez, belle en habit de ber
<lb />ere,
<lb />Et que meſmes dans vous cette ſimplicité:
<lb />3
<lb />Auec moins d’artifice auoit plus de beauté:
<lb />Mais quand ie vous regarde, il faut que ie confeſſe
<lb />Que vous eſtes plus belle en habit de Princeſſe.
<lb />Il faut qu'vn beau viſage ait vn bel ornement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Vous croyez à bon droict qu’ayant ce veſte<lb />ment:
<lb />Il fait de ma beauté, la plus grande partie.
<lb />-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEON.
<lb />Ie ne m'attendois pas à cette repartie,
<lb />Et voy qu'en vos diſçours ſubtils &amp; gratieux,
<lb />Voſtre bouche a des traicts außi bien que vos yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Ainſi de tous coſtez ie ſuis bien dangereuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEON.
<lb />v ons me tauez fait voir m'eſtant trop rigoureuſe:
<lb />Mais ie me veux payer par mille embraſſemens,
<lb />De toutes vos rigueurs, &amp; de tous mes tourmens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Prenez en payement, l’adueu de monoffence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEON.
<lb />Ce veritable adueu me permet la vengeance:
<lb />Qui ſera toutefois ſans vous endommager.
<lb />-
<lb />2–
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />d....
<lb />A iuj
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Eity parggeunee tonſtonrs amene ie danger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEON.
<lb />La mienne ſera douce, &amp; quand ie l’aſſaiſonne,
<lb />Auec vn peu de ſaulſe on la treuue fort bonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Mais nous ſommes d’accord de ce qui s’eſt paßé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEON.
<lb />L’accord n'eſt point parfaict qu’apres s’eſtre em
<lb />braßé.
<lb />Voſtre levre me monſtre vne vermeille roſe,
<lb />Au Soleil de vos yeux tout fraichement eſcloſe,
<lb />Et ma bouche pretends vn legitime droict,
<lb />Deſſus les viues fleurs qui ſont en cet endroict.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Vous me baiſez trop fort, &amp; pour vous faire en<lb />tendre
<lb />Que ce baiſer me nuiſt, ie m'en vais vous. le ren<lb />dre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEON.
<lb />Ainſi lors qu’en champs clos, ie vous attaqueray?
<lb />Rendez moy tous les coups que ie vous donne
<lb />ray.
<lb />
<lb />–
<lb />- -- -- f- --- -
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Frappez vos ennemis. Mais que voy ie paroi<lb />ſtre.
<lb />Seroit-ce point Damis, ie le penſe cognoiſtre:
<lb />v'entriſte eſtonnement tient tous mes ſens troublez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIS.
<lb />Madame, de la part des peuples aſſemblez,
<lb />Que le Ciel auiourdhuy ſoubmet à voſtre Empire.
<lb />A voſtre Majeſté, nous ſommes venus dire
<lb />Que l’Empereur eſt mort, nous laiſſant es bahis,
<lb />De n'auoir point de maiſtre en vn ſi grand pdis.
<lb />La triſté Caliante auec impatience
<lb />Demande comme nous, la ſin de voſtre abſence,
<lb />Elle fait nuict &amp; iour des plaintes au mal-heur,
<lb />Qui détour na de vous ſes pas plus que ſon cœlr.
<lb />Madame, retournez, le repos des Prouinces:
<lb />Ne ſe treuue iamais dans labſence des Princes.
<lb />Des esprits factieux, &amp; ennemis des loix,
<lb />Font ſouuent leur profiudis trepas de leurs Roys.
<lb />Et tout regne nouueau bien qu’il ſoit legitime,
<lb />Donne touſiours matiere à quelque nouueau crime:
<lb />Car comme tout eſt foible en ſon commancement,
<lb />On ne voit point ſans peine vn eſtabliſſement.
<lb />Mais parce qu'vn grand ſceptre ( excuſez moy
<lb />Madame)
<lb />Sẽble eſtre trop peſant pour les mains d’vne femme.
<lb />Pour regner ſeurement ſur vn peuple aguerry,
<lb />Le bien de vos ſujets vous deſire vn mary.
<lb />La valeur de Leon, à l’aymer vous incite,
<lb />drceey que vensdene a juulare mentte,
<lb />Ce que par artifice il a gaigné ſur vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />mupit dy-ie choiſi pour eſtre mon espoux.
<lb />Mais cette mort faſcheuſe arreſte ma parole.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEON.
<lb />Mon cœur, appaiſez-vous, pour moy ie me conſole:
<lb />Ne ſouffrant pas long-temps des larmes dans mon
<lb />œil,
<lb />Quunte un mont ma tape dequoy purter le dueil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE
<lb />En arreſtant les pleurs, la douleur deuient pire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEON.
<lb />Vous perdez voſtre pere, &amp; gaignez vn Em
<lb />pire;
<lb />En pleurant de la perte, il faut rire du gain,
<lb />Et remettre ſes maux touſiours au lendemain.
<lb />L
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Mlon uueu eſt tegiiime ordonne de nature
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEON.
<lb />P'ar elle außi tout va dedans la ſepulture.
<lb />––
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Vous blaſmez douc mes pleurs.
<fw><lb />–-
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEON.
<lb />Ie ne dis pas cela,
<lb />Et voudrois tous les iours pleurerà ce prix là:
<lb />Mais ie dis que la mort ne peut-eſtre blaſmable,
<lb />Puis que ſon action à la voſtre eſt ſemblable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />En voyant ma douleur, vous n’auez point de tort
<lb />De dire qu'on me peut comparer à la mort.
<lb />–-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEON.
<lb />Et voicy la raiſon où mon diſcours ie fonde, (de:
<lb />Que vos yeux &amp; ſes dards font mourir tout le mon<lb />Mais à tous ces ennuis, c’eſt trop prendre de part,
<lb />Vne larme ſuf fiſt à la mort d’vn vieillard.
<lb />coge me l’Empereur ne pouuoit long-temps
<lb />viure,
<lb />Et ne prenez iamais la poſte pour le ſuiure.
<lb />Il ſe faut cenſoler, &amp; pour ne perdre rien,
<lb />-- 3---- J.--- T ---------
<lb />–-4
<lb /><lb />Faiſons vn petit fils qui luy reſſemble bien:
<lb />Mais il eſt à propos que Damis is'en retourne
<lb />Sans qu'inetulement prez de nous il ſejourne.
<lb />Son retour vous importe, &amp; voſtre eſloignemen
<lb />Met l’eſtat au beſoin de ſon gouuernement:
<lb />Puis que par la longueur de-ſonti purience,
<lb />Le ſecret de l’Empire eſt en ſa cognoiſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Damis, aſſeurez vous de voir recompenſez
<lb />Vos ſeruices preſens &amp; vos trauaux paſſez.
<lb />Tant d’vtiles conſeils &amp; de peines ſouffertes:
<lb />Treuueront aux bien-faicts mes mains touſiour,
<lb />ouuertes:
<lb />Retonrnez promptement aſſeurer mes ſujects,
<lb />Que i’ay pour leur repos de ſolides projects,
<lb />Que le Prince Leon, qu’ils deſiroient pour maiſtre,
<lb />Au choix que i'en ay fait meritoit bien de l’eſtre,
<lb />Et nous irons hien toſt prendre poſſeßion
<lb />Des forces de l’Empire en leur affection.
<lb />Cependant recherchez dedans voſtre prndlence
<lb />Le maintien neceſſaire à noſtre obeiſſance.
<lb />Mais auant que partir, dites en qu'elle part
<lb />Ahorda Caliante apres noſtre depart.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIS.
<lb />Le Nil vn peu de temps la vit ſur ſon riuage,
<lb />Moins humide beaucoup que n'eſtoit ſon viſage,
<lb />Dù quelque villageois ſe treuua par bon-heur,
<lb />qui l a cachant chez luy ſoulagea ſa douleur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCASTE.
<lb />confeſſe à ce coup que ie ſuis rauy d’aiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Dites luy de ma part qu’il faut qu'elle s’appaiſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEON.
<lb />i toſt que nous auront accomply les accords,
<lb />ui ioignent les esprits en approchant les corps.
<lb />u'aux licites plaiſirs noſtre ame abandonnee,
<lb />lura la liberté que donne l’hymenée,
<lb />ſous ne tuu puorons pas de nous mettre en che<lb />min,
<lb />de ce grand païs prendre le Sceptre en main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />n mariage ſeul ne me rend pas contente:
<lb />ar ie veux que Lycaſte espouje Cutante.
<lb />Ia liberalité leur permet de choiſir
<lb />11
<lb />us les biens qui pourront contenter leur deſir.
<lb />vous commande außi d’aſſeurer Charixene,
<lb />
<fw><lb />---- L--e-
<lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEON.
<lb />Elle merite bien qu’vn mary plus adroict,
<lb />Dans le ſentier d'amour puiſſe cheminer droit,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />. 3
<lb />DAMIS.
<lb />Pour vos commandemens i'ay de l’obeiſſance.
<lb /></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Voſtre fidelité nous en donne aſſeurance.
<lb />C-- -----
<lb />---------</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FIN.
<lb />C ––-
<fw><lb />2
</fw><fw><lb />22
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AVTRES OEVVRES,
<lb />VRLA PRISE DE LA
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROCHELLE.
<lb />Viourd’huy d’vne humeur contraire,
<lb />A ces grand faiſeurs de bons vers,
<lb />e iette Phœbus à l’enuers,
<lb />Et prends plaiſir à luy déplaire,
<lb />Ie vous blaſme rares eſprits,
<lb />Qui mettez vos couleurs de prix
<lb />Sur le pourtraict de la Rochelle,
<lb />Er pur Mhexempie nouueal
<lb />Enterrez vne criminelle
<lb />Dedans vn precieux tombeau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais moy qui bouclay les planettes,
<lb />–-
<lb /> 2
<fw><lb />---
</fw><lb />Au point de ma natiuité:
<lb />Qui penſe eſtre en captiuité
<lb />Dans les fers de mes eſguilletes,
<lb />Qui ne fuy que mon propre choix:
<lb />Qui me fais moy meſme des loix,
<lb />Sans que mon esprit ſe trauaille,
<lb />A faire vn vers qui ſonne bien,
<lb />Ie ne veux rien faire qui vaille
<lb />Pour vn ſuject qui ne vaut rien.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Quittez moy donc graces confuſes:
<lb />Car ie veux prendre à plaines mains,
<lb />Les lieux plus ſales &amp; vilains,
<lb />Qui ſoient ſouz la cotte des Muſes:
<lb />Ie cherche les infections,
<lb />Des plus noires conceptions,
<lb />Pour vomir ſur cette megere,
<lb />El aupres de ſont monment,
<lb />Mon esprit à pris vn clyſtere
<lb />Pour y vuider ſon excrement.
<lb />„exl
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Dans la colere qui me dompte,
<lb />Les demons plaignans leur mal-heur,
<lb />–2 
<fw><lb />2-
<lb />- 
<lb />Quite
<lb />-2 .
</fw><lb />Quiteront leur noire couleur,
<lb />Et les feray rougir de honte.
<lb />Ils tremblent de peur dans leurs feux,
<lb />Voyant qu’vn Roy ſi valeureux
<lb />A retranché leur tyrannie,
<lb />Et malgré leurs efforts diuers
<lb />Rompt la plus forte colomnie
<lb />Que l'enfer eust en l’vniuers.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mille oyſeaux de mauuais augure,
<lb />Truchemens faſcheux de l’horreur,
<lb />Sont les triſtes enfans de Chœur
<lb />Qui chantent ſur ſa ſepulture.
<lb />La fureur, la ſedition,
<lb />La rage &amp; la rebellion
<lb />Y preparent leur cymetiere,
<lb />Et veulent cacher à nos yeux
<lb />La plus legitime matiere
<lb /><lb />Qu'eut iamais le foudre des Cieux.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />D'vn front chamarré de triſteſſe,
<lb />L’hereſie hors de ſon ſupport
<lb />Ne reſiſte plus à la mort
<fw><lb />--- - --
</fw><lb />Qu'en la vigueur de ſa ieuneſſe:
<lb />Car le ſiecle de noſtre tans
<lb />Tient la meſure de ſes ans.
<lb />Mais par l’aduis de Mateline,
<lb />Elle ſe conſole en vn poinct,
<lb />Qu'elle ne peut eſtre orpheline,
<lb />Tuis que le diable ne meurt point,
<lb />1-–
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Dieu, que tes faicts ſont legitimes!
<lb />Car le plus ſouuent nous voyons
<lb />Que tu fais nos punitions
<lb />De la matiere de nes crimes.
<lb />Du creux de l’infernal ſejour,
<lb />L’hereſie aborde le iour,
<lb />Et fit les ieuſnes diſparoiſtre:
<lb />Mais eux-meſmes l’a font perirs
<lb />Et le ventre qui l’a fit naiſtre,
<lb />C’eſt celuy qui l’a fait mourir.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nous auons veu les airaignées
<lb />Faire leurs toilles ſur les dents
<lb />De ceux qui eſtoient àu dedans
<lb />De ces murailles mutinées.
<lb />---- --- --------- ---------a-
<lb />L’Angleterre leur faiſoit voir
<lb />Des Nauires chargez d’espoir:
<lb />Mais ne mangeant qu'en fantaiſie,
<lb />Leurs machoires finalement
<lb />Tomberent en paraliſie,
<lb />Ehturent pans ut momemen;
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />La faim par les mains de la rage
<lb />Qu'elle appelloit a ſon ſecours,
<lb />Semoit du ſaffran tous les iours
<lb />Sur les rides de leur viſage.
<lb />Leur ventre attacqué de repos,
<lb />S’eſtoit retranché vers le dos,
<lb />Et chommoit des feſtes nouuelles:
<lb />Et leurs boyaux menus &amp; longs
<lb />Euſſent ſeruy de chanterelles
<lb />Aux deſſus de nos violons:
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />La peur des gibets &amp; des rouës,
<lb />Nuict &amp; iour les affoibliſſoit,
<lb />Et leur nez s’enrichiſſoit
<lb />De la pauureté de leurs iouës.
<lb />Leurs os s’armoient contre leur pẽau,
<lb />12-
<lb />- 2
<fw><lb />41
</fw><lb />Qui reſſembloit vn vieil manteau.
<lb />Qu'vn gueux laiſſe ſur des espines:
<lb />Lors qu'vn nombre infiny de trous
<lb />Deſcouure trop les origines
<lb />de jaaamce a ſeypel.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />La force auoit fait banqueroute
<lb />Au mouuement de leur genoux,
<lb />Et auec vne foible toux,
<lb />Ils crachoient l’ame goute à goute.
<lb />Lors que le iour eſtoit ouuert,
<lb />Ils traiſnoient leurs corps à couuert
<lb />Sous la voûte de leurs oreilles;
<lb />Tandis que dedans nos quartiers
<lb />Nous recherchions dans nos bouteilles
<lb />Le profit des cabaretiers
<lb />L. -------–-
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Si iadis ce bon Patriarche,
<lb />Sur qui le vin graua ſes loix
<lb />Eust eu neufou dix Rochelois
<lb />Dans les logemens de ſon arche.
<lb />Et que la faim les euſt preſſez,
<lb />Comme elle fit ces iours paſſez,
<lb />–-
<lb />
<lb />Lors qu’ils retardoient nos conqueſtes;
<lb />Il euſt veu dans fort peu de temps
<lb />Toutes les especes des beſtes
<lb /> Jje pun Juar culirr delnaa
<lb />2
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Les ſouris eſtoient glorieuſe:
<lb />D'eſtre priſes pour venaiſon,
<lb />Et d’entrer en comparaiſon
<lb />Des viandes delicieuſes.
<lb />Les chats n'en oſoient approcher.
<lb />Car eux-meſmes alloient chercher:
<lb />Leur trespas dedans la cuiſine,
<lb />Et ſouuent nos traiſtres mutins,
<lb />Mans laique d vne jardine,
<lb />Faiſoient l’extraict de nos feſtins.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Les cris des enfans &amp; des femmes;
<lb />Que la faim pouſſoit au trepas,
<lb />Perdoient ce naturel appas
<lb />Qui prend ſi doucemtu urunes.
<lb />Car ces enragez &amp; cruels,
<lb />Dans ces mal-heurs continuels,
<lb />Sembloient nourrir leur inſolence:
<lb />C–
<lb />– 9--
<lb />Et rompans les loix d’amitié,
<lb />Formoient leur deſobeiſſance
<lb />danruilrur uypltic.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A la fin ces ames damnées,
<lb />Voyans qu'en cette affliction,
<lb />Le feu de la ſedition
<lb />N’eſchauffoit point leurs cheminées.
<lb />Allans treuuer ſa Majeſté,
<lb />Arracherent de ſa bonté
<lb />Le pardon de leurs faicts coupables:
<lb />Mais contraincts d’en faire l’adueu;
<lb />Ils firent comme font les diables,
<lb />Qui craignent &amp; n'aiment pas Dieu.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ATADAME LA COMTES
<lb />de S. Agnan, ſur la mort de Monſieur
<lb />le Comte ſon mary.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ors que le Ciel d'vn œil contraix
<lb />Regarde nos proſperitez
<lb />Et deſſus nos infirmitez
<lb />Marque les pas de ſa colere.
<lb />Les efforts de tous les humains,
<lb />Se ſentent arracher des mains
<lb />Les forces de la reſiſtance:
<lb />Et ne peuuent auec raiſon
<lb />Treuuer dedans leur impuiſſance
<lb />Lepoaaideun Mne joii
<lb />--
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Pourquoy donc ces torrens humides,
<lb />Qui ſortent touſiours de vos yeux
<lb />Semblent ils au vouloir des Cieux:
<lb />Oppoſer leurs flots homicides.
<lb />Iuſques à quand pleurerez vous
<lb />La mort de voſtre cher esponx,
<lb />Si vous croyez vniour le ſuiure,
<lb />Puis qu’il vit dedans voſtre cœur,
<lb />Penſez vous le faire reuiure,
<lb />Vous faiſant mourir de douleur.
<lb /> 44
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />L’ordonnance des deſtinees,
<lb />Inuiolable en ſa rigueur,
<lb />N’oblige point noſtre bon-heur
<lb />A la meſure des annees.
<lb />Ce grand Cemte a veſeu long tans,
<lb />M 6
<lb />- ← ------- -
<lb />Malgré les bornes de ſes ans,
<lb />Ses vertus empeſchent qu’il meure,
<lb />Sa longue vie eſt dans ſes faicts,
<lb />Et voulut mourir de bonne heure
<lb />lquadda inaaaanal.
<fw><lb />1
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />La triſteſſe a de foibles armes,
<lb />Et ne vous peut donner ſecours:
<lb />Noyant le feu de vos beaux iours,
<lb />Dans la fontaine de vos larmes.
<lb />La parque reçoit vos ſouspirs,
<lb />Comme l’obiect de ſes plaiſirs,
<lb />Vos pleurs ſont de cette cruelle
<lb />Les plus delicieux esbais.
<lb />A ſin donc de vous vanger d’elle,
<lb />Il faut que vous ne pleuriez pas.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Son ame eſt aux demeures ſainctes,
<lb />Et ſon corps dort ſi doucement,
<lb />Qu'il ſemble dans ſon monument.
<lb />Se cacher au bruit de vos plaintes.
<lb />Voulez-vous remuant ſes os,
<lb />Dedans le lieu de ſon repos
<fw><lb />3
</fw><lb />Liurer vne immortelle guerre?
<lb />Et vous eſloignant de ſes vœux,
<lb />Le voulez-vous tirer en terre,
<lb />Voulant vous tirer dans les Cieux?
<fw><lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais ievoy la perſeuerance
<lb />Si ioincte à vos afflictions,
<lb />Que de ces conſolations
<lb />Vous reculez vostre creance.
<lb />Il est vray que ſi la douleur
<lb />Suit le poids de voſtre mal-heur,
<lb />Vostre bouche doit eſtre ouuerte,
<lb />Sans ceſſe aux regrets commancez:
<lb />eur uiſant tonſiours voſtre perte,
<lb />Vous ne la ſçauriez dire aſſez.
<lb />A
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Se taire en ceſte violence,
<lb />Seroit aduoüer vos tourmens,
<lb />Et dans les grand reſſentimens
<lb />Le plus grand maleſt le ſilence.
<lb />Tant de pleurs verſez nuict &amp; iour.
<lb />Sont les teſmoings du chaſte amour
<lb />Que vous auez dans la penſee.
<lb />Si l’on dit que vous pleuriez moins
<lb />Voſtre amour doit eſtre offencée,
<lb />Voyant corrompre ſes teſmoins.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Elle parlant au tombeau de Monſieur le
<lb />Comte de S. Algnan.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Espons aux plaintes que i’eſlance,
<lb />NCruel marbre: mais ie voy bien,
<lb />Que conuaincu d’auoir mon bien,
<lb />La honte cauſe ton ſilence.
<lb />Helas! retenant mon bon-heur,
<lb />Ie te voy froid à ma douleur,
<lb />Et ſourd à ma peine obstinee:
<lb />Deſormais de ta dureté,
<lb />Ie ne ſeray plus eſtonnee,
<lb />Elle vient de ta cruauté.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Rends moy le ſoleit que i’adore:
<lb />Car faſché d’vn ſi long fommeil,
<lb />Sans doute il veut que ſon reſueil
<lb />Suiue les pleurs de ſon aurore.
<lb />Mais quoy? ſon beau front obſeury,
<lb />––
<lb />C<lb />Comme toy me ſemble endurcy
<lb />A tout le tourment que i’endure.
<lb />Se plaiſt-il tant à ſommeiller
<lb />Que dans vne pierre ſi dure,
<lb />MUIINEE
<lb />–4-.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Bien que de ta rigueur extreme
<lb />Ie ſente la facheuſe loy,
<lb />Puis que mon amour eſt dans toy;
<lb />Il faut, cher tombeau que ie t'ayme:
<lb />Car contre moy-meſme, ie ſuis
<lb />Ingenieuſe à mes ennuys.
<lb />Ainſi mà pauure ame affligée,
<lb />laſſe de chercher mon amant,
<lb />Croit t'eſtre beaucoup obligée
<lb />De le garder ſi cherement.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Tu n'es pourtant pas impaßible,
<lb />Ie te ſens deuenir plus doux,
<lb />Ayant le cœur de mon espoux,
<lb />Tu ne ſçaurois eſtre inſenſible.
<lb />Non, car ie viens de deſcouurir
<lb />Que mes larmes t’ont fait ouuri?
<lb />7
<fw><lb />-
</fw><lb />Mon espoux commance à m'entendre,
<lb />Et s’eſmeut en m'apperceuant.
<lb />Mais las! ce n'eſt que de la cendre,
<lb />Qifaſpueni paumans
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Fuyés esperance trompée:
<lb />Car ie crains parmy mes deſirs,
<lb />De voir au vent de mes ſouſpirs
<lb />Sa chere cendre dißipée.
<lb />Ce beau corps pour garder touſiours
<lb />Le feu de nos chaſtes amours
<lb />Se plaiſt d’eſtre vne cendre morte:
<lb />Mais ſi le vent pouſſant le feu,
<lb />Luy ſouffle vne vigueur plus forte,
<lb />Il faut que ie ſouſpire vn peu.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Souſpirs, vous chaſſez cette cendre
<lb />Hors de ſon ſejour tenebreux,
<lb />Ha, ie ſens que ſur mes cheueux
<lb />Elle vient doucement s’eſpandre.
<lb />Ils commancent en ſa faueur
<lb />D’en prendre deſia la couleur,
<lb />D’où ie veux tirer aduantage:
<lb />-. . ---------
<lb />3
<lb />Et tous les iours en me leuant
<lb />Les eſtendre ſur mon viſage
<lb />Afin de la baiſer ſouuent.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Reuenez delices paſſees
<lb />Retrancher le cours de mon dueil,
<lb />Mais ie nourris dans vn cercueil
<lb />L’aueuglement de mes penſees.
<lb />le n'ay plus de ſoulagement,
<lb />Qu'en l’erreur d’vn contentement,
<lb />Dù mon ame s’eſt aſſeruie:
<lb />Ma perte n'a point de reflus,
<lb />enez tes monis le cherene ma ples
<lb />Et ie cheris ce qui n'est plus.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />e recognois dans ce lieu ſombre
<lb />Limpuiſſance de mes efforts:
<lb />On dit que l’ombre ſuit le corps,
<lb />Et c’eſt mon corps qui ſuit vne ombre.
<lb />Mais dis moy, chere ombre où tu fuis?
<lb />oy qui tu fus, &amp; qui ie ſuis?
<lb />e ſuis ton eſpouſe affligee,
<lb />Depuis le iour de ton trespas.
<lb />------la-
<fw><lb />22
</fw><lb />Mais las! ma face eſt ſi changée
<lb />Que tu ne me recognois pas.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A MADAME DE IVMILLAC.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CONTRE LES MEDISANS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NOnſiderant les maux dont la terre eſt fecõde
<lb /> Reſolu de les mespriſer,
<lb />Ie commence à m'appriuoiſer
<lb />Auec tous les malheurs du monde.
<lb />Au lieu d’en prendre des ennuys,
<lb />–
<lb />-
<lb />En voyant ce qu’ils ſont, ie voy ce que ie ſuis.
<lb />Et quand quelque accident m'importune &amp; me
<lb />preſſe,
<lb />I’en cherche le contre-poiſon,
<lb />Et ie rencontre ſa foibleſſe
<lb />Dans la force de ma raiſon.
<lb />–
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />–
<lb />--------
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais pourquoy craindrions-nous les facheuſe
<lb />puufuites
<lb />De maux qui nous viennent ſaiſir,
<lb />Si ſouuent nostre déplaiſir
<lb />Eſt la marque de nos merites.
<lb /> -
<lb />Pour moy ie ſerois bien faſché,
<lb />Que quelque affliction ne m’euſt iamais touché
<lb />Sçachãt que les hauts lieux sõt les obiects du foudre,
<lb />Et que cherchant les grandes eaux,
<lb />L’orage ne ſe peut reſoudre
<lb />Marrencaraspelixrnijjtamt,
<lb />-
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Si les plus beaux effects d’vne innocente vie
<lb />Ont des enuieux &amp; ialoux,
<lb />Pourquoy vouus offencerez vous
<lb />De ſentir les traicts de l’enuie?
<lb />Cela vous eſt aduantageux,
<lb />D’auoir vn ſort commun auec les vertueux.
<lb />Le mespris des meſchans doit eſtre mespriſable:
<lb />Songez donc ſans vous animer,
<lb />Que toute perſonne blaſmable
<lb />4-
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Parmy tous les efforts du plus grand artifice,
<lb />Dont noſtre ſiecle eſt combattu,
<lb />Le vice paſſe pour vertu,
<lb />Mais non pas la vertu pour vice.
<lb />Son beau luſtre ſi plein d’appas,
<lb />––-
<lb />-
<lb />
<lb />Peut bien eſtre caché, mais il ne ſe perd pas;
<lb />Il faut que mon esprit au voſtre perſuade,
<lb />Qu'on voit à force de ſouffrir
<lb />La verité ſouuent malade,
<lb />dilan quu ne la leu peuuinemtu.
<fw><lb />. -
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Encore qu’on luy faſſe vne guerre immortelle,
<lb />Son teint quelquefois obſcurçy,
<lb />Eſtant par le temps eſclaircy,
<lb />Elle n'en paroiſt que plus belle.
<lb />Les flots de l’orage preſſez,
<lb />Au lieu de s’abbaiſſer ſont dedans l’air pouſſez:
<lb />C’est en vain que l’effort de tous les vents s’appreſtt
<lb />Et penſe les eaux abiſmer,
<lb />Iamais la plus forte tempeſte
<lb />N’a peu diminuer la mer.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />De tous les mediſans la gloire illegitime
<lb />N’aiamais vn ſolide appuy,
<lb />Cherchant au des honneur d’autruy
<lb />Le fondement de leur eſtime.
<lb />Ennemys des perfections,
<lb />–
<lb />Et comme les pourceaux viuans d’infections:
<lb />Ils n’ont point de plaiſir que celuy de reprendre:
<lb />Mais quoy qu’ils puiſſent controuuer,
<lb />Sur vous ils ne pourront rien prendre,
<lb /> ſuuie pourent iaitiehher.
<lb />
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Comme les beaux rayons que le ſoleil eſlance
<lb />Attirent de noires vapeur,
<lb />Ainſi la bonté de nos mœurs
<lb />iemble attirer la médiſance.
<lb />
<lb />Mais quoy? par vn meſme moyen,
<lb />out cela ſe dißipe &amp; ſe reduit en rien,
<lb />reuuãt preſque ſa mort au poinct de ſa naiſſance:
<lb />ar l’experience fait voir
<lb />que la lumiere &amp; l’innocence
<lb />Int acquis vn meſme pouuoir.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />cognois où l’humeur des médiſans ſe fonde,
<lb />croyent eſtans vicieux,
<lb />ue le monde parle mitreme,
<lb />parlent mal de tout le monde.
<lb />Iais touſiours cés noirs impoſteurs
<lb />ont prendre leur venin dãs des plus beles fleurs,
<lb />Et n’ayãs point d’hõneur voudroient rauir le voſtre
<lb />Ainſi le criminelrusé,
<lb />Reiette touſiours ſur quelque autre,
<lb />Le mat dom leſt aceme,
<lb />– ---
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ce n’eſt rien qu’aux abſens que leur langue!
<lb />contraire,
<lb />Et ne faiſans point de combats
<lb />Que contre ceux qui n'y ſont pas:
<lb />Quel mal eſt-ce qu’ils peuuent faire?
<lb />Parmy leur inutile ſoing:
<lb />Ils font voir aiſément en mordant de ſi loing,
<lb />Qu'ils ont dedans les dents des longueurs nompe
<lb />reilles,
<lb />Et tous ces esprits diſcordans,
<lb />Monſtrent ſouuent que leurs oreilles
<lb />Sont außi longues que leurs dents.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Vous de qui la vertu comme vn Soleil eſclaire,
<lb />Mocquez vous de tous leurs deſſeins:
<lb />Car c’eſt qu’ayans les yeux mal ſains,
<lb />La lumiere ne leur peut plaire,
<lb />Dés außi toſt que ie vous vis,
<lb />Et mon cœur &amp; mes vœux, vous furent aſſeruit
<lb />– --. -- - -------------- 7 ------
<lb />
<lb />Quelque iour vous lauant au riuage de Loire.
<lb />Ses Nymphes viendront m’eſcouter,
<lb />Et vous donneray plus de gloire,
<lb />Qu'on ne vous en ſgauroit oſter.
<lb />–-
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LOVANGE DV TABAC.
<lb />Vand ie boy ce tabac ſalutaire aux hu<lb />mains:
<lb />I'ay comme Iupiter l’vniuers dãs les mains
<lb />Car ie tiens dans la pipe &amp; le feu &amp; la terre;
<lb />Ie ſuis enuironné de nuages fumeux,
<lb />oit fait pieurer te Ciet, te jan pieurermes yeux,
<lb />Puis rottant, comme luy ie darde le tonnerre.
<lb />-
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Celle qui r’aieunit le pere de Iaſon,
<lb />Le faiſant retourner en ſa verte ſaiſon,
<lb />Encore que ſon corps fuſt ſeccomme vne ſouche,
<lb />Luy donna ſeulement ce remede inuaincu,
<lb />Et luy faiſoit ſortir ſes vieux ans par le cu,
<lb />Au prix que le tabac entroit dedans ſa bouche.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />En prenant du tabac ie prends vngrand plaiſir,
<lb />Les mauuai ſes humeurs deſcendent à loiſir;
<lb />Ie ne mourray iamais ſi i’en puis touſiours prendre.
<lb />
<lb />Baccus qui tient la clef des portes de mes ſens,
<lb />M’a touſiours deffendu de n’vſer d’autre encens
<lb />Que du diuin tabac ſur l’Autel de ſa gloire:
<lb />Meſme il fut arreſté dans le Conſeil des Dieux,
<lb />Qu'on feroit la balance vn des Signes des Cieux,
<lb />Pour peſer le tabac que les Dieux veulent boire.
<lb />Faites grands Dieux, pour plaire au deſſein quim
<lb />ſuit,
<lb />Qu'en cendre de tabac l’vniuers ſoit reduit
<lb />Puis qu'il faut quelque iour qu’il ſoit reduit en cẽdre
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ie mets tant de fumée au tuyau de mon nez,
<lb />Que les rays du Soleil ſur leurs pas retournez,
<lb />Se vont cacher de honte au ventre d’vne nuë.
<lb />A la fin le Soleil m’ayant baizé les mains,
<lb />Ie luy rends ſa lumiere en faueur des humains,
<lb />Mais pour eſclaircir l’air, il faut que i'eſternuë.
<fw><lb />L’Eſpagnol euſt vaineu ces braues Hollandois,
<lb />Sils n'euſſent apporté des riuages Indois
<lb />De ce diuin tabac la liqueur enfumée.
<lb />Et ie veux ſouſtenir &amp; de bec &amp; de dents
</fw><lb />Que ce n'eſt qu’vne pipe &amp; du tabac dedans,
<lb />La trompette que tient en main la renommée.
<lb />Ce voleur dont le foye à iamais renaiſſant,
<lb />Vourriſt à table d’hoſte vn vautour rauiſſant,
<lb />Pouuoit faire aisément vn crime ſans offence:
<lb />Car ſi pour allumer du tabac ſeulement,
<lb />leuſt fait le larcin du celeſte element,
<lb />Au lieu de chaſtiment, il euſt eu recompenſe.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ESCRIPTION D’VNE MAISON
<lb />DE PLAISANCE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vßi toſt que ie vis le ſuperbe ornement
<lb />IDe voſtre orgueilleux baſtiment,
<lb />Pont le iuſte renom va plus loin que la France,
<lb />e fis parmy tant de beaux lieux
<lb />Aduouer à ma cognoiſſance
<lb />Les obligations qu’elle auoit à mes yeux.
<fw><lb />Cette demeure a fait que le flambleau des Cieux
<lb />e pleint de n’auoir pas deux yeux,
<lb />our toutes les beautez qui paroiſſent en elle,
<lb />K ii
</fw><lb />Et ſi dans les Cieux vne fois
<lb />Il en treuuoit vne außi belle,
<lb />Il ne changeroit plus de maiſon tous les mois.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Les grands iours qu’il nous donne à la fin du Prin<lb />temps:
<lb />C’eſt afin de voir plus long-temps,
<lb />Tant de diuerſitez par vos ſoings preparées,
<lb />Et tous les matins nous voyons:
<lb />Qu’il entre en vos chambres dorees,
<lb />Afin d’y prandre l’or qu’ilmet à ſes rayons.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ces tableaux merueilleux, ces pourtraicts raus
<lb />ſans,
<lb />Pouſſent des attraicts ſi puiſſans
<lb />Qu'on ne vit rien d’egal ence ſiecle où nous ſomm
<lb />Et ſi l’effect ne me dement:
<lb />Ie croy qu’eſtant pris pour des hommes,
<lb />Ils reſſuſciteront au iour du iugement.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mal Q1
<lb />Dedans voſtre iardin ſe voyent tant de fleurs,
<lb />Qu'e poiir emprunter leurs couleurs
<lb />Larcen ciel à deſſein, ſe courbe vers la terre.
<lb />Et ſi dans les Cieux vne fois
<lb />Il en treuuoit vne außi belle,
<lb />Il ne changeroit plus de maiſon tous les mois.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Les grands iours qu’il nous donne à la fin du Prin<lb />temps:
<lb />C’eſt afin de voir plus long-temps,
<lb />Tant de diuerſitez par vos ſoings preparées,
<lb />Et tous les matins nous voyons:
<lb />Qu’il entre en vos chambres dorees,
<lb />Afin d’y prandre l’or qu’ilmet à ſes rayons.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ces tableaux merueilleux, ces pourtraicts raus
<lb />ſans,
<lb />Pouſſent des attraicts ſi puiſſans
<lb />Qu'on ne vit rien d’egal ence ſiecle où nous ſomm
<lb />Et ſi l’effect ne me dement:
<lb />Ie croy qu’eſtant pris pour des hommes,
<lb />Ils reſſuſciteront au iour du iugement.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mal Q1
<lb />Dedans voſtre iardin ſe voyent tant de fleurs,
<lb />Qu'e poiir emprunter leurs couleurs
<lb />Larcen ciel à deſſein, ſe courbe vers la terre.
</p>
    </body>
  </text>
</TEI>