<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Mort des enfans d'Herodes ou Suite de Mariane. Tragedie. Par M. La Calprenede</title>
        <author>La Calprenède, Gautier de Coste</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb44729561d"/>
          <author>
            <persName>La Calprenède, Gautier de Coste</persName>
          </author>
          <title>La Mort des enfans d'Herodes ou Suite de Mariane. Tragedie. Par M. La Calprenede</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1656" cert="high" resp="BNF">1656</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<sp type="MainZone-Sp"><lb />–
<lb />A PARIS, L4 VILLE
<lb />Chez AVGVSTIN COVRBE', Imprimeur
<lb />&amp; Libraire de Monſeigneut riere
<lb />du Roy, dans la petite Salle
<lb />du Palais, à la Palme.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />M. DC. LVI.
<lb />CES ARCTEVR
<lb />HERODE.
<lb />.
<lb />ALEXANDRE, (Fils d’Herode, &amp; de Ma<lb />ARISTOBVLE, ( riane.
<lb />123
<lb />PHERORE, Frere d’Herode.
<lb />'ANTIPATRE, Fils naturel d’Herode,
<lb />GLAPHIRA, Princeſſe de Capadoce fem<lb />me d’Alexandre.
<lb />SALOME, Sœur d’Herode.
<lb />RACHEL, Damoiſelle de Glaphira.
<lb />DIOPHANTE, Secretaire d’Herode.
<lb />MELAS, Ambaſſadeur du Roy dé Capadoce.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />LASCENE eſt en Hieruſalem.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LIRRO
<lb />TRAGEDIE.
<lb />011
<lb />Ab Mi IBiſnM
<lb />I
<lb />DOnMM ASEMIERE.
<lb />GLAPHIRA, ALEXANDRE.
<fw><lb />L
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GLAPHIRA.
<lb />O Shsil
<lb />E GRACE, gueriſſez de cette frenaiſie,
<lb />U Baniſſez ces ſoupçons de voſtre fantaſie,
<lb />Vous les auez conçeus ſans aucun foudement,
<lb />Voſtre credulité nous pert egalement,
<lb />Et voſtre ialouſie ingratte &amp; criminelle
<lb />Bleſſe noſtre amitié d’vne oſſenſe mortelle,
<lb />Qu’ay-je fait, cher mary, qui vous deût obliger
<lb />A prendre tous les iours ce ſoing de m’affliger,
<lb />A quelles actions me ſuis-je diſpenſée
<lb />Qui vous puiſſent donner cette ingratte penſée,
<lb />Aj-je rien entrepris contre ce que ie doy
<lb />Aux ſerments mutuels d’vne eternelle foy,
<lb />Et n’ay-je point veſcu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXANDRE
<lb />Ceſſe, ceſſe mon amt,
<lb />Ie n’ay iamais douté de ta pudique flame,
<lb />Et les ſoupçons cruels dont ie ſuu combatu
<lb />Attaquent mon repos &amp; non pas ta vertu;
<lb />Par mille beaux effets elle m'eſt ſi cognuë,
<lb />Et paraiſt à mes yeux ſi charmante &amp; ſi nuë,
<lb />Que ſi dans mes ſoupçons ie doutois de ta foy
<lb />Ie me rendrois indigne &amp; du iour &amp; de toy,
<lb />Mais ie crains vn amour armé d’vne puiſſance
<lb />Contre qui ta vertu n’aura point de deffenſe
<lb />Qui foule aux pieds l’honneur, les loix, &amp; le deuoir
<lb />Et dans ſa volonté limite ſon pouuoir.
<lb />Ouy ie redoute Herode ouy ie redoute vn pere
<lb />Qui tout fumant encor du ſang de noſtre mere,
<lb />Ne peut voir à ſouhait ſes diſirs aſſouuis
<lb />S’il ne ſoüille la couche &amp; l’honneur de ſon fils,
<lb />Outre ce que i’en ſçay ie vois dans ſes carriſſes
<lb />Qu’il traitte auecque toy cõme auet ſes maiſtreſſes
<lb />C’eſt pour toy qu’il s’aiuſte &amp; qu’il peint ſes cheueux,
<lb />Qu’il ſe farde le teint qu’il adoucit ſes yeux:
<lb />Ces yeux rouges de ſang dont les traits redoutable.
<lb />Portent dans leurs regards des morts ineuitables,
<lb />Et qui lancent la foudre auecque les eſclairs
<lb />Sont deuenus pour toy plus ſerains &amp; plus clairs;
<lb />Ce grand homme d’eſtat dont l’ame ne reſpire
<lb />Que de ſanglans moyens d’aſſeurer ſon Empire,
<lb />Oublie aupres de toj fes muxmmis ut ceur
<lb />Se rend plus ſociable &amp; cide à ton amour,
<lb />Mais il ne t’ayme point comme ſa belle fille,
<lb />Ce monſtre n’eut iamais d'amour pour ſa famille.
<lb />Tant d’horribles ſuccez l’ont aſſez teſmoigné:
<lb />Tu ſçau trop comme il regne &amp; comme il a regné,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GLAPHIRA.
<lb />Ouy ie le cognoy trop, mais cette cognoiſſance
<lb />Ne me peut empeſcher de prendre ſa deffenſe
<lb />Et de vous proteſter quoy qu’Herode ayt commis
<lb />Que cette inuention vient de vos ennemis,
<lb />Qu’on trauaille à vous perdre, &amp; que voſtre ieuneſſe
<lb />Affronte aueuglement l’embuſche qu’on luy dreſſe.
<lb />Ouurez, ouurez les yeux &amp; d’vn ſens plus raßis
<lb />Conſiderez vn Roy de qui vous eſtes fils.
<lb />Iugez ſans paßion de toutes ſes careſſes,
<lb />Et vous deſceuurirez les mortelles adreſſes
<lb />De ceux qui vous ont fait ces mauuaiſes leçons
<lb />Et qui vous veulent perdre en toutes les façons,
<lb />Ieune Prince, bon Dieu, que ta foibleſſe eſt grande
<lb />Et qu’eſtce qu’auiourd’huy ton amour apprebende.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXANDRE.
<lb />I’apprehende vn voleur qui m’enleue mon bien.
<lb />I’apprebende celuy qui n’apprebende rien.
<lb />Celuy de qui la main ſacrilegue &amp; prophane
<lb />Coupa le beau filet des iours de mariane,
<lb />Et rauit à la ierre vn ſoleil precieux
<lb />Qui brille maintenant nouuel aſtre dis Cieux,
<lb />Vne vertu charmante vne beauté diuine,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />D
<lb />Vn courage Royal, cauſerent ſa ruine,
<lb />Et ce monſtre inſolent n'arma ſa cruauté
<lb />Que contre vn giand couragl &amp; contre vne beante,
<lb />Luy qui fit ſuccider noſtre innocente mere
<lb />Au meurtre d’vn ayeut, à la perte d’vn frere.
<lb />Et qui ne la tira de ſes mortels liens,
<lb />Qu'eſtant des-ja ſouillé du ſang de tous les ſiens,
<lb />Il ne reſte que nous de cette illuſtre tige
<lb />De qui l’obiet des-ja l’eſpouuente &amp; l’afflige.
<lb />Et que ſans la douceur d'Auguſte &amp; du Senat
<lb />Il eût ſacrifiez à ſes raiſons d'Eſtat,
<lb />Il perd toui ce qu’il craint ſans forme &amp; ſans ſorû<lb />Et ce qui fit perir le ieune Ariſtobule,
<lb />Conte
<lb />Dans ſa gloire naiſſante &amp; la ſleur de ſes ans
<lb />Fera bien toſt perir ſes malheureux enfans,
<lb />Ce qui chez d’autres Rois paſſe poũ de grands trimts
<lb />Reçoit icy le nom d’actions legitimts,
<lb />Et l’on ny connoiſt point l’horeur d’vn attant.t
<lb />S’il touche ſes plaiſirs ou ſes raiſons d’Eſtat,
<lb />Cette funeſte Cour, le Theatre tragique
<lb />Des noires actions d’vn ſanglant Politique,
<lb />Eſt toute accoutumée à ſouffrir ſans horreur
<lb />Ces prodiges nouueaux de rage &amp; de fureur,
<lb />Des-ja l’aſſaßinat y paſſe en habitude
<lb />Et dans cette honteuſe &amp; vile ſeruitude,
<lb />Parmy ſes Courtiſans &amp; ſes laſches flateurs
<lb />Et le meurtre &amp; l’inceſte ont des approbateurs,
<lb />C’eſt comme regne Herode &amp; c’eſt ce que i’eſpere
<fw><lb />D'vn
</fw><lb />Dinme purt, o maiſau vn tet Ruj, a vn tel peré.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GLAPHIRA.
<lb />Ie condamne auec vous les horribles excez
<lb />Dont nous auons pleuré les funeſtes ſucces,
<lb />Ie deteſte auec vous Herode &amp; ſes maximes,
<lb />Son obiet m’eſpouuente, &amp; i’abhorre ſes crimes,
<lb />Et ne doutay iamais qu’il ne ſe peût porter
<lb />A tout ce qu’vn barbare a pouuoir d’inuenter.
<lb />Mais ſi ie tiens vn rang qui dans la bien-veillance
<lb />Me puiſſe aupres de vous donner quelque creance,
<lb />Si vous ne doutés point de ma fidelité,
<lb />Et de ce ſainct amour que ie vous ay porté.
<lb />Par tous les mouutmens de ces pudiques flames
<lb />Qui d’vn feu mutuel embraſerent nos ames,
<lb />Ie vous veux coniurer d’adiouſter quelque ſoy
<lb />A celle Qui vous parle&amp; pour vous &amp; pour ſoy;
<lb />Que ie ſois pour iamais l’obiect de voſtre haine
<lb />Et que tout ce qu’Herode a merité de peine,
<lb />Dans ce regne de ſang qui le rend odieux
<lb />Retombe ſur ma teſte &amp; m’accable à vos yeux,
<lb />oi uun. ſe adiom prujtmttr &amp; paſets
<lb />I’ay retognu pour moy que de iuſtes penſées,
<lb />Et ſi ny ſes diſcours ny ſes yeux m’ont appris
<lb />Rien qui peuſt offenſer la femme de ſon fils.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXANDRE.
<lb />Noſtre ame ne ſçauroit ſoupçõner en quelque autre
<lb />Des crimes dont l’excés fait horreur à la noſtre,
<lb />Et la tienne ignerante aux malices du Roy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ne peut cognoiſtre en luy te qu'elle ignore er
<lb />Mau ie le cegnais trop, &amp; ie ne ſçaurois viure
<lb />Parmy tes noirs ſoupçons que ie ne m'en deliure,
<lb />Ouy ie le veux ſçauoir, Quy ie veux auiourd'hi
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GLAPHIRA.
<lb />Quel eſt voſtre deſſein.
<lb />2
<lb />A
<lb />2
<lb />1i cnun daplui uiM
<lb />11
<lb />11
<lb />I
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />fitE AMDEr.
<lb />Ie m'en veux plaindre à lu
<lb />AINVA
<lb />Eruans les ſentimins que ia ragem maprime
<lb />Ie le feray rougir du gemords de ſon trime
<lb />C
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FAPHIRA
<lb />Alexandre, ben Dieu, vous courez au treſpas
<lb />14
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEAANURE
<lb />Puis qu'il y faut congir, i'j courray dé de pes
<lb />2
<lb />1
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENEII.
<lb />112
<lb />sor svomth mp pui
<lb />HERODE, parlant à Salome, Pherore q
<lb />&amp; Antipatre qui ſe retire! »
<lb />Ouſaillers inhumains qui bourrelez ma vie
<lb />Qu’on me laeſſe in repos. allez monſtre d’enuïs,
<lb />Et ne reuenez plus enchanter ma raiſon
<lb />Par voſtre calomnie, &amp; par voſtre poiſon
<lb />I’abhorre vos diſcours, ie hay qui me conſeille,
<lb />Ie ne vous preſte plus ny la main ny l’oreille,
<lb />I’ay perdu tous les miens par voſtre mouuement,
<lb />Vous en fuſtes la cauſe, &amp; i’en ſuis l’inſtrument,
<lb />Ouy it ſuu l’inſtrument de vos rages maudites
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />TRAGEDIE.
<lb />It ſuis vos volontez ie ſay ce que vous dites,
<lb />Ce que vout heyſſez il me te faut bayr
<lb />Ie fuis nay voſtre eſelaue, &amp; vous dois obeir.
<lb />Vous m'auez enleué la meitié de ma vie,
<lb />Mais iuſques dans le Ciil non ame l’a ſuiuie,
<lb />Laiſſant entre vos mains ce miſerable corps
<lb />Qui priué de ſon ame agit par vos reſſorts.
<lb />Ouy te tronc deſpoüille de toute ſa lumiere
<lb />A perdu ſon eſprie &amp; ſa cauſe premiere,
<lb />Et n'eſt plus antné que d’vn reſte d’amour,
<lb />Qui pour de longues morts ſuy conſerue le iour.
<lb />Ce Vautour eternel qui donne à mes iournées
<lb />Le cours infortuné des plus longues années,
<lb />Trauaille ſans relaſche à nourrir mes douleurs,
<lb />Et la ſuitte du temps ne peut tarir mes pleurs,
<lb />Luy qui deuore tout luy, qui guerit les ames
<lb />Des plus viues douleurs, &amp; des plus viues flames,
<lb />S’efforce vaintment à me guerir du mal
<lb />Dont ie hay le remede autant qu’il m’eſt fatal.
<lb />Si les veſſentimens de ta gloire ſuprême,
<lb />Te l’aiſſent vn moment detacher de toy meſme,
<lb />Et ſur ton ennemy ietter encer les jeux
<lb />Tu le vois, Mariane, ouy tu le vois des Cieux,
<lb />"
<lb />Puis que tu peux iugir de l’eſtat où nous ſommes,
<lb />Tu cognois ſi ie vis comme viuent les hommes,
<lb />Si i’ay quelque repos, ſi i’ay quelque plriſir,
<lb />Si i’ay quelque raiſon, ſi i’ay quelque deſir,
<lb />Si de ſes paßions mon ame eſt plus touchée
<lb />B ii
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Si parmy les mortels ille eſt plus attachée.
<lb />Et ſi de tous ſes moux εlle peurseſſentir tue
<lb />Que celuy de ta perté &amp; da man repantir uisar uaT
<lb />Toy ſeule quelaurx fais eſclere mes tenebres Mi mnp 12
<lb />Tu ramenes ls iour à mes ambres fupebres, i
<lb />Et me parais ponapeuſe aues mille flartezne p 
<lb />Qui dißipent la nuict de mes pbſcuritez, Imv
<lb />Mille eſclatans, rayons, enuironnent ts teſle. oq 1e
<lb />Et tes yeux plus brillans quil paurivoa xonqueſie,
<lb />Me lancent des regards dans ct fuperbe eſtar 
<lb />Dont mon œil eſblouy nt peut ſouffrir l'eſclas
<lb />Tandis que mon remords xedeutel tas approthesl ual
<lb />Que ie n’attends de toy que de ſanglaur reproc̈hte
<lb />Et que ie crains encor ce noble &amp; iuſte oygueil
<lb />Qui t’arma çontré moy iuſques dans le οενοueιι,
<lb />Au lieu de m’accabler ta bonté me conſole,
<lb />Et d’vne charitable &amp; charmante parole
<lb />Tu me fais eſperer vne plars augOy dAH
<lb />Si dans mon repentir ia fapce que ie doy,
<lb />Ie me rends temeraire apres cette aſſeurance.
<lb />Ie te veux embraſſer, mais la main qui s’auance,
<lb />N’embraſſe que du vent &amp; l’ombre qui s'enfuit
<lb />Me laiſſe enſeuelj dans ma premiere nuict.
<lb />ondelle Mariane, eſprit plein de lumiere
<lb />Deité que i’adore eſcoute ma priere.
<lb />Et me permets au moins pour la derniere fois
<lb />Et de voir ton viſage &amp; d’entendre ta voix,
<lb />Voy que ie ſouffre ſeul la peine de ta perte,
<lb />Que tu brauas la mort, &amp; què ie l’ay ſoufferte,
<lb />Que tout ce que ma rage amploya contre toy
<lb />Par vne iuſte peinɇ eſt retombé ſur moy,
<lb />Et que ie ne vis plus que purmy des ſaplices
<lb />Qui doiuent s'æffliger au milieu des delices,
<lb />Voy que tout me trahit, que tes fils &amp; les miens
<lb />Conſpirent contretmoy par de laſehes moyens,
<lb />Et pour vanger la mort d’vne innotente mere
<lb />Ils la portent au ſein de leur coupable pere;
<lb />Que leur crimt eſt viſible &amp; que ton ſonuenir,
<lb />Tous criminels qu’ils ſont deffend de les punir.
<lb />Mais Dieu dte vois laiſné, dont le viſage bleſme
<lb />Teſmoigne à cet abord vne douleur extréme,
<lb />Il fremit, il paſtit, &amp; par ſes changemens
<lb />Il me deſcouure laſſez ſes diuers mouuemens.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LENES III.
<lb />HERODE, ALEXANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thaucos.
<lb />V'auez vous Alexandre, &amp; quel mauuais
<lb />LRRI
<lb />Tiray-ie de vos yeux &amp; de voſtre Viſage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXANDRE.
<lb />Vous demandez, Seigneur, ce que vous iugez bien</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERODE.
<lb />Parlez plus clairement, on ie ne comprens rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXANDRE.
<lb />Ony, ouy, ie veux parler, &amp; ce deſſein m'ameine
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERODE.
<lb />Ouy, deuffay-je trouuer le deſtin de la Reine
<lb />De voſtre propré fang ſaouller voſtze rigueur
<lb />Ie ne cacheray plus ce que i'ay dans le lan
<lb />10111
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEROP
<lb />Ce diſcours me ſurprend.
<lb />1
<lb />
<lb />16
<lb />M
<lb />Al JTOIRAZ
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXAND
<lb />3
<lb />Pardonnez le à ma
<lb />Le tort que l'on me fait me ſurprend dauanta
<lb />Et me fait emporter outre ce que i
<lb />2917
<lb />„2AV.l Inome
<lb />A l’auguſte preſence &amp; d’vn pere &amp; d’vn Roy,
<lb />AXXAI.
<lb />Cette brulante ardeur quę i'ay pour mon eſpa
<lb />Rend mon ame eſperaué außi toſt que ialg
<lb />Et ie ne puis fouffrir ſans mourita
<lb />vos pir
<lb />Bien que fils &amp; ſuiet, que vous me l enleuiez,
<lb />IMXGAI
<lb />A quelle intention me l’auięz vous donnée
<lb />161
<lb />130
<lb />Et ioint nes deux eſpriis, par vn ſainct Hymenée
<lb />Si contre voſtre fils vous portiez dans le ſein
<lb />Cette maudité pame, &amp; ce laſihe deſſein
<lb />11
<lb />3
<lb />Que n’accomplißiez vous pos deſirs ſacrileges.. 15
<lb />Auant que m'attirer dans vos damnables pieges
<lb />Et pourduoy voultez vous que ie fuſſe embraſé.
<lb />Auant le deſeſpoir que vous m’auez, cauſe?
<lb />Bien, il eſt entor temps, &amp; tout vous eſt loiſible, 
<lb />Ouy vous en ſerez maiſtre &amp; poſſeſſeur paiſible,
<lb />Ie ne conteſte rien à voſtre Maieſté
<lb />Et les Rois peuuent tout de leur authorité,
<lb />4
<lb />Seruez vous, ſerucefengres droits de la Cauronne
<lb />Si Glaphira vous plaiſt le ſceptré vous la donne,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Son mary vous la cedi &amp; n'y pretend plus rien,
<lb />Vous eſtes pere &amp; Roy diſpoſez de ſon bien.
<lb />Mais auat que ce fils ſe deſpouille &amp; vous, vor
<lb />101
<lb />Triompher de ſon bien par citte indigne voye,
<lb />Ne luy tonſeruez plus te qu'il feeat at vous
<lb />Sa mort la ſatis fait &amp; vaus aſſcitre tous.
<lb />2
<lb />83
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ouy ouy, ie veux mourir. &amp; dans mon infortune
<lb />Preutuir par mà mort nobzé honte commune
<lb />e uia vnique mojen, &amp; vos belles amours
<lb />Trouueront le vepòs dans la fin de mes iours
<fw><lb />20
<lb />7
<lb />12
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERODE.
<lb />Mon fils qui vous a mis dedans la fantaſie
<lb />Ces eſtranθ&amp;ς ſoupçons &amp; cette ialouſie,
<lb />Sur quoy tes fondez vous
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Miu
<lb />AALEXANDRE,
<lb />25
<lb />Ah i'en ſuü tron certain
<lb />Pherort qui te fçait m'a dit voſtre deſſein
<lb />I
<lb />212
<fw><lb />mie
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIERODE.
<lb />Pherore vous la dit. Qu'on appelle Phelore
<lb />Qu’on coure de ce pas, ce bien vous eſt encore.
<lb />Que vous traittez du pair auecque voſtre Ror
<lb />Et que vous vous pouuez eſclaircir auec moy
<lb />Il eſt iuſte mon fils que ie vous ſatis faſſe
<lb />Mais vous m’accorderez cette derniere grace,
<lb />Que ie me iuſtifie auec vn peu de ſoin
<lb />Et que ie m'eſclairciſſe auet voſtre teſmoin,
<lb />Des crimes iupartans &amp; de cette nature
<lb />Premettent bien d’vſer de cette proctâvre,
<fw><lb />1402
</fw><lb />Saus doute voſtre mal eſt vn mal violent
<lb />L’affront que l’on vous fait eſt vn affront ſanglant,
<lb />Et ſi mon delateur ſe trouue veritable
<lb />Ie ne ſçaurois nier que ie ne ſois coupable,
<lb />1 Voicy qui vient &amp; voſtre eſprit ialeux
<lb />Se pourra contenter.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />HERODE, PHERORE, ALEXANDRE.
<lb />HERODE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mon frere approthez vou.
<lb />Et ne refuſez point ſur vn fait qui vous touche
<lb />Dont on peut s’eſclaircir par voſtre ſeule bouche,
<lb />De nous tirer de doute auec la verité
<lb />Que nous eſperons tous de voſtre integrité,
<lb />Vous dont l’eſprit penetre au fonds de mes penſéts
<lb />Sur quelles actions preſentes ou paſſées,
<lb />Auez vous peu fonder vos loüables ſoupçons
<lb />Pour en faire à mon fils de ſi belles leçons?
<lb />Par quels deportemens auez Vous peu comprendre
<lb />Que ſe vouioa jouiller la couthe d’Alexandre,
<lb />Et que ie careſſois ſa fidelle moitié
<lb />Au delà des effects d’vne honneſte amitié?
<lb />Reſpondés.
<lb />Ah Scigneur?
<fw><lb />PHERORE
<lb />HERODE.
<lb />Parlés, parlés ſans feinte,
<lb />Et
</fw><lb />Et ne vous traublés point de pemords ny de crainte,
<lb />Souſtenez haitregent et que vous auez dil
<lb />Vous vous eſtes mauté de beaucouy de credt:
<lb />12 MM7
<lb />Min dom
<lb />De lire dans mon cœan les ſucrets de mon ame
<lb />De ſçaueinane, duſons &amp; ma honteuſe Hanit
<lb />la
<lb />22
<lb />auj3ouja toueantieun, C nameund laii.
<lb />uel ur
<lb />Ce qu’on ſçaura de vous
<lb />34 32
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHERORAC
<lb />AACMAXTIA. 'ay parlé ſans deſſeig
<lb />Le Prince l’a mal pru, ouy croyez ie vous prie
<lb />A
<lb />Que i’ay fait ce diſcouis comme vnt raillerie.
<lb />Fn
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERODEI
<lb />10V Xsdiotqq dtI
<lb />Comme yne raillerie, impudent, effronté,
<lb />NSUS MUVIAT
<lb />Monſtit.
<lb />AAUV Endi
<lb />Cœur vil, cœur ſans honneur, dont l’ameinoire &amp;
<lb />149
<lb />Par mille laſchetez deſhonore ſa rate,Ouaſſe
<lb />NIRMI
<lb />Comme ype zafllerie vit diſcours ſans deſſein,
<lb />A sn thun
<lb />Qui met la honte au front &amp; la mort dans le ſein,
<lb />Qui peut atmer vn fits d’vne iuſte colerepta
<lb />1398j 38
<lb />A porer vn poignaid dans le ſein de ſon pere;
<lb />Comme vne raillérie, àb c'eſtoit bon à tõy lus tue<lb />Qui vis en faineant non en frere de Roy.
<lb />Toy dont la belle flamé &amp; l’amitié conſtante
<lb />T’ont fait hauſſer les yeux iuſques à ta ſeruante,
<lb />Et que par vn beau choix digne de ton grand tœur
<lb />Deuenant ſon mary tu fis ma belle ſœur,
<lb />Mais vn Prince bien né, ne peut ſouffrir ces taches,
<lb />Sans ſe perdrt ou puner des iniures ſi laſches
<fw><lb />C
</fw><lb />Ces infames deſſeins &amp; cette trahiſon
<lb />Ne ſouiſterent tamais cette illuſtre maiſon,
<lb />Et n’y viendront iamais ſi tu ne les y portes;
<lb />Va i’ay pour te punir des raiſons aſſez fortts,
<lb />Et l’on en voit perir par vne iuſte loy
<lb />Qui ſont moins criminels &amp; moins laſches que toy.
<lb />Mais puis que mon malheur t’a fait naiſtre monfrere
<lb />Que tu ne fus iamais digne de ma colere,
<lb />Et qu’il n’eſt point pour toy d’aſſez honteuſes morts,
<lb />Ie te laiſſe punir à tes propres remords;
<lb />Mais pour ne troubler plus ceux que ta veüe offen<lb />ce
<lb />I’ordonne pour ta peine vne eternelle abſence,
<lb />Que tu te gardes bien de rentrer dans ma Cour,
<lb />muonne a ton uepant te repe de ce iour,
<lb />Juide auec ta famille &amp; leur maudite race,
<lb />Et ſi l’on te reuoit n’eſpere plus de grace
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pherore ſe retire.
<lb />'a, ne replique point... Eſtes vous ſatis faict,
<lb />Pour me iuſlifier voyez ce que i’ay fait,
<lb />i de mes actions it vous ay rendu compte
<lb />Et ſi i’ay reparé noſtre commune honte,
<lb />'ay diſputé ma cuaſe &amp; mon droict deuant veus,
<lb />Aais la loy pour le moins eſt égalle entre nous,
<lb />e viens de deſpoüiller ma diginté ſuprême
<lb />our me iuſt fier. Vous en ferez de meſme,
<lb />t ne vous plaindrés point de reſpondre apres moy
<lb />t deuant voſtre pere, &amp; deuant veſtre Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXANDRE.
<lb />Seigneur mes actions ſont toutes innocentes
<lb />Et vous en receurés des preuuts euidentes,
<lb />Que n’ayant point failly, ie ne redoustrien,
<lb />Que ie ſuis ſans remords.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERODE.
<lb />Ce ſera voſtre bien,
<lb />Mais vous trouuerez bon que ie m'en eſclairciſſe,
<lb />Et puis à voſtre tour vous me rendrez iuſtice.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />HCTE
<lb />II
<lb />SUENE PREMIERE.
<lb />ARISTOBVLE, ANTIPATRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTOBVLE.
<lb />NErtes il eſt des cœurs que le reſſentiment
<lb />CEût ſans doute portés à quelque changement,
<lb />Mais ny le ſouuenir de nos premieres pertes
<lb />Ny les indignités que nous auons ſouffertes,
<lb />N’ont iamais peu tirer nos eſprits mutinez
<lb />Des termes de bons fils &amp; de Princes bien nés
<lb />Nous viſmes en naiſſant nos forces deſtinées,
<lb />Menacer de cent morts nos permieres années,
<lb />Et ne viſmes le iour d’vn œil infortuné
<lb />Que pour le voir rauir à qui nous l’a donné,
<lb />La trahiſon des ſiens &amp; leur ingrate haine
<lb />Mirent dans le tombeau cette innoceute Reyne,
<lb />L 2
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Nous priuant d’vne mere &amp; d'vn fidel appuy
<lb />Qu’Herode nous rauit &amp; qu’il pleure auioud’huy;
<lb />Nos malheurs du depuis croiſſent auec noſtre aage,
<lb />Et de nos enenmis la venimeuſe rage,
<lb />Attaque l’innocence auet tous ſes efforts,
<lb />Et contre la vertu fait ioüer cent reſſorts,
<lb />On nous ameine a Rome, on nous deſtine aux peines,
<lb />Mais l’innocente eſclate &amp; detache nos chaiſnes,
<lb />Nous redonne le iour que nous n’eſperions plus,
<lb />Et rend nos ennemis eſtonnez &amp; coufus
<lb />Le Senat eſt pour nous, la clemence d' Auguſte,
<lb />Donne en noſtre faueur vut ſentence iuſte
<lb />Et le Roy void ſortir ſes glorieux enfans
<lb />Du piege preparé, pompeux &amp; triomphans.
<lb />Il n’eſt point du depuis de malice &amp; d'enuie
<lb />Dont ſes bons Conſeillers n’attaquent noſtre vie,
<lb />Il leur preſte l’oreille, approuue leur deſſein,
<lb />Et leur donne le fer pour nous percer le ſein:
<lb />Nous ne l’ignorons poinbnmun uioroguorſſance
<lb />Ne nous fait point encor oublier la naiſſance,
<lb />Nous ſçauons ce qu’il eſt, nous ſçauons te qu’il peut.
<lb />Nous deuons obeir &amp; vouloir ce qu’il veut.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIPATRE.
<lb />Fay parler ce ieune bomme aigris le dauantage,
<lb />Et par ta flat terie irrite ſon courage,
<lb />Certes Herode a tort de vous auoir traitéz.
<lb />Auec moins de douceur que vous ne meritez.
<lb />Vos royales vertus, voſtre bonne naiſſante,
<lb />Voſtre beau naturel, &amp; voſtre obeiſſance,
<lb />San, doute l’obligeoient à paroiſtre pour vous;
<lb />Meilleur qu’il ne paroiſt. &amp; pere &amp; Roy plus doux;
<lb />Mais puiſque ſaus choquer l’authorité Royalle
<lb />Vous ſuportés vos maux d’vne conſtance égalle,
<lb />Et voyéz les faueurs &amp; les indignitez,
<lb />Auec le meſme front &amp; les meſmes bontez:
<lb />S’il luy reſte de ſoing que celuy de vous plairé,
<lb />Il ne merite plus la qualité de Pere,
<lb />Et bien que ie ſou fils &amp; ſubiect comme vous,
<lb />Ie blaſme les deuoirs que nous luy rendous tous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTOBVLE.
<lb />Ce traiſtre dißimule &amp; ce traiſtre t’abuſe,
<lb />Il te veut deſcouurir par ſa mortelle ruſe,
<lb />Et bien que fils d'Herode &amp; ton frere à demy,
<lb />Il eſt ton plus truel &amp; plus laſche ennemy,
<lb />Mais ne le flatte plus encores qu’il te flatte,
<lb />Certes voſtre bonté viſiblement éclatte,
<lb />Et vous nous teſmoignez des excés d’amitié
<lb />Dans voſtre complaiſance &amp; dans voſtre pitié,
<lb />Mais vous ne dites pas les raiſons plus valables,
<lb />Et qui dans cét eſtat rendent conſiderables
<lb />Les iuſtes heritiers des Empires receus.
<lb />De cét illuſtre ſang dont pous ſommes iſſus.
<lb />Apres ces grands ayeuls dont on le void deſcendre
<lb />Les fils de Mariane ont ſeuls droit d’y pretendre,
<lb />Et peuuent eſperer auec iuſte raiſon
<lb />La pourpre &amp; le handeau qui ſort de leur maiſon.
<lb />Que des fils engendres d’vn tas de viles femmes
<lb />Qu’Herode a mis au iour par des moyens in fames,
<lb />Et qui virent leur honte auetque la clarte
<lb />Viuent dans la baſſeſſe &amp; dans l’obſeurité,
<lb />Qu’ils aillent relegués au font de nos Prouinces
<lb />Deſguiſer d’vn meſtier la qualité de Princes,
<lb />Employer à leur vie &amp; l’eſprit &amp; la main
<lb />Eſclaues des Tyrans &amp; du peuple Romain,
<lb />Nous, qu’vne plus illuſtre &amp; plus haute naiſſance
<lb />Eſlene au diſſis d’eux &amp; de la complaiſance,
<lb />Nous viurons dans la gloire &amp; le ſuperbe rang
<lb />Que nous auons receus de ceux ue noſtre ſang
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIPATRE.
<lb />Ceux dont vous rabaiſſez la naiſſance inégalle
<lb />Sont außi bien que vous de la maiſon Royalle,
<lb />Et vous ne deuez pas les mettre à ſi vil prix,
<lb />Et traiter vos egaux auec tant de meſpris;
<lb />Moy qui ſuis de ce nombre &amp; le moindre des autres
<lb />Bien que mes ſentimens ſoient cõtraires aux voſtres
<lb />Ie fouffre tout de vous, &amp; ne m’offence point
<lb />D’vn eſtrange diſcours qui bleſſe au dernier poinct,
<lb />ui jaſfet que it Ruſ nous ait in autre eſtime
<lb />Que par ſes actions ſon ſentiment s’exprime,
<lb />Et qu’il traictt ſes fils dans ceſte égalité
<lb />Que la vertu leur donne auec la qualité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTOBVIE.
<lb />C’eſt que vous l’emportez par la caiolerie
<lb />Et que voſtre baſſeſſe &amp; voſtre flatterie,
<lb />Vous donnent tous les iours pour des biens apparens
<lb />Comme aux Cameleons mille fronis differenas,
<lb />Voſtre eſta bliſſement eſt voſtre ignominie
<lb />Et c’eſt par les rapports &amp; par la calomnie,
<lb />Que vous auez gaigné ſon approbation
<lb />Pluſtoſt que par le oran a ine burte auion;
<lb />Vous ne nous armez point que contre vne innocence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NTIPATRE.
<lb />Ah c’eſt me traitter mal, cette mortelle offenſe
<lb />Qui ie n’attendois point de receuoir chez vous,
<lb />Me force à la retraitte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTOBVEE ICHI.
<lb />Arme toy mon courroux
<lb />Et porte ſur ce traiſtre vne iuſte cholere.
<fw><lb />{
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENL
<lb />–
<lb />H.
<lb />ALEXANDRE, ARISTOBVLE.
<lb />GLAPHIRE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXANDRE.
<lb />E vous voy tout eſmeu qui vous trouble mon
<lb />T frere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTOBVLE.
<lb />Ctje que le plus adroict de tous nos ſarueillans
<lb />Antipatre eſt venu nous eſpier ceaus,
<lb />Mais il ſort mal content d’vnt telle viſite.
<lb />Et ie ne l’ay traitté que comme il le merite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXANDRE.
<lb />'ous auez fort bien fait, ie l’euſſe fait außi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GLAPHIRA<lb />Mais que ce traitement augmente mon ſoucy,
<lb />Qu’il ſçaura biẽ, le traiſtre, en prendre la vangeãce
<lb />Il en a l’induſtrie, il en a la puiſſance,
<lb />Il mettra tout en œuure, &amp; cet homme ſans foy,
<lb />Qui poſſede l’eſprit &amp; l’oreille du Roy,
<lb />Et que la flatterie eſteue de la boüe,
<lb />De degrez en degrez au ſommet de la roüt,
<lb />Puis qu’il eſt offenté ſe ſçaura bien vangér,
<lb />Et vous mettra ſans doute eu extreme dangez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXANDRE,
<lb />N’importe dans l’eſtat où ie voy nos affaires,
<lb />Les feintes maintenant ne ſont plus neceſſuires,
<lb />Le train qu’elles ont pris va dans leextremité,
<lb />Nous n’auons plus d’az ile &amp; plus de ſeureté,
<lb />On a leué le maſque, on nous fait guerre ouurrte,
<lb />Le Roy conſent à tout, il ſigne noſire perte,
<lb />Et ce cruel eſprit des-ja preocoupé
<lb />Se plaiſt dans ſon erreur, &amp; veut eſtre trompé,
<lb />En vn mot noſtre vie à ce point eſt reduite
<lb />Qu'elle n’a de ſalut que dans la ſeule fuit te
<lb />Il ſe faut donc ſauuer tandis qu’il eſt permis,
<lb />Fuir d’vne terre ingrate &amp; de tant d’ennemis,
<lb />Paſſer en Cappadote où comme ie l’eſpere
<lb />Nous ſerons careſſez &amp; receus de ton pere,
<lb />Tu ſçais cõmeil nous ayme &amp; prend noſtre intereſt;
<lb />Deſia pour ce deſſein tout l’équipage eſt preſt,
<lb />Ne faiſons point icy de plus longue demeure,
<fw><lb />Ct
</fw><lb />Ce ſeiour m’eſt fatal il faut auancer l’heare,
<lb />Et deſloger demain ſans eſcorte &amp; ſans bruit.
<lb />La faueur du ſilence &amp; d’vne ſombre nuict
<lb />Nous en peuuent donner des moyens tris faciles,
<lb />I’ay pour voſtre départ des ſeruiteurs habiles,
<lb />Des guides pleins d’eſprit &amp; de fidelité,
<lb />de jar dela deunarene en tealejalete.
<lb />Tenez vous preſt mon frere, &amp; gardez le ſilence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GLAPHIRA.
<lb />Si ce diuin pouuoir qui deffend l’innocence
<lb />Veut conduire à bon port vn ſi iuſte deſir,
<lb />Que ie reſſentiray de ioye &amp; de plaiſir,
<lb />Ie verray dans les bras d’vn charitable pere,
<lb />La dabrabit epeaa, in tres ajmable plre.
<lb />Et loin des embarras de cette horrible Cour,
<lb />Nous viurons en tepos dans cét heureux ſeiour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXANDRE.
<lb />Qu’apres noſtre depart le Roy lance la foudre
<lb />Qu’il reuuerſe l’Eſtat, qu’il mette tout en poudre,
<lb />Reutatn queie te tojeucuvip de je. coups
<lb />Eſtant aupres de toy mon deſtin ſera doux,
<lb />Et mon baniſſement me ſera ſupportable
<lb />Gouſtant dans ton repos vn repos veritable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GLAPHIRA.
<lb />Pour abuſer le Roy comme toute la Cour
<lb />Allons tout de ce pas luy donner le bondiour.
<lb />Et luy rendre auiour d’huy la derniert viſite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXANDRE.
<lb />Ie n’y vay qu’à regret il faut que ie vous quitte,
<lb />Et que pour vn moment ie rende ce deuoir
<lb />Meluiy quelcroj peunuuue pius nuoir,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />ANTIPATRE, DIOPHANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIPATRE.
<lb />J Ous obligez vn Prince &amp; beaucoup de per<lb />7
<lb />ſonnes
<lb />Qui peuuent iuſtement pretendre à des couronnes,
<lb />Et qui dans leur bon-heur ne vou oubliront pas,
<lb />Moy qui ſuis de ce nombre, &amp; qui hay les ingrats,
<lb />Si ie gouſtois ſans vous vne bonne fortune
<lb />Croyez que ſa douceur me ſeroit inportune,
<lb />Et que ie ne veux plus pretendre à te bon-heur,
<lb />Que pour vous eſteuez à de hauts rangs d’honneur,
<lb />Mais enfin cet eſprit &amp; cette main adroite.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOPHANTE.
<lb />Il ſuffit que ſa main eſt ſi bien contrefaite,
<lb />da Mexonure iufmijme a peine piongnoiſtroit
<lb />La moindre difference auet le moindre traict,
<lb />Et qu’il ne l’oſeroit deſaduoüer luy meſme,
<lb />Mais vous en iugerez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIPATRE. Il lit les Lettres,
<lb />Cette adreſſe eſt extremt,
<lb />Mais ſans plus differer allons trouuer le Roy,
<lb />Il en ſera ſurpri &amp; trompe comme moy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />IV.
<lb />HERODE, SALOME.
<lb />TERODE, dalls la chaible.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />N rayon de clarté dißipe cette nuë
<lb />V Dont les brouïllards eſpais s’oppoſoient à ma
<lb />veuë,
<lb />Et ie ſors à la fin de cet aueuglement,
<lb />Qui m’empeſchoit d’agir auecque iugement.
<lb />La laſcheté des miens commence de paroiſtre
<lb />Ie cognoy malgré moy qu’Alexandre eſt vn traiſlre
<lb />Et que malgré le ſang &amp; le tiltre de Roy,
<lb />Ariſtobule &amp; luy tonſpirent contre moy.
<lb />Ciel qui m'as eſleué par vn bon heur extreſme,
<lb />Au ſuperbe ſommet de la grandeur ſupréme,
<lb />Et qui m’as eſtably par ta ſeule bonté
<lb />Dans ce faiſté d’honneur où ie me voy monté
<lb />Toy qui me pris en ſoing du plus bas de mon aage,
<lb />Toy qui dans les combats as guidé mon courage,
<lb />Et m’as fait dißiper vn monde d’ennemis,
<lb />Qui par ton aßiſtance à mes pieds ſont ſoubmis,
<lb />Pourquoy m’eſleuois-tu d’vne obſcure naiſſance
<lb />A cette monſtrueuſe &amp; fatale puiſſance,
<lb />Pourquoy me rendois tu par vne aueugle loy
<lb />Le plus victorieux, le plus ſuperbe Roy,
<lb />Et le plus fortuné de tous les Politiques,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D i
<lb />Si tu me reſeruois ces malheurs domeſtiques,
<lb />Et ſi tu me donnois ces honneurs triomphans
<lb />Pour arvier contre moy, femme, freres, enfans,
<lb />Et forcer ma iuſſice à faire vn cimetiere
<lb />Du funeſte debris de ma famille entiere?
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />SALOME.
<lb />Vous le deuez loüer du ſoingiqu’il a de vous,
<lb />Sa bonté vous protege, &amp; nous conſerue tous;
<lb />Et quand vous arriuez au point de voſtre perte,
<lb />Les traiſtres ſont cogneus leur trame eſt deſcouuerte
<lb />Il vous ouure les yeux, &amp; vous fait euitir
<lb />L’abiſme où vos bontez vous vont precipiter.
<lb />Quoy qu’on ayt entrepris contre voſtre perſonne
<lb />Vous meſpriſez tonſiours les cõſeils qu’on Vous dõne
<lb />Et vous ne ſongez point à voſtre ſeureté,
<lb />Qu'au bord au precipice&amp; dans l’extremité;
<lb />Ce n’eſt pas d’auiourd buy qu'Alexandre conſpire,
<lb />En naiſſant il ietta les yeux ſur voſire Empire.
<lb />Et ne receut le jour qu’auec l’ambition
<lb />Qui donne la naiſſance à ſon auerſion,
<lb />Vous regnez trop long-temps pour les vœux d’vn
<lb />ieune homme,
<lb />Et les inſtructions qu’ils receurent à Rome,
<lb />Chez ce peuple tyran, altier, &amp; ſouuerain
<lb />Rend leur humeur altiere, &amp; leur eſprit Romain,
<lb />Außi l’on voià aſſez que par vn choix iniuſte
<lb />Leurs bonnes volontez ſont tontes pour Auguſte,
<lb />Et qu’en vous deteſtant quand ils parlent de luy
<lb />Ils le nomment leur Dieu, leur pere &amp; leur appuy,
<lb />Ces gardes qu'Alexandre a receus à ſes gages
<lb />Donnent de ſon de ſſein d’aſſez clairs teſmoignages,
<lb />Et les voyant chaſſez hors de voſtre maiſon,
<lb />Il ne les retira que pour ſa trahiſon,
<lb />duur conturrampiamdar gonvue vonjege,
<lb />Ils deſcouuriront tout, pour peu que l’on les preſſe.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> HERODE.
<lb />Qu’on les mette à la gehene, &amp; que la verité
<lb />S’arrache de leurs bouthes auec ſeuerité,
<lb />Qu’on donne la torture à leur moindres complices,
<lb />Et qu’on les ioterroge au milieu des ſupplices,
<lb />Tant qu’il ne reſte plus de ſuiet d’en douter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oh moV RD'ND Iln SALOME.
<lb />C’eſt le plus ſeur, moyen, qu’on y puiſſe apporter.
<lb />Mais Seigneur, Antipatre ameine Diophante,
<lb />Pour vous entretenn u'unt affaire importante.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE
<lb />V
<lb />HERODE, ANTIPATR
<lb />DIOPHANTE, SALOME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERODE.
<lb />Pprochez Antipatre, &amp; bien...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIPAIRE.
<lb />Sur vn aduis
<lb />Qu'au deceu de Philon i’ay receu de ſon fils,
<lb />I’ay trauaillé, Seigneur, autc la diligence
<lb />Qu'on doit à des d'ſſeins de ſi grande importanet,
<lb />Diophante en cecy m’a fort bien aßiſté
<lb />Et c’eſt par ſon moyen qu'on ſçait la verité,
<lb />Vos enfans ſe ſeruoient dans leur trame infidelle
<lb />De Philon Gouuerneur de voſtre Citadelle,
<lb />Qui gaigné par preſens ſecondoit leurs deſſeins,
<lb />Et leur auoit promis de vous mettte en leurs mains;
<lb />Mais ſon fils ennemy de ces deſſeins iniques,
<lb />Vient de nous deſcouürir ces mortelles pratiques
<lb />Il m’a donne ſous main cet aduertiſſement,
<lb />Et pour vous aſſeurer encor plus clairement,
<lb />moroute teur menes &amp; du biais qu’on doit prẽdré:
<lb />Ces lettres que ſon pere a receu d’Alexandre,
<lb />Que voſtre Maieſté peut lire s’il luy plaiſt
<lb />Et cognoiſtre ſa main, iuſques au moindre trait....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERODE.
<lb />Donnez, ah iuſte Ciel, il eſt donc veritable
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il les lit.
<lb />Que de ces trahiſons Alexandre eſt capable,
<lb />Que ces deſnaturez ſont des enfans de Roy,
<lb />Qu'ils me veulent rauir ce qu’ils tiennent de moy,
<lb />Et qu’alterez d’vn ſang qui leur donna la vie
<lb />Ils ont peu ſans mourir conceuoir cette enuie,
<lb />Ah mon reſſentiment c’en eſt fait, deſormais
<lb />Chaſſe toute amitié ne l’eſcoute iamais,
<lb />Et bannis loing de moy cette amour importune
<lb />Qui ſeule à touſiours fait ma mauuaiſe fortune,
<lb />Monſtres vous cognoiſtrez ſi ie ſais reſolu
<lb />D’vſer doreſnauant d’vn pouuoir abſolu,
<lb />Et de vous teſmoigner dans ma iuſte colere
<lb />Que ie ſuis voſtre Roy n’eſtant plus voſtre pere,
<lb />Que violant l’honneur, &amp; le ſang &amp; la foy,
<lb />Rien ne vous garantit de la commune loy,
<lb />Et que ie puu vanger auec ma propre iniure
<lb />Cells que vous faiſiez à toute la Nature.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOPHANTE.
<lb />Seigneur, ſi te tomplot eſtoit moins important
<lb />I’euſſe celé des maux qui nous affligent tant,
<lb />Et n’euſſe point donné ces mauuaiſes nouuelles
<lb />Dont vous auez rectu les atteintes mortelles;
<lb />Mais quand tout le malheur euſt deu tõber ſur moy,
<lb />Voyant qu’il s’agiſſoit du ſalut de mon Roy,
<lb />I’euſſe crtu meriter auec tous les complices
<lb />Et le meſme reprothe, &amp; les meſmes ſuplites,
<lb />Si i’euſſe deguiſé
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERODE.
<lb />Sois ſecret ſeul ement,
<lb />Ie te ſuis obligé de ce bon mouuement:
<lb />Et tu verras vn iour ſi ie ſçay recognoiſtre
<lb />Les bonnes volontez que tu me fais paroiſtre,
<lb />Aamiene rej renir ces monſtres, ces ingrats,
<lb />Recéuoir vn acoueil qu'ils n'en eſperent pas.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />HENODE, ALEXANURE,
<lb />ARISTOBVLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERODE.
<lb />'Approchez point de moy traiſires, l’aſhes,
<lb />IV perfides,
<lb />Non n’en approchez point, barbaras parricides,
<lb />Et ne pretendez plus ſur vos frons criminels
<lb />La premiere douceur des baiſers paternels,
<lb />I’ay pour vous deſormais de plus fortes tendreſſes,
<lb />Ie vous ay deſtiné de plus iuſtes careſſes,
<lb />Et pour cette amitié que vous auez pour moy
<lb />I’ay conſerué pour vous celle que ie vous doj,
<lb />Ie viuois trop pour vous, vous ne l’auez pû feindre,
<lb />Ouy, vous auez rai ſon, ouy vous le deuiez craindre,
<lb />Et vous recognoiſtrez mieux que vous n’auez fait
<lb />Que ie vy trop pour vous, que ie regne en effet,
<lb />Et que ie ſçay punir les deſſeins temeraires
<lb />Des horribles meurtnois, &amp; des Rou, &amp; uts peres.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ALEXANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXANDRE.
<lb />Qu’auons nous fait, Seigneur. digne de ce courroux,
<lb />Et queſt-ce qui vos fils ont oze contre vous?
<lb />Contre nos ennemis vos bras ſont nos re fuges.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERODE.
<lb />Vous n’en treuuerez plus que dãs ctux devos iuges
<lb />Il vous ſera permus de vous iuſtijier,
<lb />D’auoüer voſtre crime ou bien de le nier,
<lb />Et ie n’empeſche point le cours de la iuſtice.
<lb />Qui vous ordonnera la gract ou le ſuplicé
<lb />Viſte que du vt pas on dis meine à la tour,
<lb />Et qu'ils ſoient bien gardez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Altig roqvess
<lb />Vous congnoiſtrez vn iour
<lb />Ceux qui vous ſeruẽt bien &amp; ceux qui vous trabißẽt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERODE.
<lb />
<lb />Ah Ditu c’eſt dont ainſi que los miens m’obeiſſent
<lb />Qu’on les oſté d’ity. Pour en voir le ſuvcez
<lb />Qu’on aille de ce pas inftruire leur procez,
<lb />Saiſir la Citadeſte autc le Capitaine
<lb />Et faire à ces ſoldats donner ta doulle gelient
<fw><lb />E
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACT
<lb />Le
<lb />L
<lb />I
<lb />SCENE PREMIERE,
<lb />GLAI'HIRA, SACOME,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GLAPHIRA.
<lb />TOus auez ſur le pere vn abſolu pouuoir,
<lb />V Et le bon naturel que vous deuez auoir
<lb />Vous oblige, Madame, a tonſeruer la vie
<lb />D’vn Printe qui iamais ne vous a deſeruie,
<lb />Madame, vous ſçauez leur naiſſance &amp; leur rang,
<lb />Qtni ont ious deux l’honneur d’eſtre de voſtre ſang.
<lb />Et que vous en aurez de tres iuſtes reproches,
<lb />Si vous laiſſez perir des perſonnes ſi proches
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SALOME.
<lb />Ie ſçay bien que le ſang m’oblige à les ſauuer,
<lb />Et que ſi ie le puis ie les doy conſeruer;
<lb />Mais par te libre aotez, qui m’approche du pere
<lb />Ie cognoy ſon humeur &amp; ſon eſprit ſeuere,
<lb />Que le conſeil rebute &amp; dont le cœur hautain
<lb />Ne Ietaſtbe tamub de Jon primtir nſris.
<lb />Certes ſi la pitié n’amolit ſon courage
<lb />Mes aiſcours ne feront que l’aigrir dauantage,
<lb />Et les troyant ſeruir ie lis deſſeruirois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEAPHIRA.
<lb />Force ton naturel pour la derniere fois,
<lb />Et biin que ton diſcours l’importune &amp; le faſche,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Pour ſauuer ton mary ne urains point d’eſtre l’âche.
<lb />Quoy que dans ſon eſpei. Herode ayt reſolu,
<lb />Vous auez ſur ſon ame vn empire abſolu.
<lb />Et ce puiſſant genie eſleué ſur tout autre
<lb />Ne fait qu’executer ce qu’inſpire le voſtre,
<lb />Dans tout ce que ſon regne a d’aimable &amp; de doux
<lb />Ce grand homme d’Eſtat n’agit point que par vous,
<lb />Et ce ſont vus tonſeils qui par toute la terre
<lb />Font eſpardre ſon nom ſoit en paix ſoit en guerre.
<lb />Madame, vous deuez ſignaler auiourd huy
<lb />Ce merueilieux pouuoir que vous auez ſur luy.
<lb />Et par vne bonté que nulle autre n’egale
<lb />Conſeruer l’innocence &amp; la maiſon Royalle,
<lb />Si vous les protegez d’vn ſoin officieux
<lb />Voſtre haute vertu ne parut iamais mieux.
<lb />Voyez ce qu’ils vous ſont, &amp; ce que vous leur eſtes,
<lb />Vous ſauuez voſtre ſang ſi vous ſauuez leurs teſtes,
<lb />Et par cette bonté que vous aurez pour eux
<lb />Ils ſeront vos en fans &amp; non pas vos nepueux.
<lb />Si toutes ces raïſons ne ſont aſſez valah es
<lb />Et s’ils ne vous ſont pas aſſez conſiderables,
<lb />Pas les loix de l’honneur, par la force du ſang.
<lb />Et par ce qui ſe doit a leur illuſtre rang
<lb />Du moins ayez pitié d’vne pauure Princeſſe
<lb />Et voyez ſes malheurs auec quelque tendreſſe,
<lb />Cet amour innocent &amp; ces pudiques feux
<lb />Qui dũs vn ſaint H,men nous embraſent tous éeux,
<lb />Et qui nous conſommant de legiuimes flames
<lb />Ont formé pour iamais l’vnion de nos ames,
<lb />Vous conturent pour moy mitux que ie ne le puis
<lb />De regarder mon ſort, &amp; l'eſtat où ie ſuis,
<lb />Ne ſouffrez pas qu'Herode en la fleur de mon aâge
<lb />Par la mort de ſon f ls me condamne au veuſuage,
<lb />Ou pluſtoſt que m’opant ma vie &amp; mon appuy
<lb />Dans le meſme cercueil il m'en ferme auet luy,
<lb />La gentroſite ſans doute vous oblige
<lb />A doſtourner ce coup dont la crainte m’afflige,
<lb />Et de conſiderer qu'embraſſant vos genoux.....
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SALOME.
<lb />v on tous mooqueis luaumoi o nuu que faites
<lb />vous,
<lb />Ie vous doy ces honneurs, &amp; ſuis toute confuze.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GLAPHIRA·
<lb />C’eſt ainſi que mon ſort ordonne que i’en vze,
<lb />Bien que pour mon malheur ie ſois fille de Roy,
<lb />Ie ne ſçaurois trop rẽdre à qui peut tout pour m'y,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SALOME
<lb />A qui peut tout pour vous.! Ceſte iniuſte creance,
<lb />N’a pour tout fondement qu’vne fauſſe apparence
<lb />Et qu’vn eſelat trompeur des careſſes du Roy,
<lb />Mais le cogneußiez vous comme ie le tognoy.
<lb />Et vous verriez bien toſt que vous eſtes deceuë
<lb />Dans cette oppinon que vous auez tonceuë
<lb />Cét eſprit orguilleua utupvre, reſout,
<lb />Entreprend, exteute, &amp; ſe deffere tout,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et ne deffere rien au iugement des autres,
<lb />Et dans ſa belle humeur s’il eſcoute les noſtres,
<lb />Il le fait par adreſſe &amp; par ſormalité,
<lb />Ou pour nous teſmoigner quelque traict de bonté,
<lb />Mon tredit ne s’eſtend qu’à de ſimples affaires
<lb />Où ſes yeux ſeulement ne ſont pas neceſſaires,
<lb />Et qui ne touchent point ny luy ny ſon Eſtat
<lb />Mais dans cette rencontre &amp; dans vn atientat,
<lb />Qui regarde ſa vie autant que ſa Couronne,
<lb />Madame, aſſeurtz vous qu’il n’eſcoute perſonne,
<lb />Qu’il uemande vonſeil de ce qu’il a conclu
<lb />Et met en iugement ce qu’il a reſolu
<lb />Et de plus excuſant vn deſſein irfidelle
<lb />Mon interceßion me rendra triminelle,
<lb />Et ie ne puis Madame importuner le Roy,
<lb />Apres it qu'ils ont faict ſans l’aigrir contre moy,
<lb />Certes leur entrepriſe eſt ſi noire, &amp; ſi laſche
<lb />Que la maiſon Royalle enreçait vnt tache,
<lb />Dont la honte demeure à tous ceux de leur rang
<lb />Et qu’on ne peut lauer au pris de tout leur ſang,
<lb />Bien que leur inſortune infiniment me touthe,
<lb />Leur trime me confond &amp; me ferme la bouche.
<lb />Et l’intereſt du Roy me deffend d’en parler,
<lb />Que pour plaindre le voſtre &amp; pour vous conſoler,
<lb />Ie vous oſſre Madame auecque mes ſeruices
<lb />Tout ce qu’on peut pour vous, &amp; tous les bons offi<lb />ces,
<lb />Que mon peu de credit peut rendre aupres du Roy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERODE.
<lb />ax ttue que lhonbre ainſ que ie le doy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GLAPHIRA,
<lb />Croiray-ie qu’vn eſprit puiſſant comme le voſtre
<lb />Defere aueuglement aux baſſeſſes d’vn antre,
<lb />Et que vous puißiez croire auec peu de raiſon
<lb />Des complots pretendus &amp; cette trahiſon,
<lb />Que vous preſtiez l’oreiſte à ces damnablis peſtes
<lb />Qui contre la vertu fout des raports funeſtes,
<lb />Ou que fauoriſent leur perfide deſſein
<lb />Contre des inuocens vous leur preſtiez la main?
<lb />Madame pardounez va tourroux le gitime
<lb />A ce feu violent que ma colere xprime,
<lb />Dont par de faux rapports veſtre eſprit abatu
<lb />Accable l’innocence &amp; la meſie vertu,
<lb />Et les deuant ſauuer par vn traict de iuſtice
<lb />Vous meſme les pouſſez dedans le precipite,
<lb />Vous dont ils attendoient l’infallible ſecours,
<lb />A qui ces malheureux auront ils donc recours?
<lb />Qui pourra deſormais leur ſeruir de re fuge?
<lb />Leur pere eſt auiourd’huy leur partie &amp; leur Iuge,
<lb />Leur frere les accuſe auetque laſcheté.
<lb />D’vne trahiſon feinte, &amp; d’vn crime inuenté,
<lb />Leur ondle les trahit dans leur ſart de plorable
<lb />Et parmy tant de maux leur tante les accabĺe,
<lb />Priuez de l’aßiſtance &amp; de l’apuy des leurs
<lb />Et perſetutez d’eux dans leurs derniers malheurs,
<lb />Que pourront ils flechir, où chercher vn azile?
<lb />Mais ie vous fais Madame vn diſcours inutile,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Au lieu de vous toucher ie voy qu’il vous aigrit.
<lb />Ie cognoy voſtre humeur, ie cognoy voſtre eſprit,
<lb />Et voſtre intention m’eſt aſſez deſcouuerte,
<lb />Vous eſtes la premiere à pourchaſſer leux perte,
<lb />Dés le commencement ae n'en ay point doute:
<lb />Mais i’ay pour mon mary fait cette laſcheté,
<lb />3
<lb />Ie ne m’en repens point. &amp; i’en ferois bien d’autres
<lb />Si i’auois à flechir d’autres cœurs que les voſtres,
<lb />Et bien maintenez vous dans cet illuſtre rang
<lb />Sur ces beaux fondemens de poußiere &amp; de ſang,
<lb />Adiouſtez à celuy de leur deffuncte mere,
<lb />De ſon ayeul Hircan, &amp; de ſon pauure frere,
<lb />Et de tout le Palais que vous auez deſtruit
<lb />Celuy de vos neueux dont la ver tu vous nuit.
<lb />Ce Dieu qui prerd en main noſtre iuſte deffence
<lb />Vous reſerue la haut la digne recompinje,
<lb />Des belles actions par où vous teſmo gnez
<lb />Comment Herode regne ou tomment vous regnez.
<lb />A dieu, Madame
<fw><lb />2
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />SALOME, ſeule.
<lb />II.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A Dieu femme trop importune,
<lb />Qui viens troubler le cours de ma bonne fortune,
<lb />Et qui par vn diſcours qui ne te ſert de rien
<lb />Veux amolir vn cœur endurcy pour ſon bien,
<lb />Ie ſçay ce que ie puis &amp;ce que ie dois faire
<lb />Pour les ſuperbes fils d’vne ſuperbe mere
<lb />Et pour ma ſeureté, ie n’ay que trop permis
<lb />Celle de ces ingrats qui ſont mes ennemis,
<lb />Bien qu’ils ſotent obligez à tous mes bons offices
<lb />Et qu'ils cachent leur haine auec mille artifices,
<lb />Ils gardent pour iamais vn deſir dans le ſeing
<lb />De vanger Mariane. Et ie voy leur deſſein,
<lb />S’ils obtenoient vn iour la dignité ſupreme
<lb />Ie croirois mon ſalut dans vn peril extreme,
<lb />C’eſt pour ma ſeureté que ie les dois punir
<lb />En vn mot ie les crains &amp; les veux preuenis.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />III.
<lb />HERODE, MELAS,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERODE.
<lb />Oſtre Maiſtre eſt ſi fort amy de la iuſtite
<lb />V Qu'il en voudroit luy meſme auãcer le ſuplice,
<lb />Et ne les puniroit que de ſa propre main
<lb />Dn epuit aaueny de leur laſche deſſein,
<lb />Dont les preuues deſia ſont toutes manifeſtes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELAS.
<lb />Ah Seigneur, croyez vous à ces rapports funeſtes
<lb />De ces meſchans eſprits qui par leur trahiſon
<lb />Taſchent de ruiner toute voſtre maiſon?
<lb />Donc cét eſprit ſublime &amp; ſi plain delumiere
<lb />Perdant toute ſa force &amp; ſa clarté premiere,
<lb />Et paroiſſant aueugle en ſon propre intereſt
<lb />Donne contre ſoy-meſme vn implacable arreſt,
<lb />Oüy oüy, contre vous meſme, &amp; non pas contre
<lb />d’autres,
<lb />Oüy, vous vous d’eſtruiſez en detruiſãt les voſtres,
<lb />Et vous ſouffrirez ſeul en perdant vn appuy,
<lb />Que les mauuais conſeils vous oſtent auiourd’huy,
<lb />Quoy bon Dieu! vous pourrez ſans remords &amp; ſans
<lb />honte
<lb />Par vne procedeure &amp; ſi rude &amp; ſi prompte,
<lb />Reſoudre voſtre eſprit à ces truels deſſeins,
<lb />Dans voſtre propre ſang tremper vos propres mains,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et vous ne trouuerez aucune reſiſtance,
<lb />Ny dans ce qu'ils vous ſont, ny dans leur innocence,
<lb />De quoy profitez-vous en les fatſant mourir.
<lb />Quel bruit &amp; quet honneur croyez vous acquerir
<lb />Apres mille actions qui par toute la terre
<lb />Vous ont fait eſtimer, ſoit en paix ſoit en guerré
<lb />Et vaillant Capitaine &amp; grand homme d’Eſtat,
<lb />Croyez vous adiouſter quelque nouuel eſtat
<lb />A ce renom brilant d vnt immortellt gloire
<lb />Faiſant vne action ſi ſanglante &amp; ſi noire?
<lb />Que diront vos voiſins qui d’vn œil enuieux
<lb />Out touſiours regardé cét eſtat glorieux,
<lb />Et ce ſuperbe point de hauté renommée,
<lb />Où vous auez porté les armes ddumée,
<lb />Et que leur ialouſie &amp; leur ambition
<lb />N’ont iamais entrepris qu’à leur confuſion?
<lb />Apres auois aitaint la dignite ſupréme
<lb />En leur preſtant la main vous le faites vous meſite
<lb />Et de voſtre malheur ils reçoiuent le fruict,
<lb />Puiſque pour leur repos vous vous eſtes d’eſtruict;
<lb />Mais ſi vos ennemis reſſentent vne ioye
<lb />Qu’vn ſi grand ennemy luy meſme leur octroyt,
<lb />De quel œil vos amis vous verront-ils perir.
<lb />Sans que leur amitié vous puiſſe ſecourir,
<lb />Et mon maiſtre ſur tout que leur perte intereſſe,
<lb />Auec quels ſentimens de mortelle triſteſſe,
<lb />Receura t’il la mort de teluy qu’vn lien
<lb />Auoit deſia rendu voſtre fils &amp; le ſien?
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />TRAGEDIE.
<lb />Ouy, comment verra-t’il la perte d'Alexandre
<lb />De ce Prince bien né, de cét aymable gendre,
<lb />Qu’il n’auoit accepté que pour l’amour de vous,
<lb />De ſa tres-chere fille, &amp; cher, &amp; digne eſpoux,
<lb />47
<lb />Comment, Setgneur, cõment pourra til ſe cõtraindre
<lb />Apres tant de raiſon qu’il aura de ſe plaindre?
<lb />Deuiez vous pas du moons donner vn mot d’aduis
<lb />A ce Roy, le premier de vos meilleurs amis,
<lb />Et pour la part qu’il a dedans voſtre famille,
<lb />L’aduertir du melheur que menace ſa fille.
<lb />Mais ce bon Prince à part, &amp; tous ſes intereſts,
<lb />Pouuez vous prononcer ces ſouuerains arreſts,
<lb />Et ce mortei decret, quand meſme il ſeroit iuſte,
<lb />Sans en auoir receu la puiſſance d’Auguſte?
<lb />Vous ſçauez à quel point il aime vos enfans,
<lb />Comme il les a cheris dés leurs plus ieunes ans,
<lb />Et qu’eſtans eſleuez aupres de ce grand homme,
<lb />Ils ont gaigné ſon cœur &amp; l’amitié de Rome.
<lb />Vous ſçauez qu’vne fois il les a deſſendus
<lb />Et que ſans ſon appuy vous les auriez perdus,
<lb />Puiſqu’il les aime encor craignez qu’il ne les vãge
<lb />Seigneur, ma liberté vous doit ſembler eſtrange;
<lb />Man vous pardonnerez les choſes que ie dy
<lb />Et la temtrité d’vn diſcours ſi haray,
<lb />A cette paßion dont le courant m’emporte,
<lb />Et qui pour voſtre bien m’aueugle de la ſorte
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERODE.
<lb />i’ay gouſté vos raiſons auet contentement,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />I3
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />44
<lb />D’autant plus que leur poids touche mon ſentiment,
<lb />Et que contre mon gre ma iuſtice procide
<lb />Contre mes chers enfans à ce ſanglant remede.
<lb />Certes ie ſuis marry d’auoir eſté ſi prompt,
<lb />Ie ne les puis hayr tous criminels qu’ils ſont,
<lb />Et le ſang qui pour eux me parle en leur deffence
<lb />Oppoſe à noſtie loy celle de le naiſſance,
<lb />Et combat ma rigueur par des efforts puiſſans.
<lb />Ciel prens leur cauſe en main, fay qu’ils ſoient in<lb />notens, alas Monsa iup da moda'ha
<lb />Donne leur le ſecours que la terre leur nie,
<lb />Et deßille mes yeux contre la calomnie, 
<lb />Rends moy plus clair-voyãt dans mon propre intereſi
<lb />Et ne me permets point de donner vn Arreſt,
<lb />Dont l’execution rigoureuſe &amp; ſeuere
<lb />Mettroit dans vn tombeau les en fans &amp; le pere.
<lb />Et toy qui vois du Ciel leur malheur &amp; le mien,
<lb />Protege, Mariane. &amp; mon ſang &amp; le tien,
<lb />Fay deffendre tes fils par ce pouuoir ſupréme
<lb />Contre cét imhumain qui te perdit toy-meſme,
<lb />Et ne luy permets point par vne iniuſte loy
<lb />De perdre le ſeul bien qui luy reſte de toy,
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />IV
<lb />.
<lb />ANTIPATRE, HERODE.
<lb />DIOTTIANTE, MELAS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIPATRE.
<lb />Ar Voſtre ordre, Seigneur, veſtre Cour Souue<lb />I raine
<lb />Vient de faire appliquer ces gardes à la gehenne,
<lb />Ils out nié d’abort ce qui s’eſtoit paſſé:
<lb />Mais à la fin, Seigneur, ils ont tout conjoye,
<lb />Et nous ont fait fremir de l’attentat horrible
<lb />Que nous auons ſçeu d’eux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERODE.
<lb />Qu’ont-ils donc aduoüé?
<lb />O Ciel, eſt-il poßible?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIPATRE.
<lb />Ie ne ſçaurois, Seigneur,
<lb />Eſtant ce que ie ſuis en parler ſans horreur;
<lb />Mais vous le pouuez mieux-ſçauoir de Diophante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOPHANTE.
<lb />I’ay meſme horreur que vous, mais la choſe impor<lb />tante
<lb />Dans ceſte extremité ne ſe peut plus celer,
<lb />Et le deuoir deffend de le dißimuler,
<lb />Ils nous ont aduoué qu’ils s'eſtoient laiſſé prendre,
<lb />Eſtant diſgraciez aux bien-faits d’Alexandre,
<lb />Et que ſon frtre &amp; luy les ayant obligez
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Par vn ſacré ſorment les auoient engagez
<lb />A vanger contre vous lear commune diſgrace,
<lb />Et qu’ils deucient enfin vous tietr à la chaſſe.
<lb />O
<lb />46
<lb />417
<fw><lb />M
<lb />7
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HENODE. 
<lb />Iuſte Ciel! mais retiens la douleur que tu ſens
<lb />Et bien vous le voyez comme ils ſont innocens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELAS.
<lb />On arrache ſouuent à force de ſuplices
<lb />Des crimes inuentés auet de faux complices,
<lb />Et pouz ſe deliurer de maux ſi vtbemens,
<lb />On dit plus qu’on ne ſçait au milieu des tourmens.
<lb />Mais cette preuue eſt Joible, où n’eſt pas aſſez forte
<lb />Pour faire condainuer des hommes de leur ſorté,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NTAFMIRE.
<lb />1
<lb />Le Roy n’en a que irop qui deſcouurent aſſez,
<lb />Et leurs deſirs preſens, &amp; leurs deſſeins paſſez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ME'LAS.
<lb />Quoy, Seigneur, c’iſt ainſi qu’vn Prince ſe ſignale
<lb />Et qu’vn homme ſorty de naïſſance Royalle,
<lb />Teſmoigne mnaintenant ſu generoſité
<lb />A ſes freres veduits daus cette extrimé?
<lb />Vous en auez aillears des moyens aſſez amples
<lb />Et d’autres ennemis &amp; de meilleurs exemples,
<lb />Que vous pouuez tirer d’vne illuſtre maiſon
<lb />Que l’in iuſtice accable auec la trahĩſon,
<lb />Laiſſez mourir en paix vos miſerables freres
<lb />Et ne redoublés point beurs dernitres miſeres,
<lb />Leur mort ſera plas doure &amp; leur diſtin plus dous
<lb />juuu eppaimes par d'amam qui par vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIPATRE.. QUE
<lb />Vous vous emancipés deuant le Roy mon pere
<lb />Plus qu’vn Ambaſſadeur n’a pouuoir de le faire
<lb />Mais cette qualité ne vous deffendroit pas
<lb />2
<lb />
<lb />Si le reſpect, un ceqmorieitau mon bras, et uaid i
<lb />Ie ſçay ce que ie doy. ZAIAM
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DilqR *. uon ſe taiſe Mntipatre
<lb />Ce n’eſt pas auec luy que vous deuex debattre,
<lb />Et vous iu
<lb />&amp;y de ce que vous deuez
<lb />Suffit que ie l’agrée &amp; que vous le pouuez,
<lb />Et vous qui m'ordonniés ce que ie deuous faire
<lb />Et qui par vn diſcours qui n’eſt pas ordinaire,
<lb />Condamniez ma iuſtice &amp; ma ſeuerité
<lb />Auec peu de raiſon &amp; trop de liberté,
<lb />Apprenez qu’il n’eſt point de puiſſance aſſez forte
<lb />Pour impoſer des loix aux Princes de ma ſorte,
<lb />Que ie rends la iuſtice uin ſi que ie la doy
<lb />Et qu’Herode en vn mot ne rend cente qu’à ſoy,
<lb />Le bruict de mes voiſins leux ioye &amp; leur enuie
<lb />Ne ſçauroient alterer le calme de ma vie,
<lb />Ils me cognoiſſent trop, ils ſçauent mon pouuoir,
<lb />Et que ce n'eſt pas d’eux que i’aprens men ucuoir,
<lb />Que ie ſuis plus grand qu’eux &amp; ſuis plus habile
<lb />homme,
<lb />Ie ne redoute poirt l’authorité de Rome,
<lb />Et i’ay de l’emptreur (de qui ſeul ie le tiens)
<lb />2
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Vn pouuoir abſolu de diſpoſer des miens;
<lb />Mais ſi ma procedeure offence voſtre maiſtre.
<lb />–
<lb />Comme par vos diſcours vous ly faites paroiſtre,
<lb />Vous ſçauez qu’il a tort, &amp; n'a plus de raiſon
<lb />D’appuyer ces ingrats apres leur truheſon,
<lb />Qu’vne autre fois des-ia ie luf donnay ſon gendre,
<lb />Que luy ſeul conſerua le perfide, Alexandre,
<lb />Et que ie le rendis à ſa ſeule amitié,
<lb />Plus qu'à ſon innocence &amp; plus qu’à ma pitié.
<lb />Pour la ſeconde fois il atiaque vnt vie,
<lb />Que ſans les bons aduis il m'euſt deſix tauie,
<lb />I’ay pris pour l’amender mille ſoings ſuperftus,
<lb />Et ie ſuis reſolu de ne l’eſparprer plus.
<lb />Puiſque ma ſeureté veut que ie tes puniſſe,
<lb />Mais ie les veux traitter auec toure tuſtitę,
<lb />Et ie leur permettray de ſe iuſtifier
<lb />Sur vne trahiſon qu’on doit verifier,
<lb />Ie veux qu’ils ſoient ouys &amp; qu’en voſtre preſence,
<lb />On auere leur crime, ou bien leur innocence.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACIET
<fw><lb />nœm-
</fw><fw><lb />{
<lb />{ 15
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />22
<lb />2
<lb />ACIE
<lb />
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />HERODE, ALEXANDRE
<lb />ARISTOBVLE, Et len ruges.
<lb />HERODE, dans vn thrône au milieu
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />des Iuges.
<lb />TOus voyez, mes amis, vn Prince à qui le Ciel
<lb />V Deſtrempe ſes douceurs d’amertume &amp; de fiel;
<lb />Et qui n'eſt eſleué daus la grandeur ſupréme,
<lb />Que pour y reſſentir des miſeres de meſme,
<lb />Et contre-balancer à des degrez ſi hauts,
<lb />Et des honneurs ſi grands, la grãdeur de ſis maux.
<lb />I’ay des hõneurs en paix, i’ay des hõneurs en guerre,
<lb />Ie ſuis victorieux &amp; par mer &amp; par terre,
<lb />Tout rit à mes deſſeins, pour le bien de l’Eſtat
<lb />I’ay pour mes bons amis Auguſte &amp; le Senat.
<lb />Tous les Princes voiſins redoutent ma puiſſance,
<lb />Et ie tiens vn pays ſous mon obeiſſance,
<lb />Dont lapoſſeßion &amp; le ſceptre en ma main
<lb />Se doit plus eſtimer que l’Empire Romain:
<lb />Mais à quoy ces hõnturs &amp; ces grãdeurs publiques,
<lb />Si ie ſuis accablé de malheurs domeſtiquts.
<lb />A quoy tant d’eſtrangers à mon pouuoir ſoû mis
<lb />Si i’eſleue chez moy mes plus grand, ennemis.
<lb />Ie l’auoiit en vn mot, puis qu’il ne ſe peut taire,
<fw><lb />3
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />I'euſſe eſté trop heureux ſi ie n'euſſe eſté pere<lb />Et i’euſſe auec bon heur paſſé mes derniers ans
<lb />Si ie n’euſſe produit ces malheureux enfans,
<lb />Certes ie ſuis faſché de ſoüiller vos oreilles mOY EQ
<lb />Du diſcours importun de miſeres partilles, 
<lb />Et de vous expoſer par vne iuſte loyi quiatllor aup in
<lb />Ces monſtres odieux qui ſont ſortis de moy, o Qa
<lb />Vous voyez des meſchans que l’execrable enuisov iQ
<lb />De retrancher le cours d’vne trop longue vie,
<lb />Par vne deteſtable, &amp; noire trabiſon„. mar
<lb />Vient d’armer contre moy de fer, &amp; de poiſon,
<lb />Ie regne trop pour eux, &amp; le ſang de leur pere
<lb />Doit guider ces ingrats au thrône hereditaire;
<lb />Ie leur auois ouuert les portes de l'honneur
<lb />Ils pouuoient s’eſleuer à ce dernieribon-heul,
<lb />32
<lb />10
<lb />3
<lb />S’ils euſſent attendu que la mort vaturelle oqbme
<lb />9
<lb />Leur en ouurît la voye &amp; plus ſeure ω plus belle,
<lb />Mais par vn parritide ils veulent de toois iours „
<lb />D’vn bien qui leur eſt deu, precipiter le cours;
<lb />Bien que l’authorité que i’ay dans cis Prouinces
<lb />
<lb />0
<lb />Autant que les plus bas me ſoubmette les Priners,
<lb />Et que par le pouuoir que Cæſar m'a donnẽ
<lb />I’en d’euſſe diſpeſer, comme il m’eſt ordonné,
<lb />I’ay plus de retenuë &amp; plus de modeſtie,
<lb />Ie ne paroiſſray point leur Iuge &amp; leur partie,
<lb />Et ie me demettray dis pouuoir ſouuerain
<lb />Que i’en aucis receu pour vous le mettre en main,
<lb />Contre mon propre ſang vous eſtes mes reſuges
<lb />Ouy ie na veux que vous, ny de Roys, ny de Iuges,
<lb />Et ce n’eſt que de vous que i'eſpere vn Arreſt,
<lb />Que vous prononcerez ſans aucun intereſt;
<lb />Mais conſiderez, bien la nature du crime,
<lb />Et que voſtre iuſtice en ma faueur s’exprime,
<lb />Cuy le voma cunanure agpuene ron,
<lb />De vous que ie maintiens, &amp; que ie cognois tous.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXANDRE.
<lb />Seigneur, ce procedé qui n'eſt pas ordinaire,
<lb />Eſt vn eſtrange effet de l’amitié d’vn Pere,
<lb />Vous voulez eſprouuer, ſi nous auons des cœurs
<lb />Dignes de vos enfans &amp; de vos ſucceſſeurs,
<lb />Et ce deſſein paroiſt dans voſtre procedeure,
<lb />Pluſtoſt quele deſir d’offencez la nature,
<lb />Vous deſpoüillant d'vn nom &amp; ſi cher &amp; ſi doux,
<lb />Pour reſpandre ce ſang que nous tenons de vous,
<lb />Si voſtre maieſté vouloit oſter la vie
<lb />A des en fans ingrats qui l’euſſent deſſeruie,
<lb />A quoy tant de façon, eſtant Pere, eſtant Roy,
<lb />Sans ces formalitez elle l’euſt pû de ſoy,
<lb />Et nous euſt immolez à ſa iuſte vangeance,
<lb />Sans nous faire amener aux pieds de ſa clemence,
<lb />Mais celuy qui d’enhaut penetre dans nos ſeins
<lb />Qui lit dans nos ſecrets, &amp; cognoit nos deſſeins,
<lb />Veut d’rne trahiſon eſpouuentable &amp; noire
<lb />Sauuer noſtre innocence &amp; tirer noſtre gloire,
<lb />Et nous fait à vos pieds trouuer la ſeureté
<lb />Digne de nos deſſeins &amp; de voſtre bonté,
<fw><lb />G ij
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Donc pour iuſiſrον vne innocence nuë,
<lb />Qui deſia par nos fronts vous eſt toute cognuë,
<lb />Souffrex qμο iςrmandο à vοſtre Maieſté
<lb />Qu’auons vous entrepru, qu'auons nous attenté,
<lb />Et quelle trahiſon a peû rendre coupables
<lb />(o1
<lb />I
<lb />Ceux de qui tout le trime, eſt d’eſtre miſerables,
<lb />Et que iuſqut à le iour rieh ne nend odieux
<lb />Que l’abandonnement de là teνct &amp; dες Cieux?
<lb />Nous auons, nous dit-on, attaqué roſtre vie,
<lb />Et noſtre ambition nous fail naiflredi enuie, vois
<lb />De monter par le fer à te ſuperbe tangin tvoit
<lb />Et des degrez ſoüillez de voſtre propre ſang,
<lb />Du ſang de noſire Roy du ſuug de noſire pere.
<lb />Ah Seigneur quelle forme eſt icymeceſſuire,
<lb />Si vous en conceuez vn ſoupçom ſeulement, 
<lb />Pourquoy nous laiſſez-vous reſpiren vn moment,
<lb />Et que differez vous d’enuoyer au ſupplice
<lb />4
<lb />2
<lb />O
<lb />Ces monſires, ces ſerpens, ſans forme de iuſtite,
<lb />Et comment pouuez vous les ouyr &amp; les voir?
<lb />Mais ſi voſtre bonté m’en donne le pouuoir
<lb />Ie luy demanderay ſur quelles apparences
<lb />20
<lb />
<lb />A-t’elle peû fonder ces iniuſtes creances, 
<lb />Et former ce ſoupçon qui paroiſt auiourd’huy
<lb />Des Princes de ſon ſang, des Princes nés de luy,
<lb />Et qui n’ont peu tirer de luy, ny de leur race
<lb />Des exemples d’vn crime indigne de ſa grace?
<lb />A quel propos, Seigneur, cet appetit brutal
<lb />D’vn bien auant le térint &amp; d’vn Supiri jutal,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Qui depuis ſi long-temps a trainé la ruyne
<lb />De tous ceux qu’on a veu regir la Paleſtine?
<lb />53
<lb />Mais cõ feſſons qu'vn thrône a beaucoup de douceur,
<lb />Et qu’il combli de gloire vn iuſte poſſeſſeur,
<lb />Pourquoy precigiter par vn deſſein horrible
<lb />Ce qui par vos bontes nous eſtoit infaillible?
<lb />N’auions nous pas receu de voſtre Maieſté
<lb />Les marques &amp; beſpoir de cette dignité,
<lb />Co gnoiſſant voſtre amour par des preuues ſi cheres
<lb />Pouuions nous envièr le bon-heur de nos freres,
<lb />Pouuions nous redouter vn changement d’Eſtat
<lb />Certains de l’amitié d’Auguſte &amp; du Senat?
<lb />Doncques quelles raiſons nous pouſſoient à le faire?
<lb />Poßible peur vanger la mort de noſtre mere,
<lb />Pardonnez moy Seigneur, ſi dans l’extremité
<lb />Ie retrace vne perte à voſtre Mairſté,
<lb />De qui le fouuenir fera r’ouurir ſes playes;
<lb />Ouy nos maux furent grands, nos douleurs furent
<lb />vrayes;
<lb />Ouy nous auons donné nos regards &amp; nos pleurs
<lb />Au funeſte recit de nos communs malheurs,
<lb />Et tout autre qu’vn Pere euſt ſenty la vangeance
<lb />Que demandoit de nous le droit de la naiſſance,
<lb />Mais outre cette marque &amp; ce tiltre de Roy,
<lb />Nous vous eſtions liez par vne meſme loy,
<lb />Et nous ſoulagions mal noſtre douleur extreme
<lb />En ne vangeant ſon ſang que par voſtre ſang meſme;
<lb />Si le reſſentiment deuoit ermer nos mains
<fw><lb />HEROUE,
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />C’euſt eſté fiulement contre ces inhumains
<lb />Dont les mauuais conſeils pleins de rage&amp;́ d’ennie,
<lb />Vous priuent de repos en la priuant de vie...
<lb />Ils n'ont pas aſſouuy toutés leurs cru
<lb />Et c’eſt d’elle &amp; de vous que nous ſommes reſtez, 
<lb />Pour les ſouller d’vn ſang qui demande vangeanca
<lb />Contre ces inhumains bourreaux de l’innocence, 
<lb />Et vous voyez Seigneur, que le Ciel a perme,
<lb />Que nous ayons encor les meſmes ennémis,
<lb />Ceux qui nous ont pouſſez dedans le precipice.
<lb />Ont mené deuant noüs Mariane au ſuplice...
<lb />Et feront tresbucher touie voſtre mail
<lb />Si vous ne vous armez contre leur tra
<lb />Pherore a deuant vous confe.
<lb />ſa malie
<lb />Par quelle inuention &amp; par quel art
<lb />Il voulut obliger ce fils infortuné
<lb />L XURAVIROO
<lb />ſon,
<lb />EAVIROy MR IP
<lb />CE,tIORmO
<lb />11) 819019&amp;
<lb />A ſortir da reſpect que doit vn fils bien né.
<lb />Si quelque paßion peut aigrir mon courage, iin
<lb />C’eſt cét amour Seigneur, &amp; la ialouſe rage,
<lb />4
<lb />Que cét eſprit malin ine coula dans le ſein.
<lb />Pour foire reüßir ſon perfide deſſein,
<lb />Ie vous l’ay deſcouuert auec vne innocence,
<lb />Qui prouuoit ma frãchiſe &amp; mon peu de prudence,
<lb />Meſme ayant abuſé des bontez de mon Roy,
<lb />Sans doute mes diſcours l’ont aigry contre moy,
<lb />I’eus trop peu de reſpect Seigneur, ie le confeſſe,
<lb />Mais vous pardonnerez au feu d’vne ieuneſſe,
<lb />Que l’amour aueu gloit &amp; ce reſſentiment.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ce deffaut de mon aâge &amp; de mon Pagiment.
<lb />D'vne noire action nous ſommes incayable
<lb />EAR
<lb />Mais ſi voſire bonté nous peut croire cou
<lb />l
<lb />124
<lb />22
<lb />180H
<lb />8
<lb />Nous ſommes tous foubmis, le treſpas nous eſt doux,
<lb />Nous haiſſons le tour eſtant hau de voü
<lb />Et nous ne voutons plus conſeruez vne vie,
<lb />1b
<lb />Qued'vn pere irrité nous voyons pourſuiuie,
<lb />Pour uous auuir proauits le rendre infortuné,
<lb />Et garder malgré luy ce qu’il nous a donne.
<lb />2
<lb />2
<lb />10
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERODE.
<lb />Tyrans deimom repos, inbimaines maximes,
<lb />Qui ſous -ombre d’vn bien noüs portez à des crimes,
<lb />Bourreaux des paßions &amp; de l’eſprit d’vn Roy,
<lb />Dures raiſons d'eſiat eſtoignez vous de moy,
<lb />Et ne contraignez point vn miſerable pere
<lb />A commettre pour vous vn crime neceſſaire,
<lb />Et de ſon propre ſang vous faouller tant de fois
<lb />En ſe ſacriſtant à vos-ſeueres loix:
<lb />Iuſte Ciel qui tognois les malheurs d’vne vie,
<lb />De peines, de perils &amp; d’horreurs pour ſuiuie,
<lb />Donne quelque relaſche aux peïnes que ie ſens,
<lb />Et rends le pere aueugle ou les fils innocens.
<lb />Rends moy-moins clair-voyãt &amp; ſouffre que i’ignere
<lb />La flame &amp; la clarté du feu qui me devore.
<lb />Certes iamais vn cœur ne ſe trouua reduit
<lb />Dans l’eſtat pitoyable où mon ſort m'a conduit,
<lb />Et iamais on ne vit vne ame trauerſee
<lb />Des mouuemens diatrs dont la mienne eſt preſſée,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />La vangeance, &amp; l’amour m’emportent à leur rang,
<lb />D’vn coſté la iuſtice, &amp; de l’autre le ſang
<lb />Bourrellent à l’ennuy cette ame infertuuée,
<lb />De ces deux paßions également geſnée,
<lb />Ces Princes ſont mes fils, mais ils ſont criminels,
<lb />Indignes de l’amour, &amp; des ſoings paternels,
<lb />Mon fils Ariſtobule, &amp; mon fils alexandre
<lb />Ils ſont tous deux mou ſang. ils le veulent reſpãdre,
<lb />Ie leur donnay la vie, ils m'en veulent priuer,
<lb />Ils doiuent donc perir, ſi ie me veux ſauuer,
<lb />Et ie ne ſçaurois plus éuiter la tempeſte,
<lb />Qu’en faiſant retomber l’orage ſur leur teſte?
<lb />Que deuiendr as-tu donc Herode infortuné,
<lb />A quel de ces deux maux te vois-tu deſtiué?
<lb />Dois-tu tendre la gorge au fer qui la menace,
<lb />Ou conſeruer ta vie aux deſpens de ta race,
<lb />Suiure les mouuemens d’vne aueugle amitié,
<lb />Ou bien dans ta iuſtice eſtouffer ta pitié!
<lb />Ah mes fils ſi ce nom apres ſon parricide
<lb />Doit eſtre encor permis à ma race perfide,
<lb />Enfans deſnaturez où me reduiſez vous?
<lb />24
<lb />Tout ce qu’vn nom de pere a d’aimable &amp; de doux,
<lb />Se dißipe &amp; ſe perd dans l’horreur de vos crimes,
<lb />Et toutes mes bontez ne ſont pas legirimes:
<lb />Car enfin malheureux vous ne pouuez nier
<lb />Ce que le iuſte Ciel vient de veriſier
<lb />Ouy le Ciel contre vous ſe declare luy meſme,
<lb />Et m’ayant deſcouuert par ſa bonté ſupréme,
<lb />Et par
<fw><lb />
</fw><lb />Et Far vniuſie ſoιηgvε quε vouς aιtentez
<lb />Il deßille nοογεηπͅ αuες tant de durtez,
<lb />Qu’on ne peur ρlus dοκιον, apres taat de lumiere,
<lb />Sur vne trahiſon qui ſoυεſευωurε entieze.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OnimD IERISTOBVLE.
<lb />Seigneux, ſi nos deſſeius ſont ainſi deſcoüuerts.
<lb />11
<lb />Pourquoy nous tiduurea-vous plus long, temps dans
<lb />les fers,uc ad
<lb />Pourquoyne perdez vous ces manſtres de nature.
<lb />
<lb />
<lb />Sans autraiugement, ſaus autre procedure.
<lb />Sans autre teſmoiguege &amp; ſans formalue
<lb />Puiſque ο̃μs fuitis iout de voſtré autborité,
<lb />1N1
<lb />Et que vous vona ſeruez, dans des crimes enarmes,
<lb />De nouueaux proveaez &amp; de nouuelles formes?
<lb />Nous ſommes conuameu de quelque trabiſon,
<lb />Et vous nous vερrοchεz le fer &amp; le poeſon,
<lb />10
<lb />(
<lb />Mais vous nemous mυ̃iκez ny teſmioings ηy ο̃ρlιcες,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1¶aſ'Mgamnmamamtmmmumn na,
<lb />Ils ont perdulla vis au milieu des ſuplices,
<lb />Mais auant que la pardre, ils ont tout confeſſé,
<lb />Et vos Iuges out vou tout ce qui s’eſt paſſé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> ALEXANDRE.
<lb />Pauures in fortunez que la rage l’enuie
<lb />Pour le malheur d’autruy vient de priuer vie,
<lb />Innocens accablez, que ie plains voſtre ſort,
<lb />Innocens comme vous nous cauſons voſtre mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTOBVLE.
<lb />Ab Seigneur, ha Seigneur! c’iſt ainſi qu’õ no' traitte,
<fw><lb />H
</fw><lb />Et voſtre Maieſté ſera donc ſatis faitte,
<lb />Pourueu qu’elle nous perde &amp; qu’il luy ſoit permis,
<lb />De verſer tout le ſang de nos meilleurs am
<lb />AHAH
<lb />Dontques d’vn foible cœur, &amp; de-quelque ame laſ<lb />che,
<lb />AIICIAN
<lb />A force de tourmens voſtre rigueur arrache
<lb />Vn malheureux adueu de crimes inuentés,
<lb />Et ferme par la mort la bouche aux veritez,
<lb />Que vous ſert d’emprunter ces formes de iuſtice,
<lb />Puis que vous eſtes Iuge, &amp; partie, &amp; complice;
<lb />Que dans voſtre conſeil il eſt delibere
<lb />Que nous ſoyons punis pour auoir conſpnré.
<lb />Ouy, ouy, nous l’auons fait &amp; nous le teuions faire
<lb />Salome voſtre ſœur, Pherore voſtre frere,
<lb />Ee εvubε voſiTe Cour tonſpirent auec nols
<lb />AH
<lb />Et vous regnerez ſeul ſi vous les perdez tous,
<lb />Ouy faites tout perir vous le poanez-ſans blâme,
<lb />28
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERODE.
<lb />Silence Ariſtobule.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ma9t-(OV MT
<fw><lb />AAXAII
<lb />3140D
</fw><fw><lb />IAT
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />
<lb />II.
<lb />HERODE, GLAPHIRA, ALEXANDRE,
<lb />ARISTOBVLE, MELAS.
<lb /><fw><lb />da
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERODE
<lb />4
<lb />prochez-vous Madame;
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIRA.
<lb />Quoy voſtre Maieſté ne me fait appeller
<lb />4
<lb />Que pour aigrir mes maux &amp; pour les redoubler,
<lb />Ne vous ſemblay-ie pas aſſez infortunée
<lb />Dans la condition où ie ſuis deſtinée,
<lb />Sans me rendre teſmoin de mon propre malheur,
<lb />Et monſtrer à mes yeux cet obiet de douleur?
<lb />Ah mon cher Alexandre, ab mon Priuce, ah mon
<lb />ame,
<lb />Vcus voy-ieen cet eſtat?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXANDRE.
<lb />Conſolez vous Madame,
<lb />Et ne m’enuiez point le repos que i’attens,
<lb />Dans vn autre ſeiour nous viurons plus contens,
<lb />Et contre nos tyrans, &amp; les rigueurs d’vn pere
<lb />Nous aurons vn azile aux pieds de noſtre mere,
<lb />Nous ferons à l’abry dans ce port de ſalut
<lb />Des perſecutions dont nous ſommes le but.
<lb />Et nous nous mocquerons d’vn eſprit qui ſe fonde
<lb />H
<lb />Sur le ſable inconſtant des vαλιιεχιd̓κ monde, mnc
<lb />Außi bien, ma Princeſſe, ii eſt temps de partir.M
<lb />Et mon ame deſtu ſe laſſe de papir, a vons na vuor
<lb />Les malheurs qui touſiours luy declarent la guerré,
<lb />Luy donnent de l’horreur pour les biens de la terſe,
<lb />2 jaquaquo uembamnruj pour ecomrepeer a udi de
<lb />Ce n’eſt que le regret quelſe a de vous quitter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GLAPHARA, 1510 QI ON INC
<lb />Me quitter? ah perdez teſte iniuſte creance
<lb />Qui fait à mon amour vne morfelle oſſence,
<lb />Ou vous ne croyez point que le coup du treſpas
<lb />Me ſepare de vous, ou vons nemiim
<lb />Bien que vous me quittiezκαmkις itvε vousquitιe,
<lb />Mon ame, quεlque part que veus paviez la faite,
<lb />Suiura touſiours lu vofire, &amp; rienη'eſτaſſez fosr
<lb />Pour ſeparer du voſtre vâ cœdrlvuant &amp; mort.
<lb />Mais mon cher Alexandre eſtit tà l eſpmαησε
<lb />Que vous deuiez tirer d’vne illuſtza maiſſance,
<lb />Sont-ce là les honneurs qu’Herode deſtmna
<lb />Au glorieux mury que ſa main me danna?
<lb />
<lb />eſt- te la it Danatau, le soipure, &amp; la courenne
<lb />Que le droit vous conſerut &amp; qu’vn pere vous dõne,
<lb />Qu'eſt-ce qu’ou vous prepare, &amp; me fait on venir
<lb />Pour vous voir couronner ou pour vous voir punir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERODE.
<lb />Bien que de leur tomplots vous ne ſoyez coupable,
<lb />Que d’vne trabiſon ie vous iuge intapable,
<lb />Et que veus deteſtiez leur infidelité
<lb />Sur vn leger ſoupçon qui m'eſt encor reſté,
<lb />Madame, i’ay voulu vous donner cette peine,
<lb />Pour en ſçauoir de vous la verité certaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />9MIALEXANDRE.
<lb />Ouy, Seigneut, elle peut vous en rendre certain,
<lb />Elle lit dans mon ame, elle ſçait inon deſſein;
<lb />Et le nen tus iaman u vnt imponlante extreme,
<lb />Qui ne luy ſoiẽt toufiours plꝰ cognẽs qu’à moymeſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> GLAPHIRA<lb />Alexandre a pour moy uette rare bonté,
<lb />Außi quelque peril qui menace ſa teſte
<lb />datimmnatatamaana, e le jan teule piqre
<lb />Aicon feſſer vn crime où ie n’ay point penſé
<lb />Bour peu que mon mary s’y trouue intereſſé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MN SI ALEXANDRE.
<lb />Vous pouuez ſuns rougir confeſſer ious vos crimts
<lb />Vous dont les actions ſont toutes legitimes,
<lb />Et qui n’auez peché que pour auoir chery
<lb />Plus que vous ne deuiez vn malheureux mary,
<lb />vn imnotent ejpoux dontts jant depleravie,
<lb />Pour l’auoir trop aymé vous rendra miſerable:
<lb />Mais qui veut mourir voſtre &amp; viure en vous aimãt
<lb />Tout malheureux qu’il eſt, iuſqu’au dernier mement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GLAPHIRA,
<lb />Mon ame auec la tienne eſt ſi bien attachée,
<lb />Qu’on ne l’en verra point par la mort arrachée,
<lb />Et tu deis receusir des preuues de ma foy
<lb />Me voyans touſiours viure. &amp; mourir auec toy.
<lb />Que ſur le criminel le Roy lance la foudre,
<lb />Qu'il frappe vn de nos deux &amp; qu’il le mette en
<lb />poudre,
<lb />11I)
<lb />Le coup qu’il receura mettra l’autre au tombeau
<lb />Et rien n’eſt aſſez fort pour rõpre vn nœud ſi beau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXANDR
<lb />σoji) vil ni aM
<lb />Vous dont la critauté la rend anfortunée,
<lb />Pourquoy, pere inhumain, me l’auez vous donn
<lb />NOI
<lb />Pour me voir de ſes maux lãchement ab
<lb />Regretter ſon malheur àpres tant de
<lb />6
<lb />atkM
<lb />verae
<lb /> telv L
<lb />Mais ſi pour nous ſauuer poſtre faute eſt trop grãde
<lb />Du moins apres ma mort ie vous la recommande,
<lb />Reuerez ſa vertu Seigneur vous le deue
<lb />Les preuues qu'elle en donne, &amp; que vous en auez,
<lb />Ces meruielles de foy, d’ãmour,&amp; de tendreſſe
<lb />Vous obligent ſans doute à traiter ma Princeſſe
<lb />Auec tout le reſpect &amp; la ciuilité
<lb />Que merite ſon rang &amp; ſa fidelité,
<lb />Ie demande à genoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEHHIRA.
<lb />Alexandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXANDRE.
<lb />Madame.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GLAPHIRA.
<lb />O Dieu! ie n’en puis plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RACHEL.
<lb />La Trintee ſe paſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRAGEDIE.
<lb />Aib. Mabint......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXANDRE.
<lb />Bon Dieu me veux-tu preuenir?
<lb />Attens encer vn peu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FERODE.
<lb />C iſt trop ſe retenir.
<lb />Ma iuſtice ſuccombe, &amp; cet obiet me tuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />14
<lb />MELAS
<lb />Ah Seigneur accordez leur grace à cetil veuë.
<lb />Vous recognorſſez trop comme ils ſont innocens,
<lb />Differez pour le moins...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />auty qou
<lb />4
<lb />IÈRODE.
<lb />ehuhtouvl?
<lb />2
<lb />Ouy Melas, i'y conſens,
<lb />Mon courroux ſi dißipe, &amp; ma conſtance eſt vaine,
<lb />Que chacun je retirt &amp; que l’on les remeine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />derhorih
<lb />GLAPHIR
<lb />Adieu cher Alexandré.
<lb />Au
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXANDRE.
<lb />etanta mat amé
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GLAPHIRA.
<lb />Te reutrray-je encer?
<lb />MTIAUE
<lb />*l1
<lb />Helu,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXANDRE.
<lb />Non qu’apres mon treſpas.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />F
<lb />2
<lb />SCENE PREMIERE,
<lb />ALEXANDRE, ARISTOBVLE,
<lb />dans ſa priſon.
<fw><lb />2
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXANDRE.
<lb />H ne conteſte plus, ma mort eſt aſſeuree,
<lb />ATu n’en dois plus douter, Herode l'a iurée
<lb />Elle eſt trop importante au bien de ſes amours;
<lb />D’vnt vie importune il vetranche le tours,
<lb />Et tranſporté du feu qui bourrelle ſon ame,
<lb />Il donne le repos à ſa honteuſe flâme,
<lb />Ouy Glaphira nous perd, ſa fatale beauté
<lb />Nous a reduits, mon frere, à cette extremité.
<lb />Herode par mon ſang ſe va tracer la voye
<lb />Qui le doit eſleuer au comible de ſa ioye,
<lb />Ie luy ſuis trop ſuſpect &amp; tandis que ie vis
<lb />Il ne peut careſſer la femme de ſon fils,
<lb />Il faut donc que ie meure afin qu’il ſe contente,
<lb />Ouy, Glaphira me perd, mais elle eſt innocente,
<lb />Cette Pauure Prinueſſe abhorre ſa fureur
<lb />Elle a comme elle coit ſon amour en horreur,
<lb />Elle n’approuue point ſes feux illegitimes,
<lb />Euite ſon aboid, &amp; deteſte ſes crimes:
<fw><lb />Mais
</fw><lb />Mais las! toute innocente &amp; pudique qu'elle eſt,
<lb />La pauurette nous perd parte qu’elle luy plaiſi,
<lb />Mais bon Dieu ſi ma vie, à ce monſtre odieuſe
<lb />Doit enfin aſſouuir ſon ame furieuſe,
<lb />Te dois-ie enueloper dans mon funtſte ſort,
<lb />Te rendre compagnon de ma tragique mort,
<lb />Et uonnor uu umoura mn udtſaule pere da
<lb />Mon eſpouſe, ma vie, ω velle de mon frere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTOBVLE.
<lb />MAMRACN
<lb />Ah mon frere, mettés voſtre eſprit en repos,
<lb />Et perdez ces ſoupçons conçeus, mal à propss,
<lb />Vous auez ſatis fait à cette ialouſie,
<lb />2
<lb />Dont trop aueug ément voſtre ame fut ſaiſie,
<lb />Par l’eſclairciſſiment que vous auez du Roy,
<lb />Vous auez veu la fraude &amp; la mauuaiſe foy
<lb />De ceux qui vous ont mis en cet eſtat funeſte,
<lb />Ils perdirent la mere, &amp; purdent ce qui reſte
<lb />D’vne illuſtre maiſon dont les braues ayeux
<lb />A tous les ſucceſſeurs iettent la poudre aux yeux,
<lb />Ayant verſé leur ſang ils demandeut le noſtre,
<lb />
<lb />Cette raiſõ nous perd &amp; n’en cherchez point d’autre.
<lb />Depuis que de ce mal vous eſtes attaqué,
<lb />Auec beaucoup de ſoing i’ay touſiours remarqué
<lb />Iu ſqu’au moindre diſcours &amp; la moindre careſſe,
<lb />Comment le Roy viuoit auec que la Princeſſe
<lb />Mais le Ciel m’eſt teſmoing ſi i’ay rien apperceu
<lb />Digne de ce ſoupçon que vous auez conceu.
<lb />L'amour ſe caihe mal, &amp; quand vne ame bruſle,
<lb />Il eſt biin mai aiſe qu'elte is dipimmie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXANDRE.
<lb />Ton eſprit innocent iuge à la bonne foy,
<lb />Mais connois-tu ſi mal les adreſſes du Roy,
<lb />Cette adreſſe par tout ſi rare &amp; ſi connüe,
<lb />çais
<lb />ne à
<lb />u’i.
<lb />buſe
<lb />75
<lb />Et par qui ſa graudeur s’eſt touſiours mainten me
<lb />C’eſt en dißimulant que ce Prince eſt monté
<lb />De degrez en degrez iuſque à la Royauté,
<lb />C’eſt en dißimulant qu’il garantit ſa teſte
<lb />rche
<lb />Des éclats d’vne foudre à tomber toute preſte,
<lb />Lors que deuant Anthoine il ſe vid accuſé,
<lb />Et qu’il le confondit par ſon eſprit ruſe,
<lb />q
<lb />erni.
<lb />œui
<lb />C’eſt en dißimulant qu’il ſauua ſa couronne, ar
<lb />Lors que deuant Ceſar il parut en perſonne, pi
<lb />Et qu’apres le deſtin d’vn amy mal-heureux, ay
<lb />Aux pieds de ce grand homme il fiſt le genertuay
<lb />Regarde comme il feint &amp; comme il dißimule pa
<lb />Dans la tragique mort du pauure Ariſtobule,
<lb />Combien à ſon treſpas il luy donne de pleurs,
<lb />Voy le viellard Hircan &amp; ſes derniers mal-heuinor
<lb />Auec combien de pleurs &amp; de feintes promeſſelaſc
<lb />Ce cruel l’attira; de combien de careſſes
<lb />Ce ruzé le deçeut pour luy donner la mort,
<lb />ut,
<lb />Ou
<lb />Sa bouche auec ſon cœur ne fut iamais d’actorueut
<lb />Et ſes raiſons d’Eſtat ſont bien aſſez puiſſantese à
<lb />Pour donner à ſon front cent formes differenteamt
<lb />Il feint dans ſon amour, comme il a touſiours lviſ
<lb />C’eſt le bruit, c’eſt Ctjar, t'iſ moy meſme qu’il
<lb />r.
<lb />ue,
<lb />ais comme il procede, &amp; comme ſa malice
<lb />e à ſes actions des couleurs de Iuſtice,
<lb />I’il n’entreprent rien, qu’vn ſubiet ſpecieux
<lb />uſe de ſon peuple &amp; l’eſprit &amp; les yeux,
<lb />s’arracher de l’ame vne faſcheuſe eſpine,
<lb />tinteneſme fait ioüer ſa mortelle machine,
<lb />nté
<lb />9
<lb />ent uts utiuttuis, apoſet uts teſmoings,
<lb />e ſon proceder prend luy meſme les ſoings.
<fw><lb />–
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />te
<lb />ARISTOBVLE.
<lb />eſte,y quelque b'au deſſcin que ſa colere eſclate,
<lb />lerniere action de quelque eſpoir me flate.
<lb />cœur de trahiſons &amp; de raports aigry,
<lb />par vn triſte obiet paru tout attendry.
<lb />la pitié ſans doute a flechy ſon courage,
<lb />in ay tire, mon prert, vn aſtx von preſage,
<lb />teu<lb />la
<lb />i’ay leu dans ſes yeux qu'il ſeroit bien aiſé
<lb />'appaiſer ſon couroux s’il n’eſtoit appaiſé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />ALEXANDRE.
<lb />'eſt ce qui te conſole, &amp; c’eſt ce qui m’afflige,
<lb />Son non, ne penſe pas que la pitié l’oblige
<lb />A relaſcher pour nous de ſa ſeuerité:
<lb />Ce fut, s’il t’en ſouuient l’obiet d’vne beauté,
<lb />Ouy, ouy, ce fut l’amour, &amp; ſon ame enflammée,
<lb />Ne peut voir ma Princeſſe ensre nos bras paſinét,
<lb />Preſte à rindre l’eſprit ſans en eſtre touché,
<lb />Cet amour éclata qu’il tenoit tant caché,
<lb />nEt le viſible effet de la maudite flame
<lb />Reſueilla le ſoupçon qui beurreïe mon ame.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />1 3j
<lb />Ce que le triſte obiet de ceux qu’il a produits;
<lb />Et l’eſtat mal-heureux où nous ſommes reduits,
<lb />Eſſayoient vainement ſur cette ame de roche,
<lb />La princeſſe l’obtint dés ſa premiere approche.
<lb />Et d’vn ſimple regard elle attendrit ce cœur,
<lb />Qui pourſuiuoit ſes fils auec tant de rigueur,
<lb />Quelle viſite, O Dieu! quels eprhage riſages
<lb />Ah! ie n’en puis tirer que de mauuais preſages.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />II.
<lb />ALEXANDRE, ARISTOBVLE,
<lb />DIOPHANTE auec ſes gardes.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTOBVLE.
<lb />Eur abord me ſurprend. Que voulez-voꝰ de nous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOPHANTE.
<lb />vnt choſe, Seigneur, qui nous afflige tous,
<lb />Vißiez-vous le regret que ma charge me donne,
<lb />C’eſt qu’il vous faut mourir &amp; que le Roy l’ordõne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JROTODVEL.
<lb />C’eſt qu’il nous faut mourir!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOPHANTE,
<lb />Ouy. Seigneur, de ce pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXANDRE.
<lb />Herode à ſes enfans ordonne letreſpas,
<lb />Et ne redoute point la vangeance celeſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOPHANTE.
<lb />Neus ſommes enuoyez pour ce deſſein funeſte,
<lb />Et c’eſt bien malgré nous que nous ſommes forcez
<lb />A Jairt vne action indigne..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXANDRE.
<lb />C’eſt aſſez.
<lb />Taiſez vous diſcoureur, &amp; faites voſtre office,
<lb />Ouy ſeruez ſans regret Herode &amp; ſa iuſtice,
<lb />Tres dignes officiers d'vn tel maiſtre que luy,
<lb />Et des commißions qu’il vous donne auiourd’huy.
<lb />Nous aymons mieux quitter vne importune vie,
<lb />Et de ſon propre ſang voir ſa rage aſſouuie,
<lb />Que de nous voir encore expoſez &amp; ſoubmis
<lb />Aux cruautez d’vn pere &amp; de tant d’ennemis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTOBVLE.
<lb />Ie ne ſou ffriray point l’approche de ces traiſtres,
<lb />Ils ſont nos ſeruiteurs &amp; nous ſõmes leurs maiſtres,
<lb />Et bien que deſarme ie ne permettray pas
<lb />Qu’ils me donnent ſans peine vn in fame trſpas.
<lb />Non ne m’approchez point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXANDRE.
<lb />Rerenez vous mon frere
<lb />A qui reſiſtez vous, &amp; que penſez vous faire?
<lb />Ces Miniſtres ſanglants des paßions du Roy
<lb />Sont icy trop puiſſanis &amp; pour vous &amp; pour moy,
<lb />C’eſt au Ciel ſeulement qu’vne foible innocence
<lb />Doit d’vne telle mort demander la vangeance,
<lb />Eſleuons-y, mon frere, &amp; les yeux &amp; le cœur.
<lb />Autheur de l’vniuers, Pere &amp; Conſeruateur,
<lb />Maiſire des actions &amp; du ſalut des hommes,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Toy qui vois nos mal-heurs &amp; l’eſtat où nous ſõmes,
<lb />Lance, Pere eternel, vn regard de pitié
<lb />Sur vne inuiolable &amp; conſtante amitié,
<lb />Ie ne demande point à ta bonté ſupréme
<lb />Qu’elle ſauue ma teſte en ce peril extréme,
<lb />Qu'elle vange ma mort &amp; puniſſe le Roy,
<lb />Non, ce n’eſt pas, Seigneur, ce que i’attends de toy,
<lb />Ie ne te feray point vne iniuſte requeſte,
<lb />Conuerty ce Tyran &amp; conſerue ſa teſte:
<lb />Mais ſi ie puis attendre vn trait de ta pitié,
<lb />Protege aprés ma mort ma fidelle moitié,
<lb />Conſerue en ſon entier vne vertu ſi rare,
<lb />Garantit ſon honneur des efforts d’vn barbare,
<lb />Et ſauue du peril qui le va menaçant
<lb />Vn courage Royal, vn eſprit innocent,
<lb />Vne foy ſans pareille, vne amour pure &amp; belle,
<lb />Bref toutes les vertus que tu mis auec elle.
<lb />Ne perdons point le temps en diſcours ſuperflus,
<lb />Allons mon frere, allons, &amp; ne reſiſtons plus.
<lb />Où deuons-nous paſſer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOPFIIE.
<lb />Dans la chambre prochaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTOBVLE.
<lb />Allons ſaouller ce monſtre, &amp; reioindre la Reyne.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />III.
<lb />GLAPHIRA, HERODE.
<lb />SALOME, ANTIPATRE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GLAPHIRA.
<lb />» Rate, grace Seigneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERODE.
<lb />Madame, leuez vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GLAPHIRA.
<lb />Non, ie ne bouge point de ces ſacrez genoux,
<lb />Que dans voſtre pitié ma douleur ne m’obtienne
<lb />Le ſalut de vos fils, dont la mort eſt la mienne.
<lb />Ie demande vn mary que vous m’auez donné,
<lb />Et qu’à d’autres bonneurs vous auez deſtiné,
<lb />Ie demande vn mary que le ſang vous demande,
<lb />Et ſi ſa force encor n’eſtoit pas aſſez grande,
<lb />Pour nous fairt obtenir cette grace de vous,
<lb />Par le reſſouuenir &amp; ſi cher &amp; ſi doux
<lb />De celle dont la mort n’eſteint point noſtre flame,
<lb />Et qui poſſede au Ciel la moitié de voſtre ame,
<lb />Conſiruez par amour, par grace &amp; par pitié
<lb />Ce qui vous reſte d’elle, &amp; de voſtre amitié,
<lb />Mariane le veut, Mariane l’eſpere,
<lb />ille vous en coniure, &amp; le doux nom de Peré,
<lb />Que l’vn on lautre obtienne....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERODE.
<lb />Ouy, Madame, ie veux
<lb />Quand ie deurois perir. les contenter tous deux,
<lb />Et Mariant &amp; vous obtenez vos requeſtes,
<lb />Ie vous dõne leur grace, &amp; vous ſauuez leurs teſtes.
<lb />Allez à ces ingrats, indignes de ce don,
<lb />Vous meſmes pronencer ma grace &amp; leur pardon.
<lb />Allez leur teſmoigner voſtre pouuoir extreſme,
<lb />Et puis qu’ils ont failly, puniſſez-les vous meſme,
<lb />Ie les mets en vos mains Vous allez promptement
<lb />Amener la Princeſſe à leur appartement,
<lb />Que tout luy ſoit ouuert.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GLAPHIRA, 
<lb />Seigneur, cette clemence
<lb />Trouuera dans te cut ja iuſte reſcompenſe.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />IV
<lb />TIERODE, ANTIPAIRE, SALOME,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERODE.
<lb />)Auure Princiſſe helas, ie regrette ton ſort,
<lb />I Ie t’accorde leur vie, &amp; i’ay ſigné leur mort,
<lb />Ei ſit'onn'a faiuy tontre t'obeiſſance,
<lb />Ie croy que leur ſalut n’eſt pas en ma puiſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIPATRE.
<lb />Deſia pour cet effet Diophante eſt party,
<lb />d yaanes nayuima n apa hauay,
<lb />Sans doute ils ſeront morts auant que la Princeſſe
<lb />Appote leur ſalus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERODE.
<lb />Déplorable ieuneſſe,
<lb />D’vn pere infortuné miſerables enfans,
<lb />Bourt eaux de mon repos &amp; de mes derniers ans,
<lb />ou urauuie rom tiuatt, on porite vou ma vie,
<lb />D’horreur, de deſeſpoir, &amp; de regrets ſuiuie.
<lb />Vous qui m’auez porté dans ces extremitez,
<lb />Voyez dans quel enfer vous me precipitez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SALOME.
<lb />Il ſe faut conſoler d’vn malheur neceſſaire,
<lb />Si vous vous ſouuenez que vous eſtiez leur pere,
<lb />Pour chaſſer vos douleurs il vous faut ſouuenir
<lb />Que voſtre ſeurété veus les a fait punir:
<lb />Mais que doit deuenir cette pauure Princeſſe,
<lb />Certes dans ſon malheur ma pitié m’intereſſe,
<lb />Et vous ferez fort bien d’eſloigner de vos yeux
<lb />Celle à qui vous ſerez vn obiet odieux,
<lb />Et qui ne vous peut voir....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERODE.
<lb />Il n’importe, i’eſpere
<lb />L’eſloigner de ma cour &amp; la rendre à ſon pere,
<lb />Il faut auoir le ſoing de l’y faire amener,
<lb />Et moy doreſnauant ie me veux confiner
<lb />Dans vn abiſme affreux, ou dans vn cimetiere,
<lb />Où iamais le ſoleil ne lance ſa lumiere;
<lb />Où repaſſant l’horreur des maux que i’ay commi
<lb />Dujaug uumot urjunor jomme, freres, amis,
<lb />Ie finiſſe vne longue, &amp; deteſtable vie,
<lb />Au milieu des femoras, uunt elle eſt pourſuiuie.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />V.
<lb />GLAPHIRA, RACHEL, GLAPHIRA
<lb />dans la priſon, aupres des corps
<lb />DALEXANDRE, &amp; ARISTOBVLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GLAPHIRA.
<lb />Lexandre, Alexandre, ouure, ouure vn peu
<lb />AY tes yeux,
<lb />Reuoy pour vn moment la lumiere des Cieux,
<lb />Et regarde à tes pieds de ta fidelle femme,
<lb />Le miſerable corps deſpoüillé de ſon ame;
<lb />Retiens encor vn peu la tienne qui s’enfuit,
<lb />Et redonne le iour à cette ſombre nuict,
<lb />Ou tes yeux renfermés &amp; ta bouche paſlie
<lb />Retienne pour iamais mon ame enſeuelie.
<lb />Tu ne me reſponds point, ma vie, &amp; ta rigueur
<lb />Me ferme auec tes yeux ton oreille &amp; ton cœur,
<lb />Et te fait refuſer au regret qui me touche
<lb />Vn regard de tes yeux, &amp; deux mots de ta bouche.
<lb />Ah! ſi le ſouuenir d’vne ſaincte amitié
<lb />Te peut encor toucher d’vn rayon de pitié,
<lb />Ne me refuſe peint cette derniere grace,
<lb />Ou ſi comme ton corps, ton eſprit eſt de glace,
<lb />Et ſi cette inſenſible &amp; mortelle froideur
<lb />De tes membres gelez te paſſe iuſqu’au cœur,
<lb />Souſſre que ie t’enflame, &amp; que mon ſeu t’anime
<fw><lb /> 7
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />ar les ardans baiſers que ma bouche t’imprime;
<lb />Quitte moy, vain eſprit qui ne me ſers de rien,
<lb />Abandonne mon corps &amp; paſſe dans le ſien,
<lb />a main qui te forma d’vne eſſence eternelle
<lb />'vnit auec que luy d’vne chaine eternelle,
<lb />t rien doreſnauant ne t’en peut ſeparer;
<lb />Ou ſi cette moitié deuoit encor durer,
<lb />uis-que l’autre s’en va, prens ce qu’elle te donne,
<lb />Anime tous les deux ou n’anime perſonne,
<lb />Ah! folle, ces diſcours ne ſont plus de ſaiſon,
<lb />Reuiens, reuiens à toy, r’apelle ta raiſon,
<lb />De quoy que ton amour vainement s’entretienne,
<lb />'on Alexandre eſt mort ſans eſpoir qu’il reuienne;
<lb />'oy comment le treſpas ſur ſon viſage eſt peint,
<lb />'oy la nuict de ſes yeux, la paſleur de ſon teint,
<lb />La liuide couleur de ſa levre déteinte,
<lb />in vn mot ſa lumiere eſt pour iamais eſteinte.
<lb />Tu ne le verras plus dans ce ſuperbe eſtat,
<lb />Qui defia luy donnoit tant de pompe &amp; d’eſclat,
<lb />it faiſoit proſterner toute la Paleſtine
<lb />Dans le naiſſant eſpoir d’vne vertu diuine.
<lb />Ce ſont là les honneurs qu’Herode preparoit
<lb />A celuy que deſ-ia tout le monde adoroit,
<lb />it de qui la beauté. l’eſprit &amp; le courage,
<lb />A ce bourreau des ſiens ont donné tant d’ombrage,
<lb />Ce monſtre a pour iamais eſteint ce clair flambeau,
<lb />Dont le feu s’eſpandoit trop brillant &amp; trop beau,
<lb />ant de rares vertus n’eſtoient plus legitimes
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />7
<lb />Dans la Cour d’vn Tyran abiſmé dans les crimes,
<lb />Et celuy dont le regne eſt ſi dé ectueux
<lb />Ne l’a pas crû ſon fils eſtant ſi vertueux,
<lb />Mais ne croy pas, meurtrier d’vne foible innocence,
<lb />Ne croy pas eſchapper à ma iuſte vangeance,
<lb />Malgre tout ton pouuoir &amp; la grandeur de Roy,
<lb />La mort de mon mary m’armera contre toy,
<lb />Tu verras vne foible &amp; courageuſe femme
<lb />Porter dans ton Palais, &amp; le fer &amp; la flame,
<lb />Souſleuer contre toy pour ton ſang &amp; le ſien
<lb />Tout ce que l’vniuers porte de gens de bien,
<lb />S’eſlancer dans le fer de dix-mil halebardes,
<lb />Te thercher ſans frayeur au milieu de tes gardes,
<lb />Atheuer dans leurs bras ſon genereux deſſein,
<lb />Et porter ſa vangence &amp; la mort dans ton ſein.
<lb />Là te ſacrifiant a l’ombre d’Alexandre,
<lb />De ton in fame ſang i’arrouſeray ſa cendre,
<lb />Et l’ayant ſatus fait ainſi que ie le doy,
<lb />Ie mourray ſans regret, ne mourant qu’apres toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RACHEL.
<lb />lous qui do uuſjuo uien tu tage quii tmporte,
<lb />Appaiſez, iuſie Ciel vne douleur ſi forte,
<lb />it ne permettés point que ſon cœur abbatu
<lb />Perde dans ce malheur ja prombroterta.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GLAPHIRA.
<lb />dh foible, quel tranſport t’aueugle de la ſorte?
<lb />our en venir à bout tu n’es pas aſſez forte,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />18
<lb />Ton amour entreprend, mais pour vn tel deſſein
<lb />Son ſexe n’a receu ny le cœur ny la main.
<lb />Seule tu ne ſçaurois vanger ton Alexandre,
<lb />C’eſt du Ciel ſeulement que tu le dois attendré;
<lb />Ouy Seigneur, c’eſt de vous que mon amour l’attend,
<lb />Armés en ma faueur ce tonnerre eſclatant,
<lb />Ces flames, ces eſclairs, ceſte immortelle foudre
<lb />Qui reduit les Palais, &amp; les villes en poudre;
<lb />Foudroyés, iuſte Dieu, ce Nembroth renaiſſant,
<lb />Vangés voſtre querelle &amp; le ſang innocent.
<lb />Et toy qui dans le Ciel ayant pris ta volée
<lb />Pres de ton paſle corps me laiſſes deſolée,
<lb />Toy qui gouſtes là haut des bon-heurs eternels
<lb />Et me laiſſes en proye aux deſplaiſirs mortels,
<lb />Dans le ſuperbe eſclat d’vne eternelle gloire,
<lb />De ta chere moitié ne perds point la memoire,
<lb />Songe à ce que ie fus, ſonge à ce que ie ſuis,
<lb />Et parmy tes bon-heurs regarde mes ennuys.
<lb />Ne laiſſe point traiſner vne mourante vie,
<lb />Voy de combien d’horreur elle eſt deſ-ia ſuiuie;
<lb />Ce moment qu’apres toy ie conſerue le iour
<lb />Semble deſ-ia durer vn ſiecle à mon amour.
<lb />Sans toy ie ne vis plus, ſans toy ie ne puis viure,
<lb />Mon amour fit mon mal mon amour m’en deliuré,
<lb />Et me fait reſſentir en m’eſleuant à toy,
<lb />Les biens qu’il te deffend de reſſentir ſans moy,
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Elle eſuanouyt ſur le corps d’Alexandre,
<lb />Ouy ie m’eſteue à toy ſur des aiſles de flame.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et ce feu dans le Ciel porte deſ-ia mon ame,
<lb />Laiſſant aupres du tien ce corps paſle &amp; glacé;
<lb />Mais auant mon depart, beau pourtraict effacé
<lb />De ce que i’aimois tant, ſouffre que ie te touche,
<lb />Et rende en expirant mon eſprit ſur tabouche.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />N
<fw><lb />g
<lb />3
<lb />M
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>