<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les Plaisirs de l'île enchantée : Course de bague, collation ornée de machines, comédie mêlée de danse et de musique, ballet du palais d'Alcine, feu d'artifice, et autres fêtes galantes et magnifiques, faites par le roi à Versailles, le 7 mai 1664...</title>
        <author></author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb33539524t"/>
          <author>
            <persName></persName>
          </author>
          <title>Les Plaisirs de l'île enchantée : Course de bague, collation ornée de machines, comédie mêlée de danse et de musique, ballet du palais d'Alcine, feu d'artifice, et autres fêtes galantes et magnifiques, faites par le roi à Versailles, le 7 mai 1664...</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1664" cert="high" resp="BNF">1664</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />s
<lb />2
<fw><lb />ua
<lb />222
<lb />
<lb />104
<lb />8
<lb />2
<lb />20
<lb />LEE
<lb />2
<lb />ue
<lb />6
<lb />164
<lb />u
<lb />424
<lb />As la uda
<lb />L
<lb />
<lb />449
<lb />L.
<lb />
<lb />
<lb />E
<lb />TONCNTNCNTINENTONTNVT) GN CNTNNVNE
<lb />Tliie
<lb />ARI
<lb />El
<lb />C
<lb />a 
<lb />60Et
<lb />E
<lb />122
<lb />3
<lb />3
<lb />Au
<lb />&amp;
<lb />2
<lb />E
<lb />2
<lb />Qute
<lb />120
<lb />21
<lb />1
<lb />2
<lb />2
<lb />H
<lb />L
<lb />e
<lb />Q
<lb />2
<lb />
<lb />44
<lb />E
<lb />04
<lb />14
<lb />1
<lb />C
<lb />8
<lb />4
<lb />
<lb />12
<lb />4
<lb />122
<lb />Es
<lb />3
<lb />2
<lb />1
<lb />Rαα
<lb />M15
<lb />
<lb />Brdε vc
<lb />1
<lb />1
<lb />4
<lb />L
<lb />E2
<lb />241
<lb />211
<lb />IM
<lb />8
<lb />1804
<lb />7
<lb />
<lb />22
</fw><fw><lb />Ma &amp;
<lb />Me
<lb />68
<lb />2
<lb />10
<lb />Q
<lb />4
<lb />L 
<lb />2
<lb />*
<lb />3
<lb />Cm
<lb />2
<lb />2
<lb />&amp;
<lb />8
<lb />
<lb />Ma
<lb />6
<lb />
<lb />1
<lb />1
<lb />&amp;
<lb />La
<lb /> 
<lb />2
<lb />9
<lb />10.41
<lb />2
<lb />62
<lb />PPE
<lb />2
<lb />
<lb />24
<lb />8
<lb />10
<lb />
<lb />2
<lb />Phare LLa
<lb />6
<lb />7
<lb />127
<lb />2
<lb />4
<lb />2
<lb />8
<lb />L
<lb />2
<lb />1
<lb />1
<lb />3
<lb />
<lb />1
<lb />
<lb />2
<lb />Re
<lb />M
<lb />
<lb />2
<lb />Z
<lb />&amp;
<lb />
<lb />16
<lb />l PRg
<lb />2
<lb />Re
<lb />2
<lb />4
<lb />RPA dPααFI
<lb />Le
<lb /> 
<lb />I
<lb />*0C.
<lb />Lc
<lb />
<lb />4
<lb />Li
</fw><fw><lb />*
</fw><lb />LES
<lb />PLAISIRS
<lb />DE
<lb />LISLE
<lb />ENCHANTEE.
<lb />COVRSE DE BAGVE,
<lb />Collation ornée de Machines, Comedie
<lb />meſlée de Danſe &amp; de Muſique, Ballet du
<lb />Palais d’Alcine, Feu d’Artifice: Et autres
<lb />Feſtes galantes &amp; magnifiques; faites par le
<lb />Koy à Verlailles, le 7. May 1664. Et
<lb />continuées pluſieurs autres Iours.
<fw><lb />2
<lb />MEMIMI
<lb />TICIT
<lb />V Cnn
<lb />AiiM He
<lb />
<lb />
<lb />phiea o l amg a
<lb /> 
<lb />alinq auel a ooui dim mndic a 
<lb />11 .2EI
<lb /> 
<lb />taiuui auin queu! Mndoo
<lb />ſo dANAN MANIOd Mn
<lb />dl uou o mul
<lb />VR DU I
<lb />ina del Apume p.
<lb />11
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />LES PLAISIRS
<lb />DE LISLE
<lb />ENCHANTEE.
<lb />OVRSE DE BAGVE,
<lb />Collation ornée de Machines, Comedie meſlée
<lb />de Danſe &amp; de Muſique, Ballet du Palais d’Al<lb />cine, Feu d’Artifice: Et autres Feſtes galantes
<lb />&amp; lllagiiiques; laites par le ſeoy a verſailles,
<lb />le 7. May 1664. Et continuées pluſieurs au<lb />tres lours.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />2
<lb />E ROY voulant donner aux Reynes,
<lb />&amp; à toute ſa Cour le plaiſir de quelques
<lb />Feſtes peu communes, dans vn lieu orné
<lb />de tous les agrements qui peuuent faire
<lb />admirer vne Maiſon de Campagne, choi<lb />ſit Verſailles à quatre lieuës de Paris.
<lb />C’eſt vn Chaſteau qu’on peut nommer
<lb />n Palais Enchanté, tant les adjuſtemens
<lb />de l’art ont bien ſecondé les ſoins que la Nature a pris
<lb />pour le rendre parfait: Il charme en toutes manieres,
<lb />tout y rit dehors &amp; dedans, l’or &amp; le marbre y diſputent
<lb />de beauté &amp; d’eſclat: Et quoy qu’il n’ayt pas cette grande
<lb />eſtenduë qui ſe remarque en quelques autres Palais de ſa
<lb />Majeſté: Toutes choſes y ſont ſi polies, ſi bien entenduës
<lb />&amp; ſi acheuées, que rien ne le peut eſgaler. Sa Symetrie,
<lb />la richeſſe de ſes meubles, la beauté de ſes promenades, &amp;
<lb />le nombre infiny de ſes fleurs, comme de ſes orangers,
<lb />rendent les enuirons de ce lieu dignes de ſa rareté ſinguliere:
<lb />La diuerſité des beſtes contenuës dans les deux Parcs, &amp; dans
<lb />la Menagerie, ou pluſieurs courts en Eſtoilles ſont accompa<lb />gnées de Viuiers pour les animaux aquatiques, auec de
<lb />grands baſtiments, joignent le plaiſir auec la magnificence,
<lb />&amp; en font vne maiſon accomplie.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />NE fut en ce beau lieu ou toute la Cour ſe rendit le
<lb />Ccinquieſme de May, que le Roy traitta plus de ſix cent
<lb />perſonnes juſques au quatorzieſme; outre vne infinité de
<lb />gens neceſſaires à la danſe &amp; à la Comedie, &amp; d’Artiſans
<lb />de toutes ſortes venus de Paris; ſi bien que cela paroiſſoit
<lb />vne petite armée.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Le Ciel meſme ſembla fauoriſer les deſſeins de ſa Majeſté,
<lb />puis qu’en vne ſaiſon preſque toûjours pluuieuſe on en fut
<lb />quitte pour vn peu de vent, qui ſembla n’auoir augmenté,
<lb />qu’afin de faire voir que la preuoyance &amp; la puiſſance du
<lb />Roy, eſtoient à l’eſpreuue des plus grandes incommoditez;
<lb />de hiautes toilles, des baſtimens de bois faits preſque en vn
<lb />inſtant, &amp; vn nombre prodigieux de flambeaux de cire
<lb />blanche, pour ſuppléer à plus de quatre mille bougies cha<lb />que journée, reſiſterent à ce vent; qui par tout ailleurs euſt
<lb />rendu ces diuertiſſements comme impoſſibles à acheuer.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Monſieur de Vigarini, Gentilhomme Modenois, fort
<lb />ſçauant en toutes ces choſes, inuenta &amp; propoſa celles-cy;
<lb />&amp; le Roy commanda au Duc de S. Aignan, qui ſe trouua
<lb />lors en fonction de premier Gentilhomme de ſa Chambre,
<lb />&amp; qui auoit déja donné pluſieurs ſujets de Ballet fort a<lb />greables; de faire vn deſſein ou elles fuſſent toutes compriſes
<lb />auec liaiſon &amp; auec ordre; de ſorte qu’elles ne pouuoient
<lb />manquer de bien reuſſir.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Il prit pour ſujet le Palais d’Alcine, qui donna lieu au
<lb />Tiltre des Plaiſirs de l’Iſle Enchantée; puis que ſelon l’A<lb />rioſte le braue Roger &amp; pluſieurs autres bons Cheualliers y
<lb />furent retenus par les doubles charmes de la beauté, quoy
<lb />qu’empruntée, &amp; du ſçauoir de cette Magicienne; &amp; en
<lb />furent déliurez apres beaucoup de temps conſommé dans
<lb />les delices, par la bague qui deſtruiſoit les enchantemens:
<lb />Ceſtoit cene d'Angenque, que Memme ious la forme du
<lb />vieux Atlas, mit enfin au doigt de Roger.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />On fit donc en peu de jours orner vn Rond, ou quatre
<lb />grandes allées aboutiſſent entre de hautes paliſſades; de quatre
<lb />Portiques de trente-cinq pieds d’éleuation, &amp; de vingt-deux
<lb />en quarré d’ouuerture; de pluſieurs feſtons enrichis d’or, &amp;
<lb />de diuerſes peintures auec les armes de ſa Majeſté.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Toute la Cour s’y eſtant placée le ſeptieſme, il entra
<lb />dans ſa place ſur les ſix heures du ſoir vn Heraut d’Armes, re<lb />preſenté par M. des Bardins, veſtu d’vn habit à l’antique,
<lb />couleur de feu en broderie d’argent, &amp; fort bien monté.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Il eſtoit ſuiuy de trois Pages: celuy du Roy, M. d’Artagnan,
<lb />marchoit à la teſte des deux autres, fort fienement habillé
<lb />de couleur de feu, liurée de ſa Majeſté, portant ſa lance &amp;
<lb />ion Elcu, dans lequel brilloit vn Solen de pierreries auec
<lb />ces mots.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Nec Ceſſo, nec Erro.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Faiſant alluſion à l’attachement de ſa Majeſté aux affaires
<lb />de ſon Eſtat, &amp; la maniere auec laquelle il agit, ce qui
<lb />eſtoit encore repreſenté par ces quatre vers du Preſident de
<lb />Perigny, autheur de la meſme Deuiſe.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />E n’eſt pas ſans raiſon que la Terre &amp; les Cieux,
<lb />COnt tant d’eſtonnement pour vn Objet ſi rare;
<lb />Qui dans jon cours pentele, abtant que glorienx,
<lb />Iamais ne ſe repoſe, &amp; jamais ne s’égare.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Les deux autres Pages eſtoient aux Ducs de S. Aignan &amp;
<lb />de Noailles; Le premier Mareſchal de Camp, &amp; l’autre Iuge
<lb />des Courſes.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Celuy du Duc de S. Aignan portoit l’Eſcu de ſa Deuiſe,
<lb />&amp; eſtoit habillé de ſa liurée de toille d’argent enrichie d’or,
<lb />auec les plumes incarnates &amp; noires, &amp; les rubans de meſme:
<lb />Sa Deuiſe eſtoit telle. Vn Tymbre d’Horloge, auec ces mots:
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />De mis golpes mi Ruido.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Les Palllls
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Le Page du Duc de Noailles eſtoit veſtu de couleur de feu,
<lb />argent &amp; noir; &amp; le reſte de la liurée ſemblable: La Deuiſe
<lb />qu’il portoit dans ſon Eſcu, eſtoit vn Aigle auec ces mots.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Fidelis &amp; audax.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Quatre Trompettes &amp; deux Tymballiers, marchoient
<lb />apres ces Pages, habillez de ſatin couleur de feu, &amp; argent;
<lb />leurs plumes de la meſme liurée, &amp; les caparaçons de leurs
<lb />cheuaux couuerts d’vne pareille broderie, auec des Soleils
<lb />d’or fort eſclatans aux banderolles des Trompettes, &amp; les
<lb />couuertures des Tymballes.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Le Duc de S. Aignan Mareſchal de Camp, marchoit apres
<lb />eux armé à la Grecque, d’vne cuiraſſe de toille d’argent
<lb />couuerte de petites eſcailles d’or; auſſi bien que ſon bas de
<lb />ſaye, &amp; ſon Caſque eſtoit orné d’vn Dragon, &amp; d’vn grand
<lb />nombre de plumes blanches, menlées d’illcarnat &amp; de noir:
<lb />Il montoit vn cheual blanc bardé de meſme, &amp; repreſentoit
<lb />Guidon le Sauuage.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Pour le Duc de Saint-Aignan, repreſentant
<lb />Guidon le Sauuage.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADRIGAL.
<lb />Es combats que j'ay faits en l'Iſle dangereuſe,
<lb />EQuand de tant de Guerriers je demeuray vainqueur,
<lb />Suiuis d’vne épreuue amoureuſe,
<lb />Ont ſignalé ma force außi bien que mon cœur.
<lb />La vigueur qui fait mon eſtime,
<lb />Soit qu'elle embraſſe vn party legitime,
<lb />Où qu’elle vienne à s’eſchapper;
<lb />Fait dire, pour ma gloire, aux deux bouts de la Terre,
<lb />Qu'on n'en void point en toute guerre,
<lb />Ny plus ſouuent, ny mieux frapper.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POVR LE MESME.
<lb />CEul contre dix Guerriers, ſeul contre dix Pucelles
<lb />SC’eſt auoir ſur les bras deux étranges querelles,
<lb />Qui ſort à ſon honneur de ce double combat
<lb />Doit eſtre ce me ſemble vn terrible Soldat.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Huit Trompettes &amp; deux Tymballiers, veſtus comme les
<lb />premiers, marchoient apres le Mareſchal de Camp.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY repreſentant Roger les ſuiuoit, montant
<lb />vn des plus beaux cheuaux du monde, dont le harnois cou<lb />leur de feu eſclattoit d’or, d’argent &amp; de pierreries: Sa Ma<lb />jeſté eſtoit armée à la façon des Grecs comme tous ceux de ſa
<lb />Quadrille, &amp; portoit vne cuiraſſe de lame d’argent, couuerte
<lb />d’vne riche broderie d’or &amp; de diamans. Son port &amp; toute
<lb />ſon action eſtoient dignes de ſon rang; ſon Caſque tout cou<lb />dert de plumes couieur de leu, auoit vne grace incompa<lb />rable; &amp; jamais vn air plus libre, ny plus guerrier, n’a mis
<lb />vn mortel au deſſus des autres hommes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SONNET.
<lb />Pour LE ROY, Repreſeniant ROGER.
<lb />Velle taille, quel port a ce fier Conquérant!
<lb />Sa perſonne éblouit quiconque l'examine,
<lb />Et quoy que par ſon Poſte il ſoit déja ſi Grand,
<lb />Quelque choſe de plus éclate dans ſa mine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />202
<lb />
<lb />Son front de ſes Deſtins eſt l’auguſte garant,
<lb />Par delà ſes Ayeux ſa vertu l’achemine,
<lb />Il fait qu’on les oublie, &amp; de l'air qu’il s’y prend
<lb />Dien loin derriere luy laiſſe ſon origine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />B80
<lb />De ce cœur genereux c’eſt l’ordinaire employ,
<lb />D’agir plus volontiers pour Autruy que pour ſoy,
<lb />Eu Piepajasea ot alree.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />620
<lb />Il efface l'éclat des Héros anciens,
<lb />N'a que l’honneur en veuë, &amp; ne tire l’épée
<lb />Que pour des intereſts qui ne ſont pas les ſiens.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Le Duc de Noailles, Iuge du Camp ſous le nom d’Oger le Da<lb />nois, marchoit apres le Roy, portant la couleur de feu &amp; le noir
<lb />ſous vne riche broderie d’argent, &amp; ces plumes auſſi bien que
<lb />tout le reſte de ſon eſquipage eſtoient de cette meſme liurée.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les Plaiſirs
<lb />Le Duc de Noailles. Oger le Danois
<lb />Iuge du Camp.
<lb />E Paladin s’applique a cette ſeule affaire
<lb />UDe ſeruir dignement le plus puiſſant des Rois,
<lb />Comme pour bien juger il faut ſçauoir bien faire
<lb />Ie doute que perſonne appelle de ſa voix.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Le Duc de Guiſe &amp; le Comte d’Armagnac marchoient
<lb />enſemble apres luy. Le premier portant le nom d’Aquilant
<lb />le Noir, auoit vn habit de cette couleur en broderie d’or
<lb />&amp; de geaix; ſes plumes, ſon cheual, &amp; ſa lance aſſortiſſoient
<lb />à ſa liurée: Et l’autre repreſentant Griffon le Blanc, portoit
<lb />ſur vn habit de toille d’argent pluſieurs rubis, &amp; montoit
<lb />vn cheual blanc bardé de la meſme couleur.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Duc de Guiſe. Aquilant le Noir.
<lb />A Nuit a ſes beautez de meſme que le jour,
<lb />ELe Noir eſt ma couleur, je l’ay toûjours aymée,
<lb />Et ſi l'obſcurité conuient à mon Amour,
<lb />Elle ne s’eſtend pas juſqu’à ma Renommée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Comte d’Armagnac. Griffon le Blant.
<lb />JOyez quelle candeur en moy le Ciel a mis,
<lb />V Außi nulle Beauté ne s’en verra trompée,
<lb />Et quand il ſera temps d’aller aux ennemis
<lb />C’eſt ou je me feray tout Blanc de mon épée.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Les Ducs de Foix &amp; de Coaſlin qui paroiſſoient en ſuite.
<lb />eſtoient veſtus l’vn d’incarnat auec or &amp; argent; &amp; l’autre
<lb />de vert, blanc &amp; argent: Toute leur liurée &amp; leurs cheuaux
<lb />eſtant dignes du reſte de leur équipage.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pour le Duc de Foix. Renaud.
<lb />L porte vn Nom celebre, il eſt jeune, il eſt ſage,
<lb />IA vous dire le vray c’est pour aller bien haut,
<lb />Et c’est vn grand bonheur que d’auoir à ſon âge
<lb />La chaleur neceſſaire, &amp; le flegme qu’il faut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />de l’Iſle Enchantée.
<lb />Le Duc de Coaſlin. Dudon.
<lb />NRop auant dans la Gloire on ne peut s’engager,
<lb />T I'auray vaincu ſept Rois, &amp; par mon grand courage
<lb />Les verray tous ſoûmis au pouuoir de ROGER,
<lb />Que je ne ſeray pas content de mon Ouurage.
<lb />Apres eux marchoient le Comte du Lude &amp; le Prince
<lb />de Marſillac, le premier veſtu d’incarnat &amp; blanc; &amp; l’autre
<lb />de jaune, blanc &amp; noir, enrichis de broderie d’argent, leur
<lb />liurée de meſme, &amp; fort bien montez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Comte du Lude. Astolphe.
<lb />E tous les Paladins qui ſont dans l’Vniuers
<lb />D Aueun na pour l'Amour lame plus echaufee,
<lb />Entreprenant toûjours mille projets diuers,
<lb />Et toûjours enchanté par quelque jeune FE’E.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Prince de Marſillac. Brandimart.
<lb />Es vœux ſeront contents, mes ſouhaits accomplis,
<lb />MEt ma bonne fortune à ſon comble arriuée
<lb />Quand vous ſçaurez, mon zelle, aymable FLEVR-DELIS,
<lb />Au milieu de mon cœur profondément grauée.
<lb />Les Marquis de Villequier &amp; de Soyecourt marchoient
<lb />en ſuite, l’vn portoit le bleu &amp; argent; &amp; l’autre le bleu,
<lb />blanc, &amp; noir auec or &amp; argent: leurs plumes, &amp; les har<lb />nois de leurs cheuaux eſtoient de la meſme couleur, &amp;
<lb />d’vne pareille richeſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le ſarquis de vſſlequier. Rinarder.
<lb />DErſonne comme moy n'eſt ſorty galamment
<lb />ID'vne intrigue ou ſans doute il faloit quelque adreſſe,
<lb />Perſonne à mon auis plus agreablement
<lb />N'est demeuré fidelle en trompant ſa Maistreſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Marquis de Soyecourt. Oliuier.
<lb />JOicy l'honneur du Siecle, aupres de qui nous ſommes,
<lb />V Et meſme les Geants, de mediocres Hommes,
<lb />Et ce franc Cheualier à tout venant tout preſt
<lb />Toûjours pour quelque Iouste a la lance en arreſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les Flaiſrs
<lb />Les Marquis d’Humieres &amp; de la Valliere les ſuiuoient:
<lb />Ce premier portant la couleur de chair &amp; argent; &amp; l’autre
<lb />le gii de i, blanc &amp; argent: toute leur liurée eſtant la
<lb />plus riche, &amp; la mieux aſſortie du monde.
<lb />8
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Marquis d’Humieres. Ariodant.
<lb />E tremble dans l'accés de l’amoureuſe fieure,
<lb />LAilleurs ſans vanité je ne tremblay jamais,
<lb />Et ce charmant objet, l’adorable GENEVRE,
<lb />Est l'vnique vainqueur à qui je me ſoûmets.
<fw><lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Marquis de la Valliere. Zerbin.
<lb />Velques beaux ſentimens que la gloire nous donne
<lb />Q Quand on eſt amourenx au jouuerain degre,
<lb />Mourir entre les bras d’vne belle Perſonne
<lb />Est de toutes les morts la plus douce à mon gré.
<lb />Monſieur le DVC marchoit ſeul, portant pour ſa liurée
<lb />la couleur de feu, blanc &amp; argent: vn grand nombre de
<lb />Diamans eſtoient attachez ſur la magnifique broderie, dont
<lb />ſa cuiraſſe, &amp; ſon bas de ſaye eſtoient couuerts; ſon caſque,
<lb />&amp; le harnois de ſon cheual en eſtant auſſi enrichis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Monſieur le Duc. Roland.
<lb />Oland fera bien loin ſon grand Nom retentir,
<lb />d cu diens ccaanara jajaent compagie,
<lb />Il est ſorty d’vn ſang qui bruſle de ſortir
<lb />Quand il est question de ſe mettre en campagne,
<lb />Et pour ne vous en point mentir
<lb />C’est le pur ſang de Charlemagne.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />IN Char de dix-huit pieds de haut, de vingt-quatre
<lb />V de long, &amp; de quinze de large; paroiſſoit en ſuite
<lb />eſclatant d’or &amp; de diuerſes couleurs: Il repreſentoit ce<lb />luy d’Apollon, en l’honneur duquel ſe celebroient au<lb />tresfois les Ieux Pythiens, que ces Cheualiers s’eſtoient
<lb />propoſez d’imiter en leurs Courſes &amp; en leur équipage:
<lb />Cette Diuinité brillante de lumieres eſtoit aſſiſe au plus
<lb />haut du Char, ayant à ſes pieds les quatre Aages ou Siecles,
<lb />diſtinguez par de riches habits, &amp; par ce qu’ils portoient à
<lb />la main.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Le Siecle d’Or orné de ce precieux metail, eſtoit encore
<lb />paré des diuerles Fleurs, qui Ianoient vi des prmnerpaux or<lb />nemens de cét heureux Aage.
<lb />(41
<lb />Y11
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ceux d’Argent &amp; d’Airain, auoient auſſi leurs remarques
<lb />particulieres.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Et celuy de Fer, eſtoit repreſenté par vn Guerrier d’vn
<lb />regard terrible, portant d’vne main l’eſpée, &amp; de l’autre
<lb />le bouclier.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Pluſieurs autres grandes Figures de relief paroient les coſtez
<lb />de ce Char magnifique: Les Monſtres Celeſtes, le Serpent
<lb />Python, Daphné, Hyacinthe; &amp; les autres Figures qui con<lb />uiennent à Apollon, auec vn Atlas portant le Globe du
<lb />Monde, y eſtoient auſſi releuez d’vne agreable ſculpture:
<lb />Le Temps repreſenté par le Sieur Millet, auec ſa faux, ſes
<lb />aiſles, &amp; cette vieilleſſe decrepite dont on le peint toûjours
<lb />accablé, en eſtoit le conducteur: Quatre cheuaux d’vne tail<lb />le &amp; d’vne beauté peu communes, couuerts de grandes
<lb />houſſes ſemées de Soleils d’Or, &amp; attellez de front, ti<lb />foient cette Machine.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Les douze Heures du jour &amp; les douze Signes du Zo<lb />diaque, habillez fort ſuperbement, comme les Poëtes les
<lb />dépeignent, marchoient en deux files aux deux coſtez de ce
<lb />Char.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Tous les Pages des Cheualiers le ſuiuoient deux à deux,
<lb />apres celuy de momeur le Due, rore proprement veſtus de
<lb />leurs liurées, auec quantité de plumes; portant leurs lances
<lb />&amp; les Eſcus de leurs Deuiſes.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Le Due de Gune, repreientant Aquilant le Noir, ayant
<lb />pour Deuiſe vn Lyon qui dort, auec ces mots.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Et quieſcente paueſcunt.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Le Comte d’Armagnac, repreſentant Griffon le Blanc,
<lb />ayant pour Deuiſe vne Hermine, auec ces mots.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ex candore decus.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les Plaiſirs
<lb />Le Duc de Foix, repreſentant Renaud, ayant pour De<lb />uiſe vn Vaiſſeau dans la Mer, auec ces mots.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Longe leuis aura feret.
<lb />Le Duc de Coaſlin, repreſentant Dudon, ayant pour De<lb />uiſe vn Soleil, &amp; l’Heliotrope ou Tourneſol, auec ces mots.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Splendor ab obſequio.
<lb />Le Comte du Lude, repreſentant Aſtolphe, ayant pour
<lb />Deuiſe vn chiffre en forme de nœud, auec ces mots.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />*12.
<lb />Non fia mai ſciolto.
<lb />Le Prince de Marmae, reprefelicane brandinlart, ayant
<lb />pour Deuiſe vne Montre en relief dont on voit tous les reſ<lb />ſorts, auec ces mots.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Enteto yuar connote dentro.
<lb />Le Marquis de Villequier, repreſentant Richardet, ayant
<lb />pour Deuiſe vn Aigle qui plane deuant le Soleil, auec ces mots.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vni militat Aſtro.
<lb />Le Marquis de Soyecourt, repreſentant Oliuier, ayant
<lb />pour Deuiſe la Maſſuë d’Hercule, auec ces mots.
<fw><lb />Vix æquat fama labores.
<lb />Le Marquis d’Humieres, repreſentant Ariodant, ayant
<lb />pour Deuiſe toutes ſortes de Couronnes, auec ces mots.
<lb />No quiero Menos.
<lb />Le Marquis de la Valliere, repreſentant Zerbin, ayant
<lb />pour Deuiſe vn Phœnix ſur vn bucher allumé par le Soleil,
<lb />auec ces mots.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hoc juuat vri.
<lb />Monſieur le DVC, repreſentant Roland, ayant pour De<lb />uiſe vn Dard entortillé de Lauriers, auec ces mots.
<fw><lb />Certo ferit.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />de TIne Ehehancee.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />VIngt Paſteurs chargez des diuers pieces de la Barriere,
<lb />V qui deuoit eſtre dreſſée pour la Courſe de Bague, for<lb />moient la derniere Troupe qui entra dans la Lice: Ils por<lb />toient des veſtes couleur de feu enrichie d’argent, &amp; des
<lb />coiffures de meſmes.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Auſſi-toſt que ces Troupes furent entrées dans le Camp,
<lb />elles en firent le tour, &amp; apres auoir ſalüé les Reynes, elles
<lb />ſe ſeparerent, &amp; prirent chacun ſon poſte: Les Pages de la
<lb />teſte; les Trompettes &amp; les Tymballiers ſe croiſants, s’al<lb />lerent poſter ſur les aiſles: Le Roy s’aduançant au milieu,
<lb />prit ſa place vis à vis du haut Dais: Monſieur le Duc pro<lb />che de Sa Majeſté: Les Ducs de S. Aignan &amp; de Noailles
<lb />a droit &amp; a gauche: Les dix Cheuallers en haye aux deux
<lb />coſtez du Char: Leurs Pages au meſme Ordre derriere eux:
<lb />Les Signes &amp; les Heures comme ils eſtoient entrez.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Lors qu’on eut fait alte en cét eſtat, vn profond ſilence
<lb />cauſé tout enſemble par l’attention &amp; par le reſpect; donna
<lb />le moyen à Madlle. de Brie, qui repreſentoit le Siecle d’Ai<lb />rain, de commencer ces Vers à la loüange de la Reyne,
<lb />addreſſez à Apollon.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE SIECLE D’AIRAIN à Apollon.
<lb />O Rillant Pere du jour, Toy de qui la puiſſance
<lb />DPar ſes diuers aſpects nous donna la naiſſance;
<lb />Toy l’eſpoir de la Terre, &amp; l’ornement des Cieux;
<lb />d'oy le plus neceſſaire &amp; le plus beau des Dieux;
<lb />Toy dont l’actiuité, dont la bonté ſuprême
<lb />Se fait voir &amp; ſentir en tous lieux par ſoy-meſme:
<lb />Dis nous par quel deſtin, ou par quel nouueaux chois
<lb />Tu celebres tes jeux aux riuages François?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APOLLON.
<lb />Si ces lieux fortuneZ ont tout ce qu’eût la Grece
<lb />De gloire, de valeur, de merite &amp; d’adreſſe;
<lb />Ce n’eſt pas ſans raiſon qu’on y voit transferez
<lb />Ces jeux, qu'a mon honneur la terre a conſacreZ.
<lb />I'ay toûjours pris plaiſir à verſer ſur la France
<lb />De mes plus doux Rayons la benigne influence:
<lb />Mais le charmant objet qu’Hymen y fait regner,
<lb />Pour elle maintenant me fait tout deſdaigner.
<lb />Depuis vn ſi long-temps que pour le bien du monde
<lb />Ie fais l’immenſe tour de la terre &amp; de l’onde,
<lb />Iamais je n’ay rien veu ſi digne de mes feux,
<lb />Iamais vn ſang ſi noble, vn cœur ſi genereux,
<lb />Iamais tant de lumiere auec tant d’innocence;
<lb />Iamais tant de jeuneſſe auec tant de prudence;
<lb />Iamais tant de grandeur auec tant de bonté;
<lb />Iamais tant de ſageſſe auec tant de beauté.
<lb />Mille Climats diuers qu’on vit ſous la puiſſance
<lb />De tous les demi-Dieux dont elle prit naiſſance,
<lb />Cedant à ſon merite autant qu’à leur deuoir,
<lb />Se trouueront vn jour vnis ſous ſon pouuoir.
<lb />Ce qu'eurent de grandeurs &amp; la France &amp; l’Eſpagne,
<lb />Les droicts de Charles-Quint, les droicts de Charle-Magne,
<lb />En elle, auec leur ſang heureuſement tranſmis,
<lb />Rendront tout l’Uniuers à ſon Troſne ſoûmis:
<lb />Cais vn titre plus grand, vn plus noble partage
<lb />Qui l'eſleue plus haut, qui luy plaist d’auantage;
<lb />Vn nom qui tient en ſoy les plus grands noms vnis,
<lb />Ceſt ie nom giorieux a Eſpouſe de LOVIS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE SIECLE D’ARGENT.
<lb />Quel deſtin fait briller auec tant d’injuſtice
<lb />Dans le ſiecle de fer vn Aſtre ſi propice?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E
<lb />SIECLE D’OR.
<lb />Ah! ne murmure point contre l'ordre des Dieux,
<lb />Loin de s’en orgueillir, d’vn don ſi precieux,
<lb />Ce ſiecle qui du Ciel a merité la haine
<lb />En deuroit augurer ſa ruïne prochaine,
<lb />Et voir qu’vne vertu qu’il ne peut ſuborner,
<lb />Vient moins pour l’anoblir que pour l’exterminer.
<lb />Si-toſt qu’elle paroiſt dans cette heureuſe terre,
<lb />Voy comme elle en banit les fureurs de la guerre:
<lb />Comment depuis ce jour d’infatigables mains
<lb />Trauaillent ſans relâche au bon-heur des humains;
<lb />Par quels ſecrets reſſors vn Heros ſe prepare
<lb />A chaſſer les horreurs d’vn ſiecle ſi barbare,
<lb />Et ne jaire rentre uute vom tes prailirs,
<lb />Qui peuuent contenter les innocens deſirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE SIECLE DE FER.
<lb />Ie ſçais quels ennemis ont entrepris ma perte,
<lb />Leurs deſſeins ſont connus, leur traſme eſt deſcouuerte;
<lb />Mais mon cœur n’en eſt pas à tel point abatu....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APOLLON.
<lb />Contre tant de grandeur, contre tant de vertu,
<lb />Tous les monſtres d’Enfer vnis pour ta deffenſe
<lb />Ne feroient qu’vne foible &amp; vaine reſiſtance:
<lb />L’Vniuers opprimé de ton joug rigoureux,
<lb />Va gouſter par ta fuite vn deſtin plus heureux:
<lb />Il eſt temps de ceder à la Loy ſouueraine,
<lb />Qne t’impoſent les vœux de cette auguste Reyne;
<lb />Il eſt temps de ceder aux trauaux glorieux
<lb />D'vn Roy fauoriſé de la Terre &amp; des Cieux:
<lb />Oucau tey trop ong imps ce uifferent m'arreſte,
<lb />A de plus doux combats cette Lice s’apreſte,
<lb />Allons la faire ouurir, &amp; ployons des Lauriers,
<lb />Pour couronner le front de nos fameux Guerriers.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />TOus ces Recits acheuez, la Courſe de Bague commença,
<lb />Ten laquelle apres que le Roy eut fait admirer l’addreſſe
<lb />&amp; la grace qu’il a en cét exercice, comme en tous les au<lb />tres, &amp; pluſieurs belles Courſes; &amp; de tous ces Cheualiers,
<lb />le Duc de Guiſe, les Marquis de Soyecourt &amp; de la Valliere
<lb />demeurerent à la diſpute, dont ce dernier emporta le prix;
<lb />qui fut vne eſpée d’or enrichie de Diamans, auec des bou<lb />cles de baudrier de grande Valeur, que doia la Reyne
<lb />Mere, &amp; dont elle l’honnora de ſa main.
<lb />2
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />La nuit vint cependant à la fin des Courſes, par la ju<lb />ſteſſe qu’on auoit eu à les commencer: Et vn nombre in<lb />finy de lumieres ayant eſclairé tout ce beau lieu; l’on vid
<lb />entrer dans la meſme place.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Trente-quatre Concertans fort bien veſtus, qui deuoient
<lb />preceder les Saiſons; &amp; faiſoient le plus agreable concert
<lb />du monde.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Pendant que les Saiſons ſe chargeoient des mets delicieux
<lb />qu’elles deuoient porter, pour ſeruir deuant leurs Majeſtez
<lb />la magnifique collation qui eſtoit preparée: Les douzes Signes
<lb />du Zodiaque, &amp; les quatre Saiſons danſerent dans le rond
<lb />vne des plus belles entrées de Ballet, qu’on euſt encore veuë.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Le Printemps parut en ſuite ſur vn Cheual d’Eſpagne,
<lb />repreſenté par Madlle. du Parc; qui auec le ſexe &amp; les aduan<lb />tages d’vne femme, faiſoit voir l’addreſſe d’vn homme: Son
<lb />nabit eſtoit vert en broderie d’argent, &amp; de fieurs au naturel.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />L’Eſté le ſuiuoit, repreſenté par le Sieur du Parc, ſur
<lb />vn Elephant, couuert d’vne riche houſſe.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />L’Automne auſſi aduantageuſement veſtuë, repreſentée
<lb />par le Sieur de la Thorilliere, venoit apres monté ſur vn
<lb />Chameau.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />L’Hyuer ſuiuoit ſur vn Ours, repreſenté par le Sieur
<lb />Bejald.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Leur ſuite eſtoit compoſée de quarante-huit perſonnes,
<lb />qui portoient toutes ſur leurs teſtes de grands baſſins pour
<lb />la collation.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Les douze premiers couuerts de fleurs, portoient, comme
<lb />des Iardiniers, des Corbeilles peintes de vert &amp; d’argent,
<lb />garnies d’vn grand nombre de porcelaines, ſi remplies de
<lb />confitures &amp; d’autres choſes delicieuſes de la Saiſon, qu’ils
<lb />eſtoient courbez ſous cét agreable faix.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Douze autres, comme Moiſſonneurs, veſtus d’habits con<lb />formes à cette profeſſion, mais fort riches, portoient des
<lb />baſſins de cette couleur incarnate, qu’on remarque au Soleil
<lb />Leuant, &amp; ſuiuoient l’Eſté.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Douze veſtus en Vandangeurs, eſtoient couuerts de feuilles
<lb />de vignes &amp; de grappes de raiſins; &amp; portoient dans des
<lb />paniers feuille-morte, remplis de petits baſſins de cette
<lb />meſme couleur, diuers autres fruits &amp; confitures à la ſuite
<lb />de l’Automne.
<lb />110
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Les douze derniers, eſtoient des Vieillards gelez, dont
<lb />les fourrures &amp; la deſmarche marquoient la froideur &amp; la
<lb />foibleſſe, portant dans des baſſins couuerts d’vne glace &amp;
<lb />d’vne
<lb />d’vne neige ſi bien contrefaites, qu’on les euſt pris pour la
<lb />choſe meſme, ce qu’ils deuoient contribüer à la Collation,
<lb />&amp; ſuiuoient l’Hyuer.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Quatorze Concertans de Pan &amp; de Diane precedoient
<lb />ces deux Diumitez, auec vne agreable Trarſome de Fluſtes
<lb />&amp; de Muſettes.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Elles venoient en ſuite ſur vne Machine fort ingenieuſe
<lb />en forme d’vne petite Montagne ou Roche ombragée de
<lb />pluſieurs arbres; mais ce qui eſtoit plus ſurprenant, c’eſt
<lb />qu’on la voyoit portée en l’air, ſans que l’artifice qui la
<lb />raſloit mouuoir, le peuſt delcouurir à la veuc.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Vingt autres perſonnes les ſuiuoient, portant des viandes
<lb />de la Meſnagerie de Pan, &amp; de la Chaſſe de Diane.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Dix-huit Pages du Roy fort richement veſtus, qui de<lb />uoient ſeruir les Dames à Table, faiſoient les derniers de
<lb />cette Troupe; laquelle eſtant rangée, Pan, Diane &amp; les
<lb />Saiſons ſe preſentant deuant la Reyne: Le Printemps luy
<lb />addreſſa le premier ces Vers.
<lb />
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LE PRINTEMPS.
<lb />A LA REYNE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ntre toutes les fleurs nouuellement écloſes,
<lb />E Dont mes jardins ſont embellis,
<lb />Mépriſant les jaſmins, les œillets &amp; les roſes,
<lb />Pour payer mon tribut j'ay fait choix de ces lys,
<lb />Que de vos premiers ans vous aueZ tant cheris:
<lb />LOVIS les fait briller du couchant à l’aurore,
<lb />Tout l’Vniuers charmé les reſpecte &amp; les craint;
<lb />Mais leur regne eſt plus doux &amp; plus puiſſant encore,
<lb />Quand ils brillent ſur voſtre teint.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ESTE’.
<lb />Surpris vn peu trop promptement,
<lb />I'apporte à cette Feſte vn leger ornement;
<lb />Mais auant que ma ſaiſon paſſe,
<lb />Ie feray faire à vos Guerriers,
<lb />Dans les campagnes de la Thrace,
<lb />Vne ample moiſſon de Lauriers.
<fw><lb />d
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’AVTOMNE.
<lb />Le Printemps orgueilleux de la beauté des fleurs
<lb />Qui luy tomberent en partage,
<lb />Pretend de cette Feſte auoir tout l’auantage,
<lb />Et nous croit obſeurcir par ſes viues couleurs:
<lb />Mais vous vous ſouuiendreZ, Princeſſe ſans ſeconde,
<lb />De ce fruict precieux qu’a produit ma ſaiſon,
<lb />Et qui croiſt dans voſtre maiſon,
<lb />Pour faire quelque jour les delices du Monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYVER.
<lb />La neige, les glaçons que j’apporte en ces lieux,
<lb />00
<lb />Sont des mets les moins precieux;
<lb />Mais ils ſont des plus neceſſaires,
<lb />Dans tone Feſte ou miue ovjeis charmans,
<lb />De leur œillades meurtrieres,
<lb />Font naiſtre tant d’embrazemens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />A LA REYNE.
<lb />Nos bois, nos rochers, nos montagnes,
<lb />Tous nos chaſſeurs, &amp; mes compagnes
<lb />Qui m’ont toûjours rendu des honneurs ſouuerains;
<lb />Depuis que parmy nous ils vous ont veu paroiſtre,
<lb />Ne veulent plus me reconnoiſtre,
<lb />Et chargeZ de preſens, viennent auec moy
<lb />Vous porter ce tribut pour marque de leur foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />Les habitans legers de cét heureux boccage,
<lb />De tomber dans vos rets font leur ſort le plus doux,
<lb />Et n’eſtiment rien dauantage,
<lb />Que l’heur de perir de vos coups:
<lb />Amour dont vous auez la grace &amp; le viſage,
<lb />A le meſme ſecret que vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ieune Diuinité, ne vous eſtonnez pas,
<lb />Lors que nous vous offrons en ce fameux repas
<lb />L’eſlite de nos bergeries:
<lb />Si nos troupeaux gouſtent en paix
<lb />Les herbages de nos prairies,
<lb />Nous deuons ce bon-heur à vos diuins attraits.
<fw><lb />de IIIle Enchantee.
</fw></sp>
<p type="MainZone-P"><lb />VEs Recits acheuez, vne grande Table en forme de Croiſ<lb />Cſant, rond d’vn coſté, ou l’on deuoit couurir &amp; garnir
<lb />de fleurs de celuy ou elle eſtoit creuze, vint à ſe deſcouurir.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Trente-ſix Viollons tres-bien veſtus, parurent derriere ſur
<lb />vn petit Theatre; pendant que Meſſieurs de la Marche, &amp;
<lb />Parfait Pere, Frere, &amp; Fils Controlleurs Generaux, ſous les
<lb />noms de l’Abondance, de la Ioye, de la Propreté, &amp; de la
<lb />Bonne-Chere; l’a firent couurir par les Plaiſirs, par les Ieux,
<lb />par les Ris, &amp; par les Delices.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Leurs Majeſtez s’y mirent en cét Ordre, qui preuint tous
<lb />les embarras, qui euſſent pû naiſtre pour les rangs.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />La Reyne Mere eſtoit aſſiſe au milieu de la Table; &amp;
<lb />auoit à ſa main droite.
<lb />8
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AS LE ROY. &amp;
<lb />Mademoiſelle d’Alençon.
<lb />Madame la Frincene.
<lb />Mademoiſelle d’Elbeuf.
<lb />Madame de Bethune.
<lb />Madame la Ducheſſe de Crequy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONSIEVR.
<lb />Madame la Ducheſſe de S. Aignan.
<lb />Madame la Mareſchalle du Pleſſis.
<lb />Madame la Mareſchalle d’Eſtampes.
<lb />Madame de Gourdon.
<lb />Madame de Monteſpan.
<lb />Madame d’Humieres.
<lb />Mademoiſelle de Brancas.
<lb />Madame d’Armagnac.
<lb />Madame la Comteſſe de Soiſſons.
<lb />Madame la Princeſſe de Bade.
<lb />Mademoiſelle de Grançay.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DE L’AVTRE COSTE', ESTOIENT ASSISES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REYNE.
<lb />Madame de Carignan.
<lb />Madame de Flaix.
<lb />Madame la Ducheſſe de Foix.
<lb />Madame de Brancas.
<lb />Madame de Froulay<fw><lb />C ij
</fw><lb />Madame la Ducheſſe de Nauailles.
<lb />Mademoiſelle d’Ardennes.
<lb />Mademoiſelle de Cologon.
<lb />Madame de cruhol.
<lb />Madame de Montauzier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADAME.
<lb />Madame la Princeſſe Benedicte.
<lb />Madame la Ducheſſe.
<lb />Madame de Rouuroy.
<lb />Mademoiſelle de la Mothe.
<lb />Madame de Marſé.
<lb />Mademoiſelle de la Valliere.
<lb />Mademoiſelle d’Artigny.
<lb />Madeionene du benlay.
<lb />Mademoiſelle de Dampierre.
<lb />Mademoiſelle de Fiennes.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />La ſumptuoſité de cette Collation paſſoit tout ce qu’on
<lb />en pourroit eſcrire, tant par l’abondance, que par la deli<lb />cateſſe des choſes qui y furent ſeruies: Elle faiſoit auſſi le
<lb />plus bel objet qui puiſſe tomber ſous les ſens; puis que dans
<lb />la nuit aupres de la verdeur de ces hautes paliſſades, vn
<lb />nombre infiny de Chandeliers peints de vert &amp; d’argent,
<lb />portants chacun vingt-quatre bougies, &amp; deux cent flam<lb />beaux de cire blanche, tenus par autant de perſonnes veſtus
<lb />en Maſques, rendoient vne clarté, preſque auſſi grande &amp;
<lb />plus agreable que celle du jour. Tous les Cheualiers auec
<lb />leurs Caſques couuerts de plumes de differentes couleurs,
<lb />&amp; leurs habits de la Courſe, eſtoient appuyez ſur la Bar<lb />riere; &amp; ce grand nombre d’Officiers richement veſtus, qui
<lb />ſeruorene, en augmentoient encore la beauté, &amp; rendoient ce
<lb />rond vne choſe enchantée, duquel apres la Collation, leurs
<lb />Majeſtez &amp; toute la Cour, ſortirent par le Portique oppoſé
<lb />à la Barriere; &amp; dans vn grand nombre de Galeſches fort
<lb />adjuſtées, reprirent le chemin du Chaſteau.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin de la premiere Iournée.
<fw><lb /> l’iſſe Enchantée.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SECONDE IOVRNE’E
<lb />DES PLAISIRS
<lb />DE L'ISLE
<lb />ENCHANTE’E.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />a1
<lb />ORS que la nuit du ſecond jour fut venuë,
<lb />Leurs Majeſtez ſe rendirent dans vn autre rond
<lb />enuironné de paliſſades comme le premier, &amp;
<lb />ſur la meſme ligne, s’auançant toûjours vers
<lb />Lac, ou l’on feignoit que le Palais d’Alcine
<lb />eſtoit baſty.
<lb />Le deſſein de cette ſeconde Feſte, eſtoit que Roger &amp;
<lb />les Cheualiers de ſa Quadrille, apres auoir fait des merueil<lb />les aux Courſes, que par l’ordre de la belle Magicienne ils
<lb />auoient fait en faueur de la Reyne, continuoſent en ce
<lb />meſme deſſein pour le diuertiſſement ſuiuant; &amp; que l’iſle
<lb />flotante n’ayant point eſloigné le riuage de la France, ils
<lb />donnoient à Sa Majeſté le plaiſir d’vne Comedie, dont la
<lb />Scene eſtoit en Elide.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Le Roy fit donc couurir de toilles, en ſi peu de temps
<lb />qu’on auoit lieu de s’en eſtonner, tout ce rond d’vne eſ<lb />pece de Dome, pour deffendre contre le vent le grand
<lb />nombre de Flambeaux &amp; de Bougies qui deuoient eſclai<lb />rer le Theatre, dont la decoration eſtoit fort agreable.
<lb />Auſſi-toſt qu’on eut tiré la toille, vn grand Concert de plu<lb />ſieurs inſtrumens ſe fit entendre: Et l’Aurore repreſentée par
<lb />Mademoiſelle Hilaire, ouurit la Scene, &amp; chanta ce Recit.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />PREMIERE INTERMEDE.
<lb />SCENE PREMIERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RECIT DE L’AVRORE.
<lb />Vand l'Amour à vos yeux offre vn choix agreable,
<lb />Q Ieunes beauteZ laiſſeZ-vous enflamer:
<lb />Mocquez-vous d’affecter cét orgueil indomptable,
<lb />Dont on vous uit qu’il eſt beau de s’armer:
<lb />Dans l’âge tou l’on eſt aymable
<lb />Rien n’eſt ſi beau que d’aymer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />282
<lb />SoûpireZ librement pour vn amant fidelle,
<lb />Et braueZ ceux qui voudroient vous blaſmer;
<lb />Vn cœur tendre eſt aymable, &amp; le nom de cruelle
<lb />N’eſt pas vn nom à ſe faire eſtimer:
<lb />Dans le temps où l'on eſt belé
<lb />Men lier y dea que anymrs
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DEVXIESME.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Valets de Chiens, &amp; Muſiciens.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Endant que l’Aurore chantoit ce Recit, quatre Valets
<lb />Y de Chiens eſtoient couchez ſur l’Herbe, dont l’vn (ſous
<lb />la figure de Liciſcas, repreſenté par le Sieur de Moliere,
<lb />excellent Acteur, de l’inuention duquel eſtoient les Vers
<lb />&amp; toute la plece j’ie trouuoit au milieu de deux, &amp; vn
<lb />autre à ſes pieds: Qui eſtoient les Sieurs Eſtiual, Don,
<lb />&amp; Blondel de la Muſique du Roy, dont les voix eſtoient
<lb />admirables.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ceux-cy en ſe reueillant à l’arriuée de l’Aurore, ſi-toſt qu’elle
<lb />eut chanté, s’eſcrierent en Concert.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hola? hola? debout, debout, debout:
<lb />Pour la Chaſſe ordonnée il faut preparer tout:
<lb />Hola? ho debout, viſte debout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ier.
<lb />Iuſqu'aux plus ſombres lieux le jour ſe communique,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I Ime.
<lb />L’air ſur les fleurs en perles ſe reſout.
<fw><lb />110
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IIIme.
<lb />Les Roßignols commencent leur Muſique,
<lb />Et leurs petits concerts retentiſſent par tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOVS ENSEMBLE.
<lb />Sus, ſus debout, viſte debout?
<lb />Qu'eſt-cecy, Liciſcas, quoy? tu romfles encore,
<lb />Toy qui promettois tant de deuancer l’Aurore?
<lb />Allons debout, viſte debout,
<lb />Pour la Chaſſe ordonnée il faut preparer tout,
<lb />Debout, viſte debout, deſpeſchons, debout.
<fw><lb />8, 1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCISCAS en s’eſueillant.
<lb />Par la morbleu vous eſtes de grands braillars vous autres,
<lb />Ei con aueZ la gueule ouuerte de bon matin?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVSICIENS.
<lb />Re oon iu pus te jour qui fe reſpand par tout?
<lb />Allons debout, Lyciſcas debout.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E IEIENO.
<lb />Hé! laiſſez-moy dormir encor vn peu je vous conjure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVSTCIENS.
<lb />Non, non debout, Lyciſcas debout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />4
<lb />LYCISCAS.
<lb />Je ne vous demande plus qu’vn petit quart d’heure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ml
<lb />SICIENS.
<lb />Point, point debout, viſte debout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCISCAS.
<lb />Hé! je vous prie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVSICIENS.
<lb />Debout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCISCAS.
<lb />Vn moment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Debout.
<lb />MVSTGIENS.
</sp>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LYCISCAS.
<lb />De grace.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Debout.
<lb />MVSICIENS.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Eb.
<lb />LYCISCAS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVSICIIENS.
<lb />Debout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Je....
<lb />LYCISCAS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVSICIENS.
<lb />Debout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCISCAS.
<lb />J'auray fait incontinent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVSICIENS.
<lb />Non, non debout, Lyciſcas debout:
<lb />Pour la Chaſſe ordonnée il faut preparer tout;
<lb />Viſte debout, deſpeſchons, debout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCISCAS.
<lb />Et bien laiſſeZ-moy, je vais me leuer: Vour eſtes d’eſtranges
<lb />gens de me tourmenter comme cela: Vous ſereZ cauſe que je
<lb />ne me porteray pas bien de toute la journée; car voyeZ-vous,
<lb />le ſommeil eſt neceſſaire à l’homme, &amp; lors qu’on ne dort pas
<lb />ſa refection, il arriue.. que... on eſt....
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Lyciſcas.
<fw><lb />Ier.
</fw><fw><lb />de l’Iſle Enchantée.
<lb />Lyciſcas.
<lb />Lyciſcas.
<lb />IIme.
<lb />IIIme.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DVS ENSEMBLE.
<lb />Lyciſcas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAS.
<lb />Diable ſoit les brailleurs, je voudrois que vous eußiez la
<lb />gueulle pleine de bouillie bien chaude.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVS ICIENS.
<lb />Debout, debout viste debout, deſpeſchons debout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CA
<lb />S.
<lb />Ah! qu'elle fatigue de ne pas dormir ſon ſou.
<lb />Hola? oh.
<lb />Hola? oh.
<lb />Hola? oh.
<lb />Ier.
<lb />Trme.
<lb />II Ime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOVS ENSEMBLE.
<lb />Oh! oh! oh! oh! oh.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />ISCAS.
<lb />Oh! oh! oh! oh. La peſte ſoit des gens auec leurs chiens de
<lb />hurlemens, je me donne au Diable ſi je ne vous aſſomme:
<lb />Mais voyez vn peu quel diable d’entouſiaſme il leur prend,
<lb />de me venir chanter aux oreilles comme cela, je......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVSTEFENS.
<lb />Debout.
</sp>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Encore.
<lb />LYCTSCAS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVSICIENS.
<lb />Debout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCISCAS.
<lb />Le Diable vous emporte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />Debout.
<lb />VSICIENS.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LYCIS CAS en ſe leuant.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Quoy toûjours? a-t'on jamais veu vne pareille furie de
<lb />chanter: par le ſang bleu j’enrage, puisque me voila eſueillé il
<lb />faut que j’éueille les autres, &amp; que je les tourmente comme on
<lb />m’a fait. Allons ho? Meßieurs, debout, debout, viſte c’eſt trop
<lb />dormir. Ie vais faire vn bruit de Diable par tout, debout,
<lb />debout, debout: Allons viſte, ho, ho, ho? Debout, debout,
<lb />pour la Chaſſe ordonnee il faut preparer tout, depout, debout,
<lb />Lyciſcas debout? ho! ho! ho! hol ho.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Lyciſcas s’eſtant leué auec toutes les peines du monde,
<lb />&amp; s’eſtant mis à crier de toute ſa force, pluſieurs Cors &amp;
<lb />Trompes de Chaſſe ſe firent entendre, &amp; concertées auec les
<lb />Violons commencerent l’air d’vne entrée, ſur laquelle ſix
<lb />Valets de Chiens danſerent auec beaucoup de juſteſſe &amp; diſ<lb />poſition; reprenant à certaines cadances le ſon de leurs Cors
<lb />&amp; Trompes: Ceſtoient les Sieuis Paylan, Chicanneau,
<lb />Noblet, Peſan, Bonard, &amp; la Pierre.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />JOMS DES ACTEVRS
<lb />101 00 bau de 1δ0
<lb />de la Comedie.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />7 Le Sieur Preuoſt.
</p>
<p type="MainZone-List"><lb />Le Sieur Hubert.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
<lb />ARGVMENT.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ette Chaſſe qui ſe preparoit ainſi, eſtoit celle d’vn
<lb /> Prince d’Elide, lequel eſtant d’humeur galante &amp; ma<lb />gnifique, &amp; ſouhaittant que la Princeſſe ſa fille ſe reſoluſt à
<lb />aymer &amp; à penſer au mariage, qui eſtoit fort contre ſon in<lb />clination, auoit fait venir en ſa Cour les Princes d’Ithaque,
<lb />de Meſſene &amp; de Pyle; afin que dans l’exercice de la
<lb />Chaſſe qu’elle aymoit fort, &amp; dans d’autres jeux, comme
<lb />des Courſes de Chars &amp; ſemblables magnificences, quel<lb />qu’vn de ces Princes peuſt luy plaire &amp; deuenir ſon eſpoux.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />Vhlaie riliee d'itliaque ailoureux de la Princeſſe d’E<lb />Llide, &amp; Arbate ſon Gouuerneur, lequel indulgent à
<lb />la paſſion du Prince, le loüa de ſon amour au lieu de l’en
<lb />blaſmer, en des termes fort galands.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />EVRIALE ARBATE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBATE.
<lb />VE ſilence reſueur dont la ſombre habitude
<lb />CVous fait à tous momens chercher la ſolitude,
<lb />Ces longs ſoûpirs que laiſſe eſchapper voſtre cœur,
<lb />Et ces fixes regards ſi chargez de langueur,
<lb />Diſent beaucoup ſans doute à des gens de mon âge;
<lb />Et je penſe, Seigneur, entendre ce langage:
<lb />Mais ſans voſtre congé de peur de trop riſquer
<lb />Ie n’oſe m'enhardir juſques à l’expliquer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRIALE.
<lb />Explique, explique Arbate, auec toute licence
<lb />Ces ſoûpirs, ces regards, &amp; ce morne ſilence:
<lb />Je te permets icy de dire que l'Amour
<lb />M’a rangé ſour ſes loix, &amp; me braue à ſon tour:
<lb />Et je confens encure que tu me faſſe honte
<lb />Des foibleſſes d’vn cœur qui ſouffre qu’on le dompte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />RBATE.
<lb />Moy vous blaſmer, Seigneur, des tendres mouuemens,
<lb />Où je vois qu’aujourd’huy panchent vos ſentimens;
<lb />Le chagrin des vieux jours ne peut aigrir mon ame
<lb />Contre les doux tranſports de l’amoureuſe flame,
<lb />Et bien que mon ſort touche à ſes derniers Soleils,
<lb />Je diray que l’Amour ſied bien à vos pareils:
<lb />Que ce tribut qu’on rend aux traits d’vn beau viſage
<lb />De la beauté d’vne ame eſt vn clair teſmoignage,
<lb />Et qu’il eſt mal-aiſé que ſans eſtre amoureux
<lb />Vn jeune Prince ſoit &amp; grand &amp; genereux:
<lb />C’eſt vne qualité que j’ayme en vn Monarque,
<lb />La tendreſſe de cœur eſt vne grande marque,
<lb />Et je croy que d’vn Prince on peut tout preſumer
<lb />Dés qu’on voit que ſon ame eſt capable d’aymer.
<lb />Oüy cette paßion de toutes la plus belle
<lb />Traiſne dans vn eſprit cent vertus apres elle,
<lb />Aux nobles actions elle pouſſe les cœurs,
<lb />Et tous les grands Heros ont ſenty ſes ardeurs;
<lb />Deuant mes yeux, Seigneur, a paſſe vostre enfance,
<lb />Et j'ay de vos vertus veu fleurir l’eſperance;
<lb />Mes regards obſeruoient en vous des qualiteZ
<lb />Où je reconnoiſſois le ſang dont vous ſortez;
<lb />J'y deſcouurois vn fonds d’eſprit &amp; de lumiere,
<lb />Ie vous trouuois bien fait, l’air grand, &amp; l’ame fiere;
<lb />poſtrt tuur, vofert uureſſe eſctatoien enaque jour:
<lb />Mais je m’inquietois de ne voir point d’amour,
<lb />Et puiſque les langueurs d’vne playe inuincible
<lb />Nous montrent que vostre ame à ſes traits eſt ſenſible,
<lb />Ie triomphe, &amp; mon cœur d’allegreſſe remply
<lb />Vous regarde à preſent comme vn Prince accomply.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RIALE.
<lb />Si de l’amour vn temps j'ay braué la puiſſance,
<lb />Helas! mon cher Arbate, il en prend bien vengeance!
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et ſçachant dans quels maux mon cœur s’eſt abiſme
<lb />Toy-meſme, tu voudrois qu’il n’euſt jamais aymé:
<lb />Car enfin voy le ſort où mon Aſtre me guide,
<lb />I'ayme, j’ayme ardamment la Princeſſe d’Elide,
<lb />Et tu ſçais quel orgueil ſous des traits ſi charmans
<lb />Arment contre l’Amour ſes jeunes ſentimens;
<lb />Et comment elle fuit dans cette illuſtre feſte
<lb />Cette foule d’amans qui briguent ſa conqueſte.
<lb />Ah! qu’il eſt bien peu vray que ce qu’on doit aymer
<lb />Außi-toſt qu’on le voit prend droit de nous charmer,
<lb />Et qu’vn premier coup d’œil allume en nous les flames
<lb />Ou le Ciel en naiſſant a deſtiné nos ames.
<lb />A mon retour d’Argos je paſſay dans ces lieux,
<lb />Et ce paſſage offrit la Princeſſe à mes yeux;
<lb />Ie vis tous les appas dont elle eſt reueſtuë,
<lb />Mais de l’œil dont on voit vne belle Statuë:
<lb />Leur brillante jeuneſſe obſeruée à loiſir
<lb />Ne porta dans mon ame aucun ſecret deſir,
<lb />Et d’Ithaque en repos je reuis le riuage
<lb />Sans m'en eſtre en deux ans rapellé nulle Image:
<lb />Vn bruit vient cependant à reſpandre à ma Cour
<lb />Le celebre meſpris qu’elle fait de l’Amour;
<lb />On publie en tous lieux que ſon ame hautaine
<lb />Garde pour l’Hymenée vne inuincible hayne,
<lb />Et qu’vn arc à la main, ſur l'eſpaule vn carquois,
<lb />Comme vne autre Diane elle hante les bois,
<lb />N’ayme rien que la Chaſſe, &amp; de toute la Grece
<lb />Fait ſoûpirer en vain l’heroïque jeuneſſe.
<lb />Admire nos eſprits, &amp; la fatalité,
<lb />Ce que n’auoit point fait ſa veuë &amp; ſa beauté,
<lb />Le bruit de ſes fiertez en mon ame fit naiſtre
<lb />Vn tranſport inconnû, dont je ne fus point maiſtre;
<lb />Ce dedain ſi fameux eut des charmes ſecrets
<lb />A me faire auec ſoin rapeller tous ſes traits,
<lb />Et mon eſprit jettant de nouueaux yeux ſur elle
<lb />M’en refit vne image &amp; ſi noble &amp; ſi belle;
<lb />Me peignit tant de gloire, &amp; de telles douceurs
<lb />A pouuoir triompher de toutes ſes froideurs. 
<lb />Que mon cœur aux brillans d’vne telle victoire
<lb />Vit de ſa liberté s’éuanouïr la gloire;
<lb />Contre vne telle amorce il eut beau s’indigner,
<lb />Sa douceur ſur mes ſens prit tel droit de regner,
<lb />Qu'entraiſné par l’effort d'vne occulte puiſſance
<lb />I’ay d’Ithaque en ces lieux fait voile en diligence,
<lb />Et je couure vn effet de mes vœux enflammeZ
<lb />Du deſir de paroiſtre à ces jeux renommez,
<lb />Ou l’Illustre Iphitas, pere de la Princeſſe,
<lb />Aſſemble la pluspart des Princes de la Grece.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBATE.
<lb />Mais à quoy bon, Seigneur, les ſoins que vous prenez?
<lb />Et pourquoy ce ſecret ou vous vous obſtinez?
<lb />Vous aymez, dites-vous, cette illuſtre Princeſſe,
<lb />Et venez à ſes yeux ſignaler voſtre adreſſe,
<lb />Et nuls empreſſemens, paroles, ny ſoûpirs
<lb />Ne l’ont inſtruite encor de vos brûlans deſirs.
<lb />Tour moy je hemens rien à celte poiniqne
<lb />Qui ne veut point ſouffrir que voſtre cœur s’explique,
<lb />Et je ne ſçay quel fruit peut pretendre vn amour
<lb />Qui fuit tous les moyens de ſe produire au jour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />F
<lb />VRIALE.
<lb />Et que feray-je, Arbate, en declarant ma peine,
<lb />Qu’attirer les dedains de cette ame hautaine?
<lb />Et me jetter au rang de ces Princes ſoûmis
<lb />Que le titre d’amans luy peint en ennemis?
<lb />Tu vois les Souuerains de Meſſene &amp; de Pyle<lb />Luy faire de leurs cœurs vn hommage inutile,
<lb />Et de l’eſclat pompeux des plus hautes vertus
<lb />En appuyer en vain les respects aßidus:
<lb />Ce rebut de leurs ſoins, ſous vn triſte ſilence,
<lb />Retient de mon amour toute la violence;
<lb />Ie me tiens condamné dans ces Riuaux fameux,
<lb />Et je lis mon arreſt au meſpris qu’on fait d’eux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TE.
<lb />Et c'eſt dans ce meſpris, &amp; dans cette humeur fiere
<lb />Que voſtre ame à ſes vœux doit voir plus de lumiere,
<lb />Puiſque le ſort vous denne à conquerir vn cœur
<lb />Que deffend ſeulement vne jeune froideur,
<lb />Et qui n’impoſe point à l’ardeur qui vous preſſe
<lb />De quelque attachement l’inuincible tendreſſe:
<lb />Vn cœur preocupé reſiſte puiſſamment;
<lb />Mais quand vne ame eſt libre, on la force aiſement,
<lb />Et toute la fierté de ſon indifferance
<lb />N’a rien dont ne triomphe vn peu de patience.
<lb />Ne luy cachez donc plus le pouuoir de ſes yeux,
<lb />Faites de vostre flâme vn éclat glorieux,
<lb />Et bien loin de trembler de l’exemple des autres,
<lb />Du rebut de leurs vœux enfleZ l’eſpoir des vostres:
<lb />Peut-eſtre pour toucher ces ſeueres appas
<lb />AureZ vous des ſecrets que ces Princes n’ont pas;
<lb />Et ſi de ſes fierteZ l’imperieux caprice
<lb />Ne vous fait éprouuer vn destin plus propice,
<lb />Au moins est-ce vn bon-heur en ces extrémiteZ
<lb />Que de voir auec ſoy ſes riuaux rebuteZ,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RIALE.
<lb />J'ayme à te voir preſſer cét aueu de ma flâme,
<lb />Combattant mes raiſons tu chatouilles mon ame,
<lb />Et par ce que j’ay dit je voulois preſentir
<lb />Si de ce que j’ay fait tu pourrois m'applaudir:
<lb />Car, enfin, puis qu’il faut t’en faire confidence,
<lb />On doit à la Princeſſe expliquer mon ſilence,
<lb />Et peut-eſtre au moment que je t’en parle icy
<lb />Le ſecret de mon cœur, Arbate, est eſclaircy<lb />Cette Chaſſe où, pour fuïr la foule qui l’adore,
<lb />Tu ſçais qu’elle eſt allée au leuer de l’Aurore,
<lb />O
<lb />Eſt le temps dont Moron pour declarer mon feu
<lb />A pris....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBATE.
<lb />Moron, Seigneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />VRIALE.
<lb />Ce choix t'eſtonne vn peu;
<lb />Par ſon titre de fou tu crois le bien connoiſtre:
<lb />Mais ſçache qu’il l’eſt moins qu’il ne le veut paroiſtre,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />i
<lb />Et que malgré l'employ qu’il exerce aujourd’huy
<lb />Il a plus de bon ſens que tel qui rit de luy:
<lb />La Princeſſe ſe plaiſt à ſes bouffonneries,
<lb />Il s’en eſt fait aymer par cent plaiſanteries,
<lb />Et peut dans cét accez dire &amp; perſuader
<lb />Ce que d’autres que luy n’oſeroient hazarder;
<lb />Ie le voy propre, enfin, à ce que j'en ſouhaitte,
<lb />Il a pour moy, dit-il, vne amitié parfaite,
<lb />Et veut, (dans mes eſtats ayant receu le jour)
<lb />Contre tous mes Riuaux appuyer mon amour:
<lb />Quelque argent mis en main pour ſouſtenir ce zele...
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DEVXIESME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oron, repreſenté par le Sieur de Moliere, arriue, &amp;
<lb />Mayant le ſouuenir d’vn furieux Sanglier, deuant le<lb />quel il auoit fuy à la Chaſſe, demande ſecours, &amp; rencon<lb />trant Euriale &amp; Arbate ſe met au milieu d’eux pour plus
<lb />de ſeureté, apres leur auoir teſmoigné ſa peur &amp; leur diſant
<lb />cent choſes plaiſantes ſur ſon peu de brauoure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON. ARDATE. EVRIALE.
<lb />MORON ſans eſtre veu.
<lb />TAn jocoms: fumnox moy ut tu veſte cruelle!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRIALE.
<lb />Ie penſé ouïr ſa voix?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON ſans eſtre veu.
<lb />A moy de grace, à moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRIALE.
<lb />C’est luy-meſme, ou court-il auec vn tel effroy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Ou pourray-je éuiter ce Sanglier redoutable?
<lb />Grands Dieux! preſeruez-moy de ſa dent effroyable?
<lb />Ie vous promets, pourueu qu’il ne m’attrape pas,
<lb />Quatre liures d’encens, &amp; deux veaux des plus gras.
<lb />Ha! je ſuis mort!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRIALE.
<lb />Qu'as-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Ie vous croyois la beſte
<lb />Dont a me uiffamer fay veu ta gueule preſte,
<lb />Seigneur, &amp; je ne puis reuenir de ma peur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qu'eſt-ce?
<lb />EVRIALE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />O! que la Princeſſe eſt d’vne eſtrange humeur!
<lb />Et qu'à ſuiure la Chaſſe &amp; ſes extrauagances
<lb />Jl nous faut eſſuyer de ſottes complaiſances!
<lb />Quel diable de plaiſir trouuent tous les Chaſſeurs
<lb />De ſe voir expoſeZ à mille &amp; mille peurs,
<lb />Encore ſi c’eſtoit qu’on ne fuſt qu'à la Chaſſe
<lb />Des Lieures, des Lapins, &amp; des jeunes Daims, paſſe;
<lb />Ce ſont des animaux d’vn naturel fort doux,
<lb />Et qui prennent toûjours la fuitte deuant nous:
<lb />Man auer aitaquer de tes veſtes vilaines
<lb />Qui n’ont aucun respect pour les faces humaines,
<lb />Et qui tonren tes geils qui tes etlenr ccarn,
<lb />C’eſt vn ſot paſſe-temps que je ne puis ſouffrir.
<lb />S
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALE.
<lb />Dy-nous donc ce que c'eſt?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON en ſe tournant.
<lb />Le penible exercice
<lb />Ou de noſtre Princeſſe a volé le caprice!....
<lb />I’en aurois bien juré qu’elle auroit fait le tour,
<lb />Et la courſe des Chars fe fatſant en ce jour,
<lb />Il falloit affecter ce contre-temps de Chaſſe
<lb />Pour meſpriſer ces jeux auec meilleure grace,
<lb />Et faire voir... Mais chut, acheuons mon recit,
<lb />Et reprenons le fil de ce que j’auois dit.
<lb />Qu'ay-je dit?
<lb />D180
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRIALE.
<lb />Tu parlois d'exercice penible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Ah! oüy, ſuccombant donc à ce trauail horrible;
<lb />'ar en Chaſſeur fameux j'eſtois enharnaché,
<lb />Et dés le point du jour je m’estois découché:
<lb />Je me ſuis écarté de tous en galand homme,
<lb />Et trouuant vn lieu propre à dormir d’vn bon ſomme
<lb />I'eſſayois ma poſture, &amp; m’ajuſtant bien-toſt,
<lb />Prenois dé ja mon ton pour ronfler comme il faut
<lb />Lors qu’vn murmure affreux m’a fait leuer la veuë.
<lb />Et j’ay d’vn vieux buiſſon de la foreſt touffuë
<lb />Veu ſortir vn Sanglier d'vne enorme grandeur
<lb />Pour...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qu'eſt-ce?
<lb />RIALE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Ce n'eſt rien, n’ayez point de frayeur?
<lb />Mais laiſſez-moy paſſer entre vous deux pour cauſe,
<lb />Ie ſeray mieux en main pour vous conter la choſe:
<lb />I'ay donc veu ce Sanglier, qui par nos gens chaſſé
<lb />Auoit d’vn air affreux tout ſon poil heriſſé;
<lb />Ces deux yeux flamboyans ne lançoient que menace,
<lb />Et ſa gueule faiſoit vne laide grimace,
<lb />Qui parmy de l’écume à qui l’oſoit preſſer
<lb />Montroit de certains crocs... je vous laiſſe à penſer?
<lb />A te terrible aſpect j'ay ramaſſé mes armes;
<lb />Mais le faux animal ſans en prendre d’allarmes
<lb />Eſt venu droit à moy, qui ne luy diſois mot.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et tu l’as de pié ferme attendu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Quelque ſot,
<lb />I'ay jetté tout par terre, &amp; courru comme quatre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RBATE.
<lb />Fuïr deuant vn Sanglier ayant dequoy l’abatre,
<lb />Ce trait, Moron, n'eſt pas genereux...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />I'y conſens,
<lb />Il n’eſt pas genereux, mais il eſt de bon ſens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TE.
<lb />Mais par quelques exploits, ſi l'on ne s'éterniſe.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Ie ſuis voſtre valet, &amp; j’ayme mieux qu’on diſe,
<lb />C’eſt icy qu’en fuyant ſans ſe faire prier
<lb />Moron ſauua ſes jours des fureurs d’vn Sanglier,
<lb />Que ſi l’on y diſoit, voila l’illuſtre place
<lb />Ou le vraut Ablbron, u ono neroique audace,
<lb />Affrontant d’vn Sanglier l’impetueux effort
<lb />Par vn coup de ſes dents vit terminer ſon ſort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fort bien..
<lb />EVRIALE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON..
<lb />Oüy j’ayme mieux, n’en déplaiſe à la gloire,
<lb />Viure au monde deux jours que mille ans dans l’histoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E inalnd u
<lb />En effet ton treſpas faſcheroit tes amis;
<lb />Mais ſi de ta frayeur ton eſprit eſt remis
<lb />Puis-je te demander ſi du feu qui me brule....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Il ne faut point, Seigneur, que je vous dißimule,
<lb />Ie n’ay rien fait encor, &amp; n’ay point rencontré
<lb />De temps pour luy parler qui fut ſelon mon gré:
<lb />L’office de bouffon a des prerogatiues;
<lb />Mais ſouuent on rabat nos libres tentatiues:
<lb />Le diſcours de vos feux eſt vn peu delicat,
<lb />Et c’eſt cheZ la Princeſſe vne affaire d’eſtat;
<lb />Vous ſçaueZ de quel titre elle ſe glorifie,
<lb />Et qu'elle a dans la teſte vne Philoſophie
<lb />Qui declare la guerre au conjugal lien,
<lb />Et vous traitte l'Amour de deité de rien:
<lb />1f
<lb />Pour n’effaroucher point ſon humeur de tigreſſe
<lb />Il me faut manier la choſe auec adreſſe;
<lb />V
<lb />Car on doit regarder comme l’on parle aux grans,
<lb />Et vous estes par fois d’aſſez faſcheuſes gens.
<lb />Laiſſez-moy doucement conduire cette trame,
<lb />Ie me ſens là pour vous vn Zele tout de flame,
<lb />Vous estes né mon Prince, &amp; quelques autres nœuds
<lb />Pourroient contribüer au bien que je vous veux.
<lb />Ma mere dans ſon temps paſſoit pour aſſez belle,
<lb />Et naturellement n’estoit pas fort cruelle;
<lb />Feu voſtre Pere alors, ce Prince genereux,
<lb />Sur la galanterie eſtoit fort dangereux,
<lb />Et je ſçay qu’Elpenor, qu’on appelloit mon Pere,
<lb />A cauſe qu’il estoit le mary de ma Mere,
<lb />1614
<lb />.
<lb />Contoit pour grand honneur aux Pasteurs d’aujourd’huy
<lb />Que le Prince autrefois eſtoit venu cheZ luy,
<lb />Et que durant ce temps il auoit l’auantage
<lb />De ſe voir ſalüé de tous ceux du village:
<lb />Ia9
<lb />Baſte, quoy qu’il en ſoit je veux par mes trauaux:
<lb />Mais voit y tu Prinetife, &amp; deux de vos Riuaux.
<lb />114
<fw><lb />2
<lb />4
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />de l’Iſle Enchantée.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />A Princeſſe d’Elide parut en ſuite, auec les Princes de
<lb />LMeſſene &amp; de Pyle, leſquels firent remarquer en eux
<lb />des caracteres bien differens de celuy du Prince d’Ithaque;
<lb />&amp; luy cederent dans le cœur de la Princeſſe tous les auan<lb />tages qu’il y pouuoit deſirer: Cette aymable Princeſſe ne
<lb />teſmoigna pas pourtant que le merite de ce Prince euſt fait
<lb />aucune impreſſion ſur ſon eſprit, &amp; qu’elle l’euſt quaſi re<lb />marqué; elle teſmoigna toûjours, comme vne autre Diane,
<lb />n’aymer que la Chaſſe &amp; les Foreſts, &amp; lors que le Prince
<lb />de Meſſene voulut luy faire valoir le ſeruice qui luy auoit
<lb />rendu, en la desfaiſant d’vn fort grand Sanglier qui l’auoit
<lb />attaquée; elle luy dit que ſans rien diminüer de ſa recon<lb />noiſſance, elle trouuoit lon ſecours d’autant iioins conſide<lb />rable, qu’elle en auoit tué toute ſeule d’auſſi furieux, &amp;
<lb />fut peut-eſtre bien encore venuë à bout de celuy-cy.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LA PRINCESSE &amp; la ſuite.
<lb />ARISTOMENE, THEOCLE, EVRIALE,
<lb />ARBATE, MORON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTOMENE.
<lb />Eprochez-vous, Madame, à nos juſtes allarmes
<lb />NCe peril dont tous deux auons ſauué vos charmes,
<lb />I’aurois pensé pour moy qu’abattre ſous nos coups
<lb />Ce Sanglier qui portoit ſa fureur juſqu’à vous,
<lb />Eftuit ont auanturt p'ignorant voſtre Chaſſe)
<lb />Dont à nos bons destins nous deußions rendre grace:
<lb />Mais à cette froideur je connois clairement
<lb />Que je dois conceuoir vn autre ſentiment,
<lb />Et quereller du ſort la fatale puiſſance
<lb />Qui me fait auoir part à ce qui vous offence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOCLE.
<lb />Pour moy je tiens, Madame, à ſenſible bon-heur
<lb />L’action ou pour vous a volé tout mon cœur,
<lb />Et ne puis conſentir malgré voſtre murmure
<lb />A quereller le ſort d’vne telle auanture:
<lb />D’vn objet odieux je ſçay que tout deplaiſt;
<lb />Mais deut voſtre couroux eſtre plus grand qu’il n'eſt,
<lb />Cest extreme plaiſir, quand l'amour eſt extreme,
<lb />De pouuoir d’vn peril affranchir ce qu’on ayme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Et penſeZ-vous, Seigneur, puis qu’il me faut parler,
<lb />Qu’il eut en ce peril dequoy tant mébranler?
<lb />Que l’arc, &amp; que le dard, pour moy ſi pleins de charmes,
<lb />Ne ſoient entre mes mains que d’inutiles armes?
<lb />Et que je faſſe, enfin, mes plus frequens emplois
<lb />De parcourir nos monts, nos pleines, &amp; nos bois,
<lb />Pour n’oſer en chaſſant conceuoir l’esperance
<lb />De ſuffire moy ſeule à ma propre deffence?
<lb />Certes auec le temps j’aurois bien profité
<lb />De ces ſoins aßidus dont je fais vanité
<lb />S’il falloit que mon bras, dans vne telle queſte,
<lb />Ne puſt pas triompher d’vne chetiue beſte;
<lb />Du moins ſi pour pretendre à de ſenſibles coups
<lb />Le commun de mon ſexe eſt trop mal auec vous,
<lb />D'vn étage plus haut accordez-moy la gloire,
<lb />Et me faites tous deux cette grace de croire,
<lb />neigneurs, que queique qui te Sangiuer daujoura nuy,
<lb />I'en ay mis bas, ſans vous, de plus mechans que luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOCLE.
<lb />Mais, Madame....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Et bien ſoit, je voy que voſtre enuie
<lb />Eſt de perſuader que je vous dois la vie;
<lb />Iy conſens; Ouy ſans vous c’eſtoit fait de mes jours,
<lb />Ie rends de tout mon cœur grace à ce grand ſecours,
<lb />Et je vais de ce pas au Prince pour luy dire
<lb />Les bontez, que pour moy voſtre amour vous inspire.
<fw><lb />4
<lb />*vaut
<lb />
<lb />001
<lb />ſum
<lb /> o 1
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE QVATRIESME.
<lb />EVRIALE. MORON. ARBATE. (
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />S9
<lb /> L MounodQ
<lb />Eu! a t-on jamais veu de plus farouche eſprit?
<lb />IIDe ce vilain Sanglier l’heureux trepas l’aigrit:
<lb />O comme volontiers j’aurois d’vn beau ſalaire
<lb />Recompenſé tantoſt qui m'en eut ſceu deffaire!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Je vous voy tout penſif, Seigneur, de ſes dedains;
<lb />Otais us n'ont rien qui doiuent empeſcher vos deſſeins,
<lb />Son heure doit venir, &amp; c’eſt à vous poßible
<lb />Qu'eſt reſerué l’honneur de la rendre ſenſible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />5 tubins M16
<lb />Jl faut qu’auant la courſe elle apprenne vos feux
<lb />Et je....
<fw><lb />8
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRIALE.
<lb />Non, ce n'eſt plus, Moron, ce que je veux;
<lb />Garde-toy de rien dire, &amp; me laiſſe vn peu faire,
<lb />I’ay reſolu de prendre vn chemin tout contraire;
<lb />Ie voy trop que ſon cœur s’obſtine a dedaigner
<lb />dons ets prufonus teſpeers qui penſent ta gagner,
<lb />Et le Dieu qui m'engage à ſoûpirer pour elle
<lb />M’inſpire pour la vaincre vne adreſſe nouuelle:
<lb />Ouy, c’eſt luy d’où me vient ce ſoudain mouuement,
<lb />Et j'en attens de luy l’heureux éuenement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> ARBATE.
<lb />Peut-on ſçauoir, Seigneur, par où voſtre eſperance?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRIALE.
<lb />Tu le vas voir, allons, &amp; garde le filence.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du premier Acte.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />i
<fw><lb />4
</fw><fw><lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />DEVXIESME INTERMEDE.
<lb />ARGVMENI.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />’Agreable Moron laiſſa aller le Prince pour parler de
<lb />Lſa paſſion naiſſante aux bois &amp; aux rochers, &amp; faiſant
<lb />retentir par tout le beau nom de ſa Bergere Philis, vn
<lb />Echo ridicule luy reſpondant bizarement, il y prit ſi grand
<lb />plaiſir, que riant en cent manieres, il fit reſpondre au<lb />tant de fois cét Echo, ſans teſmoigner d’en eſtre en<lb />nuyé: Mais vn Ours vint interrompre ce beau diuertiſ<lb />ſement, &amp; le ſurprit ſi fort par cette veuë peu attenduë,
<lb />qu’il donna des ſenſibles marques de ſa peur: Il luy fit faire
<lb />deuant l’Ours toutes les ſoûmiſſions dont il ſe pût auiſer
<lb />pour l’adoucir: Enfin ſe jettant à vn arbre pour y monter,
<lb />comme il vit que l’Ours y vouloit grimper auſſi bien que
<lb />luy; il cria au ſecours d’vne voix ſi haute, qu’elle attira huit
<lb />Payſans armez de baſtons à deux bouts &amp; d’eſpieux, pen<lb />dant qu’vn autre Ours parut en ſuite du premier. Il ſe
<lb />fit vn Combat qui finit par la mort d’vn des Ours, &amp; par
<lb />la fuite de l’autre.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Vſqu'au reuoir; pour moy je reſte icy, &amp; j’ay vne petite
<lb />Iconverſation à faire auec ces arbres &amp; ces rochers.
<lb />Bois, preZ, fontaines, fleurs qui voyez mon teint bleſme,
<lb />Si vous ne le ſçaveZ, je vous aprens que j’aime;
<lb />Philis est l’objet charmant
<lb />Qui tient mon cœur à l’attache,
<lb />Et je deuins ſon amant
<lb />La voyant traire vne Vache.
<lb />Ses doigts tout plains de lait, &amp; plus blancs mille fois
<lb />Preſſoient les bouts du pis d’vne grace admirable:
<lb />Ouf! cette idée eſt capable
<lb />De me reduire aux abois.
<lb />Ah! Philis, Philis, Philis.
<lb />Ah!hem. ah ah ah! hi hi hi. oh oh oh oh.
<lb />Voilà vn echo qui eſt boufon! hom hom hom. ha ha ha ha ha.
<lb />vh vh vh. Voilà vn echo qui eſt boufon!
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DEVAIESME.
<lb />VN OVRS. MORON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />H! monſieur l’Ours, je ſuis voſtre ſeruiteur de tout mon
<lb />Ncœur: de grace epargneZ-moy? je vous aſſeure que je ne
<lb />vaux rien du tout à manger, je n’ay que la peau &amp; les os,
<lb />&amp; je voy de certaines gens la bas qui ſeroient bien mieux
<lb />voſtre affaire. Eh! Eh! Eh! monſeigneur, tout doux s’il vous
<lb />plaiſt. La la la la. ah! monſeigneur que voſtre alteſſe eſt jolie
<lb />&amp; bien faite; elle a tout à fait l’air galand &amp; la taille la plus
<lb />mignonne du monde. Ah beau poil! belle teſte! beaux yeux
<lb />brillans &amp; bien fendus! ah beau petit neZ! belle petite bouche,
<lb />petites quenotes jolies! ah belle gorge! belles petites menottes! pe<lb />tits ongles bien faits. A l’aide, au ſecours, je ſuis mort, mi<lb />ſericorde, pauure Moron, ah mon Dieu! &amp; viſte, à moy à
<lb />moy, je ſuis perdu! Eh, meßieurs ayez pitié de moy? bon feurs pa<lb />meßieurs tueZ moy ce vilain animal là. O Ciel! daigne les
<lb />aßiſter. Bon le voila qui fuit, le voila qui s’arreſte &amp; qui ſe
<lb />jette ſur eux. Bon en voila vn qui vient de luy donner vn
<lb />coup dans la gueule. Les voila tous à lentour de luy. Courage,
<lb />ferme, allons mes amis. Bon, pouſſeZ fort, encore, ah! le voila
<lb />qui eſt à terre, c’en eſt fait il eſt mort, deſcendons main<lb />tenant pour luy donner cent coups. Seruiteur Meßieurs, je vous
<lb />rends grace de m’auoir deliuré de cette beſte, maintenant que
<lb />vous l’auez tuée je m'en vais l’acheuer, &amp; en triompher auec
<lb />vous.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Ces heureux Chaſſeurs, n’eurent pas pluſtoſt remporté
<lb />cette victoire, que Moron deuenu braue par l’eſloigne<lb />ment du peril, voulut aller donner mille coups à la beſte,
<lb />qui n’eſtoit plus en eſtat de ſe deffendre, &amp; fit toût ce qu’vn
<lb />fanfaron, qui n’auroit pas eſté trop hardy, euſt pû faire en
<lb />cette occaſion; &amp; les Chaſſeurs pour teſmoigner leur joye,
<lb />danſerent vne fort belle Entrée: C'eſtoient les Sieurs Chi<lb />canneau, Baltazard, Noblet, Bonard, Mançeau, Magny,
<lb />&amp; la Pierre.
<lb />cob plv h fuauritqua nib nous oll4 ois
<fw><lb />sionnob (ul ouprſhil bgom ubauhddholur boup2ιnm
<lb />9n blloup 3ioonyup elbosnod nofla yul D onioq Hi
<lb />lrup doy ab xnollotel poid niont lreiomye moli flulue
<lb />uollen ob plolar flon ella'up voug oup M, goii v'orv
<lb />l onuomml « Mmie
<lb />ommod nvb aradil a' ob todqmoui s jodolei ah niod
<lb />3l 9bp 19am 9b ofiont Moſto ſl mol d Mohraft<lb />291 9bp, isub10 J01
</fw><fw><lb />-1102 M 
<lb /> 01
<lb />aH19 2
<lb />D conat
<lb />OMiOIEd
<lb />El aulq
<lb />olla'up voi
<lb />2901114 29
<lb />491182 110
<lb />11 99 904
<lb />3316110
<lb />slq vu a
<lb />2HVET OUp ;9M<lb />0101S
<lb />
<lb />1 996
<lb />4
<lb />CHICV I
<lb />1 vi DupsdiID y.
<lb />Ibp 2 (S9bioſusb oine ſpuiq dup 69 .Deten
<lb />bol solls siob iumb uy oinogdol noldoy f ogena
<lb />sib xipoun ol ortoulinpol dll 1oHugbb DIOUSAT IUp AIEdT
</fw><fw><lb />2
<lb />1131
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE DEVXIESME.
<lb />ARGVMENT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E Prince d’Ithaque &amp; la Princeſſe eurent vne conuer<lb />E ſation fort galante ſur la Courſe des Chars qui ſe pre<lb />paroit: Elle auoit dit auparauant à vne des Princeſſes ſes
<lb />Parentes, que l’inſenſibilité du Prince d’Ithaque luy donnoit
<lb />de la peine &amp; luy eſtoit honteuſe : qu’encore qu’elle ne
<lb />vouluſt rien aymer, il eſtoit bien faſcheux de voir qu’il
<lb />n’aymoit rien; &amp; que quoy qu’elle euſt reſolu de n’aller
<lb />point voir les Courſes, elle s’y vouloit rendre, dans le
<lb />deſſein de taſcher à triompher de la liberté d’vn homme
<lb />qui la cheriſſoit ſi fort. Il eſtoit facile de juger que le
<lb />merite de ce Prince produiſoit ſon effet ordinaire, que ſes
<lb />belles qualitez auoient touché ſe cœur ſuperbe: &amp; com<lb />mencé à fondre vne partie de cette glace qui auoit re<lb />ſiſté juſques alors à toutes les ardeurs de l’Amour, &amp; plus
<lb />il affectoit, (par le conſeil de Moron qu’il auoit gagné, &amp;
<lb />qui connoiſſoit fort le cœur de la Princeſſe,) de paroiſtre
<lb />inſenſible, quoy qu’il ne fut que trop amoureux, plus la
<lb />Princeſſe ſe mettoit dans la teſte de l’engager, quoy qu’elle
<lb />n’euſt pas fait deſſein de s’engager elle-meſme. Les Princes
<lb />de Meſſene &amp; de Pyle prirent lors congé d’elle pour s’aller
<lb />preparer aux Courſes, &amp; luy parlant de l’eſperance qu’ils
<lb />auoient de vaincre, par le deſir qu’ils ſentoient de luy plaire:
<lb />Celuy d’Ithaque luy teſmoigna au contraire, que n’ayant
<lb />jamais rien aymé, il alloit eſſayer à vaincre pour ſa propre
<lb />ſatisfaction, ce qui la picqua encore d’auantage, &amp; qui
<lb />l’engagea à vouloir ſoûmettre vn cœur déja aſſez ſoû<lb />mis, mais qui ſçauoit déguiſer ſes ſentimens le mieux du
<lb />monde.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />LA PRINCESSE, AGLANTE, CINTHIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />j'ayme à demeurer dans ces paiſibles lieux,
<lb />OOn n’y deſcouure rien qui n’enchante les yeux,
<lb />Et de tous nos Palais la ſçauante ſtructure
<lb />Ceat aux fimpies beautez quy forme la nature:
<lb />Ces Arbres, ces Rochers, cette Eau, ces GaZons frais
<lb />Ont pour moy des appas à ne laſſer jamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />Ie cheris comme vous ces retraites tranquilles
<lb />Ou l'on ſe vient ſauuer de l’embarras des Uilles;
<lb />De mille objets charmans ces lieux ſont embellis,
<lb />Et ce qui doit ſurprendre, eſt qu’aux portes d’Elis
<lb />La douce paßion de fuyr la multitude
<lb />Rencontre vne ſi belle, &amp; vaſte ſolitude:
<lb />Mais à vous dire vray dans ces jours eſclatans
<lb />n os retruues ioy me ſemblent hors de temps,
<lb />Et c’eſt fort mal-traiter l’appareil magnifique
<lb />Que chaque Prince a fait pour la feſte publique:
<lb />Ce ſpectacle pompeux de la courſe des Chars
<lb />Deuroit bien meriter l’honneur de vos regards.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Quel droit ont-ils chacun d’y vouloir ma preſence,
<lb />Et que dois-je apres tout à leur magnificence?
<lb />Ce ſont ſoins que produit l’ardeur de m’acquerir,
<lb />Et mon cœur eſt le prix qu’ils veulent tous courir:
<lb />Oueuis quetque efpoir qui flate vn projet de la ſorte
<lb />Ie me tromperay fort ſi pas vn deux l’emporte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTHIE.
<lb />Iuſques à quand ce cœur veut-il s’effaroucher
<lb />Des innocens deſſeins qu’on a de le toucher?
<lb />Et regarder les ſoins que pour vous on ſe donne
<lb />Comme autant d’attentats contre voſtre perſonne?
<lb />Ie ſçay qu’en deffendant le party de l’Amour
<lb />On s’expoſe chez vous à faire mal ſa cour:
<lb />Mais ce que par le ſang j'ay l’honneur de vous estre
<lb />S’oppoſe aux duretez que vous faites paroistre,
<lb />Et je ne puis nourrir d’vn flateur entretien
<lb />Vos reſolutions de n’aymer jamais rien.
<lb />Eſt-il rien de plus beau que l’innocente flame
<lb />Qu’vn merite eſclatant allume dans vn ame?
<lb />Et ſeroit-ce vn bonheur de reſpirer le jour
<lb />Si d’entre les mortels on banniſſoit l'Amour?
<lb />Non, non tous les plaiſirs ſe gouſtent à le ſuiure,
<lb />Et viure ſans aymer n’eſt pas proprement viure.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A DVIS
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />E deſſein de l’Autheur eſtoit de traiter ainſi toute la
<lb />LComedie; mais vn commandement du Roy qui preſſa
<lb />cette affaire, l’obligea d’acheuer tout le reſte en proſe, &amp;
<lb />de paſſer legerement ſur pluſieurs Scenes, qu’il auroit eſten<lb />duës d’auantage, s’il auoit eu plus de loiſir.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />Pour moy je tiens que cette paßion eſt la plus agreable af<lb />faire de la vie, qu’il eſt neceſſaire d’aymer pour viure heu<lb />reuſement, &amp; que tous les plaiſirs ſont fades s’il ne s’y meſle
<lb />vn peu d’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />PouueZ-vous bien toutes deux, eſtant ce que vous eſtes,
<lb />prononcer ces paroles; &amp; ne deuez-vous pas rougir d’appuyer
<lb />vne paßion qui n’eſt qu'erreur, que foibleſſe &amp; qu’emportement,
<lb />&amp; dont tous les deſordres ont tant de repugnance auec la gloire
<lb />de nostre ſexe. I’en pretens ſouſtenir l’honneur juſqu’au der<lb />nier moment de ma vie: Et ne veux point du tout me com<lb />mettre à ces gens qui font les eſclaues aupres de nous, pour
<lb />deuenir vn jour nos tyrans: Toutes ces larmes, tous ces
<fw><lb />91
</fw><lb />ſoûpirs, tous ces hommages, tous ces reſpects ſont des em<lb />buſches qu’on tend à noſtre cœur, &amp; qui ſouuent l’engagent à
<lb />commettre des lâchetez. Pour moy quand je regarde certains
<lb />exemples, &amp; les baſſeſſes épouuantables ou cette paßion rauale
<lb />les perſonnes ſur qui elle étend ſa puiſſance: Ie ſens tout mon
<lb />cœur qui s’émeut: &amp; je ne puis ſouffrir qu’vne ame qui fait
<lb />profeßion d'vn peu de fierte, ne trouue pas vne ponte horrible
<lb />à de telles foibleſſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEI
<lb />INTHIE.
<lb />Eht Madame, il eſt de certaines foibleſſes qui ne ſont point
<lb />honteuſes, &amp; qu’il eſt beau meſme d’auoir dans les plus hauts
<lb />degrez de gloire. Ieſpere que vvous tnangertz ton four de pen<lb />ſée, &amp; s’il plaist au Ciel nous verrons vostre cœur auant
<lb />qu’il ſoit peu....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />09
<lb />Arreſtez, n'acheueZ pas ce ſouhait eſtrange, j'ay vne hor<lb />reur trop inuincible pour ces ſortes d’abbaiſſemens, &amp; ſi ja<lb />mais j’estois capable d’y deſcendre, je ſerois perſonne ſans
<lb />doute à ne me le point pardonner.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> AGLANTE.
<lb />Prenez garde; Madame, l'Amour ſçait ſe vanger des
<lb />mespris que l'on fait de luy, &amp; peut-eſtre....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />22
<lb />LA PRINCESSE.
<lb />Non, non je braue tous ſes traits, &amp; le grand pouuoir
<lb />qu’on luy donne n'eſt rien qu'vne chimere, qu’vne excuſe des
<lb />foibles cœurs qui le font inuincible pour authoriſer leur
<lb />foibleſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIE.
<lb />Mais enfin toute la terre reconnoiſt ſa puiſſance, &amp;
<lb />vous voyez que les Dieux meſme ſont aſſujettis à ſon em<lb />pire: On nous fait voir que Iupiter n’a pas aymé pour vne
<lb />fois; &amp; que Diane meſme dont vous affectez tant l’exemple
<lb />n'a pas rougy de pouſſer des ſoûpirs d’amour.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />de TIIIe Enchantée.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Les croyances publiques ſont toûjours meſlées d’erreur:
<lb />Les Dieux ne ſont point faits comme ſe les fait le vulgaire,
<lb />&amp; c’eſt leur manquer de respect que de leur attribüer les
<lb />foibleſſes des hommes.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DEVXIESME.
<lb />MORON, LA PRINCESSE, AGLANTE,
<lb />CINTHIE, PHILIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />*Ien, approche Moron, vien nous ayder à deffendre
<lb />V l'Amour contre les ſentimens de la Princeſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Voila voſtre party fortifié d’vn grand deffenſeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Ma foy, Madame, je croy qu’apres mon exemple il n’y
<lb />a plus rien à dire, &amp; qu’il ne faut plus mettre en doute le
<lb />pouuoir de l'Amour. I’ay braué ſes armes aſſeZ long-temps,
<lb />e fait at mon aroit tomme on autre; mais enfin ma fierté
<lb />a baißé l’oreille, &amp; vous auez vne traïtreſſe qui m’a rendu
<lb />plus doux qu’vn Agneau: Apres cela on ne doit plus faire
<lb />aucun ſcrupule d’aymer, &amp; puiſque j'ay bien paßé par là, il
<lb />peut bien y en paſſer d’autres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTHIE.
<lb />Quoy? Moron ſe meſle d’aymer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fort bien.
<lb />MORON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THIE.
<lb />Et de vouloir eſtre aymé?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />a i
<fw><lb />
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />*
<lb />MORON.
<lb />Et pourquoy non? Eſt-ce qu'on n'eſt pas aſſez bien fait
<lb />pour tetas Re penſe que ce oiſage eſt aſſeZ paſſable, &amp; que
<lb />pour le bel air, dieu merçy, nous ne le cedons à perſonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTHIE.
<lb />dám dent en amon lenaa
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />4
<lb />LYCAS, LA PRINCESSE, AGLANTE, CINTHIE,
<lb />PHILIS, MORON.
<lb />DG IINC IuO
<fw><lb />O Paiva
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1(I N9Wsl9<lb />LYCAS,
<lb />10ue
<lb />2
<lb />Adame, le Prince voſtre Pere vient vous trouuer icy,
<lb />N&amp; conduit auec luy les Princes de Pyle, &amp; d’Ithaque,
<lb />&amp; celuy de Meſſene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NIT9
<lb />4
<lb />LA PRINCESSE.
<lb />O ptove que prereni u fauro on me tes amenant? Auroit-il
<lb />reſolu ma perte, &amp; voudroit-il bien me forcer au choix de
<lb />quelqu'vn d’eux?
<fw><lb />201
<lb />9
<lb />241
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SENDQMIEMADOME.
<lb />
<lb />LE PRINCE, EVRIALE, ARISTOMENE, THEOCLE,
<lb />LA PRINCESSE, AGLANTE, CINTHIE,
<lb />PHILIS, MORON. 
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCEESSE.
<lb />Eigneur, je vous demande la licence de preuenir par deux
<lb />Oparoles la declaration des penſées que vous pouuez auoir.
<lb />Il y a deux veriteZ, Seigneur, außi conſtantes l’vne que l’au<lb />tre, &amp; dont je puis vous aſſeurer également: L’vne que vous
<lb />auez vn abſolu pouuoir ſur moy, &amp; que vous ne ſçaurieZ
<lb />m'ordonner rien ou je ne reſponde außt-toſt par vne obeïſſance
<lb />aueugle. L’autre que je regarde l’Hymenée ainſi que le treſpas,
<lb />&amp; qu’il m’eſt impoßible de forcer cette auerſion naturelle: Me
<lb />donner vn Mary, &amp; me donner la mort c'eſt vne meſme cho<lb />ſe; mais voſtre volonté va la premiere, &amp; mon obeïſſance
<lb />meſ vien pus tnere que ma voue. Apres cela parteZ, Seigneur,
<lb />prononceZ librement ce que vous vouleZ.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PRINCE.
<lb />R° NINOD ANN
<lb />Ma Fille, tu at tort de prendre de telles allarmes, &amp; je me
<lb />plains de toy, qui peux mettre dans ta penſée que je ſois aſſeZ mau<lb />uais Pere pour vouloir faire violence à tes ſentimens, &amp; me
<lb />ſeruir tiranniquement de la puiſſance que le Ciel me donne ſur
<lb />toy. Ie ſouhaite à la verité que ton cœur puiſſe aymer qu'elqu'vn:
<lb />Tous mes vœux ſeroient ſatisfaits ſi cela pouuoit arriuer, &amp;
<lb />je n’ay propoſé les Feſtes &amp; les Jeux que je fais celebrer icy,
<lb />qu’afin d’y pouuoir attirer tout ce que la Grece a d’illuſtre; &amp;
<lb />que parmy cette noble jeuneſſe, tu puiſſe enfin rencontrer ou ar<lb />reſter tes yeux &amp; determiner tes penſées. Ie ne demande, dy-je,
<lb />au Ciel autre bonheur que celuy de te voir vn eſpoux: J'ay pour
<lb />obtenir cette grace fait encor ce matin vn ſacrifice à Venus;
<lb />&amp; ſi je ſçais bien expliquer le langage des Dieux, elle m’a
<lb />promis vn miracle: mais quoy qu’il en ſoit je veux en vſer
<lb />auec toy en Pere, qui cherit ſa Fille: Si tu trouue ou attacher
<lb />tes vœux, ton choix ſera le mien, &amp; je ne conſidereray ny in<lb />tereſts d'eſtat, ny auantages d’alliance. Si ton cœur demeure
<lb />infenfioie, je nentreprenaray point de te forter. Miuis au moins
<lb />ſois complaiſante aux ciuilitez qu’on te rend, &amp; ne m’oblige.
<lb />point à faire les excuſes de ta froideur: Traite ces Princes auec
<lb />l'eſtime que tu leur dois, reçois auec reconnoiſſance les teſmoignages
<lb />de leur Sete, &amp; viens voir teute Courſe ou ienraurtie va paroiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOCLE.
<lb />Tout le monde va faire des efforts pour remporter le prix de
<lb />cette Courſe; mais à vous dire vray j’ay peu d’ardeur pour la
<lb />victoire, puiſque ce n’eſt pas voſtre cœur qu’on y doit diſputer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />8
<lb />TOMENE.
<lb />Pour moy, Madame, vous eſtes le ſeul prix que je me
<lb />propoſe par tout: C’eſt vous que je croy diſputer dans ces combats
<lb />d’adreſſe, &amp; je n’aſpire maintenant à remporter l’honneur de
<lb />cent Courfe, que pour ourenn on uegre us gloire qui m'approche
<lb />de voſtre cœur.
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRIALE.
<lb />Pour moy, Madame, je n’y vais point du tout auec cette pen<lb />ſée: Comme j’ay fait toute ma vie profeßion de ne rien aymer,
<lb />tous les ſoins que je prens ne vont point ou tendent les autres: Ie
<lb />n’ay aucune pretention ſur voſtre cœur, &amp; le ſeul honneur de
<lb />la Courſe eſt tout l’auantage où j’aſpire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />D'où ſort cette fierté ou l'on ne s’attendoit point? Princeſſes,
<lb />que dites-vous de ce jeune Prince? aueZ-voüs remarqué de quel
<lb />ion il la pniss
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />n'et dray que cela eſt vn peu ſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Ah! qu'elle braue botte il vient là de luy porter!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Ne trouuez-vous pas qu’il y auroit plaiſir d’abaiſſer ſon orgueil,
<lb />&amp; de ſoûmettre vn peu ce cœur qui tranche tant du braue?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTHIE.
<lb />Comme vous eſtes accouſtumée à ne jamais receuoir que des
<lb />hommages &amp; des adorations de tout le monde, vn compliment
<lb />pareil au ſien doit vous ſurprendre à la verité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Ie vous auouë que cela m’a donné de l’émotion, &amp; que je
<lb />ſouhaiterois fort de trouuer les moyens de chaſtier cette hauteur.
<lb />Ie nauois pas veautoup u enuie de me trouuer a cette Courſe;
<lb />mais j’y veux aller expres, &amp; employer toute choſe pour luy
<lb />donner de l’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IE.
<lb />PreneZ garde, Madame, l’entrepriſe eſt perilleuſe, &amp; lors
<lb />qu’on veut donner de l’amour, on court riſque d’en receuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Ah! n’aprehendeZ rien, je vous prie, allons je vous reſpons
<lb />de moy.
<lb />Fin du deuxieſme Acte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />de l’Iſle Enchantée.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />TROISIESME INTERMEDE.
<lb />CENE PREMIERE.
<lb />MORON, PHILIS.
<lb />
<lb />8
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />THilis demeure icy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />Non laiſſe-moy ſuiure les autres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Ah! cruelle, ſi c’eſtoit Tircis qui t'en priaſt, tu demeu<lb />rerois bien viſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />Cela ſe pourroit faire, &amp; je demeure d'accord que je trouue
<lb />bien mieux mon conte auec l’vn qu’auec l’autre; car il me di<lb />uertit auec ſa voix, &amp; toy tu m’estourdis de ton cacquet.
<lb />Bors que tu chanteras auſt bien que luy, je te promets de
<lb />t’écouter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Eh! demeure vn peu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> quoyan
<lb />fe ne ſçaurois.
<lb />PHILIS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De Sraces
<lb />MORON
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Point te disſe.
<lb />HILIIS.
<fw><lb />20 ONINNO)
<lb />20
<lb />101ed4
<lb />8
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Ie ne te laiſſeray point aller.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah! que de façons.
<lb />HIL.
<lb />0 10
<lb />S
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MO RON. 
<lb />2
<lb />28
<lb />Ie ne te demande qu’vn moment à eſtre auec toy?
<fw><lb />A omlaixob mbn
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />Et tn: ouys; jy aamtantrhy, pourueu que tu me promette
<lb />vne choſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et qu'elle?
<lb />MORON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />De ne me point parler du tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eh! Philis?
<lb />MORON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />A moins que de cela je ne demeureray point auec toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Teux-lame.....
<lb />MORON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Laiſſe-moy aller?
<lb />PHILIS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Et bien, ouy, demeure, je ne diray mot.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />H
<lb />
<lb />Prens-y bien garde au moins; car à la moindre parole je
<lb />prends la fuitte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Soit. Ah! Philis... Eh... Elle s’enfuit, &amp; je ne ſçau<lb />rois l’atrapper. Voyla ce que c’eſt, ſi je ſçauois chanter j’en
<lb />ferois bien mieux mes affaires. La plus part des Femmes au<lb />jourd’huy ſe laiſſent prendre par les oreilles: Elles ſont cauſe
<lb />que tout le monde ſe meſle de Muſique, &amp; l’on ne reüßit
<lb />aupres d’elles, que par les petites chanſons, &amp; les petits vers
<lb />qu’on leur fait entendre. Il faut que j’aprenne à chanter pour
<lb />faire comme les autres. Bon voicy juſtement mon homme.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />de l’Iſle Enchantée.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LAul.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DEVXIESME.
<lb />SATYRE, MORON.
<lb />A
<lb />(RE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />O
<lb />R
<lb />o
<lb />N.
<lb />Ah! Satyre mon amy, tu ſçais bien ce que tu m'as promis
<lb />il y a long-temps, aprens moy à chanter, je te prie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Je le veux; mais auparauant eſcoute vne chanſon que je
<lb />viens de faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORO
<lb />N.
<lb />* Jl eſt ſi accouſtumé à chanter qu’il ne ſçauroit parler d'au<lb />tre façon. Allons chante, jeſcoute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Je portois....
<lb />RE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Vne chanſon, dis-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Je port....
<lb />21
<lb />E.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Une chanſon à chanter?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Je port.....
<lb />A
<lb />YRE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />V
<lb />Chanſon amoureuſe, peſte.
<lb />ON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E portois dans vne cage
<lb />E.
<lb />IDeux moyneaux que j'auois pris;
<fw><lb />2.
</fw><fw><lb />9b
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />4
<lb />Lors que la jeune Cloris
<lb />Fit dans vn ſombre boccage
<lb />Briller, à mes yeux ſurpris,
<lb />Les fleürs de ſon beau viſage:
<lb />Helas! dis-je aux moyneaux, en receuant les coups,
<lb />De ſes yeux ſi ſçauans à faire des conqueſtes,
<lb />Conjolez-dou, pauura peintes vento,
<lb />2101A
<lb />Celuy qui vous a pris eſt bien plus pris que vous.
<fw><lb />22hbifi snomoflijloull* es aii Ir idis nour elle PHo
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />Moron ne fut pas ſatisfait de cette Chanſon, quoy qu’il
<lb />la trouuait jone, men demanda vne prus pamnonnée, &amp;
<lb />priant le Satyre de luy dire celle qu’il luy auoit ouy chanter
<lb />quelques jours auparauant, il continua ainſi.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ul ioux
<lb />Ans vos chants ſi doux,
<lb />l nol IChanteZ à ma belle,
<lb />linpRoOyſeaux, chanteZ tous
<lb />1819 n1 Ma peine mortelle:
<lb />e 
<lb />IInO Mais ſi la cruelle
<lb />Se met en courroux
<lb />– Au recit fidelle
<lb />aibiboiar ol stt uir
<lb />I
<lb />Des maux que je ſens pour elle;
<lb />Oyſeaux, taiſeZ-vous.
<lb />MADE
<lb />11 Oyſeaux, tatfez o. 2 1umnmn d
<lb />Cette ſeconde Chanſon ayant touché Moron fort ſenſi<lb />blement, il pria le Satyre de luy apprendre à chanter; &amp; luy dit
<lb />An qu'elle eſt belle! apprens là moy? oleue euee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La, la, la, la.
<lb />La, la, la, la.
<fw><lb />ATATRE. CNOUMENI
<lb />RVGy u8 519d3 89
<lb />M OR O N. EE MEI MUOS SUUAS
<lb />EouE (Ml (MON RIMS *) JMmOG
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1215
<lb />Fa, Fa, Fa, Fa.S Saub yoe ab
<fw><lb />SATYRE. mrque Sah Mun
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORO N, OVE (Ad MESDIME DS.
<lb />Fa, toy-meſme. TePI)MIM MI<lb />Le Satyre s’en mit en colere, &amp; peu à peu ſe mettant en
<lb />poſture d’en venir à des coups de poing, les Violons re<lb />prirent vn Air ſur lequel ils danſerent vne plaiſante entrée.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE TROISIESME
<lb />ARGVMENT.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />A Princeſſe d’Elide eſtoit cependant dans d’eſtranges.
<lb />L inquietudes: le Prince d’Ithaque auoit gagné le prix des
<lb />Courſes, elle auoit dans la ſuite de ce diuertiſſement fait des
<lb />merueilles à chanter &amp; à la danſe, ſans qu’il paruſt que les
<lb />dons de la nature &amp; de l’art euſſent eſté quaſi remarquez
<lb />par le Prince d’Ithaque; elle en fit de grandes plaintes à la
<lb />Princeſſe ſa parente; elle en parla à Moron, qui fit paſſer cét
<lb />inſenſible pour vn brutal: Et enfin le voyant arriuer luy<lb />meſme, elle ne pût s’empeſcher de luy en toucher fort ſe<lb />rieuſement quelque choſe: Il luy reſpondit ingenument qu’il
<lb />n’aymoit rien, &amp; qu’hors l’amour de ſa liberté, &amp; les plai<lb />ſirs qu’elle trouuoit ſi agreables de la ſolitude &amp; de la Chaſſe
<lb />rien ne le touchoit.
<lb />, 8e u 37
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />LA PRINCESSE, AGLANTE, CINTHIE.
<lb /> HIOI 4OIMPAH IL I S.O bGOSSI QDOD
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iby BCINTHIe. e Hnotaold
<lb />L eſt vray, Madame, que ce jeune Prince à fait voir vne
<lb />Tadreſſe non commune, &amp; que l’air dont il a paru à eſté quel<lb />que enope ut furprenunt. Ji fort couinqueur ut cette courſe;
<lb />mais je doute fort qu’il en ſorte auec le meſme cœur qu’il y a
<lb />porté. Car enfin, vous luy auez tiré des traits dont il eſt di<lb />ficille de ſe deffendre, &amp; ſans parler de tout le reſte, la grace
<lb />de voſtre danſe, &amp; la douceur de voſtre voix ont eu des char<lb />mes aujourd’huy à toucher les plus inſenſibles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Le voicy qui s’entretient auec Moron; nous ſçaurons vn peu
<lb />dequoy il luy parle: Ne rompons point encore leur entretien,
<lb />&amp; prenons cette route pour reuenin à leur rencontre,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Les Piaillis
<fw><lb />DI
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />TSCENE DEVXIESME.
<lb />EVRIALE, MORON, ARBATE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />44
<lb />ut V
<lb />V RIALE.
<lb />1800
<lb />H! Moron, je te l'auoüe, j'ay eſté enchanté, &amp; ja<lb />Amais tant de charmes n’ont frappé tout enſemble mes
<lb />yeux &amp; mes oreilles. Elle eſt adorable en tout temps, il eſt vray:
<lb />mais ce moment l’a emporté ſur tous les autres, &amp; des gra<lb />ces nouuelles ont redoublé l'éclat de ſes beauteZ. Iamais ſon
<lb />viſage ne s’eſt paré de plus viues couleurs, ny ſes yeux ne ſe
<lb />ſe ſont armeZ de traits plus vifs &amp; plus perçans. La douceur
<lb />de ſa voix à voulu ſe faire paroiſtre dans vn air tout char<lb />mant qu'elle a daigné chanter, &amp; les ſons merueilleux qu'elle
<lb />formoit paſſoient juſqu’au fond de mon ame, &amp; tenoient tous
<lb />mes ſens dans vn rauiſſement à ne pouuoir en reuenir. Elle a
<lb />fait éclater en ſuite vne diſpoſition toute diuine, &amp; ſes piez
<lb />amoureux ſur l’émail d’vn tendre gazon traçoient d’aymables
<lb />caracteres qui m'enleuoient hors de moy-meſme, &amp; m’atta<lb />choient par des nœuds inuainſibles aux doux &amp; juſtes mouuemens
<lb />dont tout ſon corps ſuiuoit les mouuemens de l’harmonie. Enfin
<lb />jamais ame n’a eu de plus puiſſantes émotions que la mienne,
<lb />&amp; j'ay penſé plus de vingt fois oublier ma reſolution pour me
<lb />jetter à ſes pieds, &amp; luy faire vn aueu ſincere de l’ardeur que
<lb />je ſens pour elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />11
<lb />Donnez-vous en bien de garde, Seigneur, ſi vous m’en voulez
<lb />croire. Vous aueZ trouué la meilleure inuention du monde, &amp;
<lb />je me trompe fort ſi elle ne vous reußit. Les femmes ſont des
<lb />animaux d’vn naturel biz arre, nous les gaſtons par nos dou<lb />ceurs, &amp; je croy tout de bon que nous les verrions nous courir,
<lb />ſans tous ces respects, &amp; ces ſoûmißions où les hommes les aco<lb />quinent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AR
<lb />BATE.
<lb />Seigneur voicy la Princeſſe qui s’eſt un peu eloignée de ſa
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ſuite.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />de IIlIe Euenantee.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON. 
<lb />*.
<lb />DemeureZ ferme, au moins, dans le chemin que vous auez
<lb />pris. Ie m’en vais voir ce qu'elle me dira: cependant promeneZ-
<lb />vous icy dans ces petites routes ſans faire aucun ſemblant d’a<lb />uoir enuie de la joindre, &amp; ſi vous l’abordeZ, demeurez auec
<lb />elle le motns qu'te vous feimn popiote.
<lb />C 9
<lb />V
<fw><lb />8 O Nuye
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />ob No mlouno io;
<lb /> LA PRINCESSE, MORON.
<fw><lb />5011
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />0L
<lb />0d 1u9I MI
<lb />LA PRINCESSE.
<lb />*5tN I0) 3
<lb />TV as donc familiarité, Moron, auec le Prince d'I<lb /> thaque?
<lb />Onq Honto
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> md MORON. 2
<lb />Ah! Madame il y a long-temps que nous nous connoiſſons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MR
<lb />LA PRINCESSE.
<lb />D'où vient qu’il n'eſt pas venu jusqu'icy, &amp; qu'il a pris cette
<lb />anint romt quunt n ma ceut.
<lb />4
<lb />Ne) mol mon
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MMORON.
<lb />  901
<lb />C'eſt vn homme bizare qui ne ſe plaiſt qu'à entretenir ſes
<lb />penſées.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSL.
<lb />Eſtois-tu tantoſt au compliment qu’il m’a fait?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Ouy, Madame, j'y eſtois, &amp; je l’ay trouué vn peu imperti<lb />nent, n'en deplaiſe à ſa Principauté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Pour moy je le confeſſe, Moron, cette fuite ma choquée, &amp;
<lb />j'ay toutes les enuies du monde de l’engager pour rabattre vn
<lb />peu ſon orgueil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Ma foy, Madame, vous ne ferieZ pas mal, il le meriteroit
<lb />bien: mais à vous dire vrays je doute fort que vous y puiſiez
<lb />reüßir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comment!
<lb />Les Plaiſirs
<lb />LA PRINCESSE.
<lb />mm---
<lb />4M MMRONM92
<lb />Comment! c'eſt le plus orgueilleux petit vilain que vous ayeZ
<lb />jamais veu. Il luy ſemble qu’il n'y a perſonne au monde qui le
<lb />merite, &amp; que la terre n’eſt pas digne de le porter.
<fw><lb />1691 sillog
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> LA PRINCESSE.
<lb />Mais encore, ne t’a-t'il point parlé de moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />24N go 12
<lb />Biy s ilcex
<lb />MORON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Il ne l'a rien dit de ma voix, y de madanſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> MORON.QEQS&amp;
<lb />Pas le moindre mot.
<fw><lb />le pout
<lb />3
<lb />os
<lb />Myts 4 290
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Certes ce meſpris eſt choquant, &amp; je ne puis ſouffrir cette
<lb />hauteur eſtrange de ne rien eſtimer.
<lb />
<fw><lb />bao jormry
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il n'eſtime, &amp; n'ayme que luy.
<fw><lb />MORON, Muon mell euuut aum
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />5N ( 5*SIN
<lb />LA
<lb />PRINCESSE.
<lb />Il n’y a rien que je ne faſſe, pour le ſoûmettre comme il
<lb />faut.
<lb />8
<lb />9 6M
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A O A
<lb />MORON,
<lb />ua du AmISU Ile iMp
<lb />Nous n'auons point de marbre dans nos montagnes qui ſoit
<lb />plus dur, &amp; plus inſenſible que luy.
<fw><lb />1RN INO) LMOS
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le voila.
<lb />LA PRINCESSE.
<fw><lb />yl INOR LANOT
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Miou Isl au
<lb />MORON.
<lb />9
<lb />VoyeZ-vous comme il paſſe, ſans prendre garde à vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PIRINCESSE.
<lb />De grace, Moron, va le faire auiſer que je ſuis icy, &amp; l'o<lb />blige à me venir aborder. ue Ma eul mncioln me
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />de l'iſle Enchantée.
<fw><lb />NIROO
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />LA PRINCESSE, EVRIALE, MORON, ARBATE.
<fw><lb /> (URD
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />"i il anp &amp;
<lb />Eigneur, je vous donne auis que tout va bien? la Princeſſe
<lb />Oſouhaite que vous l’abordiez: mais ſongeZ bien à continuer
<lb />voſtre roole, &amp; de peur de l’oublier ne ſoyeZ pas long-temps
<lb />auec elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />ON * (M.
<lb />Vous eſtes bien ſolitaire, Seigneur, &amp; c’eſt vne humeurbien
<lb />extraordinaire que la voſtre, de renoncer ainſi à noſtre ſexe,
<lb />&amp; de fuyr à voſtre age, cette galanterie, dont ſe piquent tous
<lb />vos pareils.
<lb />uies du
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRIALE.
<lb />Cette humeur, Madame, n'eſt pas ſi'extraorainaire qu'on
<lb />n’en trouuaſt des exemples ſans aller loin d’icy, &amp; vous ne
<lb />ſçaurieZ condamner la reſolution que j’ay priſe de n’aymer ja<lb />mais rien, ſans condamner außi vos ſentimens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE. O E
<lb />Il y a grande difference, &amp; ce qui ſied bien à vn ſexe, ne
<lb />ſied pas bien à l’autre. Il eſt beau qu’vne femme ſoit inſenſible,
<lb />&amp; conſerue ſon cœur exempt des flames de l’amour; mais ce
<lb />qui eſt vertu en elle, deuient vn crime dans vn homme. Et
<lb />comme la beauté eſt le partage de noſtre ſexe, vous ne ſçau<lb />rieZ ne nous point aymer, ſans nous derober les hommages qui
<lb />nous ſont deus, &amp; commettre vne offence dont nous deuons
<lb />toutes nous reſſentir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRIALE.
<lb />MO 3
<lb />Ie ne voy pas, Madame, que celles qui ne veulent point ay<lb />mer, doiuent prendre aucun intereſt à ces ſortes d’offences.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Ce n'eſt pas une raiſon, Seigneur, &amp; ſans vouloir aymer,
<lb />on eſt toûjours bien-ayſe d'eſtre aymée. our qeuee ue mone
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRIALE.
<lb />I our moy je neſuis pas de meſme, &amp; dans le deſſein où
<lb />je ſuis, de ne rien aymer, je ſerois faſché d’eſtre aymé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DI PRINCESSE.
<lb />Et la raiſon?
<fw><lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRIALE.
<lb />C’eſt qu’on a obligation à ceux qui nous ayment, &amp; que je
<lb />ſerois faſché d’eſtre ingrat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Si bien donc, que pour fuyr l’ingratitude, vous aymerieZ qui
<lb />vous aymeroit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRIALE.
<lb />Moy? Madame, point du tout. Ie dis bien que je ſerois
<lb />faché d’eſtre ingrat: mais je me reſoudrois pluſtoſt de l'eſtre,
<lb />que d'aymer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Telle perſonne vous aymeroit, peut-eſtre que voſtre cœur....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRIALE.
<lb />Non? Madame, rien n’eſt capable de toucher mon cœur,
<lb />ma liberté eſt la ſeule maiſtreſſe à qui je conſacre mes vœux,
<lb />&amp; quand le Ciel employeroit ſes ſoins à compoſer vne beauté
<lb />parfaite, quand il aſſembleroit en elle tous les dons les plus mer<lb />ueilleux, &amp; du corps &amp; de l’ame. Enfin quand il expoſeroit à
<lb />mes jeua on muuete ucoprue, auureſfe sO de beuuté, &amp; que
<lb />cette perſonne m’aymeroit auec toutes les tendreſſes imaginables,
<lb />je vous l’auouë franchement, je ne l’aymerois pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />A-t'on jamais rien veu de tel!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Peſte ſoit du petit brutal, j'aurois enuie de luy bailler un coup
<lb />de poing.
<fw><lb />LA
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE parlant en ſoy<lb />Cu uiguen ne confonde, O fuy en tad'eſpit, que je ne me
<lb />ſens pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORO N parlant au Prince.
<lb />Bon courage, Seigneur, voilà qui va le mieux du monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRIALE.
<lb />Ah! Moron, je n'en puis plus, &amp; je me ſuis fait des efforts
<lb />eſtranges.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />C'eſt auoir vne inſenſibilité bien grande, que de parler comme
<lb />vous faites.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRIALE.
<lb />Le Ciel ne m’a pas fait d’vne autre humeur: mais, Ma<lb />dame, j’interomps voſtre promenade, &amp; mon reſpect doit m’ad<lb />uertir que vous aymez la ſolitude.
<lb />61
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIESME.
<lb />LA PRINCESSE, MORON, PHILIS,
<lb />RCIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOR
<lb />ON.
<lb />E ne vous en aott rien, Mfudame, en dureté de cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA IRINCESOL.
<lb />Ie donnerois volontiers tout ce que j'ay au monde, pour auoir
<lb />l'auantage d’en triompher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Ie le croy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Ne pourrois-tu, Moron, me ſeruir dans vn tel deſſein?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON
<lb />Vous ſiauez bien, Madame, que je ſuis tout à voſtre ſeruice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Parle luy de moy dans tes entretiens, vante luy adroitement
<lb />ma perſonne, &amp; les auantages de ma naiſſance, &amp; tache dé<lb />branler ſes ſentimens, par la douceur de quelque eſpoir. Ie te
<lb />permets de dire tout ce que tu voudras, pour tacher à me l’engager.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LaißeZ-moy faire.
<lb />MORON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EATREREROOE.
<lb />C'eſt vne choſe qui me tient au cœur, je ſouhaite ardamment
<lb />qu’il m'ayme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />1141
<lb />NIRS
<lb />Il eſt bien fait? oüy, ce petit pendart là: Il a bon air, bonne
<lb />phiſionomie, &amp; je croy qu’il ſeroit aſſez le fait d'vne jeune
<lb />Princeſſe.
<lb />1
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Enfin tu peux tout eſperer de moy, ſi tu trouues moyen d'en<lb />ſtammer pour moy ſon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON,
<lb />Il n'y a rien qui ne ſe puiſſe faire; mais, Madame s'il ve<lb />noit à vous aymer, que ferieZ-vous, s’il vous plaiſt?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L
<lb />LA PRINCESSE.
<lb />
<lb />Ah! ce ſeroit lors que je prenarois piaiſir à triompher pleine<lb />ment de ſa vanité, à punir ſon mépris par mes froideurs, &amp;
<lb />exercer ſur luy toutes les cruautez que je pourrois imaginer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON
<lb />Il ne ſe rendra jamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />PRINCESSE.
<lb />Ah! Moron, il faut faire en ſorte qu’il ſe rende. 2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Non? il n'en fera rien, je le connois, ma peine ſera inutile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> LA PRINCESSE.
<lb />Q
<lb />Si faut-il pourtant tenter toute choſe, &amp; eſprouuer ſi ſon
<lb />ame eſt entierement inſenſible. Allons je veux luy parler, &amp;
<lb />ſuiure vne penſee qui vient de me venir.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du troiſieſme Acte.
<fw><lb />TI
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />de l’Iſle Enchantée.
<fw><lb />{CTATAX
<lb />A
<lb />NNNNI DTGREN
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />QVATRIESME INTERMEDE.
<lb />CENE PREMIE
<lb />
<lb />I
<lb />*
<lb />N lonren
<lb />PHILIS, TIRCIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS. 
<lb />ſenyrmois, tatffons tes aller, &amp; me dis vn peu ton mar<lb />V tyre de la façon que tu ſçais faire? Il y a long-temps que
<lb />tes yeux me parlent; mais je ſuis plus ayſe d’ouyr ta voix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> DE NTIRCIS en chantant..
<lb />3
<lb />TV m’eſcoutes, helas! dans ma triſte langueur;
<lb />T Mais je n'en ſuis pas mieux, ô! beauté ſans pareille!
<lb />Et je touche ton oreille
<lb />Sans que je touche ton cœur.
<lb />D1
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />qUne vioq WN.NE)
<lb />Va, va, c’eſt de-ja quelque choſé que de toucher l’oreille, &amp;
<lb />le temps amene tout. Chante moy cependant quelque plainte nou<lb />nue qut tu u ſes tompoſée pour moy.
<lb />6 2 lior
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />CENE DEVXIESME.
<lb />1808
<lb />MORON, PHILIS, TIRCIS. SE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />H! ah! je vous y prens, cruelle; vous vous écarteZ des
<lb />N'autres pour ouyr mon riual?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />Oüy, je m'écarte pour cela; je te le dis encore. Je me plais
<lb />auec luy, &amp; l’on écoute volontiers les amans lors qu’ils ſe
<lb />plaignent außi agreablement qu’il fait. Que ne chante-tu comme
<lb />luy? je prendrois plaiſir à técouterr uned
<fw><lb />d́ vuismonv de œ</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MO
<lb />ACION
<lb />U MUY QVS
<lb />Si je ne ſiay chantero, que ſçay ſaire autre cheſe, &amp;
<lb />quand.<fw><lb />10M
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS
<lb />49N(
<lb />Tais-toy? je veux l'entendre. Dis, Tircis, ce que tu vou<lb />dras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah! cruelle....
<lb />Rur O Rc Onnt.unameumuue
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THIETO.
<lb />Silence, dis-je, ou je me mettray en colere.
<fw><lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRCIS.
<lb />Rbres eſpais, &amp; vout prez eſmailleZ.
<lb />AA La beauté dont l’Hyuer vous auoit deſpouilleZ
<lb />Par le Printemps vous eſt renduë:
<lb />Vous repreneZ tous vos appas;
<lb />Mais mon ame ne reprend pas
<lb />La joye, helas! que j'ay perduë.
<fw><lb />107
<lb />(088
<lb />N0V
<lb />mvys
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Morbleu que n’ay-je de la voix? ah! nature maraſtre!
<lb />pourquoy ne m'as-tu pas donné dequoy chanter comme à vn
<lb />autre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />En verité, Tircis, il ne ſe peut rien de plus agreable, &amp; tu
<lb />l'emportes ſur tous les Riuaux que tu as.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Mais pourquoy eſt-ce que je ne puis pas chanter? N’ay-je
<lb />pas vn eſtomach, vn goſier, &amp; vne langue comme vn autre?
<lb />Ouy, ouy, auons, fe veux chanter aupt; &amp; te montrer que
<lb />l'Amour fait faire toutes choſes. Voicy vne chanſon que j'ay
<lb />faite pour toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2 F
<lb />Oüy, dis? je veux bien t’écouter pour la rareté du fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Courage. Moront il ny a qu'à auoir de la hardieſſe.
<fw><lb />111
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />r
<lb />Moron chante.
<lb />On extréme rigueur
<lb />S’acharne ſur mon cœur,
<lb />Ah! Philis je treſpaſſe!
<lb />Daignes me ſecourir?
<lb />En ſeras-tu plus graſſe
<lb />De m'auoir fait mourir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Viuat, Moron.
<fw><lb />01-MT
<lb />86
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />Voila qui eſt le mieux du monde: mais, Moron, je ſouhaite<lb />rois bien d’auoir la gloire, que quelque Amant fut mort pour
<lb />moy; c'eſt vn auantage dont je n'ay point encor jouy, &amp; je
<lb />trouue que j’aymerois de tout mon cœur vne perſonne qui m'ay<lb />meroit aſſez pour ſe donner la mort.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Tu uymerots ont perfonne qui ſe tuëroit pour toy?
<lb />N
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />mOüy 
<lb />LIS
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ηδιθνο5α
<lb />* nu (oupmor
<lb />teune
<fw><lb />142
<lb />*110q168
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Il ne faut que cela pour te plaire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non.
<lb />PHILIS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />101
<lb />*INS RUV9S
<lb />MORON.
<lb />1
<lb />Voila qui eſt fait, je te veux montrer que je me ſçay tuër
<lb />quand je veux. 
<lb />S
<lb />ON
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />11ie 619f chante.
<lb />Ah! quelle douceur extréme,
<lb />191 vaod
<lb />De mourir pour ce qu'on ayme. bs
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />C'eſt on plaiſir que vous aureZ quand vous voudrez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRCIS chante.
<lb />En genereux Amant.
<fw><lb />Reola
<lb />OA
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Ie vous prie de vous meſler de vos affaires, &amp; de me laiſſer
<lb />tuër à ma fantaiſie. Allons je vais faire honte à tous les Amans;
<lb />Pien: je ne fuis pas nomme u jairt tuni de façons, voy ce poignard?
<lb />prens bien garde comme je vais me percer le cœur? Ie ſuis voſtre
<lb />se rian de ſeruiteur, quelque niais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />bb0y El eheblondob.
<lb />4
<lb />A SIeT dol voMus IoiMHE?
<lb />1Rq el poflobanT el aup
<lb />ioyobarmob el li do 3
<lb />Allons, Tircis, viens t’en me redire à l’echo, ce que tu m'a,
<lb />chanté. suob oibnisvnon or A fleyrhs olloino vqup M rvonsſt
<fw><lb />olοqmabιηςι οομς Sbmοhlla mitot gut ſiup floπſſlus
<lb />33 ob 29iſ131 25i imtoy douaau, 3u ob onudo sIs moi
<lb />91 vul ol aſiq ag allaime mami, Iofffoqlol ve ob &amp; caoaiid
<lb />aib aneve vul i pov eoom vogio au olld moo
<lb />2b olleds iul no onob nouvelodaun Momodadeil rolls
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Co IMO EHeaſltco
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTEQVATRTESME.
<lb />ARGVMENT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A Princeſſe eſperant par vne feinte pouuoir deſcouurir.
<lb />Lles ſentimens du Prince d’Ithaque, elle luy fit confi<lb />dence qu’elle aymoit le Prince de Meſſene: Au lieu d’en pa<lb />roiſtre affligé il luy rendit la pareille, &amp; luy fit connoiſtre
<lb />que la Princeſſe ſa parente luy auoit donné dans la veuë,
<lb />&amp; qu’il la demanderoit en Mariage au Roy ſon Pere: A
<lb />cette atteinte impreueuë cette Princeſſe perdit toute ſa con<lb />ſtance; &amp; quoy qu’elle eſſayaſt à ſe contraindre deuant luy,
<lb />auſſi-toſt qu’il fut ſorty, elle demanda auec tant d’empreſſe<lb />ment à ſa Couſine de ne receuoir point les ſeruices de ce
<lb />Prince, &amp; de ne l’eſpouſer jamais, qu’elle ne pût le luy re<lb />fuier: Ene s'en plaigme meme a Moron, qui iuy ayant dit
<lb />aſſez franchement qu’elle l’aymoit donc, en fut chaſſé de
<lb />ſa preſence.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />EVRIALE, LA PRINCESSE, MORON.
<lb />LA PRINCESSE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DRince, comme juſques icy nous auons fait paroiſtre vne
<lb />I conformité de ſentimens, &amp; que le Ciel a ſemblé mettre en
<lb />nous meſmes attachemens pour noſtre liberté, &amp; meſme auer<lb />ſion pour l’Amour; je ſuis bien ayſe de vous ouurir mon cœur,
<lb />&amp; de vous faire confidence d’vn changement dont vous ſereZ
<lb />ſurpris. I’ay toûjours regardé l’Hymen comme vne choſe affreuſe,
<lb />&amp; j’auois fait ſerment d’abandonner plutoſt la vie, que de me
<lb />reſoudre jamais à perdre cette liberté pour qui j’auois des ten<lb />dreſſes ſi grandes: mais, enfin, vn moment a dißipé toutes ces
<lb />reſolutions, le merite d’vn Prince ma frapé aujourd’huy les
<lb />yeux, &amp; mon ame tout d’vn coup ( comme par vn miracle)
<lb />eſt deuenuë ſenſible aux traits de cette paßion que j'auois
<lb />toûjours meſpriſée. I'ay trouué d’abord des raiſons pour autho<lb />riſer ce changement, &amp; je puis l’apuyer de la volonté de reſpon<lb />dre aux ardantes ſollicitations d’vn Pere, &amp; aux vœux de tout
<lb />vn Eſtat; mais, à vous dire vray, je ſuis en peine du juge<lb />ment que vous ferez de moy, &amp; ſe tovuurois fçauoir ſi vous
<lb />condamnerez ou non le deßein que j’ay de me donner vn Eſpoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRIALE.
<lb />Vous pourriez, faire vn tel choix, Madame, que je l’approu<lb />uerois ſans doute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Qui croyez-vous, à voſtre auis, que je veüille choiſir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRIALE.
<lb />Si j'eſtois dans voſtre cœur je pourrois vous le dire: mais
<lb />comme je ny ſuis pas, je n'ay garde de vous reſpondre.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Deuinez pour voir, &amp; nomme Cquelqu'vns
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRIALE.
<lb />I’aurois trop peur de me tromper.
<fw><lb />1
<lb />un8
<lb />11
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Mais, encore, pour qui fouhatterie vous que je me declaraſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRIALE.
<lb />Ie ſçay bien à vous dire vray, pour qui je le ſouhaiterois:
<lb />mais auant que de m'expliquer, je dois ſçauoir voſtre penſée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EIRANCESSE.
<lb />Et bien Prince, je veux bien vous la deſcouurir v je ſuis
<lb />ſeure que vous auez aprouuer mon choix, &amp; pour ne vous point
<lb />tenir en ſuſpent dauantage, le Prince de Meſſene eſt celuy de qui
<lb />le merite s’eſt attiré mes vœux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O Ciel !
<lb />EVRIALE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Mon inuention à reußi, Moron, le voila qui ſe trouble.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />MORON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />à la Princeſſe.
<lb />MORON. parlant
<lb />au Prince.
<lb />* à la Priaceffe. au Prince
<lb />Bon, Madamt. Courage; baigneui. le en tent. Ne
<lb />vous defaites pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RINCESSE.
<lb />E 
<lb />Ne trouueZvous pas que j'ay raiſon, &amp; que ce Prince à tout
<lb />le merite qu'on peut auoir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M O RO N au Prince.
<lb />Remettez-vous, &amp; ſongez à reſpondre.
<fw><lb />644
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />00
<lb />D’où vient, Prince, que vous ne dites mot, &amp; ſemblez interdit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IRIALE.
<lb /> 111
<lb />Ie le ſuis à la verité, &amp; j'admire, Madame, comme le Ciel
<lb />a pû former deux ames außi ſemblables en tout que les noſtres:
<lb />deux ames en qui l’on ait veu vne plus grande conformité de
<lb />ſentimens, qui ayent fait éclater dans le meſme temps vne re<lb />ſolution à brauer les traits de l’Amour, &amp; qui dans le meſme
<lb />moment ayent fait paroiſtre vne égale facilité à perdre le nom
<lb />d’inſenſibles: Car enfin, Madame, puis que voſtre exemple
<lb />m’authoriſe, je ne feindray point de vous dire, que l’Amour
<lb />Princeſſes, vos Couſines, l’aymable &amp; belle Aglante, a ren<lb />uerſé d'vn coup d’œil tous les projets de ma fierté. Ie ſuis rauy,
<lb />Madame, que par cette égalité de défaite, nous n’ayons rien a
<lb />nous reprocher l’vn &amp; l’autre; &amp; je ne doute point, que comme
<lb />je vbus louë infiniement de voſtre choix, vous n’aprouuiez außi
<lb />le mien. Il faut que ce miracle éclate aux yeux de tout le monde,
<lb />&amp; nous ne deuons point differer à nous rendre tous deux contens.
<lb />Pour moy, Madame, je vous ſollicite de vos ſuffrages, pour
<lb />obtenir celle que je ſouhaite, &amp; vous trouuerez, bon que j'aille
<lb />de ce pas en faire la demande au Prince voſtre Pere.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />MORON.
<lb />Ah digne l'ah braue cœur!
<fw><lb />21
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />11
<lb />CENE DEVXIESME.
<lb />LA PRINCESSE, MORON.
<fw><lb />
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />HIMCoron, je n'en puis plus, &amp; ce coup que je n’at<lb />Ntendois pas, triomphe abſolument de toute ma fermeté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Il eſt vray que le coup eſt ſurprenant, &amp; j'auois creu d'a<lb />bord, que voſtre ſtratageme auoit fait ſon effet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Ah! ce m'eſt vn deſpit à me de ſeſperer, qu'vne autre ait
<lb />l'auantage de ſoûmettre ce cœur que je voulois ſoûmettre.
<lb />14
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />1808
<lb />SCENE TROISIESME.
<lb />LA PRINCESSE, AGLANTE, MORON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />DRinceſſe, j'ay à vous prier d’vne choſe qu’il faut abſolument
<lb />E que vous m'accordiez: Le Prince a nhaque vous ayme,
<lb />&amp; veut vous demander au Prince mon Pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />Le Prince d’Ithaque, Madame!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Oüy, il vient de m'en aſſeurer luy-meſme, &amp; m’a demandé
<lb />mon ſuffrage pour vous obtenir, mais je vous conjure de rejetter
<lb />cette propoſition, &amp; de ne point preſter l'oreille à tout ce qu’il
<lb />pourra vous dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE. 
<lb />Mais, Madame, s’il eſtoit vray que ce Prince m’aymaſt
<lb />effectiuement, pourquoy n’ayant aucun deſſein de vous engager,
<lb />ne voudrieZ-vous pas ſouffrir...
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />de rine Enenatieces
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA-PRINCESSE<lb />R111
<lb />Non, Aglante, je vous le demande, faites-moy ce plaiſir,
<lb />je vous prie, &amp; uiome Coon quomee gum pu mmon l’auantage
<lb />de le ſoûmettre, je luy dérobe la joye de vous obtenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A GLANTE.
<lb />Madame, il faut vous obeïr; mais je croirois que la con<lb />queſte d’vn tel cœur ne feroit pas vne victoire à dédaigner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Non, non, il n'aura pas la joye de me brauer entierement.
<fw><lb />qυν η Mo
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DOOLEGMAEICIDUME.
<lb />ARISTOMENE, MORON, LA PRINCESSE.
<lb />AGLANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTOMENE.
<lb />Adame, je viens à vos pleds rendre grace à l’Amour
<lb />NI de mes heureux deſtins, &amp; vous teſmoigner auec mes
<lb />tranſports, le reſſentiment où je ſuis, des bontez ſurprenantes
<lb />dont vous daigneZ fauoriſer le plus ſoûmis de vos captifs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />u. 
<lb />Comment?
<lb />LA P
<lb />RINCESSE. H..RM.
<lb />  M
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTOMENE.
<lb />De famue u'Iimque, ihluaume, vient de m’aſſeurer tout à
<lb />l'heure, que voſtre cœur auoit eu la bonté de s’expliquer en ma
<lb />faueur, ſur ce celebre choix qu’attend toute la Grece.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ahunm 11
<lb />L'A PRINCESSE.
<lb />Jl vous a dit qu’il tenoit cela de ma bouche?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTOMENE. I. MR0O FTO
<lb />Oüy, Madame. 1
<fw><lb />Ronv
<lb />No4ova mm
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DRT LA PR IINCES SEMEIE quiey
<lb />C'eſt on étourdy, &amp; vous eſtes vn peu trop eredule, Prince.
<lb />ſiocũe
<fw><lb />21
</fw><lb />d’ajouſter foy ſi promptement à ce qu’il vous a dit; vne pareille
<lb />nouuelle meriteroit bien, ce me ſemble, qu’on n’en doutaſt vn peu
<lb />at temps, ot t'eſt tout te que vous pourrieZ faire de la croïre,
<lb />ſi je vous l’auois dite moy-meſme.
<lb />O ai moo
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ITRISTOMENE MOMOVA
<lb />Madame, ſi j'ay eſté trop prompt à me perſuàder...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />
<lb />De grace, Prince, briſons là ce diſcours, &amp; ſi vous voulez
<lb />M m’obliger, ſouffreZ que je puiſſe joüyr de deux momens de ſolitude.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIESME.
<lb />LA PRINCESSE, AGLANTE, MORON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />115
<lb />
<lb />LA PRINCESSE.
<lb />LE
<lb />H! qu’en cette auanture, le Ciel me traite auec vne
<lb />Nrigueur eſtrange! au moins, Princeſſe, ſouuenez-vous de
<lb />la priere que je vous ay faite?
<lb />8
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SLANTE.
<lb />Je vous l'ay dit des-ja, Madame, il faut vous obeïr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON
<lb />10
<lb />Mais, Madame, s’il vous aymoit vous n'en voudriez
<lb />point, &amp; cependant vous ne vouleZ pas qu’il ſoit à vn autre:
<lb />C’eſt faire juſtemeut comme le chien du fardinier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />itſgoinis (2r
<lb />LA PRINCESSE.
<lb />Non, je ne puis ſouffrir qu’il ſoit heureux auec vne autre,
<lb />&amp; ſi la choſe eſtoit, je croy que fen mourrois de déplaiſir.
<lb />10
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />.1 10D (RSRR
<lb />46
<lb />MOR O N.
<lb />Ma foy, Madame, auoüons la dette, vous voudriez qu’il
<lb />qui uaoous, &amp; uuns tomos oos actions, il eſt ayſe de voir que
<lb />vous aymeZ vn peu ce jeune Prince.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Moy, je l'ayme? O Ciel ! je l'ayme? auez-vous l'inſolence
<lb />de prononcer ces paroles, ſorteZ de ma veuë impudent, &amp;
<lb />ne vous preſenteZ jamais deuantemoy. H
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON
<lb />Madame....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Rtirex-vous a ley, oous ats-je; ou je vous en feray retirer
<lb />d'vne autre maniere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Ma foy ſon cœur en a ſa prouiſion, &amp;....
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SIXIESME.
<lb />LA PRINCE SE. MAOQ
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />E quelle émotion inconnuë ſens-je mon cœur atteint!! &amp;
<lb />U qu’elle inquietude ſecrette eſt venu troubler tout d’vn coup
<lb />la tranquillité de mon ame? Ne ſeroit-ce point außi, ce qu’on
<lb />vient de me dire, &amp; ſans en rien ſçauoir, n'aymerois-je point
<lb />ce jeune Prince? Ah! ſi cela eſtoit je ſerois perſonne à me de<lb />ſeſperer: mais il eſt impoßible que cela ſoit, &amp; je voy bien que
<lb />je ne puis pas l’aymer. Quoy? je ſerois capable de cette laſcheté.
<lb />J'ay veu toute la Terre à mes pieds, auec la plus grande in<lb />ſenſibilité du monde. Les reſpects, les hommages &amp; les ſoû<lb />mißions n’ont jamais pû toucher mon ame, &amp; la fierté &amp; le dé<lb />dain en auroient triomphé. J'ay meſpriſé tous ceux qui m’ont
<lb />aymée, &amp; j'aymerois le ſeul qui me meſpriſe? Non, non, je
<lb />ſçay bien que je ne l’ayme pas. Il n'y a pas de raiſon à cela:
<lb />Mais ſi ce n'eſt pas de l’amour que ce que je ſens maintenant,
<lb />qu’eſt-ce donc que ce peut eſtre? &amp; d’où vient ce poiſon qui me
<lb />court par toutes les veines, &amp; ne me laiſſe point en repos auec
<lb />moy-meſme? Sors de mon cœur, qui que tu ſois, ennemy qui te
<lb />caches, attaque moy viſiblement, &amp; deuiens à mes yeux la
<lb />plus affreuſe beſte de tous nos bois, afin que mon dart &amp; mes
<lb />fleches me puißent deffaire de toy. O vous? admirables perſonnes,
<lb />qui par la douceur de vos chants aueZ l'art d’adoucir les plus
<lb />faſcheuſes inquietudes, approchez-vous d’icy de grace, &amp; tachez
<lb />de charmer auec voſtre muſique le chagrin où ie ſuis. 
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />4016016
<lb />
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du quatrieſme Acte
<fw><lb />.9 thor
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />TEOMEAINTERMEDE
<lb />CLIMENE PHILIS.
<fw><lb />83
<lb />AMEIICEIMENE.AT
<lb />SI
<lb />MHere Philis, dit moy, que crois-tu de l'Amour?
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L I
<lb />S.
<lb />Doy-meſme, qu'en crois-tu, ma compagne fidelle,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />On m'a dit que ſa flame eſt pire qu'vn Vautour.
<lb />Et qu'on ſouffre en aymant vne peine crutelle.
<fw><lb />**41
<lb />El 4S Aupeſi
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />31
<lb />AIE
<lb />On m'a dit qu’il n'eſt point de paßion plus belle,
<lb />Et que ne pas aymer c'eſt renoncer au jour.
<fw><lb />lem (Ioluaxo
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />UONM O PHILIS.CPOPMIA aaniII al
<lb />Qu'en troyrons-nous, ou te mut ou le bien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MGLII MENE, ET PHILIS. enſemble. 
<lb />Aymons, c'eſt le vray moyene ei amnomamor amol ddup<lb />De ſçauoir ce qu’on en doit croire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />lip OUpP H I LI S. DUS onflioIedob non
<lb />Cloris vante par tout l’Amour &amp; ſes ardeurs,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />lauhmmoiMaNEime MHulduDun
<lb />Amarante pour luy verſe en tous lieux des larmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />sbustab mgle a
<lb />PHILIS. S OUC VUl oh coique
<lb />O de tant de tourmens il accable les cœurs,
<lb />D'où vient qu’on ayme à luy rendre les armes?o
<fw><lb />9 .uld d0
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />990 31
<lb />LI'MENE.
<lb />mur ſa flame, Philis, eft yr pretne de charmes,
<lb />Pourquoy nous deffend-on d'en gouſter les douceurs?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />01099
<lb />H
<lb /> qui des deux donnerons-nous victoires
<fw><lb />i23
<lb />21lan
<lb />3 duq al
<lb />10111 OnIVD dſm
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE
<lb />Qu'en croirons-nous, ou le mal ou le bien.
<fw><lb />9118
<lb />41
<lb />Iouet aſboon al ob
</fw></sp>
<p type="MainZone-Entry"><lb />110b4 vul lp IDHSCLI MENE,OU lup an taidomi
<lb />A qui des deux donnerons-nous victoire?
<fw><lb />3414
<lb />l omal ol aiſt
<lb />9 9b aiol31
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />01
<lb />TOVTES DEVX ENSEMBLES. OD
<lb />Aymons, c’eſt le vray moyen
<lb />De ſçauoir ce qu'on en doit croire.
<fw><lb /> ooe 10q
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Princeſte les interrompit en cet endroit, &amp;leur dit, Ache<lb />uez ſeules ſi vous voulez, je ne ſçaurois demeurer en repos &amp; quel<lb />que douceur qu’ayent vos chants, ils ne font que redoubler mon
<lb />inquietude.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />de Pllle Enenanteo.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />MCIE CTIQMESME.
<lb />ARGVMENT.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />L ſe paſſoit dans le cœur du Prince de Meſſene des choſes
<lb />Ibien differentes; la joye que luy auoit donné le Prince d’I<lb />thaque, en luy apprenant malicieuſement qu’il eſtoit aymé
<lb />de la Princeſſe, l’auoit obligé de l’aller trouuer auec vne in<lb />conſideration que rien qu’vne extréme amour ne pouuoit
<lb />excuſer; mais il en auoit eſté receu d’vne maniere bien dif<lb />ferente à ce qu’il eſperoit. Elle luy demanda qui luy auoit
<lb />appris cette nouuelle, &amp; quand elle eut ſçeu que ſçauoit eſté
<lb />le Prince d’Ithaque, cette connoiſſance augmenta cruelle<lb />ment ſon mal, &amp; luy fit dire à demy deſeſperée, c’eſt vn
<lb />eſtourdy; &amp; ce mot eſtourdit ſi fort le Prince de Meſſene,
<lb />qu’il ſortit tout confus ſans luy pouuoir reſpondre. La Prin<lb />ceſſe d’vn autre coſté alla trouuer le Roy ſon Pere, qui ve<lb />noit de paroiſtre auec le Prince d’Ithaque, &amp; qui luy teſ<lb />moignoit, non ſeulement la joye qu’il auroit euë de le voir
<lb />entrer datis ion amanee, mais ropinion qu’il commençoit
<lb />d’auoir que ſa fille ne le haïſſoit pas: Elle ne fut pas pluſtoſt
<lb />aupres de luy, que ſe jettant à ſes pieds, elle luy demanda
<lb />pour la plus grande faueur qu’elle en puſt jamais receubir, que
<lb />le Prince d’Ithaque n’eſpoufaſt jamais la Princeſſe.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ce qui luy promit ſolemnellement; mais il luy dit que
<lb />ſi elle ne vouloit point qu’il fut à vne autre, il falloit qu'elle
<lb />le priſt pour elle: Elle luy reſpondit, il ne le voudroit pas;
<lb />mais d’vne maniere ſi paſſionnée, qu’il eſtoit aiſé de connoi<lb />ſtre les ſentimens de ſon cœur. Alors le Prince quittant tou<lb />te ſorte de feinte, luy confeſſa ſon amour, &amp; le ſtratageme
<lb />dont il s’eſtoit ſeruy pour venir au point ou il ſe voyoit alors
<lb />par la connoiſſance de ſon humeur: La Princeſſe luy don<lb />nant la main, le Roy ſe tourna vers les deux Princes de Meſ<lb />ſene &amp; de Pyle, &amp; leur demanda ſi ſes deux parentes, dont
<lb />le merite n’eſtoit pas moindre que la qualité, ne ſeroient
<lb />point capables de les conſoler de leur diſgrace; ils luy reſ<fw><lb />10
</fw><lb />pondirent que l’honneur de ſon alliance faiſant tous leurs
<lb />ſouhaits, ils ne pouuoient eſperer vne plus heureuſe fortu<lb />ne. Aſtord læ joye rut A grance dans le Palais, qu’elle ſe reſ<lb />pandit pal tous les enunons.
<fw><lb />M VIHI
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />LETRIRTCE, AIRHIEHS MORORJAAGLANTE,
<lb />CINTHIE.
<lb />Uido OUpsds
<fw><lb />I OHy SDS TDGOLTT
<lb />0 db
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LOM MORON. MITS
<lb />D mi
<lb />y, Seigneur, ce n'eſt point raillerie, j'en ſuis ce qu'on
<lb />Qappelle diſgracie. fl ma falu tirer mes chauſſes au plus
<lb />viſte, &amp; jamais vous n’auez veu vn emportement plus bruſque
<lb />que le ſien.
<lb />SonfiM
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />LE PRINCE.
<lb />44
<lb />Ah! Prince, que je deuray de graces à ce ſtratageme amou<lb />reux, s’il faut qu’il ait trouué le ſecret de toucher ſon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />7168
<lb />EVRIALE.
<lb />neun 
<lb />
<lb />Quelque choſe, Seigneur, que l’on vienne de vous en dire, je
<lb />n’oſe encore, pour moy, me flater de ce doux eſpoir: mais enfin
<lb />ſi ce n'eſt pas à moy trop de temerité, que d’oſer aſpirer à
<lb />l'honneur de voſtre alliance, ſi ma perſonne, &amp; mes Eſtats....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PRINCE.
<lb />Prince n'entrons point dans ces complimens, je trouue en vous
<lb />dequoy remplir tous les ſouhaits d’vn pere, &amp; ſi vous aueZ le
<lb />cœur de ma fille, il ne vous manque rien.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE DEVXIESME.
<lb />LA PRINCESSE, LE PRINCE, EVRIALE,
<lb />AGLANTE, CINTHIE, MORON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />O Cil ique vou-ſeicy?
<fw><lb />LE
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />de IIIe EHeHanicec.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PRINCE.
<lb />Oüy, l’honneur de voſtre alliance m’eſt d'vn prix tres-con<lb />fruertiote s &amp; ſe fonforto uiſſement uio tous mes fuſfruges à la
<lb />demande que vous me faites.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Seigneur, je me jette à vos pieds pour vous demander vne
<lb />grace. Vous m’aueZ toûjours teſmoigné vne tendreſſe extréme,
<lb />&amp; je croy vous deuoir bien plus par les bontez que vous m’a<lb />uez fait voir, que par le jour que vous m’auez donné: Mais
<lb />ſi jamais pour moy vous aueZ eu de l’amitié, je vous en de<lb />mande aujourd’huy la plus ſenſible preuue que vous me puißiez
<lb />accorder; c'eſt de n'ecouter point, Seigneur, la demande de ce
<lb />Prince, &amp; de ne pas ſouffrir que la Princeſſe Aglante ſoit
<lb />vnie auec luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PRINCE.
<lb />Et par quelle raiſon, ma Fille, voudrois-tu t'oppoſer à cette
<lb />vnion?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Par la raiſon, que je hais ce Prince, &amp; que je veux, ſi je
<lb />puis, trauerſer ſes deſſeins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PRINCE.
<lb />Tu le hais, ma Fille?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A PRINCESSE.
<lb />Oüy, &amp; de tout mon cœur, je vous l’auouë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PRINCE.
<lb />Et que ta-t'il fait?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE<lb />Il ma meſpriſée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et comment?
<lb />LE PRINCE.
<fw><lb />H
</fw><fw><lb />0
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />8
<lb />M N
<lb />LA PRINCESSE.
<lb />Il ne ma pas trouuée aſſeZbien faite pour m'addreſſer ſes vœux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PRINCE.
<lb />100 1001
<lb />Et quelle offence te fait cela? Tu ne veux accepter perſonne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />N’importe, il me deuoit aymer comme les autres, &amp; me
<lb />taiffer; au moms, ta giorre de le refuſer: Sa declaration me fait
<lb />vn affront, &amp; ce m'eſt vne honte ſenſible, qu’à mes yeux, &amp;
<lb />au milieu de voſtre Cour il a recherché vne autre que moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PRINCE.
<lb />Mais quel intereſt dois-tu prendre à luy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />I'en prens, Seigneur, à me vanger de ſon meſpris, &amp;
<lb />comme je ſçay bien qu’il ayme Aglanté auec beaucoup d’ardeur,
<lb />je venu empejomi jon vons pmiſt, qu’il ne ſoit heureux auëc
<lb />elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1R09 9UlRI)
<lb />LE PRINCE. (He GOL
<lb />Cela te tieni dont bien au caurs
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESS E.
<lb />Oüy. Seigneur, ſans doute, &amp; s'il obtient ce qu'il demande,
<lb />qoue mie ormea capner u vos yeux.
<lb />99
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SNE
<lb />LE PRINCE.
<lb />Pa, va ma Fiue; auout franchement la choſe. Le merite
<lb />de ce Prince t'a fait ouurir les yeux, &amp; tu l’aymes, enfin, quoy
<lb />que la pae ae
<lb />N
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCES SE.
<lb />Moy. Seigneur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E PRINCE.
<lb />Oüy, tu l’aymes.
<fw><lb />mInN
<lb />11
<lb />8
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />
<lb />Ie l'ayme, dites-vous? &amp; vous m’imputez cette laſcheté, O
<lb />Ciel! quelle eſt mon infortune? puis-je bien ſans mourir, entendre
<lb />ces paroles, &amp; faut-il que je ſois ſi malheureuſe qu’on me
<lb />ſoupçonne de l’aymer. Ah! ſi c’eſtoit vn autre que vous,
<lb />Seigneur, qui me tint ce diſcours, je ne ſçay pas ce que je ne
<lb />ferois point.
<lb />4
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />184418
<lb />LE PRINCE.
<lb />Et bien? oüy, tu ne l’aymes pas. Tu le hais, j'y conſens, &amp;
<lb />je veux bien pour te contenter qu’il n’eſpouſe pas la Princeſſe
<lb />Aglante.
<lb />10
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Ah! Seigneur, vous me donneZ la vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elrlenlvons,
<lb />Mais afin d'empeſcher qu’il ne puiſſe eſtre jamais à Elle, il
<lb />faut que tu le prenne pour toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Vous vous mocqueZ, Seigneur, &amp; ce n'eſt pas ce qu'il de<lb />mande.
<lb />880
<fw><lb />"o Paug 9
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRIALE.
<lb />Pardonnez-moy, Madame, je ſuis aſſeZ temeraire pour
<lb />cela, &amp; je prens à teſmoin le Prince voſtre Pere, ſi ce n’eſt
<lb />pas vous que j’ay demandée. C’eſt trop vous tenir dans l’erreur,
<lb />il faut leuer le maſque, &amp; deußieZ-vous vous en preualoir contre
<lb />moy, deſcouurir à vos yeux les veritables ſentimens de mon
<lb />cœur. Ie n’ay jamais aymé que vous, &amp; jamais je n'aymeray
<lb />que vous. C’eſt vous, Madame, qui m’aueZenleué cette qua<lb />lité d’inſenſible que j’auois toûjours affectée, &amp; tout ce que j’ay
<lb />pû vous dire, n’a eſté qu’vne feinte qu’vn mouuement ſecret
<lb />m’a inſpirée, &amp; que je n’ay ſuiuie qu’auec toutes les violences
<lb />imaginables. Il falloit qu’elle ceſſaſt bien-toſt, ſans doute, &amp;
<lb />je m’eſtonne ſeulement quelle ait pù durer la moitié d’vn jour;
<lb />car enfin je mourois, je bruſlois dans l’ame quand je vous dé<lb />guiſois mes ſentimens, &amp; jamais cœur n’a ſouffert vne con<lb />trainte égale à la mienne. Que ſi cette feinte, Madame, à
<lb />quelque choſe qui vous offence je ſuis tout preſt de mourir pour
<lb />vous en vanger: Vous n’aueZ qu’a parler, &amp; ma main ſur le
<lb />champ ſera gloire d'executer l'Arreſt que vous prouoncereZ
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />–
<lb />LA PRINCESSE.
<lb />Non! non, Prince, je ne vous ſcay pas mauuais gré de
<lb />m'anoir aonfet, &amp; tout ce que cons mimtiounsfe layme bien
<lb />mieux vne feinte, que non pas vne verité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PRINCE.
<lb />Si bien donc, ma Fille, que tu veux bien accepter ce Prince
<lb />pour Eſpoux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />A PRINCESSE.
<lb />btigneur, je ne jpuy pas ancordrte que je veux: donnez-
<lb />moy le temps d’y ſonger, je vous prie, &amp; m'épargnez vn peu
<lb />la confuſion où je ſuis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NLE IRIROR..
<lb />N0 aj
<lb />2
<lb />Vous jugeZ, Prince, ce que cela veut dire, &amp; vous vous
<lb />pouueZ fonder la deſſus.
<lb />cnills.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E vlelirME
<lb />Ie l’attendray taut qu’il vous plaira, Madame, cet arreſt
<lb />de ma deſtinée, &amp; s’il me condamne à la mort, je le ſuiuray
<lb />ſans murmure. ahn i al IiHa
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAD LE PRINCETAMIMI IU
<lb />Vien, Moron, c’eſt icy vn jour de paix, &amp; je te remets
<lb />en grace auec la Princeſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A 10* RV
<lb />MORON.
<lb />Seigneur, je ſeray meilleur Courtiſan vne autre fois, &amp; ye
<lb />me garderay bien de dire ce que je penſe.
<lb />11
<fw><lb />118
</fw><fw><lb />288
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />ARISTOMENE, THEOCLES, LE PRINCE,
<lb />LALAICARCODUUD, ACMMNIA, CIRTHIE,
<lb />MORON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PRINCE.
<lb />Eua can Vinces, que le choix de ma Fille ne ſoit pas
<lb />Ten voſtre faueur; mais voila deux Princeſſes qui peuuent
<lb />bien vous conſoler de ce petit malheur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTOMENE.
<lb />Seigneur, nous ſçauons prendre noſtre party, &amp; ſi ces ayma<lb />bles Princeſſes n’ont point trop de meſpris pour les cœurs qu’on
<lb />a rebuteZ; nous pouuons reuenir par elles, à l'honneur de voſtre
<lb />alliance.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />PHILIS, ARISTOMENE, THEOCLES,
<lb />LE PRINCE, LA PRINCESSE, AGLANTE,
<lb />CINTHIE, MORON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />*
<lb />Eigneur, la Deeſſe Venus vient d’annoncer par tout le
<lb />O changement du cœur de la Princeſſe: Tous les Paſteurs &amp;
<lb />toutes les Bergeres en teſmoignent leur joye par des dances &amp;
<lb />des chanſons, &amp; ſi ce n'eſt point vn ſpectacle que vous mépri<lb />ſiez, vous allez voir l’allegreſſe publique ſe repandre juſques
<lb />i9.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du cinquieſme Acte.
<fw><lb />orlual cocdo oqeldame doup auet dod
<lb />Iadſooidit bukiq u le ouiflostaalaurvil diusſloh
</fw><fw><lb />
<lb />ηὁη 22θb8224
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Les Plaiſirs
<fw><lb />ATII
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />101
<lb />SIXIESME INTERMEDE.
<lb />CHOEVR DE PASTEVRS OS
<lb />ET DE BERGERES
<lb />09CIAT
<fw><lb />OIV
<lb />OM
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />cuv dlab QVI DANSENT.
<lb />σιθιρ1 9hen
<lb />3898 QuEupI4
<lb />Quatre Bergers &amp; deux Bergeres Heroiques, repreſentez
<lb />les premiers par les Sieurs le Gros, Eſtiual Don &amp; Blondel,
<lb />&amp; les deux Bergeres par Madlle de la Barre &amp; Madlle Hilaire
<lb />ſe prenant par la main, chanterent cette Chanſon à danſer
<lb />à laquelle les autres reſpondirent.
<lb /> OHACIN HA
<lb />21 9Up (Hor 90 9b 7goſ
<fw><lb />24
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />En hoibelene
<lb />CHANSON.
<lb />14018
<lb /> NJ Sez mieux, ô! beauteZ fieres!
<lb />Du pouuoir de tout charmer:
<lb />Aymez, aymables Bergeres,
<lb /> Nos cœurs ſont faits pour aymer: 
<lb />Quelque fort qu’on s’en deffende,
<lb />Il y faut venir vn jour:
<lb />Il n'eſt rien qui ne ſe rende
<lb />Aux doux charmes de l'Amour.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />SongeZ de bonne heure à ſuiure
<lb />Le plaiſir de s’enflamer,
<lb />Vn cœur ne commente le viure
<lb />Que du jour qu’il ſçait aymer:
<lb />Quelque fort qu'on s’en deffende,
<lb />Il y faut venir vn jour:
<lb />Il n’est rien qui ne ſe rende
<lb />Aux doux charmes de l’Amour.
<fw><lb />EOue lig9 (ulan
<lb />lndu dhuaud m vif
<lb />2
<lb />D
<lb />M011 voyne ad l
<lb /> 21011113
<lb />0
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />Pendant que ces aymables perſonnes danfoient, il ſortit de
<lb />deſſous le Theatre la machine d’vn grand arbre chargé de ſeize
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Faunes, dont les huit joüerent de la Fluſte, &amp; les autres du
<lb />Violon, auec vn concert le plus agreable du monde. Trente
<lb />Violons leur relpondoient de lOrcheltre, auec lx autres con<lb />certans de Claueſſins &amp; de Theorbes, qui eſtoient les Sieurs.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />D'Angiebert, refenarti, itier, na parre le cauet, riſſu &amp; le
<lb />Moine.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Et quatre Bergers &amp; quatre Bergeres vinrent danſer vne
<lb />fort belle entrée, à laquelle les Faunes deſcendans de l’arbre
<lb />le iencrent de temps en cemps, ce couto cetto Scene fuſt
<lb />ſi grande, ſi remplie &amp; ſi agreable, qu’il ne s’eſtoit encore
<lb />rien veu de plus beau en Ballet.
<lb />e xiob 251 9
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Auſſi fit-elle vne aduantageuſe concluſion aux duertiſſe<lb />mens de ce jour, que toute la Cour lle loua pas inoins que
<lb />celuy qui l’auoit precedé, ſe retirant auec vne ſatisfaction qui
<lb />luy fit bien eſperer de la ſuite d’vne Feſte ſi complette.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Les Bergers eſtoient. Les Sieurs Chicanneau, du Pron, Noblet,
<lb />&amp; la Pierre.
<lb />2816
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Et les Bergeres. Les Sieurs Baltazard, Magny, Arnald, &amp; Bonard.
<fw><lb />A1
<lb />8
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />bairo qobsd a
<lb />ciol ab oguedlaurdis busig n v'h oniſſoum el amavi l'ol pollos
<fw><lb />13 220
<lb />01
<lb />
<lb />4
<lb />101
<lb />
<lb />1
<lb />16
<lb />18910
<lb />
<lb />* ialu.n 2111
<lb />.111
<lb />2
<lb />D
<lb />
<lb />44
<lb />
<lb />401 MIVIVEE
<lb />2
<lb />.OOeR
<lb />Duii oid q MII
<lb />
<lb />4
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />TROISIESME IOVRNE’E
<lb />DES PLAISIRS
<lb />DE L'ISLE
<lb />ENCHANTÉE.
<fw><lb />LVS on s’auançoit vers le grand Rondeau qui
<lb />repreſentoit le Lac, ſur lequel eſtoit autresfois
<lb />baſty le Palais d’Alcine: Plus on s’approchoit
<lb />de la fin des diuertiſſemens de l’Iſle Enchantée,
<lb />omme s’il n’euſt pas eſté juſte que tant de
<lb />braues Cheualiers demeuraſſent plus long-temps dans vne
<lb />oyſiueté qui euſt fait tort à leur gloire.
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />On feignoit donc, ſuiuant toûjours le premier deſſein,
<lb />que le Ciel ayant reſolu de donner la liberté à ces Guer<lb />riers; Aleine en eut des prenentimens qui la remplirent de
<lb />terreur &amp; d’inquietudes: Elle voulut apporter tous les re<lb />medes poſſibles pour preuenir ce malheur, &amp; fortifier en
<lb />toutes manieres vn lieu qui pût renfermer tout ſon repos
<lb />&amp; ſa joye.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />On fit paroiſtre ſur ce Rondeau, dont l’eſtenduë &amp; la
<lb />forme ſont extraordinaires, vn Rocher ſitué au milieu d’vne
<lb />Iſle couuerte de diuers animaux, comme s’ils euſſent voulu
<lb />en deffendre l’entrée.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Deux autres Iſles plus longues, mais d’vne moindre lar<lb />geur, paroiſſoient aux deux coſtez de la premiere, &amp; tou<lb />tes trois auſſi bien que les bords du Rondeau, eſtoient ſi
<lb />fort eſclairées, que ces lumieres faiſoient naiſtre vn nouueau
<lb />jour dans l’obſcurité de la nuit.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Leurs Majeſtez eſtant arriuées, n’eurent pas pluſtoſt pris
<lb />leur place, que l’vne des deux Iſles qui paroiſſoient aux co<lb />ſtez de la pronnere, rut coute couuerte de vioions fort bien
<lb />veſtus.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />L’autre qui luy eſtoit oppoſée, le fut au meſme temps
<lb />de Tompettes &amp; de Tymballiers, dont les habits n’eſtoient
<lb />pas moins riches.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Mais ce qui ſurprit dauantge, fut de voir ſortir Alcine
<lb />de derriere le Rocher, portée par vn Monſtre-Marin d’vne
<lb />grandeur prodigieuſe.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Deux des Nymphes de ſa ſuite, ſous les noms de Celie
<lb />&amp; de Dircé, partirent au meſme temps à ſa ſuite; &amp; ſe
<lb />mettant à ſes coſtez ſur de grandes Baleines, elles s’appro<lb />cherent du bord du Rondeau, &amp; Alcine commença des
<lb />Vers, auſquels les Compagnes reſpondirent, &amp; qui furent
<lb />à la loüange de la Reyne Mere du Roy.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ALCINE, CELIE, DIRCE'.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCINE,
<lb />Ous à qui je fis part de ma felicité,
<lb />V Puunz auet moy aans cette extremité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIE.
<lb />Quel eſt donc le ſujet des ſoudaines alarmes
<lb />Qui de vos yeux charmans font couler tant de larmes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LCINE.
<lb />Si je penſe en parler, ce n’eſt qu’en fremiſſant.
<lb />Dans les ſombres horreurs d’vn ſonge menaſſant,
<lb />Vn ſpectre m’auertit, d'vne voix eſperduë,
<lb />Que pour moy des Enfers la force eſt ſuſpenduë;
<lb />Qu’vn celeſte pouuoir arreſte leur ſecours,
<lb />Et que ce jour ſera le dernier de mes jours.
<lb />Ce que verſa de triſte au poinct de ma naiſſance
<lb />Des Aſtres ennemis, la maligne influence,
<lb />Et tout ce que mon art m’a predit de malheurs,
<lb />En ce ſonge fut peint de ſi viues couleurs,
<lb />Qu'à mes yeux éueilleZ ſans ceſſe il repreſente
<lb />Le pouuoir de Meliſſe, &amp; l’heur de Bradamante.
<lb />I'auois preueu ces maux, mais les charmans plaiſirs
<lb />Qui ſembloient en ces lieux preuenir nos deſirs;
<lb />Nos ſuperbes palais, nos jardins, nos campagnes,
<lb />L’agreable entretien de nos cheres compagnes;
<lb />Nos jeux &amp; nos chanſons, les concerts des oyſeaux,
<lb />Le parfun des Zephirs, le murmure des eaux,
<lb />De nos tendres amours les douces auantures,
<lb />M’auoient fait oublier ces funeſtes augures,
<lb />Quand le ſonge cruel dont je me ſens troubler,
<lb />Auec tant de fureur les vint renouueller.
<lb />Chaque inſtant je croy voir mes forces terraſſées,
<lb />Mes gardes eſgorgez, &amp; mes priſons forcées;
<lb />Ie croy voir mille amans, par mon art transformeZ,
<lb />D’vne égale fureur à ma perte animeZ;
<lb />Quitter en meſme temps leurs troncs &amp; leurs feuïllages,
<lb />Dans le juſte deſſein de vanger leurs outrages,
<lb />Et je croy voir, enfin, mon aymable Roger
<lb />De mes fers mépriſeZ, preſt à ſe deſgager.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E.
<lb />La crainte en voſtre esprit s'eſt acquis trop d’empire,
<lb />Vous regneZ ſeule icy, pour vous ſeule on ſoûpire;
<lb />Rien n’interrompt le cours de vos contentemens
<lb />Que tel decens puiimijs de dos triſees umans:
<lb />Logistile, &amp; ſes gens chaſſez de nos campagnes
<lb />Tremblent encor de peur, cacheZ dans leürs montagnes;
<lb />Et le nom de Mlougeson vu boun mncdinu,
<lb />Par vos augures ſeuls juſqu’à nous eſt venu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E.
<lb />Ah! ne nous flatons point, ce fantoſme effroyable
<lb />M’a tenu cette nuit vn diſcours tout ſemblable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E.
<lb />Helas! de nos malheurs qui peut encor douter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E.
<lb />I'y vois vn grand remede, &amp; facile à tenter;
<lb />Vne Reyne paroiſt, dont le ſecours propice
<lb />Nous ſçaura guarentir des efforts de Meliſſe:
<lb />Par tout de cette Reyne on vante la bonté,
<lb />Et l'on dit que ſon cœur, de qui la fermeté
<lb />Du pois tes pons muiins mepriſa l’inſolence,
<lb />Contre les vœux des ſiens eſt toûjours ſans defenſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C I
<lb />E.
<lb />Il eſt vray je la vois, en ce preſſant danger
<lb />A nous donner ſecours taſchons de l'engager;
<lb />Diſons-luy qu’en tous lieux la voix publique eſtale
<lb />Les charmantes beauteZ de ſon ame Royale;
<lb />Diſons que ſa vertu, plus haute que ſon rang
<lb />Sçait releuer l'eſclat de ſon auguſte ſang,
<lb />Et que de noſtre ſexe elle a porté la gloire
<lb />Si loin, que l’auenir aura peine à le croire;
<lb />Que du bon-heur public ſon grand cœur amoureux
<lb />Fit toûjours des perils vn mépris genereux;
<lb />Que de ſes propres maux, ſon ame à peine atteinte,
<lb />Pour les maux de l’Eſtat garda toute ſa crainte:
<lb />Diſons que ſes bien-faits verſeZ à pleines mains
<lb />Luy gaignent le reſpect &amp; l’amour des humains,
<lb />Et qu’au moindre danger dont elle eſt menacée
<lb />Toute la terre en deüil ſe montre intereſſée:
<lb />Diſons qu’au plus haut poinct de l’abſolu pouuoir,
<lb />Sans faſte &amp; ſans orgueil ſa grandeur s’eſt fait voir;
<lb />Qu'aux temps les plus faſcheux, ſa ſageſſe conſtante,
<lb />Sans crainte a ſoustenu l’autorité penchante;
<lb />Et dans le calme heureux, par ſes trauaux acquis,
<lb />Sans regret la remit dans les mains de ſon Fils.
<lb />Diſons par quels reſpects, par quelle complaiſance
<lb />De ce Fils glorieux, l’amour la recompenſe;
<lb />Vantons les longs trauaux, vantons les juſtes loix
<lb />De ce Fils reconnu pour le plus grand des Rois;
<lb />Et comment cette Mere, heureuſement feconde,
<lb />Ne donnant que deux fois a donné tant au monde.
<lb />Enfin, faiſons parler nos ſoûpirs &amp; nos pleurs
<lb />Pour la rendre ſenſible à nos viues douleurs,
<lb />Et nous pourrons trouuer au fort de noſtre peine
<lb />Un refuge paiſible aux pieds de cette Reyne.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />de IInle Enchantee.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CÉ.
<lb />Ie ſçais bien que ſon cœur, noblement genereux,
<lb />Ecoute auec plaiſir la voix des malheureux:
<lb />Mais on ne voit jamais éclater ſa puiſſance
<lb />Qu'à repouſſer le tort qu’on fait à l’innocence;
<lb />Ie ſçais qu’elle peut tout, mais je n’oſe penſer
<lb />Que juſqu'à nous deffendre on la vit s’abaiſſer.
<lb />De nos douces erreurs elle peut eſtre inſtruite,
<lb />Et rien n’eſt plus contraire à ſa rare conduite;
<lb />Son Zele ſi connu pour le culte des Dieux
<lb />Don venre a ja oerli nos rejpeels oultaa,
<lb />Et loin qu’à ſon abord mon effroy diminuë,
<lb />Malgré-moy je le ſens qui redouble à ſa veuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCINE.
<lb />Ah! ma propre frayeur ſuffit pour m'affliger!
<lb />Loin d’aigrir mon ennuy, cherche à le ſoulager,
<lb />Et taſche de fournir à mon ame oppreſſée
<lb />Dequoy parer aux maux dont elle eſt menacée.
<lb />Redoublons cependant les Gardes du Palais,
<lb />Et s’il n’eſt point pour nous d’aZile deſormais;
<lb />Dans noſtre deſeſpoir cherchons noſtre deffenſe,
<lb />Et ne nous rendons pas au moins ſans reſiſtance.
<lb />Alcine. Madlle du Parc. Celie. Madlle de Brie. Dircé. Madlle. Moliere.
<lb />Ors qu’ils furent acheuez, &amp; qu’Alcine ſe fut retirée
<lb />Lpour aller redoubler les Gardes du Palais, le concert des
<lb />Violons ſe fit entendre; pendant que le Frontiſpice du Pa<lb />lais venant à s’ouurir auec vn merueilleux artifice, &amp; des
<lb />Tours à s’eſleuer à veuë d’œil.
<lb />Quatre Geants d’vne grandeur deſmeſurée, vinrent à pa<lb />roiſtre auec quatre Nains; qui par l’oppoſition de leur pe<lb />tite taille, faiſoient parontre celle des Geants encore plus
<lb />exceſſiue. Ces Colloſes eſtoient commis à la garde du Pa<lb />lais, &amp; ce fut par eux que commença la premiere Entrée
<lb />du Ballet.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Nains. Les deux petits Des-Airs, le petit Vagnard,
<lb />&amp; le petit Tutin.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Maures. Meſſieurs d’Heureux, Beauchamp, Molier,
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />La Marre, Les Sieurs Le Chantre, De Gan,
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Du Pron, &amp; Mercier.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />VEpendant vn deſpit amoureux oblige ſix des Cheua<lb />Cliers qu’Alcine retenoit aupres d’elle, à tenter la ſor<lb />tie de ce Palais; mais la fortune ne ſecondant pas les efforts
<lb />qu’ils font dans leur deſeſpoir, ils ſont vaincus apres vn
<lb />grand combat par autant de Monſtres qui les attaquent.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Cheualiers. Meſſieurs de Souuille, Raynal, Des-Airs l’aiſné,
<lb />Des-Airs le ſecond, De Lorge, &amp; Balthaſard.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />de l’Iſle Enchantée.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />IV. ENTRE’E.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Lcine allarmée de cét accident, inuoque de nouueau.
<lb />Atous ſes Eſprits, &amp; leur demande ſecours: il s’en pre<lb />ſente deux a ene, qui font des fauts auec vne force, &amp; vne
<lb />agilité merueilleuſes.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Demons Agilles.
<lb />Les Sieurs S. André, &amp; Magny.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />V. ENTRE’E.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />’Autres Demons viennent encore, &amp; ſemblent aſſeu<lb />Drer la Magicienne qu’ils n’oublieront rien pour ſon
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Autres Demons Sauteurs.
<lb />Les Sieurs Tutin, La Brodiere, Peſan, &amp; Bureau.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />VI. ET DERNIERE ENTRE’E.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ais à peine commence-t’elle à ſe raſſeurer, qu’elle
<lb />Nl voit paroiſtre aupres de Roger, &amp; de quelques Cheua<lb />liers de ſa ſuitte, la ſage Meliſſe ſous la forme d’Atlas; Elle
<lb />court auſſi-toſt pour empeſcher l’effet de ſon intention;
<lb />mais elle arriue trop tard: Meliſſe a déja mis au doigt de ce
<lb />braue Cheualier la fameuſe bague qui deſtruit les enchante<lb />mens; lors vn coup de Tonnerre, ſuiuy de pluſieurs eſclairs,
<lb />marque la deſtruction du Palais, qui eſt auſſi-toſt reduit en
<lb />cendres par vn Feu d’artifice, qui met fin à cette auanture,
<lb />&amp; aux diuertiſſements de l’Iſle Enchantée.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alcine. Madlle du Parc. Meliſſe. De Lorge. Roger. M. Beauchamp.
<lb />Cheualiers. Meſſieurs d’Heureux, Raynal,
<lb />Du Pron, &amp; Desbroſſes.
<lb />Eſcuyers. Meſſieurs La Marre, Le Chantre,
<lb />De Gan, &amp; Mercier.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />FIN DV BALLET.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Les Halllis
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />L ſembloit que le Ciel, la Terre &amp; l’Eau fuſſent tous
<lb />Ten feu, &amp; que la deſtruction du ſuperbe Palais d’Al<lb />cine, comme la liberté, des Cheualiers qu’elle y re<lb />tenoit en priſon, ne ſe pût accomplir que par des prodiges
<lb />&amp; des miracles: La hauteur &amp; le nombre des fuſées volan<lb />tes, celles qui rouloient ſur le riuage, &amp; celles qui reſor<lb />toient de l’eau apres s’y eſtre enfoncées, faiſoient vn ſpecta<lb />cle ſi grand &amp; ſi magnifique, que rien ne pouuoit mieux
<lb />terminer les enchantemens qu’vn ſi beau Feu d’Artifice; le<lb />quel ayant enfin cene apres vi bruit de vne fongueur ex<lb />traordinaires, les coups de boëttes qui l’auoient commencé
<lb />redoublerent encore.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Alors toute la Cour ſe retirant, confeſſa qu’il ne ſe pou<lb />uoit rien voir de plus acheué que ces trois Feſtes: Et c’eſt
<lb />aſſez aduoüer qu’il ne s’y pouuoit rien adjouſter, que de dire
<lb />que les trois Iournées ayant eu chacune ſes partiſans, com<lb />me chacun auoit eu ſes beautez particuliers, on ne conuint
<lb />pas du prix qu’elles deuoſent emporter entre-elles; bien
<lb />qu’on demeuraſt d’accord qu’elles pouuoient juſtement le
<lb />diſputer à toutes celles qu’on auoit veuës juſques alors, &amp;
<lb />les ſurpaſſer peut-eſtre.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />miuis quoy que les Feſtes compriſes dans le ſujet des Plai<lb />ſirs de l’Iſle Enchantée fuſſent terminées, tous les diuertiſ<lb />ſemens de Verſailles ne l’eſtoient pas; &amp; la magnificence &amp;
<lb />la galanterie du Roy, en auoit encore reſerué pour les au<lb />tres jours, qui n’eſtoient pas moins agreables.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Le Samedy dixieſme Sa Majeſté voulut courre les teſtes;
<lb />c’eſt vn exercice que peu de gens ignorent, &amp; dont l’vſage
<lb />eſt venu d’Allemagne, fort bien inuenté, pour faire voir
<lb />l’addreſſe d’vn Caualier; tant à bien mener ſon cheual dans
<lb />les paſſades de guerre, qu’a pien le lerui d’vne lance, d’vn
<lb />dard, &amp; d’vne eſpée. Si quelqu’vn ne les a point veu
<lb />courre, il en trouuera icy la deſcription, eſtant moins
<lb />communes que la bague, &amp; ſeulement icy depuis peu
<lb />d’années, &amp; ceux qui en ont eu le plaiſir, ne s’ennuyent
<lb />pas pourtant d’vne narration ſi peu eſtenduë.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Les Cheualiers entrent l’vn apres l’autre dans la Lice la
<lb />lance à la main, &amp; vn dard ſous la cuiſſe droite; &amp; apres
<lb />que l’vn deux à couru &amp; emporté vne Teſte de gros carton
<lb />peinte, &amp; de la forme de celle d’vn Turc, il donne ſa lance
<lb />à vn Page, &amp; faiſant la demy-volte il reuient à toute bride
<lb />à la ſeconde Teſte, qui a la couleur &amp; la forme d’vn Maure,
<lb />l’emporte auec le dard qui luy jette en paſſant; puis re<lb />prenant vne jaueline, peu diferente de la forme du dard,
<lb />dans vne troiſieſme paſſade il la darde dans vn bouclier où
<lb />eſt peinte vne teſte de Meduſe; &amp; acheuant ſa demy-volte
<lb />il tire l’eſpée, dont il emporte en paſſant toûjours à toute
<lb />biide vne teſte eneuee a virdemy pred de terle, pdis faiſant
<lb />place à vn autre, celuy qui en ſes courſes en a emporté le
<lb />plus, gagne le prix.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Toute la Cour s’eſtant placée ſur vne baluſtrade de fer
<lb />doré, qui regnoit autour de l’agreable maiſon de Verſail<lb />les, &amp; qui regarde ſur le foſſé, dans lequel on auoit dreſſé
<lb />la Lice auec des barrieres.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Le Roy s’y rendit ſuiuy des meſmes Cheualiers qui auoient
<lb />couru la bague: Les Ducs de S. Aignan &amp; de Noailles y
<lb />continüans leurs premieres fonctions; l’vn de Mareſchal de
<lb />Camp, &amp; l’autre de Iuge des Courſes: Il s’en fit pluſieurs
<lb />fort belles &amp; heureuſes; mais l’addreſſe du Roy luy fit em<lb />porter hautement en ſuitte du prix de la Courſe des Dames,
<lb />encore celuy que domiore la itey ne y ceſtoit vne roſe de
<lb />Diamans de grand prix, que le Roy, apres l’auoir gagnée,
<lb />redonna liberalement à courre aux autres Cheualiers, &amp; que
<lb />le Marquis de Coaſſin diſputa contre le Marquis de Soyecourt
<lb />&amp; la gagna.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Le Dimanche au leuer du Roy, quaſi toute la conuer<lb />ſation tourna ſur les belles Courſes du jour precedent, &amp;
<lb />donna lieu a vn grand deny entie le Due de b. Hignan, qui
<lb />n’auoit point encore couru, &amp; le Marquis de Soyecourt,
<lb />qui fut remiſe au lendemain, pource que le Mareſchal Duc
<lb />de Grammont, qui parioit pour ce Marquis, eſtoit obligé
<lb />de partir pour Paris, d’où il ne deuoit reuenir que le jour
<lb />d’apres.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Le Roy mena toute la Cour cette apreſdinée à ſa Meſ<lb />nagerie, dont on admira les beautez particulieres, &amp; le nom<lb />bre preſque incroyable d’oyſeaux de toutes ſortes; parmy
<lb />leſquels il y en a beaucoup de fort rares. Il ſeroit inutile de
<lb />parler de la collation qui ſuiuit ce diuertiſſement, puis que
<lb />nuit jours durant enaque repas pouuore paner pour vn Feſtin
<lb />des plus grands qu’on puiſſe faire.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Et le ſoir Sa Majeſté, fit repreſenter ſur l’vn de ces thea<lb />tres doubles de ſon Sallon, que ſon Eſprit vniuerſel a luy<lb />meſme inuentez, la Comedie des Faſcheux faite par le Sieur
<lb />de Moliere, meſlée d’entrées de Ballet, &amp; fort ingenieuſe.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Le bruit du deffy qui ſe deuoit courir le Lundy dou<lb />zieſme, fit faire vne infinité de gageures d’aſſez grande va<lb />leur; quoy que celle des deux Cheualiers ne fut que de cent
<lb />piſtolles: Et comme le Duc par vne heureuſe audace don<lb />noit vne Teſte à ce Marquis fort adroit, beaucoup tenoient
<lb />pour ce dernier; qui s’eſtant rendu vn peu plus tard chez le
<lb />Roy, y trouua vn cartel pour le preſſer, lequel pour n’eſtre
<lb />qu'en proie y on na pume mis en ce diſcours.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Le Duc de S. Aignan, auoit auſſi fait voir à quelques
<lb />vns de ſes amis, comme vn heureux preſage de ſa victoire,
<lb />ces quatre Vers.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> HVI
<lb />AVX DAMES.
<lb />Eles, vous direz en ce jour
<lb />DSi vos ſentimens ſont les noſtres,
<lb />Qu'eſtre vainqueur du grand Soyecourt
<lb />Cet eſtre vainqueur de dix autres.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Faiſant toûjours alluſion à ſon nom de Guidon le Sauuage,
<lb />que l’auanture de l’Iſle perilleuſe rendit victorieux de dix
<lb />Cheualiers.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Auſſi-toſt que le Roy euſt diſné, il conduiſit les Reynes,
<lb />Monſieur, Madame, &amp; toutes les Dames dans vn lieu ou on
<lb />deuoit tirer vne Loterie, afin que rien ne manquaſt à la galan<lb />terie de ces Feſtes; c’eſtoit des pierreries, des ameublemens, de
<lb />l'argenterie &amp; autres choſes ſemblables: Et quoy que le ſort
<lb />ait accouſtumé de decider de ces preſens, il s’accorda ſans
<lb />doute auec le deſir de S. M. quand il fit tomber le gros lot
<lb />entre les mains de la Reyne; chacun ſortant de ce lieu là fort
<lb />content, pour aller voir les Courſes qui s’alloient commencer.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Enfin Guidon &amp; Oliuier parurent ſur les rangs à cinq
<lb />heures du ſoir, fort proprement veſtus &amp; bien montez.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Le Roy auec toute la Cour les honora de ſa preſence;
<lb />&amp; Sa Majeſté leuſt meſme les Articles des Courſes, afin qu’il
<lb />n’y euſt aucune conteſtation entre-eux. Le ſuccés en fut
<lb />heureux au Duc de S. Aignan, qui gagna le deffy.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Le ſoir Sa Majeſté fit joüer vne Comedie, nommée Tar<lb />tuffe, que le Sieur de Molliere auoit fait contre les Hypo<lb />crites; mais quoy qu’elle eut eſté trouuée fort diuertiſſante,
<lb />le Roy connut tant de conformité entre ceux qu’vne veri<lb />table devotion met dans le chemin du Ciel, &amp; ceux qu'vne
<lb />vaine oſtentation des bonnes œuures n’empeſche pas d’en
<lb />commettre de mauuaiſes; que ſon extréme delicateſſe pour
<lb />les choſes de la Religion, ne put ſouffrir cette reſſemblance
<lb />du vice auec la vertu, qui pouuoient eſtre priſe l’vne pour
<lb />lautre. Lt quoy qu'on ne doucart pont des pomles inten<lb />tions de l’Autheur, il la deffendit pourtant en public, &amp;
<lb />ſe priua ſoy-meſme de ce plaiſir, pour n’en pas laiſſer abuſer
<lb />à d’autres, moins capables d’en faire vn juſte diſcernement.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Le Mardy treizieſme le Roy voulut encore courre les Te<lb />ſtes, comme à vn jeu ordinaire que deuoit gagner celuy qui
<lb />en feroit le plus: Sa Majeſté eut encore le prix de la Courſe
<lb />des Dames, le Duc de S. Aignan celuy du jeu; &amp; ayant
<lb />eu l’honneur d’entrer pour le lecond à la dſpute auec Sa
<lb />Majeſté: L’addreſſe incomparable du Roy luy fit encore
<lb />auoir ce prix, &amp; ce ne fut pas ſans vn eſtonnement, duquel on
<lb />ne pouuoit ſe deffendre, qu’on en vit gagner quatre à Sa
<lb />Majeſté en deux fois qu’elle auoit couru les teſtes.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />On joüa le meſme ſoir la Comedie du Mariage Forcé,
<lb />encore de la façon du meſme Sieur de Molliere, meſlée
<lb />d’entrées de Balets, &amp; de Recits: Puis le Roy prit le che<lb />min de Fontainebleau le Mercredy quatorzieſme; toute la
<lb />Cour ſe trouuant ſi ſatisfaite de ce qu’elle auoit veu, que
<lb />chacun crut qu’on ne pouuoit ſe paſſer de le mettre par eſ<lb />crit, pour en donner la connoiſſance à ceux qui n’auoient
<lb />pû voir des Feſtes ſi diuerſifiées &amp; ſi agreables; où l’on a
<lb />pû admirer tout à la fois le projet auec le ſuccés, la libe<lb />ralité auec la politeſſe, le grand nombre auec l’ordre, &amp; la
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />ſatisfaction de tous: Où les ſoins infatigables de Monſieur
<lb />de Colbert s’employerent en tous ces diuertiſſemens, malgré
<lb />ſes importantes affaires; où le Duc de S. Aignan, joignit
<lb />l’action à l’inuention du deſſein; où les beaux vers du Pre<lb />ſident de Perigny à la loüange des Reynes, furent ſi juſte<lb />ment penſez, ſi agreablement tournez, &amp; recitez auec tant
<lb />d’Art; où ceux que Monſieur de Benſſerade fit pour les Che<lb />ualiers, eurent vne approbation generalle; où la vigilance
<lb />exacte de Monſieur Bontemps, &amp; l’application de Monſieur
<lb />de Launay, ne laiſſerent manquer d’aucune des choſes ne<lb />ceſſaires: Enfin, où chacun a marqué ſi aduantageuſement
<lb />ſon deſſein de plaire au Roy; dans le temps où Sa Majeſté
<lb />ne penſoit elle-meſme qu’à plaire; &amp; où ce qu’on a veu ne
<lb />ſçauroit jamais ſe perdre dans la memoire des Spectateurs,
<lb />quand on n’auroit pas pris le ſoin de conſeruer par cét eſ<lb />crit le ſouuenir de toutes ces merueillés!
<lb />444
<fw><lb /> oiſdua no ieenuo uil ub al ſe
<lb />.udοδιδomoq udu on
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />AFIN
<fw><lb />9
<lb />Li Aeusepemaillnon ceal acivien 
<lb />
<lb />on aup cauhlon(dv qmi
<lb />8
<lb />174M2 v214
<lb />1
<lb />24
<lb />
<lb />191414
<lb />17111
<lb />
<lb />
<lb />41
</fw><fw><lb />Source gallica.bnffr ( Bibliothèque nationale de France
</fw><fw><lb />48
<lb />N
<lb />
<lb />P
<lb />73
<lb />M
<lb />
<lb />2g
<lb />La4
<lb />29
<lb />
<lb />C
<lb />2
<lb />110
<lb />H
<lb />a
<lb />E
<lb />2
<lb />8
<lb />2
<lb />20
<lb />l
<lb />H
<lb />E
<lb />C
<lb />2
<lb />2
<lb />4
<lb />
<lb />22
<lb />15
<lb />15
<lb />110
<lb />
<lb />2
<lb />L
<lb />4
<lb />&amp;
<lb />
<lb />2
<lb />–
<lb />R70
<lb />B
<lb />
<lb />4
<lb />26
<lb />Are
<lb />LAa P
<lb />2
<lb />Le
<lb />2
<lb />0
<lb />Pa PaιEI
<lb />3
<lb />Cc
<lb />T&amp;
<lb />12
<lb />FE
<lb />2
<lb />Pai
<lb />3
<lb />  
<lb />7
<lb />22
<lb />8
<lb />2
<lb />2
<lb />17
<lb />224
<lb />
<lb />a l
<lb />80
<lb />tc Pas ce
<lb />20
<lb />42
<lb />40
<lb />2
<lb />3
<lb />Eg
<lb />
<lb />L
<lb />L
<lb />
<lb />
<lb />LERC
<lb />202
<lb />2
<lb />r
<lb />H
<lb />H
<lb />16
<lb />6
<lb />
<lb />12
<lb />ειε
<lb />a Are
<lb />(2
<lb />L
<lb />0
<lb />
<lb />L
<lb />*
<lb />P aaae
<lb />
<lb />E
<lb />4
<lb />2Pecς
<lb />
<lb />14
<lb /> 221
<lb />
<lb />1
<lb />
<lb />2
<lb />er
<lb />2
<lb />&amp;
<lb />LCCOC
<lb />Lre
<lb />2
<lb />3
<lb />E
<lb />4
<lb />Plxae
<lb />4
<lb />Pe
<lb />Pata
<lb />R6
<lb />49
<lb />214
</fw><fw><lb />VTENTV
<lb />147
<lb />E
<lb />G
<lb />2&amp;
<lb />
<lb />L2
<lb />B
<lb />E 2
<lb />24
<lb />Ac
<lb />2
<lb />10g
<lb />A
<lb />3
<lb />
<lb />2
<lb />4
<lb />4
<lb />10
<lb />2
<lb />L0
<lb />L
<lb />2
<lb />4
<lb />9
<lb />La
<lb />1
<lb />E
<lb />2
<lb />M PA
<lb />P a Pa
<lb />(2
<lb />L
<lb />
<lb />B
<lb />
<lb />TE
<lb />MINES
<lb />VNINVE VMES IMNTNESTN
<lb />at de
<lb />M
<lb />eaitct
<lb />1
<lb />&amp;
<lb />
<lb />(
<lb />Lh
<lb /> 
<lb />RE
<lb />L4
<lb /> C.
<lb />aa
<lb />2
<lb />L (e arer
<lb />&amp;
<lb />2a
<lb />
<lb />4
<lb />&amp;
<lb />E
<lb />C
<lb />22
<lb />22
<lb />2e
<lb />10
<lb />12
<lb />10
<lb />420
<lb />2
<lb />2
<lb />a4
<lb />E
<lb />24
<lb />IE
<lb />RQu
<lb />
<lb />0
<lb />
<lb />CAA
<lb />2
<lb />4
<lb />14
<lb />3
<lb />10
<lb />&amp;6.
</fw><fw><lb />2
<lb />¶u
</fw><fw><lb />-e
</fw><fw><lb />-e
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>